<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 14. Mai 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band48_1979-05-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-05-14">Montag, 14. Mai 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="48-0552" facs="48_1979-05-14_0552.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 14. Mai 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> fragt an, ob nicht Leute seines Vereines bei der<lb/>
Weiterentwicklung des österreichischen Fremdenverkehrs in die<lb/>
Fremdenverkehrs-ERP-Kommission entsendet werden könnten. Angeblich<lb/>
wird dort jetzt eine Neubesetzung vorgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was ist daran wahr?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> teilt mir mit, dass die Gesellschaft für Energiewesen<lb/>
die jetzt ihr erstes Bulletin herausgibt, auch mit ausdrücklicher<lb/>
Zustimmung <name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name> ihre Tätigkeit fortsetzen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> komme ich daher auch<lb/>
sofort auf die schon letztes Mal mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> besprochene Frage,<lb/>
wer in der Handelskammer jetzt Energiesprecher werden soll, zu<lb/>
sprechen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der nur bis zum 1. Oktober noch General<lb break="no"/>sekretär ist, hat noch keinen personellen Vorschlag. Ich ver<lb break="no"/>lange, dass dies ein sehr starker Mann sein müsste, um gegen die,<lb/>
wie auch in Hinkunft erwarte, unseriöse Energiepolitik der ÖVP<lb/>
sich durchsetzen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, geht, wie das nächste Präsidium beschliessen wird, mit<lb/>
1. Oktober in Pension. Ich schlage vor, die Überreichung des Or<lb break="no"/>dens an <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> in einem festlichen Rahmen, den ich als Handels<lb break="no"/>minister geben werde, zu vollziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Im Juni für ein Mittagessen vorsehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer steht auf dem Standpunkt, dass Ungleichge<lb break="no"/>wicht in der Sozialpartnerschaft ist durch die 5 Initiativanträge<lb/>
Abfertigung, Lohngleichstellung, Frühwarnsystem, Arbeitsinspek<lb break="no"/>torat-Änderung, der letzte Vorschlag wurde allerdings vom Sozial<lb break="no"/>minister zurückgezogen<add>[wurde]</add>, vor Beendigung der letzten Legislatur<lb break="no"/>periode entstanden. Früher, behauptet <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, wurden alle diese<lb/>
Probleme im Rahmen der Sozialpartnerschaft diskutiert, bevor im<lb/>
Parlament entsprechende Vorschläge gemacht wurden. Ich fürchte,<lb/>
dass es hier keinen Konsens geben wird. Jeder Sozialminister,<lb/>
aber noch vielmehr jede Partei, wird gerade vor Wahlen bestrebt sein<lb/>
<pb n="48-0553" facs="48_1979-05-14_0553.jpg"/>Punkte ihres Sozialprogrammes durchzubringen.Ein weiterer<lb/>
Punkt der Ungleichgewichtigkeit ist, dass angeblich der Finanz<lb break="no"/>minister mit den Gewerkschaften, insbesondere dem Steuersprecher<lb/>
<name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>, über Steuersenkung konkrete Verhandlungen führt, die<lb/>
Handelskammer dann höchstens im Rahmen des Begutachtungsverfahren<lb/>
oder der offiziellen Besprechungen ihre Meinung äussern kann,<lb/>
aber nicht zu den Verhandlungen zugezogen wird. Der dritte Punkt<lb/>
sei das jetzige System der wirtschaftspolitischen Aussprachen.<lb/>
Früher wurde dort angeblich – ich kann mich zwar daran nicht er<lb break="no"/>innern – konkrete Verhandlungen zwischen den Sozialpartnern und der<lb/>
Regierung geführt. Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97634">Klaus</name> hat angeblich meine Vor<lb break="no"/>schläge dort, als Kammeramtsdirektor der Arbeiterkammer, immer<lb/>
berücksichtigt, während die Handelskammer dort gerade halt ihre<lb/>
Wünsche sagen kann und sonst aber schon gar nichts geschieht. Ich<lb/>
weiss nicht, ob <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bereit ist, an dem System etwas zu ändern.<lb/>
Ich konnte den Beiden ja nicht sagen, dass es auch innerhalb der<lb/>
Regierung nicht die Diskussionen gibt, wie sie wahrscheinlich<lb/>
innerhalb der ÖVP-Regierung gang und gäbe waren. Bei uns erledigt<lb/>
doch in Wirklichkeit jeder in seiner Kompetenz die Probleme<lb/>
ohne sie allzu viel – ich für meine Person am allerwenigsten –<lb/>
innerhalb der Regierungsvorbesprechung zur Debatte zu stellen.<lb/>
Wie weit die einzelnen Minister <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> konsultieren, kann ich schwer<lb/>
feststellen. Das Regierungsprinzip besteht aber darin, dass wenn<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> glaubt ein Problem betreffe mehrere, insbesondere ihn,<lb/>
dann zieht er es Kraft seiner Koordinationsaufgabe an sich. Ob<lb/>
dieses System gut oder schlecht ist, will ich gar nicht beur<lb break="no"/>teilen. Erfolgreich ist es auf alle Fälle, wie die Wahlergebnisse<lb/>
zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ist mit der Dienstpässeregelung, wie sie jetzt zwischen<lb/>
Handelsministerium und Handelskammer ausgehandelt wurde, einver<lb break="no"/>standen. Im grossen und ganzen meint er, dort wo die Handels<lb break="no"/>delegierten gewissermassen in der Botschaft einen entsprechenden<lb/>
Schutz brauchen, meistens sind sie ja in den Staatshandelsländern<lb/>
akkreditiert als Botschaftsteil, dort sollte man auch den Firmen<lb break="no"/>vertretern entsprechende Dienstpässe geben. Ich verweise sofort<lb/>
darauf, dass er jetzt das System einwandfrei und zur Zufrieden<lb break="no"/>heit beider Teile festgelegt wurde und äussere mich zu Einzelwün<lb break="no"/>sche oder Richtlinien überhaupt nicht.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0554" facs="48_1979-05-14_0554.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Kärntner Handelskammer möchte zur 60 Jahre Volksabstimmung<lb/>
ein Sonderkontingent für Kommerzialräte. Die Wiener Kammer hat<lb/>
für 130 Jahre Bestehen jetzt beim Bundespräsidenten ein solches<lb/>
erwirkt. Ich habe gar keinen Grund mich dagegen auszusprechen,<lb/>
ganz im Gegenteil, ich bin mit jeder Vermehrung einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte lass zusammenstellen, was wir in den<lb/>
letzten 9 Jahren an Sonderkontingenten bei Sonderereignissen be<lb break="no"/>kommen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau <name type="person" ref="per:127924">Schneider</name> in Lech wird am 16. Juni 85 Jahre alt. Seit Feber<lb/>
läuft die Ordensauszeichnung. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> möchten gerne,<lb/>
dass sie in Gold erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte den Termin unbedingt beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ist sehr erbost, dass bei der BÜRGES jetzt aus formalrecht<lb break="no"/>lichen Gründen Kreditwesensgesetz, Datenschutz, die Information<lb/>
der Handelskammer in Hinkunft nicht mehr so erfolgen soll, resp.<lb/>
in den Mitteilungsblättern die Notwendigkeit der Verständigung<lb/>
nicht mehr aufgenommen wird. Er ist darüber sehr erbost, da wir<lb/>
dies jetzt nach den Wahlen besprechen, will er sogar einen Aus<lb break="no"/>fluss aus dem Wahlergebnis darin sehen. Ich erwidere sofort,<lb/>
dass mir Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> schon vor den Wahlen mitgeteilt<lb/>
hat, dass mit den Handelsfirmenleuten eine weitestgehende Eini<lb break="no"/>gung erzielt werden konnte, das aber den gesetzlichen Bedingungen<lb/>
Rechnung getragen werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wenn <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wieder kommt, sofort mit ihm<lb/>
eine Besprechung festsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> möchte unbedingt wissen, ob ich bereit bin, jetzt die<lb/>
Anträge des Textilgrossgewerbes in die Textilaktion zuzulassen.<lb/>
Ich erkläre, dass darüber keine Einigung möglich ist. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
gesteht mir, dass die Textilindustrie mit der Textilarbeiter<lb break="no"/>gewerkschaft eine einheitliche Stellungnahme hat. Genau diese werde<lb/>
ich auch in Zukunft berücksichtigen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> droht für das Textil<lb break="no"/>gewerbe einen eigenen Antrag für eine eigene Aktion an das Handels<lb break="no"/>ministerium zu stellen.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0555" facs="48_1979-05-14_0555.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name> UND <del>HAFFNER</del>: Was sagte die Textilarbeiterge<lb break="no"/>werkschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück hat der TIWAG-Direktor <name type="person" ref="per:118709">Wagensonner</name>,<lb/>
über die UCPTE als Energiethema referiert. Die 8 westeuropäi<lb break="no"/>schen Gründungsländer, Spanien, Portugal, Jugoslawien, Griechenland<lb/>
sind nur assoziiert, die nordischen Staaten haben ein eigenes Ver<lb break="no"/>bundsystem, haben 180.000 MW, Österreich davon 6.000 MW Netz<lb break="no"/>leistung, 1.000 TWh, Österreich 33 TWh. Im Winter 1979/80 werden<lb/>
1.000 MW aber bei Mittelwasser, bei Niedrigwasser sogar 2.000 MW<lb/>
fehlen. Überrascht hat mich nur, dass im COMECON 1.500 TWh, also<lb/>
mehr um 50% als in der UCPTE verbraucht wurden. Trotz dieser<lb/>
grossen Leistung ist das COMECON-Netz wesentlich schlechter,<lb/>
technisch und 50-Hertz-mässig einhalten ausgestattet. Dies hat<lb/>
insbesondere Dr. <name type="person" ref="per:146472">Hönigmann</name> und <name type="person" ref="per:114385">Kasamas</name> von der Verbundgesellschaft<lb/>
dann ergänzend mitgeteilt. Was den Verbrauch betrifft, habe ich<lb/>
dann nach dem obligatorischen Sparappell – nützen tut er gar nichts –<lb/>
die letzten Verbrauchsziffern bei Öl und Elektrizität bekanntge<lb break="no"/>geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:113824">Hönlinger</name> von der BÜRGES berichtete über den gigantischen An<lb break="no"/>trag zu allen Aktionen. Kleingewerbeaktion 2 Mia. Schilling, Frem<lb break="no"/>denverkehrssonderkredit 1 Mia. Schilling, Gewerbestrukturverbes<lb break="no"/>serung 5 Mia. Schilling sind die Kreditvolumen, die wir heuer<lb/>
erwarten müssen. Auch die Existenzgründungsaktion hat 66% mehr<lb/>
Anträge und um 170% ein höheres Kreditvolumen. Dieses bedingt<lb/>
durch die Aufstockung auf 2 Mio. und 15% Prämie und vor allem<lb/>
auch durch Wegfall des Katalog. Hier war nicht zuletzt, weil<lb/>
das Finanzministerium diese Aktion besonders gefördert hat, all<lb/>
die Erhöhungen kommen nämlich von der Himmelpfortgasse, ein so<lb/>
gigantischer Anstieg zu erwarten. Ich habe bei dem Pressegespräch<lb/>
darauf verwiesen, dass wir jetzt nur durch ein Budgetüberschrei<lb break="no"/>tungsgesetz die notwendigen Mittel bekommen können. Mit den jetzi<lb break="no"/>gen Budgetansätzen könnte ich diese Explosion der BÜRGES-Anträge<lb/>
nicht abdecken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Ölproduktpreisanträge, aber auch über die Elektrizitäts<lb break="no"/>preisanträge wurde ich dann, wie nicht anders zu erwarten gefragt,<lb/>
wie hoch und wann sie in Kraft treten werden. Für die Elektrizitäts<add>[-gesellschaften?, -preise?]</add><lb/>
erwiderte <name type="person" ref="per:146472">Hönigmann</name> ist in den letzten Jahren im Durchschnitt der<lb/>
Tarif um 4% erhöht worden. Dass es in Hinkunft mehr sein wird, hat<lb/>
<pb n="48-0556" facs="48_1979-05-14_0556.jpg"/>er angedeutet. Genaue Anträge liegen noch nicht vor, war meine<lb/>
Antwort und die Anträge der Ölfirmen werden jetzt genau geprüft.<lb/>
Gegen was ich mich nur dann ganz entschieden zur Wehr gesetzt<lb/>
habe war die Frage, diesmal sogar von dem AZ-Redakteur <name type="person" ref="per:130518">Dibold</name>,<lb/>
ob ich ausschliessen kann, dass nächste Woche die Benzinpreise<lb/>
nicht erhöht werden. Dies konnte ich ruhigem Gewissens tun, habe<lb/>
aber sofort erklärt, dass dieses neckische Spiel jetzt aufhören<lb/>
muss. Eines Tages nämlich wird die Erhöhung kommen und wenn man<lb/>
mich vorher darüber ausquetscht, wird es an diesem Tag dann ein<lb/>
richtiggehendes Versorgungschaos geben, weil jeder Autofahrer<lb/>
schnell noch billigen Benzin tanken wird wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kritisch war auch die Frage, was ich zur Zollbegünstigung des<lb/>
Osthandels sage, die Sektionschef <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> verlangt hat und die<lb/>
Handelskammer jetzt auch erklärt, dies seit eh und je schon zu<lb/>
fordern. Die Handelskammer hat sich nämlich gegen die seiner<lb break="no"/>zeitigen Massnahmen, die das Finanzministerium zur Zahlungsbilanz<lb break="no"/>verbesserung getroffen hat, entschieden ausgesprochen. Die Frage<lb/>
musste kommen, ob ich mich gegen den Finanzminister durchsetzen<lb/>
werde. Ich erklärte, dass <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> diese Erklärung im Rahmen einer<lb/>
Diskussion abgegeben hatte, ohne mit mir vorher zu sprechen. Die<lb/>
Frage ist nicht, ob sich jemand gegen den Finanzminister durch<lb break="no"/>setzt, sondern ausschliesslich, ob das Massnahmenpaket erfolg<lb break="no"/>reich war, was ja allgemein zugegeben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mich bei der Sektionsleitersitzung<lb/>
auch diese Frage der Journalisten erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenüberreichung an die Firma Tally habe ich<lb/>
<choice><choice><sic>einbekannt</sic><corr>eingestanden; bekannt</corr></choice></choice>, dass ich seinerzeit, als Boters-Instrument<add>[?]</add> die Teil<lb break="no"/>computerfertigung in Österreich aufgenommen hat, kaum eine Chance<lb/>
gesehen habe, damit konkurrenzfähig zu sein. Boter-Instruments<add>[?]</add><lb/>
ist auch zugrunde gegangen, allerdings in Amerika und hätte bald<lb/>
die gesunde österreichische Firma mitgerissen. Der deutsche Mut<lb break="no"/>terkonzern Mannesmann hat die Firma Tally in Seattle gekauft,<lb/>
durch den Dollarverfall um 50 Mio., äusserst preiswert, und heute<lb/>
ist die österreichische Firma Boter<add>[?]</add> in Besitz von Tally. Wie mir<lb/>
der Geschäftsführer heuer mitteilte, sind sie sehr gut ausgelastet,<lb/>
werden heuer mindestens auf 150 Mitarbeiter kommen, ein Umsatz<lb break="no"/>plus von 40% mit 140 Mio. Schilling erreichen, 4 Mio. Schilling<lb/>
<pb n="48-0557" facs="48_1979-05-14_0557.jpg"/>investieren und so nicht nur Marktnischen, sondern mit<lb/>
fotoelektronischen Lochstreifenlesern und Nadeldruckern für<lb/>
500 Zeilen pro Minute eigene Entwicklung und Geräte weltweit<lb/>
verkaufen. Der Betriebsrat erzählte mir, dass tatsächlich 1.500<lb/>
Schilling pro Person und Monat Sozialleistung aufgewendet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenüberreichung an das Kongresszentrum in der Hof<lb break="no"/>burg, wo von Dir. <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> insbesondere der Kaiserball 70, 500 Mio.<lb/>
Schilling Losung, 78, 4 Mio. Schilling besonders herausgestrichen<lb/>
wurde, konnte ich den Gag, k.u.k ist immer gut, kaiserlich-königlich<lb/>
bis <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> und sonst einige andere lustige Bemer<lb break="no"/>kungen zum Ärger der ÖVP-ler, die dort natürlich in Massen ver<lb break="no"/>treten waren, anbringen. Immerhin wurden 788 Kongresse vom<lb/>
Kongresszentrum, das 69 gegründet wurde, mit 682.000 Teilnehmern<lb/>
bis jetzt abgewickelt. <name type="person" ref="per:113081">Stock</name>, aber auch der Fremdenverkehrsdirek<lb break="no"/>tor von Wien sind der Meinung, dass das beabsichtigte Kongress<lb break="no"/>zentrum bei der UNO-City eine Fehlplanung ist. Niemand wird dorthin<lb/>
wollen, alle Ausländer wollen im Zentrum bleiben. Ich frage mich nur,<lb/>
warum dann die Wiener seit Jahren dieses Kongresszentrum beim<lb/>
Donaupark planen und vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">NR <name type="person" ref="per:112625">Keimel</name>, der auch dort war, begrüsste mich sehr freundlich,<lb/>
und ich konnte mir nicht verkneifen, ihn an die Aussprache zwi<lb break="no"/>schen <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> als Personalvertreter und ihm als zukünftigen<lb/>
Handelsminister zu erinnern. Er meinte, er hätte ja niemals mich<lb/>
attackiert, was auch teilweise stimmte, sondern dies immer <name type="person" ref="per:111410">König</name><lb/>
überlassen, der mich dann genauso freundlich begrüsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung erörterte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die Regierungs<lb break="no"/>erklärung. Diese dürfte nicht schon bekanntes, wie z.B. das grosse<lb/>
Investitionsprogramm im Detail ausführen. Da bereits eine Wahlplatt<lb break="no"/>form besteht, die nach den Osterferien sogar noch sehr konkreti<lb break="no"/>siert wurde, kommt es nicht darauf an, jetzt, wie im Investitions<lb break="no"/>programm taxativ alles wieder aufzuzählen. Was not tut ist eine<lb/>
demonstrative programmatische Ausdeutung aller Aktivitäten, Strasse,<lb/>
ÖBB, bessere Infrastruktur, Schulbau, Chancengleichheit. Nicht die<lb/>
statistischen Angaben gehören in das Regierungsprogramm, sondern<lb/>
nur der politische Zusammenhang, die Reformen, die damit beab<lb break="no"/>sichtigt sind. Man kann auch ohne weiteres Passagen des Partei<lb break="no"/>programmes unterbringen, um die Reform zu dokumentieren müsste aber<lb/>
<pb n="48-0558" facs="48_1979-05-14_0558.jpg"/>natürlich eine andere Formulierung finden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sprach<lb/>
sogar von kühnen Formulierungen. Die sozialistischen Programm<lb break="no"/>macher sollen ihren Sinn und ihre Bemühungen in der Regierungs<lb break="no"/>erklärung finden. Die Wähler aber sollen bereits bestätigt be<lb break="no"/>kommen, dass<add>[das]</add>, was die Sozialisten in der Plattform erklärt haben,<lb/>
bestätigt wird. Die Sozialisten haben nämlich Stammwähler ver<lb break="no"/>loren und die Wechselwähler kann man nur durch Aktivität und Be<lb break="no"/>stätigung dessen, was man versprochen hat, zu Stammwählern machen.<lb/>
Nach <name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name> Theorie sind von den 472.000 Jung-Neu-Wähler 80% po<lb break="no"/>tentielle Wechselwähler. Während es in der Vergangenheit 10%<lb/>
Randschichten gegeben hat, sind es jetzt mindestens 20–25%.<lb/>
All die <choice><choice><sic>Aktivitäten</sic><corr>Aktivisten???</corr></choice></choice>, die Wirtschaft für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, die Künstler für<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> usw., müssen jetzt sehen, dass wir ihren Einsatz und vor<lb/>
alle auch ihre Wähler, die sie angesprochen haben, nicht enttäu<lb break="no"/>schen. Die Sozialisten müssen sich auch zu ihren alten Parolen,<lb/>
Kampf gegen Armut, <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> hat dies zwar bestritten, indem er gesagt<lb/>
hat, die Reichen werden immer reicher und die Armen immer ärmer,<lb/>
besonders angelegen sein lassen. Das Sterben vor der Zeit, die<lb/>
Einsamkeit des Alters, das der Staat allerdings nicht lösen kann,<lb/>
aber der Kampf gegen die Allmacht des Staates, müssen auch die Sozi<lb break="no"/>alisten übernehmen. In Österreich gibt es mehr Verbote als sonst<lb break="no"/>wo in Europa. Natürlich gibt es für jedes Verbot eine bürokra<lb break="no"/>tische Begründung, aber die muss man abbauen. Als Beispiel<lb/>
sagte er, dass jetzt aus<add>[Bad]</add> Wörishofen, <name type="person" ref="per:150031">Kneipp</name>, Leute zu dem Kneipp-<lb/>
Kongress gekommen sind und man ihnen bei der Einfuhr ihr Kneipp-<lb/>
Pulver oder -Wasser, das sie da mitgeführt haben, vom Zoll be<lb break="no"/>schlagnahmt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte lass bei uns von den Sektionen fest<lb break="no"/>stellen, was man tatsächlich an Verboten durch Gesetzesnovelle und<lb/>
Verordnungen abschaffen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Beiträge, die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> zur Regierungserklärung verlangt, sollen<lb/>
politisch taktisch sein und auch das Bürgerservice im Regierungs<lb break="no"/>programm aufscheinen. Dies wird den Unbill der Bürokratie er<lb break="no"/>wecken, doch hat es vor den Wahlen schon eine ganz schöne Sabotage<lb/>
in den einzelnen Ministerien gegeben. Wir brauchen also auf die<lb/>
Bürokratie keine besondere Rücksicht zu nehmen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> möchte<lb/>
auch im Juni in Kärnten dann die personelle Frage nicht besprechen,<lb/>
<pb n="48-0559" facs="48_1979-05-14_0559.jpg"/>sondern eben ausschliesslich das Regierungsprogramm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte sofort SChefs, soweit vorhanden,<lb/>
nachmittags zusammenrufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sieht in der Arbeiterkammer die grosse Chance für den<lb/>
ÖAAB die Wahlen am 6. Mai zuzudecken, wenn nicht ein sozialisti<lb break="no"/>scher Erfolg, d.h. Halten des Standes erreicht wird. Wenn sich<lb/>
<name type="person" ref="per:111325">Mock</name> profiliert, ist damit die Nachfolge für <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> klar. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> er<lb break="no"/>scheint ihm aber weniger gefährlich als <name type="person" ref="per:98003">Taus</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine riesige Rundfunkdebatte ist durch die Organisationsänderung<lb/>
von <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> ausgelöst worden. <name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> gibt sich sehr loyal, möchte<lb/>
aber jetzt eine Programmaschine und dadurch die beiden Intendanten<lb/>
ausschalten. Angeblich soll auch neben Payrleitner noch <name type="person" ref="per:127760">Lingens</name>,<lb/>
und <name type="person" ref="per:136476">Voska</name> in den ORF kommen. Das Kuratorium wird am 18. Mai dem<lb/>
Organisationsschema nicht zustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein weiteres Problem ist das Kabelfernsehen, das jetzt bei den<lb/>
Messen in Zistersdorf, Hollabrunn, Wolkersdorf und Krems ört<lb break="no"/>liche Programme einspielen möchte, was ausdrücklich verboten ist.<lb/>
Überhaupt konnte ich feststellen, dass über Rundfunkfragen natürlich<lb/>
jeder emotionell urteilt. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ist durch die <name type="person" ref="per:113118">Tozzer</name>-Horizonte<lb/>
sehr verärgert und sieht sich auch darin im Stich gelassen. <name type="person" ref="per:113118">Tozzer</name><lb/>
ist zwar einige Male schon von der Rundfunkkommission verurteilt<lb/>
worden, kümmert sich aber überhaupt nicht darum. Die Debatte gab<lb/>
einen kleinen Einblick, was sich hier hinter den Kulissen abspielt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> dürfte dies weidlich nützen, um sich ein eigenes Imperium<lb/>
aufzubauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat habe ich <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> vertreten und gleichzeitig dann<lb/>
angekündigt, dass anfangs nächster Woche ich von <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, da ich<lb/>
bei der EFTA-Tagung bin, vertreten werde. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, und wann<lb/>
bekommt er dann die Unterlagen für die am Montag stattfindenden<lb/>
Regierungsgespräche über die neue Regierungserklärung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Spätestens Freitag muss die Formulierung bei<lb/>
<name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> sein.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0560" facs="48_1979-05-14_0560.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach der Ministerratstagung ersuchte mich <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name>, wir sollten unbe<lb break="no"/>dingt, nachdem scheinbar einige Staaten bei <name type="person" ref="per:97587">Jankowitsch</name> inter<lb break="no"/>veniert haben, ein Regierungsmitglied nach Paris zur Internatio<lb break="no"/>nalen-Energieagentur-Tagung schicken. Da dafür höchstens Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> infrage kommt, gegen den ich natürlich gar<lb/>
nichts einzuwenden habe, hat <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> dann mit <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
darüber gefragt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte kläre, ob <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> jetzt fährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="48_0551_01" facs="48_1979-05-14_0551-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.5.1979</head>
         </div>
         <pb n="48_0551_02" facs="48_1979-05-14_0551-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="48_0560_01" facs="48_1979-05-14_0560-01.jpg"/>
         <pb n="48_0560_02" facs="48_1979-05-14_0560-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 162. Ministerratssitzung, 14.5.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="48_0560_03" facs="48_1979-05-14_0560-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="48_0560_04" facs="48_1979-05-14_0560-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>