<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19741206">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  6. Dezember 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-12-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-12-06">Freitag, 6. Dezember 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-03-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1484" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-06_1484.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_01">Freitag, 6. Dezember 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_02">Der Präsident des Aufsichtsrates der Österr. Draukraftwerke<lb/>
ÖDK, <rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs>, ersucht um Unterstützung, dass die KELAG endlich zu<lb break="no"/>stimmt, das Kapital von <choice><choice><sic>1,,070</sic><corr>?</corr></choice></choice> Mill. auf <choice><choice><sic>1,,5</sic><corr>?</corr></choice></choice> Mio zu erhöhen.<lb/>
Die KELAG möchte bei dieser Gelegenheit den zugesicherten grösseren<lb/>
Anteil an Aktion, ausserdem benötigt die ÖDK jetzt den Baubeschluss<lb/>
für die Unterstufe, die mit 748 Mill. im ersten Vorschlag jetzt, da<lb/>
man den Vorstand der ÖDK vorgeworfen hat, er hätte sich bei Malta<lb/>
im Voranschlag geirrt, diese Unterstufe überhöht angenommen hat und<lb/>
jetzt auf 705 Mill. zurückgehen kann. Trotzdem wird dieses Kraft<lb break="no"/>werke sehr teuer, denn für 41 MW 116 GWH wird der Strom auf 70 gr<lb/>
kommen. Dies entspricht schon einem Spitzenspeicherpreis. Trotzdem<lb/>
wird diese Stufe unbedingt zu bauen sein, weil 43 Mill. schon aufge<lb break="no"/>wendet wurden und wenn es nicht zum Bau käme, 25 Mio für die Möllsa<lb break="no"/>nierung verwendet werden müssten. Der Vorschlag der Verbund lautete:<lb/>
auf Annabrücke für 2 Jahre zu verzichten und dafür die Unterstufe<lb/>
zu bauen. Angeblich ist noch immer <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> dagegen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Erinnere mich, dieses Problem bei der nächsten<lb/>
Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> zur Sprache zu bringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_04">Das wirkliche und einzige Problem ist aber, wie wir die Verlängerung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97674">Kuglers</rs>, des zweiten Vorstandsdirektors, vom Vorstand der ÖDK durch<lb break="no"/>führen. <rs type="person" ref="#per__97674">Kugler</rs> ist erkrankt, jetzt hat er sogar eine Gehirnerschüt<lb break="no"/>terung von einem Unfall auf der Malta-Baustelle erlitten, wird aber<lb/>
nach Aussage des Arztes wieder gesund. Die beste Lösung wäre, wenn<lb/>
<choice><choice><sic>am</sic><corr>man?</corr></choice></choice> ihm seinen Vertrag verlängert und gleichzeitig einen Stell<lb break="no"/>vertreter für ihn bestellt, der, wenn er nicht aktiv sein kann, für ihn<lb/>
einspringt. Dagegen dürfte sich aber die ÖVP aussprechen. Auf<lb/>
alle Fälle stelle ich fest, dass ich nicht bereit bin, auch dann<lb/>
wenn das einige Genossen wollen, der ÖVP vorzuschreiben, wen sie an<lb/>
dieser Stelle nominiert. Diese Meinung denkt sich auch mit der <rs type="person" ref="#per__98069">Werners</rs>.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_05">Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> und Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> besprechen mit mir die weitere Vor<lb break="no"/>gangsweise in der Vertragsverlängerung von DoKW-Vorstand <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs><lb/>
und Tauernkraftwerk <rs type="person" ref="#per__115694">Kandolf</rs>. Ich erkläre, dass ich die beiden als<lb/>
ausgesprochene Fachleute schätze und gar nicht daran denke, ihre<lb/>
Verträge nicht zu verlängern. Ich akzeptiere nur nicht, dass ich<lb/>
zwei Tage vor der Aufsichtsratssitzung darüber verständigt werde.</p><pb n="23-1485" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-06_1485.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_06">Noch dazu, wo auf der Aufsichtsratstagesordnung dieser Punkt gar<lb/>
nicht aufscheint. Ausserdem hätte ich vor Monaten bereits die orga<lb break="no"/>nisatorische Lösung von Enns zur Donau verlangt und es geht hier<lb/>
überhaupt nichts weiter. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> erklärt, dass er mit <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs> gesprochen<lb/>
hat und dieser nur die Rechtsabteilung und administrative Abteilung<lb/>
Gruppe <rs type="person" ref="#per__113033">Hartig</rs>, die kaufmännische Kontrolle an <rs type="person" ref="#per__97339">Baumgartner</rs>, der als<lb/>
viertes Vorstandsmitglied von der Enns in die Donau überwechseln<lb/>
soll, besprochen hat. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> gibt zu, dass organisatorisch dies rich<lb break="no"/>tig wäre, meint aber eine Verquickung mit der Verlängerung der<lb/>
Verträge sei denkbar ungünstig. Er hätte seinerzeit als Elektrizi<lb break="no"/>tätsminister, als man sich z.B. über das Gemeinschaftskraftwerk,<lb/>
d.h. über das Atomkraftwerk Tullnerfeld und die anderen nicht einigen<lb/>
konnte, gedroht, dann würde er das Elektrizitätsförderungsgesetz nicht<lb/>
unterstützen. Abgesehen davon, dass ich eine solche Möglichkeit<lb/>
gar nicht habe, nütze ich jede Möglichkeit, um die sachliche Dis<lb break="no"/>kussion fortzuführen und zu einem Abschluss zu bringen. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> gibt<lb/>
zu, dass er seinerzeit bei der Bestellung des Donaukraftwerksvor<lb break="no"/>standes <rs type="person" ref="#per__114462">Fenz</rs> ein einziges Mal gegen die Sozialisten entschieden hat.<lb/>
Damals wurde zum Vorstand <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs>, ein Schwarzer, der sogenannte<lb/>
Unabhängige <rs type="person" ref="#per__114462">Fenz</rs>, der allerdings auch auf der anderen Seite steht,<lb/>
bestellt. Erst unter der Regierungszeit von <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> hat man dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> als dritten Fachmann in den Vorstand genommen. Ich erkläre<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> dezidiert, dass die Vierer-Vorstandsnominierung bei der Donau<lb/>
nur eine temporäre ist, solange bis die organisatorische Arbeit<lb/>
abgeschlossen ist. Dann scheidet <rs type="person" ref="#per__114462">Fenz</rs> aus Altersgründen und auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97339">Baumgartner</rs> aus. Es bleiben dann auf alle Fälle <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs>. Während der Sitzung ruft mich Vizebürgermeister a.D. <rs type="person" ref="#per__137476">Bock</rs>,<lb/>
jetzt Präsident bei den Tauernkraftwerken, an und macht mich darauf auf<lb break="no"/>merksam, dass es bei der Aufsichtsratssitzung jetzt in Salzburg Schwie<lb break="no"/>rigkeiten wegen der Bestellung von <rs type="person" ref="#per__115694">Kandolf</rs> gibt. Ich erkläre<lb/>
ihm neuerdings die Situation, dass ich nichts gegen <rs type="person" ref="#per__115694">Kandolf</rs> habe, dass<lb/>
ich aber kein Verständnis dafür habe, dass man zwei Tage vorher mich<lb/>
informiert und alle anderen personellen Probleme nicht erledigen<lb/>
will. Meinen Wunsch, die nicht auf der Tagesordnung befindlichen<lb/>
Agenden bei den Donaukraftwerkehauptversammlung zu machen, hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> vor ein paar Tage auch abgelehnt. Ich übergebe ihm sogar<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs>, damit er ihm dies auseinandersetzt und insbesondere <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs>,<lb/>
den ÖVP-Vizepräsidenten, und dann <rs type="person" ref="#per__115694">Kandolf</rs>, wie ich aus dem Telefon<lb break="no"/><pb n="23-1486" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-06_1486.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gespräch entnehmen kann, selbst. Da ich als Verhandlungspartner<lb/>
nach wie<add>[vor]</add> Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> betrachte und ihn aber auch erhalten will<lb/>
und ich auch weiss, dass <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> für die organisatorische Änderung<lb/>
Verständnis hat, aber seine Falken dies nicht wollen, sage ich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> sehr deutlich, dass es auch bei uns radikalere Elemente<lb/>
gibt und dass wir eben die Vernünftigen auf gemeinsamer Basis<lb/>
zu einem Ergebnis kommen sollen. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> teilt diese Meinung, hat nur<lb/>
scheinbar aber innerhalb seiner Partei grosse Schwierigkeiten. Hier<lb/>
kann ich ihm aber beim besten Willen nicht helfen. Ganz im Gegen<lb break="no"/>teil, wenn ich nicht darauf dränge, dass er immer wieder sagen kann,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> führt eine andere Personal- und Verhandlungspolitik,<lb/>
als <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> dies tat, kann er sich sicherlich bei seinen Radi<lb break="no"/>kalinski nicht durchsetzen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_07">Der Staatssekretär von Oman möchte jetzt durch die Ölboom eine Ze<lb break="no"/>mentfabrik errichten. Austroplan hätte ihm diesbezügliche Vorschläge<lb/>
unterbreitet, doch würde Oman das jetzt mit Zementia,<add>[?]</add> einer Schwei<lb break="no"/>zer Firma machen. Die Engländer hätten sich interessiert, sogar<lb/>
60 % daran beteiligen wollen. Die Omaner stellen sich vor, dass<lb/>
es 15–20 % sein sollen, wünschen aber unbedingt eine finanzielle<lb/>
Beteiligung, damit sie garantiert auch das richtige know how<lb/>
und die Unterstützung der europäischen Firma bekommen. Ebenso wollen<lb/>
sie eine Zuckerfabrik bauen, wenn sie eine entsprechende <choice><choice><sic>Grundwasser<lb break="no"/>erschliessen</sic><corr>?</corr></choice></choice> können. Die Franzosen haben ein diesbezügliches<lb/>
Projekt ausgearbeitet. Ausserdem eine Fruchtsaftfabrik, eine Plastik<lb break="no"/>fabrik und sogar eine Stahl- und Eisenfabrik, wenn sie Erz aus Iran<lb/>
bekommen. Ich hatte mit Staatssekretär a.D. <rs type="person" ref="#per__113818">Gehart</rs> gesprochen, ob die<lb/>
österr. Zementindustrie Interesse an einer Kooperation hätte. Er<lb/>
hat dies abgelehnt und nur sich bereiterklärt, dem Staatssekretär<lb/>
entsprechende Verbindungen zur Schweiz herzustellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_08">Mit dem englischen Botschafter kam ein Minister <add>[Mister?]</add> <rs type="person" ref="#per__140727">Hatterlay</rs>, der<lb/>
sich für die britisch-österreichischen Wirtschaftsbeziehungen sehr<lb/>
interessierte. Da ich andere Verhandlungen gleichzeitig laufen<lb/>
hatte, sowohl die Marktordnungsgespräche als auch den Gaspreis,<lb/>
hatte ich wenig Zeit und <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> hat ihn dann im Detail in<lb break="no"/>formiert.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_09">Die Marktordnungsgespräche verliefen wie erwartet, es wurden noch einmal<lb/>
die ganze Gesetze durchgegangen, <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hat neuerdings Vermittlungsvor<lb break="no"/>schläge angeboten und insbesondere <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs>,<lb/>
<pb n="23-1487" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-06_1487.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ja selbst <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> haben es ganz entschieden abgelehnt. Während<lb/>
bei den Preisverhandlungen der ÖAAB vertreten durch <rs type="person" ref="#per__97398">Drennig</rs> ein<lb/>
wenig Konzessionen machte und selbst <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zwang, sich nicht<lb/>
so radikal zu geben, hat der Generalsekretärstellvertreter des<lb/>
ÖAAB <rs type="person" ref="#per__139970">Klement</rs> scheinbar entweder überhaupt keinen Einfluss oder<lb/>
ist tatsächlich auf die Bauern so eingestellt worden, dass sie<lb/>
erreichen wollen, dass <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> entweder unverändert verlängert<lb/>
oder gar entscheidende Verbesserungen für die Bauern in die<lb/>
Gesetz aufnimmt. Auf alle Fälle sind sie nicht bereit, in der<lb/>
Frage der Einbeziehung des Exportes in den Fonds, die Zusammen<lb break="no"/>setzung des Fonds und der Abstimmung, ja nicht einmal für ein<lb/>
sauberes Weisungsrecht des Ministers die Gesetze zu ändern. Auf<lb/>
dieser Basis können wir unmöglich zu einem Ergebnis kommen. Dies<lb/>
dürfte aber auch das Ziel der ÖVP sein, denn sie rechnen fest damit,<lb/>
dass es dann zu einer unveränderten Verlängerung kommt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_10">Die Gaspreisbesprechung bei <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> mit <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs> und <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> er<lb break="no"/>gaben dann letzten Endes selbst die Zustimmung von <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>. Die Arbeiterkammer will nur, dass nicht perzentuell der<lb/>
Megakalorienpreis erhöht wird, sondern dass es zu einer absoluten<lb/>
Erhöhung kommt. <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs> ist sofort dazu bereit, wenn er die entspre<lb break="no"/>chenden 10,4 gr pro Megakalorie kriegt. Derzeit ist ein kleiner<lb/>
Unterschied zwischen dem Gewerbetarif und dem Haushaltstarif. Ich<lb/>
machte darauf aufmerksam, dass sich wahrscheinlich die Handels<lb break="no"/>kammer gegen eine solche Regelung stellen wird, weil dadurch der<lb/>
Gewerbetarif, der allerdings nur 12 % erbringt, mehr belastet wird.<lb/>
Da die Rabatte von 3–30 % für das Gewerbe und Industrie, aber auch<lb/>
für Gemeinde und Bund wegfallen würden, ergäbe sich eine doppelte<lb/>
Belastung. Auf alle Fälle wird man in der Landespreisbehörde, denn<lb/>
ich habe das ja delegiert – <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> bedankte sich bei mir, dass es<lb/>
so schnell gegangen ist, zu verhandeln haben. Die Arbeiterkammer<lb/>
wehrte sich auch, dass eine neue Anschlussgebühr 10 gr. pro Mega<lb break="no"/>kalorie eingehoben wird. Ich selbst vertrete aber die Meinung,<lb/>
dass es unbedingt in Hinkunft notwendig sein wird, so wie man beim<lb/>
Strom Anschlussgebühr zahlen muss, dies auch bei Gas wird in<lb/>
Hinkunft tun müssen. Gerade in so einem Fall werden die jetzigen Be<lb break="no"/>zieher nicht belastet und die neuen Bezieher werden sich überlegen,<lb/>
ob sie den Anschlusswert nicht so hoch dimensionieren, obwohl<lb/>
gar nicht die Absicht besteht, so viele Megakalorien tatsächlich<lb/>
zu beziehen. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> und <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> waren be<lb break="no"/>friedigt, als ich ihnen mitteilte, dass ich ihren Wunsch, die ÖMV<lb/>
<pb n="23-1488" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-06_1488.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und die RAG Gasabgabepreise genau zu prüfen, zugestimmt habe<lb/>
und die Preiskommission einen solchen Beschluss fasst. Ich möchte<lb/>
sowieso jetzt der ÖMV ein wenig zu erkennen geben, dass sie sich<lb/>
in der letzten Zeit in allen Fragen sehr zurückhaltend mit mir be<lb break="no"/>sprochen hat. Ich musste z.B. erst jetzt über Umwege in Erfahrung<lb/>
bringen, dass sie mit den Ungarn und Tschechen einen Liefervertrag<lb/>
von Öl über die AWP abschliessen wird, ohne dass ich auch davon nur<lb/>
eine Andeutung von ihnen gehört habe. <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs>, den ich darauf ange<lb break="no"/>sprochen habe, war sehr indigniert, weil ich ihm erklärte, ich<lb/>
nehme halt zur Kenntnis, dass die ÖMV mich zwar über jeden manchmal<lb/>
unbedeutenden Dreck informiert oder scheininformiert und wichtige<lb/>
Probleme aber nicht für notwendig findet, mir mitzuteilen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_11">Die wirklich grosse Schwierigkeit, die wir in der nächsten Zeit aber<lb/>
zu meistern haben, ist die Zuckerversorgung. Präs. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs>, Vorstands<lb break="no"/>direktor <rs type="person" ref="#per__137218">Anglian</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__133141">Kraus</rs> vom Rübenbauernbund, Dr. <rs type="person" ref="#per__137164">Hiller</rs> kamen,<lb/>
um endlich zuzustimmen, dass sie der Meinung sind, es muss jetzt<lb/>
auf dem Zuckerversorgungssektor etwas geschehen. Sie schlugen dafür<lb/>
eine Kontingentierung vor, nachdem ich vor Monaten bereits abgelehnt<lb/>
habe eine Bewirtschaftung auf Grund des Lebensmittelbewirtschaftungs<lb break="no"/>gesetzes mit Marken und Rückverrechnung, wie sie damals einführen.<lb/>
Wir haben ohne diese Bewirtschaftung die neue Ernte erreicht und<lb/>
ich bin überzeugt, dass es auch gelingen wird, dies im nächsten Jahr<lb/>
zu erreichen. Ich habe bei der Vertragsunterzeichnung mit der ung.<lb/>
Delegation bereits dem Handelsrat <rs type="person" ref="#per__110925">Madai</rs> und dem ung. Botschafter<lb/>
gratuliert zu dem guten Geschäft, 10.000 t Import aus Ungarn und<lb/>
jetzt 20.000 t Export, der schon durchgeführt ist. <rs type="person" ref="#per__110925">Madai</rs> hat<lb/>
zugegeben, dass dies für sie ein grosser Vorteil war, weil sie eben<lb/>
ein gewisses Lager sicher aus kriegswirtschaftlichen Gründen immer<lb/>
führen. Eine solche Möglichkeit besteht auch im nächsten Jahr.<lb/>
Trotzdem müssen wir jetzt bereits alle Vorkehrungen treffen, um das<lb/>
Ausverkaufen unserer Zuckerfabriken bereits im Dezember und Jänner<lb/>
zu verhindern. <rs type="person" ref="#per__137164">Hiller</rs> erklärte, dass er sich vorstellt, 85 % der<lb/>
1972/73-Mengen an die Abnehmer abzugeben. Insbesondere aber ist es<lb/>
notwendig zu klären, wieviel die Jungbunzlauer – Wunsch 15.000,<lb/>
maximal 10.000 möglich – und die anderen Fabriken Lebosan,<add>[?]</add> Kundl<lb/>
zur Penicillin-Erzeugung und de Beukelaer als neue Keksfabrik<lb/>
in Amstetten bekommt. Wichtig ist nur, wie die 200 Grosshändler sich<lb/>
verhalten. Deshalb habe ich sofort den Obmann der Sektion Handel,<lb/>
Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs>, und seinen Sekretär zu uns gebeten.</p><pb n="23-1489" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-06_1489.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_12"><rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs> hat grosse Angst, dass die 17.000 Kleinhändler,<lb/>
die heute Zucker verkaufen, wenn eine Kontingentierung eingeführt<lb/>
wird, am meisten darunter leiden. Die Konsumenten werden von ihnen<lb/>
die entsprechenden Zuckermengen verlangen und sie werden sie natür<lb break="no"/>lich nicht haben. Trotzdem sieht er keine andere Möglichkeit, da<lb/>
ich ihm sofort erklärte, wenn eine Bewirtschaftung käme, müssten ja<lb/>
seine Mitglieder, insbesondere die Kleinhändler die ganze Rück<lb break="no"/>verrechnungsarbeit machen. Genau dies will aber auch <rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs><lb/>
unter gar keinen Umständen. Wir einigten uns auch darauf, dass wir<lb/>
in Hinkunft durch Verordnung alle nur möglichen Zuckermischungen,<lb/>
d.h. Umgehungsmischungen für den Export eigentlich verbieten<lb/>
sollten und ich werde dies auch tun. Dr. <rs type="person" ref="#per__137218">Anglian</rs> hat zugegeben,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__131030">Platzer</rs>, der nö. Abgeordnete zum Landtag, Zuckerwasser über ei<lb break="no"/>nen Spediteur, der ebenfalls nicht von der Branche ist, sondern sich<lb/>
sogar die Tankwagen aus der Schweiz borgen musste, diesen wasserge<lb break="no"/>lösten Zucker direkt in die Schweizer Zuckerfabrik nach Aargau ge<lb break="no"/>liefert hat, wo er nach Verdampfung des Wassers sofort wieder ver<lb break="no"/>kauft wurde. Ich berichtete <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und auch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> über die beabsich<lb break="no"/>tigten Massnahmen und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte ganz besonders, warum nicht die<lb/>
Niederösterreicher und die SK dieses skandalöse Verhalten des<lb/>
Landtagsabgeordneten <rs type="person" ref="#per__131030">Platzer</rs> mehr herausstreichen. <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs> ist<lb/>
über den Fall genau informiert und ich habe sogar neuerdings mit<lb/>
der SK darüber gesprochen. Guter Aufhänger für die SK wäre die<lb/>
Aussendung vom Rübenbauernbundpräsident <rs type="person" ref="#per__131684">Mang</rs> gewesen, dass ich<lb/>
die Zuckerversorgung gefährde, weil ich keinen neuen höheren Preis<lb/>
jetzt bereits festlegen will. Ich habe ihnen nämlich erklärt, dass<lb/>
innerhalb eines Jahres eine zweimalige Preisfestsetzung nicht<lb/>
möglich ist. Die letzte war im Oktober, sodass die nächste eben erst<lb/>
nach den Wahlen fällig wird. Hier hätte die SK einen guten<lb/>
Aufhänger gehabt zu sagen: Was gefährdet die Zuckerversorgung<lb/>
mehr, unverantwortliche Exporte oder Preiserhöhungsanträge mit<lb/>
einer automatischen Verunsicherung der Käufer, aber auch der<lb/>
Händler, ob sie nicht doch hamstern sollen, oder eine klare Linie.<lb/>
Schliesslich hat der Bauernbund den 80-gr-Preisantrag selbst zuge<lb break="no"/>stimmt. Ich bin mir nicht ganz sicher, ob wir nicht doch in<lb/>
Hinkunft werden, um den Schwierigkeiten bei der Zuckerversorgung zu<lb/>
entgehen, noch enger mit den Rübenbauern kooperieren müssen.<lb/>
Eines ist für mich nur klar, und das habe ich auch ausgedrückt,<lb/>
dass insbesondere bei Kontrahierungsschwierigkeiten die Rüben<lb break="no"/>bauern möchten<lb/>
<pb n="23-1490" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-06_1490.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt die Zuckerindustrie, d.h. eigentlich mich, erpressen,<lb/>
letzten Endes aber doch die Zuckerindustrie dafür zuständig<lb/>
und verantwortlich ist. Was die überschüssigen Exportzucker<lb break="no"/>mengen betrifft, habe ich bereits generell zugesagt, daß eine<lb/>
Exportgenehmigung von mir sofort gegeben wird. Außerdem er<lb break="no"/>klärte ich mich bereit, entgegen dem Wunsch der Arbeiterkammer,<lb/>
daß die Exportzuckermengen nicht mit den fixen Kosten belastet<lb/>
werden, die eigentlich ja schon von der Inlandszuckermenge über<lb break="no"/>nommen wurden und auch in Hinkunft werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_13">Bei der Vorarlberger Woche in Wien, im Intercontinental, haben<lb/>
die Vorarlberger ein Abendessen mit Modeschau usw. gegeben, traf<lb/>
ich einige gute Bekannte aus dem Ländle. Interessant war, daß<lb/>
kein Sozialist, weder Nationalrat noch sonstiger Mann anwesend<lb/>
war. <rs type="person" ref="#per__140725">Höffer-Beer</rs> von den Bregenzer Festspielen beschwerte sich<lb/>
bei mir und ersuchte um Intervention, daß das Fernsehen es ab<lb break="no"/>lehnt hat, eine Aufzeichnung von seinen Aufführungen zu machen,<lb/>
dadurch entsteht den Festspielen ein schwerer finanzieller Ver<lb break="no"/>lust.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-06_14">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</rs>: Bitte mit Dr. <rs type="person" ref="#per__114503">Skala</rs> – ORF verbinden.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1483_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-06_1483-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1483_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-06_1483-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>