<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 20. November 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band51_1979-11-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-11-20">Dienstag, 20. November 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="51-1272" facs="51_1979-11-20_1272.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 20. November 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratssitzung sprach ich mit Staatssekr. <name type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</name><lb/>
über eine Entwicklungshilfeunterstützung für Kuba. Seine Meinung<lb/>
ist, für die COMECON-Staaten keine Mittel bereitzustellen. Er<lb/>
hat für 1980 nur 160 Mio. S, 1979 waren es 140 Mio, wozu noch 80 Mio<lb/>
ERP-Mitteln kommen. Er war gerade bei der OECD bei einer Sitzung<lb/>
für Entwicklungshilfe, dort hat er festgestellt, dass alle<lb/>
über ihre Aktivitäten nicht nur entsprechend berichten konnten,<lb/>
sondern auch innerhalb ihres eigenen Landes eng mit dem Finanz<lb break="no"/>ministerium liiert sind oder bestens kooperieren. Er beschwerte<lb/>
sich bei mir, dass der Finanzminister verhindert, dass er über die<lb/>
Österr. Kontrollbank irgendwelche Informationen bekommt und schon<lb/>
gar keine Einsicht hat. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> lässt also in seine Kompetenz<lb/>
niemanden hineinschauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die Richtlinien für die Ent<lb break="no"/>wicklungshilfe zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__115369">Groiss</name> hat doch das Anbot von <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name>, bei ihm Kabinetts<lb break="no"/>chef zu werden, angenommen. Ich gratuliere beiden und ersuche,<lb/>
was aber <add>[für]</add> die beiden selbstverständlich ist, um enge Zusammenarbeit,<lb/>
insbesondere auch auf der Büroebene. Wir müssen wegen Umweltschutz<lb/>
besser koordinieren. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> akzeptiert sofort meine Stellungnahme,<lb/>
dass es unmöglich ist, wenn seine Bürokratie, die unter <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name><lb/>
womöglich die Kompetenzbereinigung so versteht, dass das GUSCH<lb/>
die Verfahren abwickelt. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> stimmt mir hundertprozentig zu,<lb/>
dass natürlich im Handelsministerium ausschliesslich und allein<lb/>
das Genehmigungsverfahren der Gewerbebehörde liegen muss. Er<lb/>
beabsichtigt auch keinesfalls ein zweites Verfahren daneben oder<lb/>
gleichzeitig abzuwickeln. Seine Idee ist, Umweltschutz-Ombudsmänner<lb/>
zu schaffen, die im Verfahren der Gewerbebehörde gehört werden<lb/>
müssen. Sie sollten Parteistellung bekommen. Auf dieser Basis,<lb/>
glaube ich, können wir sofort eine entsprechende Einigung erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Darüber möchte ich jetzt sofort<lb/>
eine Besprechung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung teilt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit, dass <name type="person" ref="#per__115369">Groiss</name> jetzt<lb/>
beurlaubt ist und ins Gesundheitsministerium geht und an seine<lb/>
Stelle Dr. <name type="person" ref="#per__113622">Wiesmüller</name>, die Abteilung Ministerratsdienst führt.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1273" facs="51_1979-11-20_1273.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Tagesordnung wird ohne irgendwelche Diskussion sehr schnell<lb/>
erledigt und beschlossen. Anschliessend meinte <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> zu <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name>,<lb/>
der auch sofort weggehen will, dass der Chef dies nicht gerne sieht und<lb/>
als erstes hinausgehen möchte. Hier kläre ich ihn sofort auf, dass<lb/>
dies nicht stimmen kann, denn seit eh und je stürme ich unmittelbar<lb/>
nach der Ministerratssitzung hinaus und noch niemals hat sich jemand<lb/>
bei mir deswegen beschwert, im Gegenteil, die Journalisten betrachten<lb/>
dies als Zeichen, dass die Sitzung schon beendet ist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dis<lb break="no"/>kutiert dann nämlich oft noch mit einzelnen Ministern über irgend<lb break="no"/>welche Probleme. An diesem Beispiel kann ich wieder einmal fest<lb break="no"/>stellen, wie Legenden entstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> von der Aussenhandelsstelle, den ich beim Antidumping<lb break="no"/>beirat treffe, informiert mich, dass Avanti, Ing. <name type="person" ref="#per__97787">Nouza</name>, jetzt<lb/>
den ihn begleitenden Anwalt animiert, er soll wegen der Nicht-<lb/>
Genehmigung von Dieselexport in die Schweiz, 5.000 t, und nach<lb/>
Deutschland, 5.000 t, welche wir bis jetzt nicht genehmigt haben,<lb/>
den Verwaltungsgerichtshof anrufen. Ob die Firma Avanti, die zur<lb/>
Hälfte ihm gehört, die andere gehört <name type="person" ref="#per__135654">Pruscha</name>, der momentan auf<lb/>
Urlaub ist dies wirklich tut, wird sich erst herausstellen.<lb/>
Für mich ist es gar keine Frage, dass Avanti damit eindeutig dokumen<lb break="no"/>tiert, die Versorgung Österreichs kommt erst in zweiter Linie,<lb/>
vor allem will sie durch den hohen schweizerischen Preis entsprechende<lb/>
Gewinne machen. Da Avanti vor nicht allzu langer Zeit zollbegün<lb break="no"/>stigte Einfuhren vorn Mineralölprodukten aus Ungarn genehmigt bekommen<lb/>
hat, werden wir auch bei einer Verwaltungsgerichtshofklage nachweisen,<lb/>
dass wir eben prüfen mussten, ob die damit dem Bund entgangene Zoll<lb break="no"/>einnahme nicht ungerechtfertigt gegeben wurde, weil der Kraftstoff nicht<lb/>
im Inland verbraucht, sondern eben wieder dann direkt oder indirekt<lb/>
in die Schweiz resp. Deutschland exportiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Antidumpingbeirat, wo es um die Verlängerung der Baustahlgitter-<lb/>
Verordnung – Mindestpreis 6.,267 jetzt 6.510 ab 1. Dezember – geht, be<lb break="no"/>schwert sich die Handelskammer, dass nur eine vorläufige Massnahme<lb/>
gesetzt wird, Mit Recht weisen alle Ministerialvertreter und auch<lb/>
ich dann darauf hin, dass die Handelskammer eben sehr spät den<lb/>
Antrag gestellt hat und das Verfahren eben jetzt dann abgewickelt<lb/>
werden muss, um eine endgültige Massnahme dann setzen zu können.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1274" facs="51_1979-11-20_1274.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Handelskammervertreter Dr. <name type="person" ref="#per__1137439">Klimesch</name> kann nur zur Entschuldigung<lb/>
dann angeben, wie schwer es ist, eine Koordination in der Handels<lb break="no"/>kammer zwischen dem Antrag des Fachverbandes und der Handelssektion,<lb/>
die natürlich die Importeure vertritt und wenig Interesse an dieser<lb/>
Verordnung hat, herbeizuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Nächstes Jour fixe Handelskammer setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dozent <name type="person" ref="#per__113023">Schiller</name> besucht Dr. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> und gibt ihm und insbesondere<lb/>
dann mir, als ich ganz kurz dazukomme, ein Elaborat, warum das<lb/>
Kernkraftwerk Zwentendorf in Betrieb genommen werden soll. Ich ersuche<lb/>
<name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name>, er möge <name type="person" ref="#per__113023">Schiller</name> mit dem <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>-Verein zusammenbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizeminister <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> vom polnischen Aussenhandelsministerium<lb/>
der polnische Botschafter und Handelsrat informieren mich kurz über<lb/>
die – wie sie es bezeichnen – Paketlösung. Für die Kohlelieferung<lb/>
von 1,2 Mill. t mit Option sogar 1,5 Mill. t pro Jahr durch 20 Jahre<lb/>
soll für die ersten 10 Jahre ein ungebundener Finanzkredit von<lb/>
300 Mill. $ gewährt werden. Für die nächsten 10 Jahre dann wird<lb/>
mindestens genau derselbe Kredit verlangt. Mein Hinweis, dass damit<lb/>
die ursprüngliche Forderung der Polen wesentlich erhöht wurde,<lb/>
wird von <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> der von ihm mit den Niederlanden jetzt abgeschlossene<lb/>
Vertrag, 5 Jahre, 600.000 t. in Summe also 3 Mio. bei gleichzeitiger<lb/>
Gewährung eines ungebundenen Finanzkredites in Höhe von 60 Mio. $<lb/>
zu Vorzugsbedingungen als Beispiel dargelegt. Mit Deutschland hat er<lb/>
jetzt im September einen Vanadium- und Ilmenit-Vertrag abgeschlossen,<lb/>
wo die Deutschen einen Kredit für 750 Mill. DM gewähren. Ebenso wurde<lb/>
mit Frankreich ein langjähriger Kohlenkredit diesbezüglich verein<lb break="no"/>bart. Ausserdem wollen die Polen einen gebundenen Kredit für Investi<lb break="no"/>tionen für 6,5 Mia. S, wovon 1 Mia. S als local costs, wie dies auch<lb/>
1974 geschehen ist, einbezogen werden müsste. Darüber hinaus möchte<lb/>
er den Stahl- resp. Hüttenkredit 1974 mit 4,8 Mia. S, der nur zu 2 Mia.<lb/>
ausgenützt ist, weil sie bei anderen Staaten dafür bessere Bedingungen<lb/>
bekommen haben, auf Chemie und Kunstfaser ausgedehnt. Der Vertrag<lb/>
soll ausserdem von Ende 1980 auf Ende 1981 verlängert werden. Da<lb/>
der Finanzminister beabsichtigt, über diese Kreditbedingungen mit ihm<lb/>
noch Verhandlungen zu führen resp. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann in Warschau ent<lb break="no"/>sprechende konkrete Vorschläge machen wird, verweise ich auf diesen<lb/>
Fahrplan. Ich selbst nehme darauf keinen Einfluss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zweitens Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__139949">Lachowski</name> und die Leute der VÖEST sollen<lb/>
jetzt sofort über das Aromat-Projekt verhandeln. Österreich hat<lb/>
<pb n="51-1275" facs="51_1979-11-20_1275.jpg"/>80–85 Mill. $ dafür verlangt und ist teurer noch als die Konkurrenz<lb/>
der Japaner, Franzosen, Deutschen und Engländer. Zu diesem erhöhten<lb/>
Preis wird jetzt von der VÖEST noch einmal eine zwanzigprozentige<lb/>
Preiserhöhung verlangt. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> erklärt dann bei der Aussprache<lb/>
nach dem Mittagessen mir, dass die Option bis Oktober gelaufen ist,<lb/>
jetzt eben ein seinerzeit günstiger tiefer Preis durch die Preisentwick<lb break="no"/>lung korrigiert werden musste. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> hat seine Leute aber sofort<lb/>
zurückbeordert und man wird nachmittags über dieses Projekt<lb/>
Verhandlungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Drittens: Steyr-Daimler-Puch Dir. <name type="person" ref="#per__123322">Feichtinger</name> und Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__1137440">Birczek</name><lb/>
von den Jugoslawen sollen über die Abwicklung des Polmot-Steyr-Daimler-<lb/>
Puch-Vertrages verhandeln. <name type="person" ref="#per__123322">Feichtinger</name> hat mir unter vier Augen erklärt<lb/>
dass die Polen einen ungeheuren Rückstand haben. Am liebsten wäre<lb/>
ihm, wenn andere Gegenlieferungen, die die Polen eben im Polmot-<lb/>
Vertrag nicht erfüllen können, von den Polen in Form von Strom oder<lb/>
Kohle kommen könnten. Er wird es versuchen, Hoffnung habe ich kaum,<lb/>
dass dies möglich sein wird. Die Polen möchten nämlich für diese<lb/>
Energielieferungen zusätzliche neue Begünstigungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Viertens: Innerhalb des bestehenden Kreditrahmens von 25 Mia. S<lb/>
soll ähnlich wie sie das in Frankreich und Italien getan haben,<lb/>
für die Klein- und Mittelbetriebe eine Kooperation im Zuge des<lb/>
Abkommens, welches jetzt gerade paraphiert wurde, bis zu 400 Mill. S<lb/>
auch diesen Betrieben ein Kredit eingeräumt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Fünftens: Banktechnisch gibt es zwischen der Bank Handlowy und<lb/>
der Österr. Kontrollbank Schwierigkeiten und <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> und <name type="person" ref="#per__1137441">Dutkiewicz</name><lb/>
sollten diese ausräumen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sechstens: Die Getreidevereinbarung, welche im Rahmen der Gemischten<lb/>
Kommission besprochen und abgeschlossen wurde, soll jetzt finali<lb break="no"/>siert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Mittagessen stellt sich dann für mich heraus, dass es gar<lb/>
nicht um ein Arbeitsessen geht, sondern dass wieder eine grössere<lb/>
Anzahl von Beamten daran teilnehmen. Zuerst bin ich ein wenig ver<lb break="no"/>wundert, dann aber finde ich diese Lösung gar nicht so schlecht.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1276" facs="51_1979-11-20_1276.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da wir ja mit den Polen kaum eine Chance haben, in diesem Rahmen<lb/>
selbst wenn die Generaldirektoren allein an einer Besprechung<lb/>
nachher oder beim Essen teilgenommen hätten, eine Lösung finden<lb/>
können, solange nicht klargestellt ist, welchen finanziellen<lb/>
Rahmen die Polen zusätzlich erhalten, erläutere ich den Polen nachher<lb/>
den Fahrplan, womit sie sehr einverstanden sind. <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> präzisiert<lb/>
noch einmal die Punkte, die er mir schon mitgeteilt hat und alles<lb/>
geht befriedigt auseinander. Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> von der Bundeskammer,<lb/>
der ebenfalls dran teilgenommen hat, bei der Sitzung sich aber<lb/>
sofort entschuldigen lässt, hat die Polen dann noch für den nächsten<lb/>
Tag zu einem Mittagessen eingeladen. Beste formelle Behandlung<lb/>
also der polnischen Delegation, hoffentlich sind die einzelnen<lb/>
Gruppen zu einer entsprechenden Lösung gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort zusammenstellen lassen und eine<lb/>
kurze Information für mich zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Mitgliederversammlung der Vereinigung öffentlicher Mandatare<lb/>
und Funktionäre über die Wirtschafts- und Energiesituation gibt<lb/>
es dann sogar eine ganz interessante Diskussion. Niemand widerspricht<lb/>
meinem Vortrag, ein einziger Ex-Mandatar meint, ob wir tatsächlich<lb/>
weiterhin mit Wirtschaftswachstum und damit mehr Energieverbrauch rech<lb break="no"/>nen sollen und die vor allem anstreben sollten. Interessant ist, dass<lb/>
in der Pension, wenn ich das so sagen darf, die Gegensätze der<lb/>
Parteien deutlich verschwimmen oder zumindestens bei dieser<lb/>
Vereinigung gar nicht zum Durchbruch kommen, sondern dann grössten<lb/>
Wert darauf gelegt wird eine gesellige Zusammenkunft zu haben. Schein<lb break="no"/>bar ist es in der Pension dann wirklich sehr schwierig, sich so<lb/>
aktiv zu beschäftigen, dass solche Vereinigungen entweder nicht ge<lb break="no"/>braucht werden oder dort dann noch seinen aktiven Kampf fortsetzt.<lb/>
Vielleicht ist es auch an meinem doch immerhin auch konzilianten<lb/>
Vortrag gelegen. Ich persönlich hätte sehr wohl eine kontroversielle<lb/>
Diskussion erwartet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> berichtet mir von seiner Griechenland-Verhandlung,<lb/>
die österr. Delegation hofft, den Griechen klargemacht zu haben,<lb/>
dass es für sie von Bedeutung ist, dass das seinerzeitige Agrar<lb break="no"/>briefwechsel, wo der EG 75 % der Gemüsequote, 60 % der Obstquote<lb/>
und 50 % der Weinquote zugesichert wurde, jetzt neu verhandelt werden<lb/>
muss. Wenn dies nicht der Fall ist, würde Griechenland mit seinen<lb/>
Export nach Österreich Schaden leiden. Die EG nimmt dagegen den<lb/>
<pb n="51-1277" facs="51_1979-11-20_1277.jpg"/>Standpunkt ein, dass Griechenland innerhalb der Quote ohne weiteres<lb/>
seine Bedürfnisse befriedigen kann, weil sie nicht bereit ist, das<lb/>
Agrarpaket aufzuschnüren. Die Hoffnung des Landwirtschaftsministers<lb/>
mit dem <choice><choice><sic>Kommissär-Vertreter</sic><corr>Kommissar</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__114113">Gundelach</name> jetzt durch Zugeständnisse<lb/>
auf diesem Sektor dann für Schlachtvieh und Nutzrinder entsprechende<lb/>
bessere Konditionen schriftlich vereinbaren zu können, wird nicht<lb/>
aufgehen. Die Europäische Gemeinschaft EG möchte auf dem Agrarsektor<lb/>
keinerlei neuerliche Verhandlungen oder gar Konzession gewähren.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> wird in Brüssel einen schweren Stand haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die EG möchte auch die Portugal-Lösung hinausschieben, damit so<lb/>
spät wie möglich der spanische Beitritt zur EFTA erfolgt. Die EG<lb/>
möchte, wo immer es geht, selbst bei der Erweiterung mit den<lb/>
Mittelmeerländern Spanien und Portugal keinem anderen Nichtmitglieds<lb break="no"/>land irgendwelche Konzessionen zukommen lassen. Dies gilt auch dann,<lb/>
wenn es sich um jetzt schon bestehende Verträge wie Österreich mit<lb/>
der EG 1972 handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der Brau-Industrie mit ihrem neuen Geschäftsführer<lb/>
Dir. <name type="person" ref="#per__149469">Gruber</name> und drei Funktionären unter Führung Dr. <name type="person" ref="#per__126977">Weitzendorf</name><lb/>
ersuchen mich, ob ich mit den Grossabnehmern insbesondere der Konsum<lb break="no"/>genossenschaft reden kann, um die Entscheidung der Paritätischen<lb/>
Kommission durchzuziehen. Diese hat bei der letzten Preiserhöhung für<lb/>
Bier festgehalten, dass die Brauerei-Industrie eine Rabatt-Rücknahme<lb/>
für die Grossabnehmer durchführen soll. Die Ottakringer Brauerei,<lb/>
die 10 % ihres Absatzes der Konsumgenossenschaft verkauft und vor<lb/>
allem einmal die Schwechater Brauerei, die von 3 Mill. Ausstoss ebenfalls<lb/>
10 % der Konsumgenossenschaft verkauft, hat mit dem Generaldirektor<lb/>
<name type="person" ref="#per__113061">Kaditz</name> vom Konsum grosse Schwierigkeiten, weil diese auf ihre<lb/>
Sonderrabatt-Gewährung der Vergangenheit besteht. Die Ottakringer<lb/>
haben auch einen Vertrag mit der Billa-Gruppe kündigen müssen,<lb/>
der ebenfalls 10 % ihres Ausstosses abgenommen hat. Die Grossabnehmer<lb/>
wollen also ihre besonders günstigen Konditionen unter allen Umständen<lb/>
halten. Ich versprach, auf das nächste Jour fixe mit AK/ÖGB, wo<lb/>
auch Konsumvertreter anwesend sind, dieses Problem zur Sprache zu<lb/>
bringen und die Brauindustrie zu unterstützen. Ein weiterer Wunsch<lb/>
war gegen das polnische Importbier 1.90 ein Antidumpingverfahren<lb/>
einzuleiten. Hier liegt es nur an der Handelskammer entsprechende<lb/>
Vorarbeiten zu leisten und dann einen Antrag im Handelsministerium<lb/>
zu stellen. Die Brauindustrie hofft, dass es dann für sie besser wird,<lb/>
<pb n="51-1278" facs="51_1979-11-20_1278.jpg"/>wenn ein Gesetz gegen den Verkauf unter dem Einstandspreis kommt.<lb/>
Ebenso erwarten sie, dass die neuen Vorschläge der Steuerreform<lb break="no"/>kommission bezüglich der Getränkesteuer sogenannte Wurzel<lb break="no"/>besteuerung ehebaldigst eingeführt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der venezolanische Erdölminister <name type="person" ref="#per__122086">Berti</name>, der bei der OPEC<lb/>
zu Besuch war, hat mit mir ein kurzes Gespräch geführt,<lb/>
wodurch auch der neue venezolanische Botschafter sich gleich<lb/>
vorgestellt hat. Wir erörterten unsere Wirtschaftsbeziehungen<lb/>
und ich konnte ihm die österr. Aussenhandelsorganisation erklären.<lb/>
Auch in Venezuela gibt es eigenes Institut für Auswärtigen<lb/>
Handel, Institut of Foreign Commerce, sowie eine eigene Export<lb break="no"/>organisation. Wir kamen überein, dass die beiderseitigen<lb/>
Organisationen, bei uns also die Bundeskammer, Mittel und Wege<lb/>
suchen sollten, um den Kontakt zwischen beiden Staaten zu ver<lb break="no"/>bessern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Auf nächstes Jour fixe Handelskammer<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sektionsleiter-Sitzung auf der Landstrasse berichtete ich<lb/>
über die politische Situation und teilweise über den Parteitag, so<lb break="no"/>weit ich dort halt anwesend war. Interessant für mich war, dass<lb/>
es dann eine stundenlange Diskussion gegeben hat, die sich aber<lb/>
hauptsächlich auf die Mitgliedsbeitragserhöhung bezog. Erst jetzt<lb/>
ist mir so richtig aufgefallen, wie sehr die Funktionäre verbittert<lb/>
sind, dass diese Beitragserhöhung ohne vorherige Diskussion sozu<lb break="no"/>sagen durch Antrag am Parteitag beschlossen wurde. Bei der letzten<lb/>
Beitragserhöhung erinnerte ich mich jetzt hat es tatsächlich<lb/>
vorher innerhalb der Organisationen eine lebhafte Diskussion letzten<lb/>
Endes aber dann eine Zustimmung mehr oder minder gegeben. Diesmal<lb/>
wollte sich scheinbar das Zentralsekretariat diese Diskussion er<lb break="no"/>sparen und daher formell richtig den Antrag gestellt, der Partei<lb break="no"/>tag möge dies beschliessen, vorher glaubte man scheinbar auf diese<lb/>
Diskussion verzichten zu können. Nun stellt sich heraus, dass wir<lb/>
sie ja doch nachholen müssen. Dabei ging es wie ich immer wieder<lb/>
feststellen konnte, nicht um die 5.– S, sondern eben um den unzu<lb break="no"/>länglichen Weg, d.h. um die Ausschaltung der Meinungsbildung von<lb/>
unten, wie es jetzt so schön heisst. Die Basis oder besser ausge<lb break="no"/>drückt die Leute wollen eben über die Probleme diskutieren und<lb/>
nicht von oben einen entsprechenden Beschluss vorgesetzt bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="51_1271_01" facs="51_1979-11-20_1271-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.11.1979</head>
         </div>
         <pb n="51_1271_02" facs="51_1979-11-20_1271-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="51_1278_01" facs="51_1979-11-20_1278-01.jpg"/>
         <pb n="51_1278_02" facs="51_1979-11-20_1278-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 20. Ministerratssitzung, 20.11.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>