<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19701209">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  9. Dezember 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-12-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-12-09">Mittwoch, 9. Dezember 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0897" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-09_0897.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-09_01">In der Ministerratsvorbesprechung kam die Investitionsplanung des<lb/>
Finanzministers zur Diskussion. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hatte an die einzelnen<lb/>
Ressorts Richtlinien ergehen lassen, nach denen die l0-jährigen<lb/>
Investitionsprogramme zu erstellen wären. Sowohl das Unterrichtsmini<lb break="no"/>sterium als auch das Wissenschaftsministerium hatten aber andere<lb/>
Grundsätze für dieses Investitionsprogramm festgelegt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> meinte<lb/>
darauf, dass würde dieses Programm genauso, scheitern wie seinerzeit<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> gescheitert ist, d.h. die Ressorts haben damals auch<lb/>
bereits ihre Wunschprogramme festgelegt, ohne auf die finanziellen<lb/>
Möglichkeiten Bedacht zu nehmen. Da auch <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> der Meinung war, man<lb/>
müsste über diese Investitionsprogramme der einzelnen Ressorts diskutie<lb break="no"/>ren, wurde vereinbart, eine Sitzung in den nächsten Wochen abzuhalten.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit sollte man so wie seinerzeit bei der Budget<lb break="no"/>erstellung versuchen, die Grundsätze für das Investitionsprogramm fest<lb break="no"/>zulegen. Bei dieser Tagung würde dann auch das grosse Kompetenzgesetz<lb/>
endgültig diskutiert und regierungsreif gemacht werden. Überdies<lb/>
müsste dann noch über die parlamentarische Arbeit in der Herbst<lb break="no"/>session eine Besprechung und ein Fahrplan erstellt werden. Durch<lb/>
die Bundespräsidentenwahl im Mai ist damit zu rechnen, dass Mitte<lb/>
März die Session geschlossen wird. In der Ministerratsitzung wurde<lb/>
der Antrag Bestellung des Präsidenten des Kuratoriums für das Doro<lb break="no"/>theum mit der Massgabe beschlossen, dass der Innenminister und der<lb/>
Bundeskanzler Übereinstimmung erzielen. Diese Formel ist möglich und<lb/>
wurde in der Koalition einige Male gebraucht. Es liegt dann daran,<lb/>
dass sich die beiden Minister in der Frage einigen und dann gilt<lb/>
das als Beschluss der Bundesregierung. Die Differenz besteht aber<lb/>
nicht zwischen Innenminister und Bundeskanzler sondern besteht darin,<lb/>
dass <rs type="person">Withalm</rs> behauptet, es gäbe eine Parteienvereinbarung über die<lb/>
Besetzung des Präsidenten des Kuratoriums des Dorotheums. In Wirklich<lb break="no"/>keit gibt es eine solche nach Auffassung unserer Genossen nicht, denn<lb/>
es war immer so, dass hier ein Sozialist bestellt wurde. <rs type="person" ref="#per__98091">Withalm</rs> hat<lb/>
nur irgend etwas ausgegraben oder auch nicht und behauptet halt, er<lb/>
hätte einen Anspruch auf diesen Posten. <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> erinnerte richtig<lb break="no"/>gehend, dass bis jetzt stillschweigend die Parteienabsprache war,<lb/>
dass der ÖBB-Generaldirektor von der SPÖ kommt. In Wirklichkeit hat<lb/>
die monocrome Regierung seinerzeit Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__140642">Kalz</rs>, einen ÖAAB<lb break="no"/>Mann bestellt. Bei der Bestellung der Beamten für die Verhandlungen<lb/>
<pb n="03-0898" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-09_0898.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit der EWG über das Globalabkommen wurde nur gleichzeitig be<lb break="no"/>schlossen, dass der Bundeskanzler, der Aussenminister und der<lb/>
Handelsminister unter Beziehung von <rs type="person" ref="#per__97700">Loebenstein</rs> oder <rs type="person" ref="#per__135724">Markovics</rs><lb/>
die dienstrechtliche Frage des Delegationsleiters diskutieren und<lb/>
letzten Endes beschliessen wollen. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat mir mitgeteilt ,<lb/>
dass <rs type="person">Hesele</rs> ihm eine Aktennotiz zukommen liess, ich habe sie auch<lb/>
gelesen, wonach eine Dienstzuteilung nicht notwendig sei. Dies<lb/>
steht allerdings im Gegensatz zu den Auffassungen von Dr. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>,<lb/>
aber wie ich in der Zwischenzeit auch feststellen konnte, von <rs type="person">Loewen<lb break="no"/>stein</rs>. Da sich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in der Vorbesprechung für meine Auffassung,<lb/>
dass eine Dienstzuteilung unbedingt notwendig ist, entschied, wird<lb/>
dies wahrscheinlich keine Schwierigkeiten bereiten.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-09_02">Bei der Sektionsleiterbesprechung wurde Min.Rat <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> geladen, um<lb/>
die Geschäftsordnungsfragen endgültig zu bereinigen. Sekt.Chef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs>, der längere Zeit abwesend war durch eine Augenoperation,<lb/>
war an dieser Besprechung das erste Mal wieder anwesend. Leider<lb/>
musste ich einen Teil dieser Besprechung im Sitzungssaal wegen<lb/>
Abstimmung verbringen und habe daher die Diskussion im einzelnen<lb/>
nicht mitgemacht. Tatsächlich aber gibt es mit <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> Schwierigkeiten<lb/>
über die Erstellung der neuen Geschäftsordnung. Wir wollen, dass<lb/>
Leute, die sich besonders bewährt haben und gewisse Funktions<lb break="no"/>zuteilungen erhalten haben, wie z. B. Dr. <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> als unser Rechts<lb break="no"/>mann, <rs type="person" ref="#per__114800">Michitsch</rs> als Geschäftsführer für die Vorbereitungskomitees<lb/>
der Europäischen Gemeinschaft, <rs type="person">Piesche</rs> als Sekretär des Konsumenten<lb break="no"/>rates und <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> als der Investor und gleichzeitig als der Koordi<lb break="no"/>nator für die Industriereferenten entsprechende Dekrete bekommen<lb/>
und vor allem auch in der Geschäftsordnung herausgestrichen werden.<lb/>
Dagegen wehrt sich nun, wie mir <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> mitteilte, insbesondere <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs><lb/>
sicherlich im Auftrag von <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs>. Alle die Genannten sind keine<lb/>
Sozialisten und wahrscheinlich auch nicht einmal uns nahestehend.<lb/>
Sie sind aber tüchtige Arbeiter und vor allem dürfte es sich um<lb/>
Leute handelten, die nicht ins Konzept des CV passen. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat<lb/>
es übernommen, nachdem bei der Dienstbesprechung keine einvernehmlich<lb/>
Lösung erzielt werden konnte, mit <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> über den ganzen Fall<lb/>
noch einmal zu sprechen. Man sieht, dass wir diese Angelegenheit<lb/>
nicht genügend vorbereitet haben, sicherlich ja auch durch die<lb/>
Abwesenheit <rs type="person" ref="#per__97915">Schippers</rs> bedingt. Ich bin aber fest entschlossen, den<lb/>
Leuten, die fleissig arbeiten und koordinierend eine entsprechende<lb/>
<pb n="03-0899" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-09_0899.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Initiative entwickeln, auch durch Herausstreichen ihrer Tätigkeit<lb/>
in der Öffentlichkeit entsprechende Anerkennung zukommen zu lassen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-09_03">Die Besprechung mit <rs type="person">Korinek</rs> über die notwendigen Massnahmen bei der<lb/>
Bürges und vor allem über die Geldzuweisung sowie über die Vertei<lb break="no"/>lung der Restkredite zieht sich wie ein Strudelteig. Kein Mensch<lb/>
kennt endgültige Ziffern, niemand weiss, was die einzelnen Aktionen<lb/>
wirklich brauchen und vor allem niemand kann im Hause ganz konkrete<lb/>
Berechnungen vorlegen. Ich hatte auch anschliessend daran eine<lb/>
Besprechung mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und konnte feststellen, dass<lb/>
auch sie über diese Situation sehr unbefriedigt sind. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte,<lb/>
er hätte schon einmal Bürges aufgefordert, die notwendigen Ziffern<lb/>
in die Datenverarbeitung der Handelskammer zu speichern, damit<lb/>
jederzeit auf die tatsächlichen und ausgabenmässig einwandfreien<lb/>
Zahlen zurückgegriffen werden kann. Wir können dies sicher nicht<lb/>
in der Handelskammer machen, aber ich glaube auch, dass wir im<lb/>
Zuge der Reorganisation dieser ganzen Aktionen wenn schon gar nichts<lb/>
anderes herauskommen sollte, doch eine einwandfreie datenmässige Be<lb break="no"/>arbeitung dieses Materials sicherstellen müssten. Ich bin überzeugt,<lb/>
dass es in elektronischen Datenverarbeitungsanlagen und Ministerien<lb/>
noch genug freie Kapazität gibt, um dies dort dann aufarbeiten zu<lb/>
können. Bei der Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kam auch der<lb/>
Wunsch <rs type="person">Korineks</rs> zur Sprache, der bei der letzten Gehaltserhöhung<lb/>
nicht berücksichtigt wurde. Die anderen Bürges -Angestellten haben<lb/>
angeblich eine l0 %-ige Erhöhung bekommen, währenddem bei <rs type="person">Korinek</rs><lb/>
vom FM-Vertreter im Aufsichtsrat dies abgelehnt wurde, mit dem<lb/>
Hinweis, dass er sowieso eine Pension beziehen würde. <rs type="person">Korinek</rs> soll<lb/>
deshalb sehr wütend sein. Ich werde mir diesen Fall genau schildern<lb/>
lassen, glaube aber, dass es zweckmässig ist, wenn diese Angelegen<lb break="no"/>heit dann der neue Sektionsleiter <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> bereinigt. Auch die Be<lb break="no"/>stellung <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> kam zur Sprache als <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> fragte, wen ich mit<lb/>
der Sektionsleitung beauftragen werde, Ich sagte: <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, und er meint<lb/>
dies hätte er sowieso seit ich ins Ministerium berufen wurde, er<lb break="no"/>wartet. Ich fragte ihn, wieso er auf diese Idee gekommen sei und er<lb/>
erwiderte, dass dies der fachlich beste Mann auch unserer Seite sei<lb/>
und da er Genosse ist, hätte er eben schon seit eh und je diese<lb/>
Berufung erwartet.</p>
            <pb n="03-0900" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-09_0900.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-09_04">Eine unerwartete Bestätigung einer guten Berufung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erhielt ich bei einem Besuch des Diözesanbischofs<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__146980">Laszlo</rs> im Domes-Lehrlingsheim. <rs type="person">Roden</rs> hat unter meiner<lb/>
Ära noch die Beziehungen zur Kirche sowohl der Pfarrei am<lb/>
Karlsplatz, die für uns zuständig ist, als auch zu der im<lb/>
Burgenland sehr stark intensiviert. Ich war mit diesem Vorgehen<lb/>
nicht nur einverstanden, sondern habe die Angelegenheit noch sogar<lb/>
vorangetrieben. Ich habe dies nicht aus Opportunitätsgründen ge<lb break="no"/>macht, sondern ich stehe als Sozialist wirklich auf dem Stand<lb break="no"/>punkt, es wäre ja lächerlich, wenn man mit den Religionsgemeinschaf<lb break="no"/>ten und andersgesinnten Gruppen nicht gut auskommen könnte. Roden<lb/>
hat deshalb, um die bulgarischen Mädchen in Wien einigermassen<lb/>
gut unterbringen zu könne, altes Material, das wir nicht mehr im<lb/>
Domesheim gebraucht haben, der Kirche zur Verfügung gestellt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__146980">Laszlo</rs> wollte nun die burgenländischen Lehrlinge, die bei uns<lb/>
im Heim sind, einige Male schon besuchen und deshalb wurde dieser<lb/>
Termin vereinbart. Bei dieser Zusammenkunft erfuhr ich nun, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__146980">Laszlo</rs> <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> sehr gut kennt. Ich selbst habe ja immer wie<lb break="no"/>der die Absicht, die Aktivität von <rs type="person">Krichschläger</rs>, als praktizieren<lb break="no"/>den Katholiken in der sozialistischen Regierung bei seinen Kreisen<lb/>
herauszustreichen. Auch dies mache ich nicht aus reiner Opportuni<lb break="no"/>tätsgründen, sondern weil ich wirklich weiss, dass es für <rs type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</rs> eine Herzensangelegenheit ist, die Frage des Konkordates<lb/>
und andere Wünsche der katholischen Kirche zu einem positiven Er<lb break="no"/>folg zu führen. Dies ist ihm ja auch in einem Ausmass geglückt, wie<lb/>
es nicht einmal die ÖVP-Regierung geträumt hätte. <rs type="person" ref="#per__146980">Laszlo</rs> erzählte<lb/>
mir nun, er hätte <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> schon als Mitarbeiter von Aussen<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kennen u d schätzen gelernt. Als seinerzeit die<lb/>
Diözese errichtet wurde, hätte <rs type="person" ref="#per__146980">Laszlo</rs> fast alle seine Wünsche<lb/>
mit Hilfe <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschlägers</rs> verwirklichen können. Nur eine einzige<lb/>
Frage sei noch offen geblieben und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte das damals nur<lb/>
abgelehnt, dass er jetzt nichts mehr ändern könne, denn er hätte<lb/>
innerhalb der Partei sowieso schon grosse Schwierigkeiten. Ich<lb/>
kann mir dies sehr gut vorstellen. Denn auch die letzte Konkordats<lb break="no"/>lösung, wo die kirchlichen Schulen an Stelle von 60 % des<lb/>
Personalaufwandes l00 % des Personalaufwandes vom Staat vergütet<lb/>
bekommen, hat auch innerhalb von Konferenzen, die ich ja in den<lb/>
letzten Monaten abgehalten habe, vereinzelt nur aber doch manche<lb/>
genossen zu einem Widerspruch gereizt. Ich glaube trotzdem, dass<lb/>
<pb n="03-0901" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-09_0901.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Der Erfolg, den die sozialistische Partei in den letzten Monaten<lb/>
oder Jahren überhaupt erzielt hat, nur auf die sehr loyale und<lb/>
wohlwollende Haltung gegenüber der katholischen Kirche zurück<lb break="no"/>zuführen ist.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-09_05">Da wir nie genau wissen, wann Abstimmungen sind, habe ich auch<lb/>
die Vertreter der jungen Generation, wo ich ein Referat und Dis<lb break="no"/>kussion abhalten sollte, ins Parlament gebeten. Die Aussprache<lb/>
war sehr fruchtbringend, war allerdings nur dadurch getrübt, dass<lb/>
niemand genau wusste, wo und wann die jungen Leute eintreffen,<lb/>
resp. in welchem Saal sie sich aufhalten. Das nächste Mal müssen<lb/>
wir dies besser organisieren. Eine Abstimmung über das Kapitel<lb/>
Wissenschaft kam an diesem Abend erst wieder nicht zustande, weil<lb/>
wie mir nach Rückkehr von der Aussprache mitgeteilt wurde, <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs><lb/>
erst am nächsten Tag ihre Erklärungen abgeben wollte und deshalb<lb/>
noch einige Redner von uns zusätzlich in die Debatte geschickt<lb/>
wurden. Ich kann diese Haltung beim besten Willen nicht verstehen,<lb/>
da wir doch schon etliche Tage Verspätung in unserem Fahrplan haben.<lb/>
Ich bin überzeugt, in den letzten Tagen, wenn dann die wichtigen<lb/>
Kapitel Finanzen zur Debatte stehen werden, wird man drängen, um<lb/>
überhaupt über die Runden zu kommen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-09_06"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0896_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-09_0896-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.12.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0901_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-09_0901-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 33. Ministerratssitzung, 9.12.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0901_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-09_0901-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0901_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-09_0901-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>