<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730209">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  9. Februar 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-02-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-02-09">Freitag, 9. Februar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0154" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-09_0154.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-09_01">Freitag, 9. Feber 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-09_02">Obwohl der Unterausschuß den ganzen Tag von 9.00 bis 15.00 Uhr<lb/>
tagte, geht es furchtbar langsam weiter. 37 § wurden bis jetzt<lb/>
einmal durchdiskutiert und über die wichtigsten Fragen besteht<lb/>
immer noch geteilte Meinung. Zwischen dem Wirtschaftsbund und<lb/>
dem Bauernbund. Die sozialistischen Abgeordneten sind sehr opti<lb break="no"/>mistisch und vergleichen die Fortschritte anderer Gesetzesma<lb break="no"/>terien und meinen das geht rapid weiter. Das Haus fühlt sich<lb/>
überlastet, selbst die eigenen Abgeordneten. Wichtig ist, daß<lb/>
wahrscheinlich viele Materien gleichzeitig im Parlament beraten<lb/>
werden sollen und daß daher einzelne Abgeordnete kaum Zeit haben<lb/>
zu den einzelnen Problemen wirklich Stellung zu nehmen. Bei der<lb/>
Verhandlung über die Gewerbeordnung sieht es deshalb so aus, daß<lb/>
in Wirklichkeit nur <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> für die ÖVP und für die FPÖ Dr. <rs type="person" ref="#per__123332">Orator</rs>,<lb/>
ein Rechtsanwalt, spricht, der zweite Experte der FPÖ ist ein<lb/>
Salzburger Landesbeamter und der 3. ein Kommerzialrat aus Graz,<lb/>
der überhaupt keine Ahnung hat sondern halt gelegentlich seine<lb/>
Erfahrungen aus der steirischen Praxis erzählt. Ich habe der soz.<lb/>
Fraktion gleich bei Beginn vorgeschlagen, wir sollten davon ausgehen<lb/>
daß wir sagen, die zur Verfügung stehenden Abänderungs<lb break="no"/>anträge werden jetzt diskut9ert und dann gilt eben die Gewerbe<lb break="no"/>ordnung wenn diese Probleme gelöst sind, als beschlossen. Leider<lb/>
hat auch die soz. Seite, <rs type="person" ref="#per__97758">Müller</rs> vom Burgenland ist unser<lb/>
Sprecher, vorgeschalgen, man sollte doch paragraphenweise vor<lb break="no"/>gehen. Dadurch kommt es jetzt bei jedem § zu entsprechenden<lb/>
rechtspolitischen Überlegungen und dies dauert Zeit und bringt<lb/>
in Wirklichkeit nichts. Um die Situaton zu retten habe ich dann<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vereinbart, daß die Experten aller Gruppen bei<lb/>
SChef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> die Formulierungen der offenen Punkte versuchen<lb/>
sollten und insbesondere nachdem der Ausschuß seine poltische<lb/>
Meinung kundgetan hat, in diesem Sinne eine entsprechende<lb/>
Formulierung das nächste Mal vorgelegt werden soll. Auf diese Weise<lb/>
hoffe ich den Zeitverlust, der sich durch die endlosen Diskussion<lb/>
über jeden § ergibt, einigermaßen aufzuholen. Erfreulich ist, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> diese Materie aus dem ff beherrscht. Trotzdem macht er dies<lb/>
sehr geschickt, daß er gelegentlich auch die anderen Beamten ins<lb break="no"/>besondere <rs type="person" ref="#per__137068">Mache</rs>, <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> und <rs type="person" ref="#per__114516">Buchmann</rs> einsetzt. Die ersten zwei<lb/>
<pb n="14-0155" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-09_0155.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Experten vom Gesundheitsministerium wurden auch schon angehört.<lb/>
Die Bauernschaft wehrt sich dagegen, daß in Hinkunft nur mehr<lb/>
die Viehschneiderei von Tierärzten durchgeführt werden soll. Wohl<lb/>
können die bis jetzt Gewerbeberechtigten ihre Tätigkeit ausüben,<lb/>
aber es soll in Hinkufnt kein neuer mehr gelassen werden. Da did<lb/>
Tierärzte dabei sicherlich mehr verlangen als die jetztigen Vieh<lb break="no"/>schneider ist es für die Landwirtschaft auch ein Kostenproblem.<lb/>
Außerdem hat der Tierarzt heute durch die Viehschneider eine ge<lb break="no"/>wisse Konkurrenz. Ich bin überzeugt, daß ein Viehschneider, der<lb/>
Jahr und Tag immer diese Arbeit macht wesentlich besser mit dem<lb/>
Vieh umgeht, als ein Tierarzt der vielerlei anderen Möglichkeiten<lb/>
auch hat. Ich kann mir aber nicht verkneifen zu sagen, daß das<lb/>
Sozialprestige des Tieres heute verlangt, daß er eben auch von<lb/>
einem Arzt und nichtgvon einem Laien behandelt wird. Das zweite<lb/>
Problem betrifft das österreichische Seruminstitut für welches<lb/>
das Gesundheitsministerium verlangte, es sollte aus dem Gesetz<lb/>
ausgenommen werden. Andere Firmen, die eventuell das Serum er<lb break="no"/>zeugen sollten sehr wohl eine Gewerbeordnung in Hinkunft unter<lb break="no"/>worfen sein. Dies war natürlich ein gefundenes Fressen für die<lb/>
FPÖ die d hier eine Bevorzugung von staatlichen Instituten sieht.<lb/>
Interessant war für mich dann nur noch ein weiterer Gesichts<lb break="no"/>punkt. Bei der Prüfung der Zuverlässigkeit die die Gewerbeordnung<lb/>
bei der Ausgabe eines Gewerbescheines durchzuführen hat, wollte<lb/>
sowohl <rs type="person" ref="#per__97515">Hanreich</rs> als auch Horator, daß man auch den Gesundheits<lb break="no"/>zustand des Betreffenden überprüft. Bei gesundheitsgefährlichen<lb/>
Berufen wird sowieso auf Grund des Bazillenausscheidungsgesetzes<lb/>
Untersuchungen vorgenommen. Warum aber bei allen anderen Gewerbe<lb break="no"/>betrieben eine entsprechende Gesundheitskontrolle nötig sei, läßt<lb/>
sich meiner Meinung nach nur erklären, daß sich doch immerwieder<lb/>
die Idee die auch <rs type="person" ref="#per__113835">Scrinzi</rs> im Haus vertreten hat, die Bevölkerung<lb/>
einer gewissen Kontrolle unterziehen, erklären. Einheitlich wurde<lb/>
aber diese Idee von allen abgelehnt. Er vergleicht, daß man auch<lb/>
bei der Kraftfahrprüfung über die Tauglichkeit untersucht wird,<lb/>
hinkt. Wenn jemand einen Gewerbebetrieb beginnen will so muß es<lb/>
ihm selbst überlassen bleiben ob er die entsprechenden körperlichen<lb/>
Voraussetzungen mitbringt. In vielen Fällen wird sogar ein Un<lb break="no"/>selbstständiger, der die Arbeit bis jetzt geleistet hat, vielleicht<lb/>
<pb n="14-0156" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-09_0156.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>deshalb ein Selbstständiger, weil er den Rythmus und die An<lb break="no"/>forderungen die heute an gewisse Arbeiter gestellt werden nicht<lb/>
mehr erfüllen kann und deshalb glaubt, daß ein Selbstständiger<lb/>
ein bißchen mehr laschieren zu können. Ich glaube nicht an den<lb/>
sozialen Charakter, dieser von der FPÖ geforderten Untersuchungs<lb break="no"/>methode. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__97515">Hanreich</rs> versicherten mir,<lb/>
nachdem ich am Ende der Sitzung protestiert habe, daß es wieder<lb/>
Ende des Monats eine weitere Sitzung stattfinden wird, daß sie<lb/>
nichts verzögern wollen. Im Gegenteil, sie meinen, daß unbedingt<lb/>
noch heuer die Gewerbeordnung beschlossen werden muß. Sie be<lb break="no"/>schwerten sich nur, daß eben das Parlament mit Gesetzesmaterien<lb/>
überhäuft wird. Ich bin froh, daß ich als einzig großes Werk nur<lb/>
die Gewerbeordnung in der Regierungserklärung angegeben habe.<lb/>
Mir tut es schon schrecklich leid, daß ich durch das Drängen von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in der Berggesetznovelle, d.h. eigentlich in ein neues<lb/>
Berggesetz hineingetrieben wurde. Vielleicht allerdings wird bei<lb/>
dem Berggesetz nicht eine so umfangreiche Unterausschußtätigkeit<lb/>
notwendig sein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-09_03">Gesandter <rs type="person" ref="#per__146615">Kämmler</rs> und Handelsrat <rs type="person" ref="#per__114374">Krüger</rs>, der jetzt die entsprechen<lb break="no"/>de wirtschaftliche Tätigkeit in der Botschaft der DDR übernommen<lb/>
hat, besprachen bei der Abschiedsbesuch von <rs type="person" ref="#per__146615">Kämmler</rs> unser Handels<lb break="no"/>vertragsentwurf. <rs type="person" ref="#per__114374">Krüger</rs> meinte im Detail, daß ihm der Artikel 2,<lb/>
wo die entsprechende Liberalisierung auf der einen Seite, nämlich<lb/>
Österreich wird bis 1. l. 1975 liberalisieren, während die DDR<lb/>
entsprechende Aufstockungen vornehmen soll, daß dieser Punkt noch<lb/>
eingehend erörtert werden muß. Unerklärlich ist,daß wir im Artiekl<lb/>
5 über die Zahlung nichts aussagen, als daß dies auf Grundder be<lb break="no"/>stehenden Rechtsvorschriften geschehen solle. Im ursprünglichen<lb/>
Entwurf, der vom Finanzministerium in diesem Punkt formuliert<lb/>
war, haben wir österreichischerseits vorgesehen gehabt, daß eben<lb break="no"/>falls die Multilateralisierung vorgesehen werden soll. Jetzt<lb/>
wünscht die Handelskammer eine entsprechende Revision und eben<lb/>
die weitere Beibehaltung der .....Bezahlung. <rs type="person" ref="#per__146615">Kämmler</rs> wies mit<lb/>
Recht darauf hin, daß die volkseigenen Betriebe viel lieber in<lb/>
Ländern mit freien Währungen exportieren. Ebenso ist es so, daß<lb/>
die Importe der DDR, d.h. also unsere Exporte wenn sie eingeplant<lb/>
wenn die Konten überzogen sind, dann unsere Exporteure erleben<lb/>
<pb n="14-0157" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-09_0157.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden, daß die Firmen in freikonvertierbaren Ländern kaufen.<lb/>
Ich verwies auf die Befürchtungen die einzelne Betriebe und<lb/>
ganze Branchen durch die Umstellung des Vertrages von dem<lb/>
Kammerübereinkommen auf einen staatlichen Handels- und Zahlungs<lb break="no"/>vertrag befürchten. <rs type="person" ref="#per__146615">Kämmler</rs> versicherte mir, daß die DDR alles<lb/>
daran setzen wird, daß wenn einzelne DDR-Firmen durch dumping –<lb/>
Exporte glauben, den österreichischen Markt erobertn zu müssen,<lb/>
entsprechende sofortige Konsultationen, dies wird beseitigen<lb/>
können. <rs type="person" ref="#per__146615">Kämmler</rs> hat dann noch gefragt, ob er dann bei seiner<lb/>
Rückkunft nach Berlin für mich entsprechende Wünsche oder Auf<lb break="no"/>träge übergeben können. Da mir Handelsrat <rs type="person" ref="#per__114374">Krüger</rs> namens des<lb/>
Ministers <rs type="person" ref="#per__97969">Sölle</rs> zur Leipziger Messe einlud, habe ich <rs type="person" ref="#per__146615">Kämmler</rs><lb/>
ersucht, er möge bitte mich auch mündlich entschuldigen, da ich<lb/>
derzeit durch parlamentarische Tätigkeit und andere Arbeiten<lb/>
nicht im Stande bin, schon nach Leipzig zu fahren. Die Ausländer<lb/>
werden dort an einem Samstag festlich empfangen und am Sonntag<lb/>
ist dann die offizielle Eröffnung. Ich hoffe, daß ich <rs type="person" ref="#per__146615">Kämmler</rs><lb/>
überzeugt habe, daß ich wirklich nur aus Termingründen diesen<lb/>
engen Kontakt bis jetzt noch nicht aufnehmen konnte. Ich ver<lb break="no"/>sicherte ihm, daß ich ja auch in den vergangenen Jahren immer<lb break="no"/>wieder bei jeder Gelegenheit den DDR-Pavillon besucht habe,<lb/>
um die wirtschaftlichen Interessen zwischen beiden Staaten<lb/>
weitestgehend zu fördern.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-09_04">Die <choice><choice><sic>Austro-Ferngas</sic><corr>Austria-Ferngas</corr></choice></choice>-Leute wollten mir über den Stand der Ver<lb break="no"/>handlungen berichten. Da sie annehmen, daß ich sie in ihrer<lb/>
Tätigkeit unterstütze, haben sie verhältnismäßig lange Zeit<lb/>
mir alle Details erzählt. Sie hoffen, daß sie spätestens bis<lb/>
15. März im Konsortium mit Frankreich, Saarland und Süddeutsch<lb break="no"/>land aufgenommen werden. Die Franzosen drängen darauf und wollen<lb/>
auch die Schweiz im Konsortium aufnehmen. Süddeutschland möchte<lb/>
dann wieder, daß gleichzeitg auch Österreich aufgenommen wird.<lb/>
Der Streit geht eigentlich im Konsortium noch immer wo die ent<lb break="no"/>sprechenden Schiffe anlanden sollen, in <choice><choice><sic>Vossionaire</sic><corr>Fos-sur-Mer</corr></choice></choice> bei Marseille<lb/>
oder in <choice><choice><sic>Monfalkone.</sic><corr>Monfalcone</corr></choice></choice> Die Süddeutschen möchten unbedingt <choice><choice><sic>Monfalkone,</sic><corr>Monfalcone</corr></choice></choice><lb/>
weil sie dadurch kostenmäßig besser aussteigen. <choice><choice><sic>Monfalkone</sic><corr>Monfalcone</corr></choice></choice> sollte<lb/>
<pb n="14-0158" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-09_0158.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit 7 Milliarden m³ und einer Leitung nach Süddeutschland<lb/>
ausgestattet werden. Davon hätte Bayern 2 Milliarden, Württemberg<lb/>
2 Milliarden und die Saar 3 Milliarden beziehen sollen. Die<lb/>
Saar ist nun mit ihren 3 Milliarden bereits ausgesprugen und<lb/>
hat sich für <choice><choice><sic>Vossionaire,</sic><corr>Fos-sur-Mer</corr></choice></choice> d.h. für den franz. Hafen entschie<lb break="no"/>den. Die Franzosen möchten nun, daß nun alles über <choice><choice><sic>Vossinaire</sic><corr>Fos-sur-Mer</corr></choice></choice><lb/>
geleitet wird und sind deshalb einverstanden, daß die 500 Mio.<lb/>
die Württemberg vob seinem Kontingent der Schweiz abtritt, ebe<lb break="no"/>falls über <choice><choice><sic>Vossinaire</sic><corr>Fos-sur-Mer</corr></choice></choice> angelifert wird. Dann sind die Franzosen<lb/>
bereit, auch die Schweiz ins Konsorium aufzunehmen. Die Süd<lb break="no"/>deutschen sind nunmehr einzig und allein die Verfechter, daß<lb/>
Österreich ebenfalls gleichzeitig mit der Schweiz aufgenommen<lb/>
wird. Die Algerier würden dann die Milliarden die Österreich<lb/>
wünscht, zu den Bedingusngen, die sie auch dem Konsotium zuge<lb break="no"/>standen haben, liefern. Wenn Österreich in das Konsortium nicht<lb/>
aufgenommen wird, muß man damit rechnen, daß wesentlich schlechtere<lb/>
Bedingungen von Österreich akzeptiert werden und die 2 Milliarden<lb/>
dann, wo ist noch nicht ganz klar, zu übernehmen wären, bekommt.<lb/>
GenDir <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> aber haben mich ersucht ob ich<lb/>
bereit wäre, da in den nächsten Woche Dienstag im Kuratorium ent<lb break="no"/>schieden werden soll ob Österreich aufgenommen wird, einen ent<lb break="no"/>sprechenden Brief an den franz. Wirtschaftsminister und dem belg.<lb/>
Minister zu schreiben. Dazu war ich grundsätzlich bereit, teilte<lb/>
ihnen aber mit, daß ich kaum einen Weg sehe, daß bis Dienstag<lb/>
noch die Mitglieder des Konsoriums von ihren Ministern auch nur<lb/>
eine Verständigung von diesen Brief bekommen würden. Ein Fern<lb break="no"/>schreiben zu schicken halte ich für unzweckmäßig. Diesen Fall<lb/>
hätte ein hecktischer Eindruck entstehen müssen. Ich erklärte<lb/>
mich nämlich nur dazu bereit den franz. Minister zu schreiben,<lb/>
daß ich auf G und unserer letzten Aussprache in Paris beim Staats<lb break="no"/>besuch mit <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> von ihm gehört habe, daß er größten Wert darauf<lb/>
legt, auch franz.-österreichische Kooperationen zu fördern. In<lb/>
dem Fall der gemeinsamen Gasbezuges und Verarbeitung sehe ich<lb/>
nun einen Fall der Kooperation und möchte ihm nur versichern, daß<lb/>
ich selbst auch sehr für diese Zusammenarbeit eintrete. Ich würde<lb/>
ihn daher bitten, daß er ev. Schwierigkeiten sich vielleicht er<lb break="no"/>geben könnten, sich gemeinsam mit mir versuchen sollte zu beseitige<lb/>
<pb n="14-0159" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-09_0159.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Ein Briefentwurf wird uns die Austro-Ferngas, der dann im<lb/>
obigen Sinne abgeändert wird, wenn der Inhalt nicht entspricht.<lb/>
Ich glaube aber, daß es auch notwendig ist, das Aussenministerium<lb/>
von diesem Schritt zu verständen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0153_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-09_0153-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.2.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>