<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760228">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 28. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-28">Samstag, 28. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0274" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-28_0274.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-28_01">Samstag, 28. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-28_02">Bei der Bundesvorstandssitzung des ARBÖ berichtete ich über das Energie<lb break="no"/>sicherungsgesetz, Mineralölpreisverhandlungen und über die Bestrebungen,<lb/>
die Autopreise zumindestens teilweise zu dämpfen. Ich schlug dem Vorstand<lb/>
vor, sie sollten jetzt aktiv gegen überhöhte Preisforderungen und auch<lb/>
gegen die 50 gr Mineralölsteuer auftreten. Ich hatte mit Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97411">Effenber<lb break="no"/>ger</rs> vor längerer Zeit schon besprochen, wenn die Preise zu einem konkre<lb break="no"/>ten Verhandlungszeitpunkt kommen, dann der ARBÖ aktiv für seine Mit<lb break="no"/>glieder in der Öffentlichkeit in Erscheinung treten sollte. Da nun<lb/>
für mich endgültig feststand, dass auch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> bereit ist, von den<lb/>
50 Groschen Mineralölsteuer entgegen dem <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> -Wunsch abzurücken,<lb/>
so hätte der ARBÖ meiner Meinung nach eine gute Argumentation gehabt,<lb/>
eine Steuerreduktion zu verlangen. Präs. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> und Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs><lb/>
wurden von den ARBÖ-Funktionären hart kritisiert, weil sie in der<lb/>
Tagung nicht die ARBÖ-Interessen entsprechend vertreten haben. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs><lb/>
dürfte aus dieser Erkenntnis jetzt nicht bereit sein, sich aktiv in<lb/>
diesen Kampf einzuschalten. Er meinte, sie würden hier nur einer Ent<lb break="no"/>wicklung nachlaufen. Sie wollen sich noch überlegen, ob und inwieweit<lb/>
sie in der nächsten Woche diesbezügliche Vorschläge resp. Kritiken<lb/>
erstatten werden. Ich habe dem ARBÖ-Vorstand dezidiert erklärt, mich<lb/>
stört es nicht, wenn sie mich angreifen und von mir verlangen, entspre<lb break="no"/>chende Berücksichtigung der ARBÖ-Mitglieder bei den zu erwartenden Preis<lb break="no"/>steigerungen. Bezüglich der Wünsche der Diskussionsteilnehmer wegen Er<lb break="no"/>höhung des Pauschales für die Autofahrer insbesondere der Pendler<lb/>
konnte ich sie allerdings nur auf <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, der angeblich mittags eben<lb break="no"/>falls beim Bundesvorstand referieren sollte, verweisen. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> bedankte<lb/>
sich bei mir, dass ich so grosses Verständnis für den ARBÖ haben und dass<lb/>
ich auch insbesondere mich bereiterklärt habe, ihre Radfahrsektion zu<lb/>
unterstützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-28_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Was ist auf diesem Sektor bis jetzt wirklich<lb/>
konkret gemacht worden?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-28_04">Die Besprechung mit <rs type="person" ref="#per__114527">Ludviger</rs>, <rs type="person" ref="#per__142435">Ziberna</rs>, dem Botschafter, dem Handelsdele<lb break="no"/>gierten und dem jug. Handelskammer-Mann auf der einen Seite, Botschafter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123732">Schober</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, Handelsdelegierter <rs type="person" ref="#per__142437">Maier</rs> in Belgrad und mir auf der<lb/>
anderen Seite als sogenanntes kleines informatives Gespräch war zwar<lb/>
kein kleines, dafür aber vielleicht wirklich informativ. Wir besprechen<lb/>
<pb n="29-0275" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-28_0275.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wieder das Problem der Gemischten Gesellschaft, wobei jug.seits<lb/>
in dieser Gesellschaft Wirtschaftsunternehmungen, Banken und vor allem<lb/>
einmal der Exportkreditfonds von <rs type="person" ref="#per__142438">Baum</rs> sein wird, der allerdings in<lb/>
kürzester Zeit in eine Bank umgewandelt wird. Die Jug. hoffen, damit<lb/>
auch ausländisches Kapital in diese Bank bringen zu können. Dies brauchen<lb/>
sie dringendst vor allem aber um auf Drittmärkten Investitionen finanziere<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-28_05"><rs type="person" ref="#per__142435">Ziberna</rs>, die Staatssekretärin im Aussenhandelsministerium, erörterte<lb/>
dann ihre Stellung in den multilateralen Fragen. Sie war jetzt in<lb/>
der Konferenz der 110 Entwicklungsländer in Manila. Dort hat man die<lb/>
Forderung aufgestellt, es müsse ein System der permanenten Komponenten<lb/>
zollfreien Präferenzen für die Entwicklungsländer vom GATT geschaffen werden.<lb/>
Sie glauben sogar, dass dies ohne einen Waiver möglich ist. Für die<lb/>
Importe, die diese Staaten aus Industriestaaten tätigen, erwarten sie<lb/>
eine tägliche Reziprozität in Form von Zollfreiheit aller ihrer Waren,<lb/>
die sie verkaufen können. Die differenzierten Schemata der Länder sollen<lb/>
in ein allgemeines Schema umgewandelt werden. Das Ganze selbstverständlich<lb/>
ohne Reziprozität. GATT-Reform müsste Platz greifen, wo die Entwicklungs<lb break="no"/>politik mehr aktive politische Orientierung dokumentiert. Mein Hinweis,<lb/>
dass wir aber, solange GATT nicht reformiert ist, auf Grund der GATT-<lb/>
Bestimmungen und auch unserer Verträge mit den EG, aber ganz besonders<lb/>
unserer EFTA-Mitgliedschaft uns eine spezifische <choice><choice><sic>ienseite</sic><corr>einseitige?</corr></choice></choice> Präferenzierung<lb/>
nicht erlaubt, wurde von <rs type="person" ref="#per__142435">Ziberna</rs> zwar eingesehen, aber trotzdem verlangte<lb/>
sie eine Lösung. Dies gilt ganz besonders für die jug. Exporte. In EG<lb/>
wurde für Furniere 2 % jetzt Zoll festgelegt, sie müssen 8 % bezahlen.<lb/>
Für elektrische Kabeln stehen 4,4 %<add>[?]</add> zu 11 %. Für Aluminium-Geschirr<lb/>
3 % für 13,5 % zeigte sie an Beispielen. Ich schlug deshalb neuerdings<lb/>
vor, die einzige und beste Lösung ist, wenn entweder GATT eine allge<lb break="no"/>meine Zollsenkung macht, wie wir in Tokio beschlossen haben oder<lb/>
Jug. sich doch dazu entschliesst, mit der EFTA einen entsprechenden<lb/>
Vertrag zu machen. Letzteres will die jug. Regierung dann, wenn es<lb/>
möglich wäre, die anderen Entwicklungsländer nicht zu diskriminieren.<lb/>
Dies geht aber nicht, weil weltweit wird die EFTA sicherlich keine<lb/>
Vereinbarung mit irgendwelchen Staatengruppen treffen. Jug. wünscht aber<lb/>
mit der EFTA einen besseren Kontakt herzustellen. Österreich, das mehr<lb/>
oder minder die Vermittler-Rolle hiefür übernommen hat, wird sich dies<lb break="no"/>bezüglich einsetzen. Ich versprach <rs type="person" ref="#per__114527">Ludviger</rs>, bei der nächsten EFTA-<lb/>
Tagung die Minister davon zu informieren. Die Entwicklungsstaaten nicht<lb/>
eine einheitliche Linie verfolgen geht darauf hervor, dass in Lomé<lb/>
<pb n="29-0276" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-28_0276.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Konvention mit der EG 46 afrikanische Staaten von den 110<lb/>
Entwicklungsländern ein besonderes Präferenzabkommen abgeschlossen<lb/>
haben. Dies war für Jug. eine bittere Erkenntnis. <rs type="person" ref="#per__142435">Ziberna</rs> sagte<lb/>
mir, nach Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__114527">Ludviger</rs> werde sie mir offen diese Mitteilung<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-28_06"><rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> habe ich, nachdem er Funktion beim Sportklub Handelsministerium<lb/>
ist, beim Gesellschaftsabend in Schönbrunn von dieser Unterredung<lb/>
eingehend informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-02-28_07"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0273_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-28_0273-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.2.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0273_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-02-28_0273-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>