<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  3. Mai 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band70_1983-05-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-05-03">Dienstag, 3. Mai 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="70-0569" facs="70_1983-05-03_0569.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 3. Mai 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der mauretanische Industrie und Handelsminister <name type="person" ref="per:1138784">Diop</name> hat bei der UNIDO<lb/>
verhandelt und gleichzeitig um eine Aussprache mit mir ersucht. Maure<lb break="no"/>tanien ist eines der ärmsten Länder in der Sahelzone, 14 Jahre herrscht<lb/>
Trockenheit, 82 der Höhepunkt, 80 % der Ernte vernichtet, 60 % des<lb/>
Viehbestandes verloren. Die Idee der Regierung ist nun Industrie in<lb/>
diesem Land aufzubauen, damit die Bevölkerung Beschäftigung hat, da sie<lb/>
damit rechnet lange noch aus dieser Trockenperiode nicht herauszukommen.<lb/>
Dafür benötigt sie technischen Transfer und auch entsprechende Ausbil<lb break="no"/>dung, dies will sie mit neuen Partnern machen, scheinbar gehen die Franzo<lb break="no"/>sen doch nicht so viel als sie möchten, vor allem Österreich als neu<lb break="no"/>traler kleinen Staat wäre interessant. Das wirkliche Problem ist aber,<lb/>
daß sie wahrscheinlich weltweit versuchen mehr Entwicklungshilfe zu<lb/>
bekommen. Wir haben aus diesem Land im vergangenen Jahr gar nichts impor<lb break="no"/>tieren können und auch vorher waren es immer nur 100.000-e S. Unser<lb/>
Export belief sich im vergangenen Jahr belief sich allerdings auch nur<lb/>
auf 3,1 Mio. S. Die von der VÖEST-Alpine errichtete Raffinerie ist vori<lb break="no"/>ges Jahr mit 3 Jahren Verspätung in Betrieb gegangen, seit dem Juni<lb/>
82 wurden 300.000 to verarbeitet, die Kapazität liegt aber bei 1 Mio.<lb/>
<name type="person" ref="per:1138784">Diop</name> behauptete, sie funktioniert. Staatssekretär <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name>, mit dem ich ge<lb break="no"/>sprochen habe, meinte dies trifft nicht zu. Er hätte auch mit <name type="person" ref="per:1138784">Diop</name> ge<lb break="no"/>sprochen und dieser hätte ihn zum Unterschied von mir ersucht, die Maure<lb break="no"/>tanier brauchen, nachdem sie 5 Jahre rückzahlungsfrei einen Kredit von<lb/>
700 Mio. für den Raffinerieausbau bekommen haben, weitere 10 Jahre. Dann<lb/>
soll auch der Zinssatz nicht 4 % betragen, sondern 0,5 %. Sie können nicht<lb/>
zahlen, am liebsten wäre ihnen, es wird abgeschrieben,, geht dies nicht,<lb/>
dann eben wieder Verlängerung der Kreditrückzahlung, früher oder später<lb/>
also Abschreibung dieses Kredites.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was sagt die VÖEST, wie die Raffinerie funktioniert?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung ist <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ganz pünktlich gekommen.<lb/>
Ein deutliches Zeichen, daß er jetzt auch als mit der Geschäftsführung<lb/>
des Bundeskanzleramtes betrauter Kanzler mehr Zeit haben muß als früher.<lb/>
Einleitend stellte er eine einzige Frage. Der sudetendeutsche Tag zu<lb/>
Pfingsten 83 ersucht die Regierung daran teilzunehmen. Er konnte sich<lb/>
nicht daran erinnern, daß jemals ein Regierungsmitglied teilgenommen hat,<lb/>
mir allerdings war dies sehr wohl in Erinnerung. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name>, der immer da<lb break="no"/>mit rechnet, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sowieso zu spät kommt, ist erst gerade in diesem<lb/>
Moment zur MRV erschienen und erklärte sofort, daß er das letztemal teil<lb break="no"/><pb n="70-0570" facs="70_1983-05-03_0570.jpg"/>genommen hat und sogar einen Empfang gegeben hat. Diesmal wird Bundesprä<lb break="no"/>sident <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> teilnehmen und sprechen. Außenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> meinte,<lb/>
die Tschechen werden sowieso auf alle Fälle dagegen protestieren. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name><lb/>
kann also daher auch ruhig wieder teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Verhandlungen meinte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nur ganz kurz, sie beginnen<lb/>
mit den Freiheitlichen in aller Form, die Vorstellungen von diesen sind<lb/>
relativ bezüglich Regierungsbeteiligung maßvoll, abhängen wird es aber,<lb/>
wie der Inhalt aussieht. Insbesondere die Steuerpolitik. Es wird Auf<lb break="no"/>gabe des Verhandlungskomitees sein, die sozialistischen Zielvorstellungen<lb/>
darzulegen. Der Herausgeber der Kronenzeitung <name type="person" ref="per:97392">Dichand</name> wird einen hefti<lb break="no"/>gen Kampf gegen die Quellensteuer führen. Gegen diese Zeitung muß man <choice><choice><sic>ab<lb break="no"/>er</sic><corr>?</corr></choice></choice> einmal diesen heftigen Kampf durchstehen. Es muß ein vertretbares<lb/>
Kompromiß gefunden werden, <choice><choice><sic>daß man</sic><corr>?</corr></choice></choice> für die nächsten 4 Jahre gilt, man<lb/>
darf jetzt keinesfalls kapitulieren. Das Fernsehen und die Radiosendun<lb break="no"/>gen werden auch gegen uns sein. Überall ist eine Mafia am Werk. Er warnt<lb/>
vor den Konspirierern in der eigenen Partei, die sich's mit <name type="person" ref="per:97392">Dichand</name> regeln<lb/>
wollen. Das Foyer hätte abgesagt, die Verhandlungspositionspapiere mit<lb/>
der ÖVP werden, wie <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> ihn dann korrigierte, heute um 16 Uhr ausge<lb break="no"/>tauscht. Er selbst hätte keinen politischen Bericht. Dies war die kürze<lb break="no"/>ste Vorbesprechung, keine 10 Minuten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ministerrat wurde wie üblich abgewickelt, keinerlei Bemerkungen zu den<lb/>
30 Punkten. Die Sitzung war so schnell aus, daß sogar kein Chauffeur beim<lb/>
Auto war als wir runtergekommen sind. Nachdem wir eine halbe Stunde<lb/>
gewartet haben, hat Staatssekretär <name type="person" ref="per:123215">Fast</name> <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> und mich dann wie ich<lb/>
immer sage ins Gewölb mitgenommen. Ich male mir aus was passiert wäre,<lb/>
wenn mein Amtsvorgänger <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name>, der ein furchtbares <choice><choice><sic>Heferl</sic><corr>Häferl?</corr></choice></choice> war, sozu<lb break="no"/>sagen in seinem Abgangsstadium ja furchtbar getroffen hat passiert wäre<lb/>
da kann ich nur sagen nicht auszudenken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:123301">Vecsei</name> berichtet mir von der Pressereferententagung der Ministerien und<lb/>
sozusagen anderen Parteiverantwortlichen. Auch dort mehr als eine magere<lb/>
Beteiligung. Deutliche Auflösungserscheinungen also überall.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der niederösterreichische Landwirtschaftskammerpräsident <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> hat<lb/>
in einem Schreiben um eine Aussprache ersucht, die ich ihm sofort gewährte.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit erfuhr ich, daß bei Accordino-Verhandlungen im<lb/>
letzten Jahr die Niederösterreicher nur für ein Jahr zugestimmt haben,<lb/>
daß für 200 Stück Schlachtrinder die nach Südtirol exportiert werden<lb/>
dürfen 1320 hl hereinkommen können. LRat <name type="person" ref="per:1138342">Partl</name> hätte dies sozusagen<lb/>
<pb n="70-0571" facs="70_1983-05-03_0571.jpg"/><name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> intern abgerungen. Über das heurige Kontingent hätte es sollen<lb/>
zeitgerechte Verhandlungen der Interessensvertretungen geben, diese<lb/>
haben aber dann nicht stattgefunden. MR <name type="person" ref="per:113619">Pschorn</name>, der mir über diese De<lb break="no"/>tails überhaupt nichts gesagt hatte, meinte, es hätten sehr wohl Gespräch<lb/>
mit der Landwirtschaftskammer bereits im Vorjahr beginnend stattgefun<lb break="no"/>den, doch müsse er sagen, es gibt kein bedingtes Kontingent bei den Italie<lb break="no"/>nern. <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> beharrt aber nach wie vor auf die Kürzung des Weinkontin<lb break="no"/>gentes, die 200 Stück Schlachtrinder können im Inland leicht verkauft<lb/>
werden, weil es sich hier angeblich um Wurstvieh gehandelt hat, das wir<lb/>
im Inland sehr wohl gut brauchen können. <name type="person" ref="per:113619">Pschorn</name> als Vorsitzender des<lb/>
österreichischen Accordino-Komitees möchte mir klarmachen, daß er mit<lb/>
dem Landwirtschaftsministervertreter sehr wohl alle Fragen bis ins De<lb break="no"/>tail abgesprochen hat. Ich mußte ihm nach 13 Jahren, und das ist das<lb/>
Erschütternde, erklären, daß es auch notwendig gewesen wäre, die Landwirt<lb break="no"/>schaftskammer entsprechend zu informieren. Der Landwirtschaftskammerre<lb break="no"/>ferent Dr. <name type="person" ref="per:123746">Slezak</name> war angeblich informiert, da er derzeit auf Dienstreise<lb/>
in Prag ist, konnte ich ihn resp. <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> nicht erreichen. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> sofort für die Freitagverhandlung zum Accordino-Gespräch einge<lb break="no"/>laden. Ich habe nämlich mit Außenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> und Landwirtschaftsminister<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> vereinbart, daß, was immer letzten Endes dann bei den Accordinover<lb break="no"/>handlungen herauskommen wird, wir vorher mit der Landwirtschaftskammer<lb/>
und den Teilnehmern der Accordinoverhandlungen unbedingt diese Aussprache<lb/>
abhalten müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte stell fest, wer jetzt aller Freitag kommen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Präsidium auf der Landstraße wurde die Bestellung des neuen Bezirks<lb break="no"/>vorstehers <name type="person" ref="per:1138597">Bergen</name> besprochen und auch dann einstimmig beschlossen. Meine<lb/>
Nichtmandatsannahme als Nationalrat habe ich dann dem Landesparteise<lb break="no"/>kretär und Präsidiumsmitglied <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name> nochmals im Detail klarge<lb break="no"/>legt. Interessant ist, daß ich gar nichts jetzt unternehmen muß, denn<lb/>
mein Mandatsannahmeschreiben, das ich Montag abends bereits am Postweg<lb/>
übermittelt vorfand, wäre sowieso schon abgelaufen gewesen. <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name><lb/>
hat aber bereits mit meinem Einverständnis über das Wiener Präsidium<lb/>
der Partei die Zentralpartei über meine Nichtannahme informiert. Nach<lb/>
bekanntwerden des Wahlergebnisses muß nämlich innerhalb 48 Stunden diese<lb/>
Erklärung im Innenministerium vorliegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Vorstand wurden dann die Präsidiumsmaßnahmen bestätigt, natürlich gab<lb/>
es eine längere Diskussion über die Rücklegung <name type="person" ref="per:144759">Reviczkys</name> und die rein<lb/>
<pb n="70-0572" facs="70_1983-05-03_0572.jpg"/>theoretische, ob ich nun ein Bezirksmandat oder ein Gewerkschaftsmandat<lb/>
im Nationalrat gehabt habe. Erstmals hat im Präsidium, aber dann ganz<lb/>
besonders im Vorstand <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name> erörtert, daß <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> nicht nur durch<lb/>
den Gewinn der Vorzugsstimmen <name type="person" ref="per:111409">Caps</name> von seinem sicheren Listenplatz sein<lb/>
Nationalratsmandat nicht erreichte, sondern auch über das Reststimmenman<lb break="no"/>dat, das ja bereits Stadtschulratspräsident <name type="person" ref="per:127015">Matzenauer</name> bekommen hat, dann<lb/>
in Hinkunft über die Verbandslisten, <name type="person" ref="per:114543">Pöder</name>, <name type="person" ref="per:109051">Dohnal</name>, <name type="person" ref="per:123215">Fast</name>, <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name> und<lb/>
wahrscheinlich auch noch viele andere, die jetzt aus anderen Bundesländern<lb/>
stammen, zum Zuge kämen und keinesfalls, wie immer die Regierungsbildung<lb/>
auch auslaufen würde, <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als weiteren Punkt gab es dann im Vorstand die Diskussion über das Ver<lb break="no"/>halten der SJ der Landstraße beim Maiaufmarsch. Ein halbes Dutzend Fah<lb break="no"/>nenträger wollten vor dem Rathausplatz dann schnell ein Transparent,<lb/>
Sozialisten in die Opposition, das sie vorher nicht gezeigt hatten, in<lb/>
unserem Zug mittragen. Die paar Mandln wollten aber die 1.700 gezählten<lb/>
Teilnehmer der Landstraße in ihre Politik einbinden. Wir beschlossen<lb/>
nächsten Dienstag wieder eine außerordentliche Vorstandssitzung, wo<lb/>
um 5 Uhr die JG und um 7 Uhr die SJ eingeladen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ausschußsitzung gab es dann über die Nationalratsmandatsniederle<lb break="no"/>gung und vor allem über die Neunominierung des Bezirksvorstehers <name type="person" ref="per:1138597">Bergen</name><lb/>
eine umfangreiche Diskussion. Mühsam gelang es <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name> und auch mir,<lb/>
unsere Funktionäre davon zu überzeugen, daß für den Bezirk es ungeheuer<lb/>
wichtig war, daß ich mich zu diesem Schritt entschlossen habe, alle meinten,<lb/>
wir haben immer zwei gehabt, warum sollen wir jetzt nicht auch zwei haben<lb/>
und dies womöglich für alle ewigen Zeiten. Der ehem. Obmann des Freien<lb/>
Wirtschaftsverbandes Wien und Vizepräsident der Handelskammer und sogar<lb/>
auch mein Stellvertreter in der Bezirksorganisation Landstraße, <name type="person" ref="per:97602">Jodl<lb break="no"/>bauer</name> meinte, man müsse mir wegen meiner tieferen inneren Haltung und<lb/>
meiner vorausschauenden Politik für den Bezirk herzlichst danken, er<lb/>
wisse niemanden, der so etwas machen würde. Zu meiner größten Überraschung<lb/>
hat er dafür sogar noch Applaus bekommen. Letzten Endes wurde dann aber<lb/>
auch dieser Beschluß einstimmig gefaßt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich aber dann über die Diskussion bezüglich der Rücklegung<lb/>
von <name type="person" ref="per:144759">Reviczky</name>, dieser hatte mir ja vor der Wahl schon erklärt, daß <add>[er]</add> aus<lb/>
familiären Gründen nach der Wahl nicht mehr zur Verfügung steht, <name type="person" ref="per:1138597">Bergen</name><lb/>
wurde zwar dann einstimmig beschlossen, aber die Diskussion lief so, daß<lb/>
die Vertrauensleute die Begründung <name type="person" ref="per:144759">Reviczkys</name> nicht akzeptieren konnten<lb/>
oder wollten. Viele meinten, da sei etwas anderes dahinter, obwohl <name type="person" ref="per:144759">Reviczky</name><lb/>
zweimal dezidiert erklärte, daß es nur familiäre Gründe sind, einer <choice><choice><sic>meinte</sic><corr>?</corr></choice></choice>,<lb/>
<pb n="70-0573" facs="70_1983-05-03_0573.jpg"/>man hätte <name type="person" ref="per:144759">Reviczky</name> im Wahlkampf nicht genügend unterstützt, da die ÖVP<lb/>
<name type="person" ref="per:114674">Schindler</name> auf Plakate brachte, wir aber ja seinerzeit beschlossen haben,<lb/>
daß wir nur mit dem Programm und unserem Bezirksratsteam in den Wahlkampf<lb/>
gehen. Dies hat sich übrigens bestens bewährt, denn die ÖVP hat ja ge<lb break="no"/>hofft und war fest davon überzeugt, daß sie den nächsten Bezirksvorsteher<lb/>
auf der Landstraße stellen wird. Wo die SPÖ, wie z.B. im neunten Bezirk<lb/>
mit <name type="person" ref="per:1138785">Schmiedbauer</name> ein seinerzeit anerkannter Bezirksvorsteher der Sozia<lb break="no"/>listen, mit Plakatwerbung gehofft hat, ihn der Alserbacher Bevölkerung in<lb/>
Erinnerung rufen zu können, wurde nichts erreicht. Dasselbe auch in ande<lb break="no"/>ren Bezirken, die wir beim letzten Mal oder schon früher an die ÖVP ver<lb break="no"/>loren haben. Da sich unsere Funktionäre in diesem Wahlkampf wirklich<lb/>
sehr angestrengt haben, erkläre ich mir die Reaktion, die in der Diskussion<lb/>
zum Ausdruck kam, als eine Enttäuschung für ihren Erfolg um die Person<lb/>
<name type="person" ref="per:144759">Reviczkys</name>. Ich bin fest davon überzeugt, daß <name type="person" ref="per:1138597">Bergen</name> dies mindestens ge<lb break="no"/>nauso gut machen wird, obwohl ich eigentlich aufgrund des Verhaltens <name type="person" ref="per:144759">Revicz<lb break="no"/>kys</name> eine andere Reaktion der Vertrauenspersonen erwartet habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Beim Gespräch mit <name type="person" ref="per:144759">Reviczky</name> bitte vorsichtigst<lb/>
vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="70_0568_01" facs="70_1983-05-03_0568-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.5.1983</head>
         </div>
         <pb n="70_0568_02" facs="70_1983-05-03_0568-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="70_0573_01" facs="70_1983-05-03_0573-01.jpg"/>
         <pb n="70_0573_02" facs="70_1983-05-03_0573-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 175. Ministerratssitzung, 3.5.1983</head>
         </div>
         <pb n="70_0573_03" facs="70_1983-05-03_0573-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 175. Ministerratssitzung, 3.5.1983</head>
         </div>
         <pb n="70_0573_04" facs="70_1983-05-03_0573-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>