<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 30. Juni 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-06-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-06-30">Mittwoch, 30. Juni 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0783" facs="31_1976-06-30_0783.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 30. Juni 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fachverband der Bergwerke, Vorsitzender <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name>, Stv.<lb/>
Gen.Dir. a.D. <name type="person" ref="#per__136430">Wick</name>, Sekr. <name type="person" ref="#per__136470">Denk</name> und sogar Prof. <name type="person" ref="#per__137207">Fettweis</name> von<lb/>
der Montanistischen Hochschule intervenierten bei mir wegen<lb/>
der beabsichtigten Unterstellung der OB unter die Energie<lb break="no"/>sektion. Einleitend meinte <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name>, er hätte nur gerüchteweise davon<lb/>
gehört und es sei bei den Unternehmungen aber auch bei den Berg<lb break="no"/>werken selbst dadurch eine Unruhe entstanden. Übereinstimmend sagte<lb/>
sie, ist es ein personelles Problem, denn die derzeitige Füh<lb break="no"/>rung der OB und die Zusammenarbeit in dieser Organisation sei die<lb/>
denkbar schlechteste. <name type="person" ref="#per__136470">Denk</name> schlug indirekt den Leobner<lb/>
Berghauptmann als neuen obersten Chef der Bergbehörde vor.<lb/>
Die anderen äusserten keine personellen Wünschen sondern<lb/>
im Gegenteil meinten, dies sei eine Angelegenheit des Ministers.<lb/>
Ich verwies darauf, dass der Rechnungshof heftige Kritik an der<lb/>
OB führt und die bisherigen Reorganisationsmassnahmen als unzulänglich<lb/>
betrachtet. Früher war die Bergbehörde sogar eine Organisation,<lb/>
die ihr eigenes Personal und Budgetabteilung und Gebarung durch<lb break="no"/>führte. Die OB erklärte ich würde ja keineswegs verschwinden,<lb/>
sondern nirgends zeigt man für die so wichtigen Berg- und<lb/>
Rohstoffprobleme Interesse. Typisches letztes Beispiel sei<lb/>
das Rohstofflenkungsgesetz, wo die Opposition nicht einmal bereit<lb/>
war, für den Krisenfall Vorsorge zu treffen. <name type="person" ref="#per__136470">Denk</name> berichtet, dass<lb/>
er innerhalb der Handelskammer deshalb grösste Schwierigkeiten<lb/>
hat, weil er sich natürlich für die Interessen seiner Betriebe<lb/>
ausschliesslich einsetzt und nicht eine politische Linie verfolgt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> verglich die Stellung der OB mit der Obersten Wasserbehörde<lb/>
im Landwirtschaftsministerium, die auch keine eigene Sektion ist,<lb/>
sondern einer Sektion unterstellt ist. Selbstverständlich prote<lb break="no"/>stierten alle sofort gegen einen solchen Vergleich. In meinen<lb/>
Augen ist dieser Vergleich aber sehr zutreffend. Ich machte<lb/>
keinerlei Zusagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend erklärte ich <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> unter vier Augen unseren<lb/>
Grund der Unterstellung der OB unter die Energiesektion, da<lb/>
die CV-er jetzt schon festlegen, wer dort neuer Leiter sein<lb/>
soll und wie sie dieses Bollwerk für sich auf alle Fälle<lb/>
beanspruchen und halten wollen. Ich informierte <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> auch<lb/>
über die Aussprache mit Dir. <name type="person" ref="#per__145320">Mayer</name> von den Treibacher Chemischen<lb/>
Werken und dessen Absicht, die Ferrochrom-Anlage womöglich<lb/>
allein unter Ausschaltung der VÖEST zu errichten. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> hat<lb/>
<pb n="31-0784" facs="31_1976-06-30_0784.jpg"/>dagegen gar nichts einzuwenden, er möchte nur irgendeine<lb/>
Lösung, um Hüttenberg, das jetzt schon sehr teures Erz<lb/>
liefert in einigen Jahren schliessen zu können, einen Ersatz<lb/>
in dieser Gegend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeitsgruppe Energie der ökonomischen Konferenz tagte<lb/>
in der Löwelstrasse. Der unmittelbare Anlass und ich wies<lb/>
darauf einleitend hin, war unsere Revision des Energieplanes.<lb/>
Der grösste Teil hatte ihn sicherlich gar nicht gelesen<lb/>
und so ersuchte ich <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, die wichtigsten Bestimmungen zu<lb/>
referieren. Er machte dies verhältnismässig oberflächlich<lb/>
wofür ich volles Verständnis hatte. In kürzester Zeit entwickelte<lb/>
sich dann nämlich – wie ich erwartet hatte – eine Atomenergie-<lb/>
Debatte. <name type="person" ref="#per__97354">Paul Blau</name>, ein engagierter Vertreter und Gegner der<lb/>
Atomenergie, prallte selbstverständlich am Widerstand<lb/>
der Elektrizitätsvertreter mit seinen Forderungen und Bedenken<lb/>
glattweg ab. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> wieder erörterte den Grund, warum er als Vorsit<lb break="no"/>zender der Diskussionsrunde im Herbst ein objektives Verfahren<lb/>
gewährleisten muss. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ist sich nämlich genauso klar wie<lb/>
ich, dass die Atomenergie die einzig mögliche derzeitige Lösung<lb/>
des Energieproblems darstellt. Natürlich dürfen wir aber nicht<lb/>
vor vornherein die ganze Aufklärungs- und Diskussionskampagne als<lb/>
eine Farce hinstellen lassen. Ich erklärte dezidiert, wenn<lb/>
nicht das Parlament einen ausdrücklichen Beschluss fasst, dass<lb/>
die Atomenergie-Verwendung in Österreich verboten wird, dann<lb/>
wird Tullnerfeld nächstes Jahr in Betrieb gehen. Voraussetzung dafür<lb/>
ist selbstverständlich, dass alle Sicherheitsbestimmungen einge<lb break="no"/>halten werden. Über die Textierung der Änderungsvorschläge des<lb/>
Energieplanes konnten wir uns bis auf einen einzigen mit allen<lb/>
Beteiligten, ob Kohle, Öl, Elektrizität oder Gas ein Einvernehmen<lb/>
erzielen. In der Frage der Konzentration oder Dezentralisation<lb/>
wünschte <name type="person" ref="#per__114598">Hruby</name> von der Arbeiterkammer, unterstützt durch<lb/>
NR <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> teilweise auch <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name>, dass die Formulierung die Konzen<lb break="no"/>tration ist in Österreich kaum möglich und vor allem einmal<lb/>
wesentlich teurer, das Streichen von zwei Absätzen. Ich muss<lb/>
zugeben, es wäre zweckmässiger gewesen, diese wären nicht<lb/>
im Entwurf drinnengestanden. Jetzt aber hat die ÖVP, d.h. alle<lb/>
Beiratsmitglieder für die nächste Sitzung schon diesen Formu<lb break="no"/>lierungsentwurf bekommen. Wenn wir jetzt diese Punkte<lb/>
streichen, dann wird sofort eine Diskussion dort entflammt und<lb/>
die ÖVP wird behauptet, wir wollten doch die Zentralisierung der<lb/>
<pb n="31-0785" facs="31_1976-06-30_0785.jpg"/>Elektrizitätswirtschaft einleiten. In diesem Fall würden<lb/>
nicht einmal unsere sozialistischen Direktoren oder Betriebs<lb break="no"/>räte der Elektrizitätswirtschaft auf unserer Seite sein, sondern<lb/>
sich sicherlich mit den ÖVP-lern verbinden. Deshalb schlug ich<lb/>
vor, ich werde mich bemühen, in der Beiratssitzung, wenn die<lb/>
ÖVP zustimmt, diese beiden Absätze zu streichen. Der Arbeiterkammer<lb/>
schlug ich aber vor, sie soll eine Gegenformulierung bringen<lb/>
wo die konkreten positiven Aspekte der Zentralisierung dargelegt<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__114598">Hruby</name> erklärt frei weg, dass dies nicht möglich ist,<lb/>
weil weder die AK noch der ÖGB imstande sind, positive Bestim<lb break="no"/>mungen jetzt konkrete vorzuschlagen und sie vor allem auch dann<lb/>
in der Diskussion zu beweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte Problem auf Jour fixe mit AK und<lb/>
ÖGB nächste Tagesordnung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte <name type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</name> als Betriebsratsobmann und<lb/>
Ing. <name type="person" ref="#per__140241">Perl</name> als kommender Personalreferent, die vor einigen Tagen<lb/>
wegen der Verbundgesellschaft mit mir eine Aussprache gehabt<lb/>
haben über die Information, die mir <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> in der Früh mitteilte,<lb/>
Abgeordneten <name type="person" ref="#per__111410">König</name> hat bei <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> angerufen und gefragt, ob es wahr<lb/>
sein kann, dass angeblich ich angeordnet habe, dass <name type="person" ref="#per__112012">Arthold</name><lb/>
gekündigt werden soll. <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> hätte entweder <name type="person" ref="#per__112012">Arthold</name> oder<lb/>
auf alle Fälle Leuten der ÖVP mitgeteilt, dass auf Weisung des<lb/>
Ministers dies zu geschehen habe, damit ein Blutgruppe-Null-Mann<lb/>
dorthin kommt. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> war klug genug zu sagen, er weiss<lb/>
über die Idee nichts, kann sich nicht vorstellen, dass der Minister<lb/>
solche Weisungen gibt und liess das Ganze offen. Ich selbst war über<lb/>
diese Mitteilung sehr erschüttert, weil man so wirklich nicht<lb/>
Personalpolitik machen kann. <name type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</name> und <name type="person" ref="#per__140241">Perl</name>, die, ohne dass<lb/>
ich davon wusste, <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> über unsere Aussprache informierten,<lb/>
waren ebenfalls wie man so schön sagt: von den Socken. Sie<lb/>
glaubten und das halte ich ihnen zugute, als Loyalität gegenüber<lb/>
dem Generaldirektor ihn über die Aussprache, die sie von mir<lb/>
verlangten, informieren zu müssen. Ich erklärte ihnen, dass ich<lb/>
natürlich jetzt meine gesamte Information und Diskussionspolitik<lb/>
mit allen in der Elektrizitätswirtschaft Tätigen wesentlich<lb/>
ändern muss. In Hinkunft werde nicht ich irgendwelche Veran<lb break="no"/>staltungen leiten oder gar Vorschläge machen, sondern werde mich<lb/>
ausschliesslich auf die letzte Entscheidung, wenn es zu keinen<lb/>
Einigungen in den unteren Gremien kommt, zurückziehen. Für<lb/>
<pb n="31-0786" facs="31_1976-06-30_0786.jpg"/>mich wird und, das weiss ich, wird in der Elektrizitätswirtschaft<lb/>
nicht goutiert, aber ich habe gar keine andere Möglichkeit,<lb/>
auf allen Gebieten Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> stärker als bisher noch<lb/>
in Erscheinung treten. Als Verbindungsmann wird Dr. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> von<lb/>
meinem Büro die Koordinierung und Befriedung, wenn es was sicher<lb/>
anzunehmen ist Streit gibt, vornehmen.Rein optisch muss ich<lb/>
mich jetzt wesentlich stärker als bisher von der Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaftsproblemen zurückziehen und vor allem vom Streit<lb/>
heraushalten. Teilweise, das sagte ich nicht aber ich dachte es<lb/>
mir, ist es meine Schuld, dass ich in dieses Schlamassel ge<lb break="no"/>kommen bin. Bereits bei der Bestellung von <name type="person" ref="#per__140241">Perl</name> hat die Verbund<lb/>
so ungeschickt agiert, dass es mich wundert, dass es nicht<lb/>
einen grösseren Krach gegeben hat. Zuerst hat man den Vorgänger<lb/>
von <name type="person" ref="#per__140241">Perl</name>, den er in kürzester Zeit ablöst, eine Pensionierung<lb/>
mit einem Titel angeboten, ohne zu recherchieren, ob er überhaupt<lb/>
annimmt. Zum Glück konnte man mir nicht vorwerfen, dass ich<lb/>
diese Strategie entwickelt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte betrachte Deine Aufgabe in obigem<lb/>
Sinne und führe mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> entsprechende Aussprachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Beförderung und Dekretüberreichung ist, wenn man das einige<lb/>
Jahre macht, ein ausgesprochener Krampf. Für die Einleitung fällt<lb/>
mit kaum mehr etwas Neues ein und immer das Alte zu wiederholen,<lb/>
ist furchtbar fad. Den Beamten zu sagen, dass er treu dient<lb/>
und deshalb weil er allen Anforderungen entspricht befördert wird<lb/>
geht mir schon auf die Nerven. Noch dazu trifft objektiv<lb/>
in den seltensten Fällen wirklich die Beförderung auf Grund von<lb/>
guten Leistungen zu. Ich darf allerdings nicht ungerecht sein,<lb/>
vielleicht setze ich einen zu hohen Leistungsmassstab. Das einzig<lb/>
Amüsante war, dass bei einigen Kolleginnen und Kollegen<lb/>
so lustige Bemerkungen waren, dass wenn man sie ein bisschen<lb/>
geschickt präsentierte diese zwar nicht beleidigt sein konnten<lb/>
die anderen aber wirklich Grund zum Lachen hatten. Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__139463">Schmidt</name> von der Energiesektion, der krankheitshalber pensioniert<lb/>
wurde, so stand es zumindestens in dem Vermerk, und dem ich natür<lb break="no"/>lich auch dankte, meinte, alles stimmt, nur nicht das krankheits<lb break="no"/>halber, er will nur nicht mehr ein drittes Mal hinausgeschmissen<lb/>
werden. Mit dieser Bemerkung konnte ich gar nichts anfangen,<lb/>
ich kann mir aber nicht vorstellen, dass jemand wirklich schon<lb/>
zweimal aus dem Staatsdienst entfernt wurde.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0787" facs="31_1976-06-30_0787.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte prüfen, <add>[für die]</add> nächste Auszeichnung mehr<lb/>
persönliche, allerdings nicht beleidigende oder kränkende Infor<lb break="no"/>mationen über die Auszuzeichnenden sammeln lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeitsgruppe Preise aus der Fraktion der Länder unter Vor<lb break="no"/>sitz von LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> war diesmal ein glatter Misserfolg.<lb/>
Ausser dem Vorsitzenden kamen nur Beamte, mit Ausnahme von NÖ,<lb/>
wo der Betriebsratsobmann <name type="person" ref="#per__132707">Kaiser</name> von Semperit Wimpassing<lb/>
kam, der scheinbar von irgendjemandem delegiert wurde. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name><lb/>
meinte mir gegenüber, es seien nicht einmal alle Fraktionsange<lb break="no"/>hörige. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name>, <name type="person" ref="#per__112051">Singer</name> und ich berichteten über aktuelle Preis<lb break="no"/>probleme und es entwickelte sich teilweise allerdings sehr<lb/>
uninteressante Diskussionen. Wirklich lebhaft wurde es nur,<lb/>
als zum Schluss die Beamten vorschlugen, man solle die Preis<lb break="no"/>kontrollore schulen. Dies erweckt den Eindruck, die Beamten<lb/>
hätten selbst ein riesiges Interesse daran, weiterzukommen.<lb/>
Der Hauptgrund ist aber der, dass sie sich immer mit den<lb/>
Lebensmittelkontrolloren vergleichen. Diese haben ein umfang<lb break="no"/>reicheres und diffizileres Gebiet zu bearbeiten. Aus diesem<lb/>
Grund sind sie teilweise in die Dienstklasse B eingereiht.<lb/>
Die Preiskontrolle hoffen nun, wenn sie entsprechende Schulung<lb/>
nachweisen können. ebenfalls für sich die Klasse B rekla<lb break="no"/>mieren zu können. Der Vorschlag hat sich zuerst auf die Kenn<lb break="no"/>zeichnungsverordnungen bezogen. Hier konnte ich mit Recht<lb/>
sagen, wie soll man jemanden schulen, damit er erkennt, wenn<lb/>
auf der Schuhsohle "echt Leder" draufgestempelt ist. In weiterer<lb/>
Folge haben dann die Beamten gemeint, sie hätte eine Schulung<lb/>
um überhaupt die Kalkulationen prüfen zu können, die Ausstattung<lb/>
der Gasthäuser den Richtlinien entsprechend vergleichen zu<lb/>
können usw. Die ganze Sitzung war wenig erfreulich und er<lb break="no"/>folgreich. Ich habe den Beamten nur zugesichert, dieses Problem<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte lass prüfen, was die heute leisten,<lb/>
wie man sie schulen kann und ob <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> überhaupt bereit ist, so<lb/>
etwas in Angriff zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0782_06" facs="31_1976-06-30_0782-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.6.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0782_07" facs="31_1976-06-30_0782-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>