<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  9. Oktober 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-10-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-10-09" to="1980-10-12">Donnerstag, 9. Oktober 1980 bis Sonntag, 12. Oktober 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-02-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1255" facs="56_1980-10-09_1980-10-12_1255.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag 9. Oktober 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="per:98063">Weißenberg</name> im Amte verstorben ist, gab es eine offizielle Aufbah<lb break="no"/>rung und eine Regierungsverabschiedung im Marmorsaal. Für die Be<lb break="no"/>diensteten sprach Sekt.Chef <name type="person" ref="per:127028">Martinek</name>, für die Regierung Bundeskanzler<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Feuerbestattung sprach dann für die Sozialversicherungsträger<lb/>
der Präsident des Hauptverbandes <name type="person" ref="per:97741">Millendorfer</name>, mit tränenerstickter<lb/>
Stimme vor Rührung oft nicht weiterlesen könnend, dann Präsident<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name>. Wieder einmal zeigte sich, daß <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, der als ein so harter<lb/>
Mann gilt, wie ich immer sage, batzwach ist und dem die persönliche<lb/>
Freundschaft am meisten gilt. Der Gewerkschaftschor hat zuletzt das<lb/>
Lied der Arbeit gesungen, der einzige parteipolitische Teil. Bundes<lb break="no"/>präsident <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> war stets anwesend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament tagte gleichzeitig der Unterausschuß für den Handels<lb break="no"/>ausschuß zur Frage Initiativantrag des ÖVP-Wirtschaftsbundes und<lb/>
der Integrationsausschuß. Da Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> ja auch<lb/>
im Integrationsausschuß sein mußte, hatte ich zuerst zumindestens<lb/>
die Generaldebatte im Handelsausschuß mitgemacht. Dr. <name type="person" ref="per:112625">Keimel</name> begrün<lb break="no"/>dete, warum sie den Mittelstand von Angestellten, Gewerbebetrieben<lb/>
bis zu freien Berufen fördern wollen. Er meinte, ob es sich hier um<lb/>
einen Ideenwettbewerb handeln sollte, ausgehend eben von ihren Ini<lb break="no"/>tiativantrag. Da er genau wußte, zu diesem Gesetz braucht er die<lb/>
Sozialisten, war er auch sofort auf Konsenspolitik eingestellt. Er<lb/>
bestritt gar nicht, daß sehr viel für die Klein- und Mittelbetriebe<lb/>
geschehen ist, meinte nur, das Wichtigste sei die Entfernung der be<lb break="no"/>stehenden Hemmnisse für diese Betriebe. Es müßten Signale gesetzt<lb/>
werden. Ähnliche Regelungen gibt es Frankreich, Bayern und auch das<lb/>
Bestreben der westlichen Bundesländer in der ARGE Alp. Der Wirtschafts-<lb/>
und Sozialbeirat hat sich auch dem Problem durch seine Studie "Klein-<lb/>
und Mittelbetriebe im Wachstumsprozeß" bemerkbar gemacht. Voriges Jahr<lb/>
gab es in Berlin ein großes Symposium, wo festgehalten wurde, daß<lb/>
diese unter einem starken sozialen Druck stehen, daß die staatlichen<lb/>
Rahmenbedingungen sich ständig verschlechtern, eine Verbürokratisie<lb break="no"/>rung entsteht und daß insbes. die Endkapitalisierung beachtlich und<lb/>
beängstigend ist. Die vom Staat geleisteten Hilfsprogramme sind<lb/>
meistens als Gegenaktionen gegen die Maßnahmen der eigenen Regie<lb break="no"/><pb n="56-1256" facs="56_1980-10-09_1980-10-12_1256.jpg"/>rungswirtschaftspolitik zu verstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, Präsident des Freien Wirtschaftsverbandes, meinte, es<lb/>
sollte kein Definitionsstreit jetzt entstehen. Untersuchungen über<lb/>
die Klein- und Mittelbetriebe des Handelsministeriums zeigen, daß<lb/>
hier schon sehr viel geleistet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Abg. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> für die Freiheitlichen stellte die Frage, ob die Klein-<lb/>
und Mittelbetriebe überhaupt gewillt sind, die ganze Wirtschafts- und<lb/>
Gesellschaftspolitik müßte sich ändern. Diese Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebe nehmen nämlich die Hilfe gar nicht wahr, sie leben in Un<lb break="no"/>sicherheit, was sie brauchen, ist eine Klimaverbesserung. Ein Gesetz<lb/>
müßte gar nicht zu irgendeiner Vollziehung führen, sondern sollte<lb/>
nur ähnlich der Signalfunktion von <name type="person" ref="per:112625">Keimel</name> dazu dienen, um die Klein-<lb/>
und Mittelbetriebe moralisch zu stärken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In dieser Generaldebatte griff ich noch ein und erklärte, daß es<lb/>
notwendig wäre abzugrenzen, wer aller unter den von mir abgelehnten<lb/>
Begriff des Mittelstandes fallen würde. Man müsse die Kompetenz ge<lb break="no"/>nau beachten und ich sei als Handelsminister nur für Gewerbebetrie<lb break="no"/>be zuständig, weder für freie Berufe noch für andere Schichten, die<lb/>
die ÖVP insbesondere mit diesem Gesetz ansprechen möchte. Was immer<lb/>
letzten Endes herauskommen wird, in jedem Gesetz muß eine Vollziehung<lb/>
liegen und dies wird dann dem Handelsminister übertragen, wodurch<lb/>
die Kompetenz klar und deutlich gewahrt sein muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich schlug vor, daß das Handelsministerium eine umfassende Zusammen<lb break="no"/>stellung machen soll, was bis jetzt für die Klein- und Mittelbetriebe<lb/>
geschehen ist und was man weiter beabsichtigt. Natürlich kam sofort<lb/>
der Zwischenruf, das ist ja der Mittelstandsbericht, den die ÖVP<lb/>
eben Jahr für Jahr haben möchte. Darüber hinaus empfahl ich, man<lb/>
sollte den Wirtschafts- und Sozialbeirat ersuchen, er sollte eine<lb/>
diesbezügliche Studie über die Bedeutung und vor allem Aufgaben<lb/>
der Klein- und Mittelbetriebe erstellen. Wenn nämlich diese Studie<lb/>
vom Wirtschaftsbeirat vorliegt, dann kann man von einem weitestgehen<lb break="no"/>den Konsens der Sozialpartner reden und darauf gut ein Gesetz auf<lb break="no"/>bauen, welches sicherlich dann die allgemeine Anerkennung finden<lb/>
wird. Da Abg. <name type="person" ref="per:112625">Keimel</name> ja bereits auf eine Teilaktivität des Wirtschaft<lb/>
und Sozialbeirates verwiesen hat, müßte es möglich sein, hier eine<lb/>
grundlegendere Studie zu bekommen.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1257" facs="56_1980-10-09_1980-10-12_1257.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Diskussion im Ausschuß ging noch längere Zeit weiter und das<lb/>
Ergebnis war, wie man mir dann berichtete, daß Abg. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> vorschlug,<lb/>
ob man nicht eine Enquete über diese Probleme veranstalten sollte.<lb/>
Diese Idee wurde sofort von Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> aufgegriffen und dann auch<lb/>
einstimmig beschlossen. Der Vorteil ist, daß jetzt längere Zeit<lb/>
diese Enquete vorbereitet werden muß. <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> und <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> sind<lb/>
fest davon überzeugt, daß im nächsten Frühjahr dann eine solche En<lb break="no"/>quete dazu führen wird, das die Regierung dokumentieren kann, was<lb/>
sie schon alles für die Klein- und Mittelbetriebe getan hat. Ich<lb/>
teile diese Meinung, insbes. was die Agenden des Handelsministeriums<lb/>
betrifft, schlechter wird es uns allerdings gehen, wenn dann in dieser<lb/>
Enquete die Probleme der Steuer, sprich also die Kompetenzen des Fi<lb break="no"/>nanzministeriums dort zur Sprache kommen. Dies sollte man im Über<lb break="no"/>schwang der guten Lösung, mit einer Enquete alles auf eine längere<lb/>
Bank geschoben zu haben, nicht vergessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107953">BUCHAUER</name> UND <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> : Bitte über die Grundsatzabtei<lb break="no"/>lung die seinerzeitigen Zusammenstellungen jetzt ergänzen und einen<lb/>
umfangreichen Bericht vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Integrationsausschuß wurde, wie dies Jahr für Jahr der Fall ist,<lb/>
als Folge des Integrationsberichtes der Landwirtschaft die Möglich<lb break="no"/>keit gegeben den Landwirtschaftsminister zu attackieren. Ich wurde<lb/>
nur am Rande angegriffen und zwar hauptsächlich von Dkfm. <name type="person" ref="per:112149">Gorton</name>,<lb/>
ÖVP-Abgeordneter, wegen der sensiblem Papierprodukte. Nur der Abg.<lb/>
<name type="person" ref="per:116696">Huber</name> von der ÖVP schaltete sich dann noch mit zusätzlichen Fragen<lb/>
ein. Dies ist für mich ein <choice><choice><sic>untrügbares</sic><corr>untrügliches</corr></choice></choice> Zeichen, daß beide im Plenum<lb/>
das Wort ergreifen werden, neben den Vertretern der Landwirtschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei diesem Integrationsausschuß hat MR <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> mich neuerdings ge<lb break="no"/>fragt, ob die Frau Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> tatsächlich zur EFTA-Kon<lb break="no"/>ferenz fahren wird. Ich erklärte ihm dezidiert, daß dies für mich<lb/>
feststeht, es sei denn, der Staatsbesuch von <name type="person" ref="per:114104">Honecker</name> unterbleibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> wird Dich in allen Punkten umfang<lb break="no"/>reich informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Präsidentin des Europaparlaments, Frau <name type="person" ref="per:126946">Veil</name>, die in ihrem Be<lb break="no"/>suchsprogramm auch Besuch des Handelsministers. Da zu gleicher<lb/>
Zeit aber das Parlament Sitzungen anberaumte, an denen ich teilnehmen<lb/>
<pb n="56-1258" facs="56_1980-10-09_1980-10-12_1258.jpg"/>mußte, war <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> so lieb, mit ihr über die Aktivitäten des Handels<lb break="no"/>ministeriums zu sprechen. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> ist jahrelang Mitglied des Euro<lb break="no"/>paparlaments in Straßburg gewesen, kennt <name type="person" ref="per:126946">Veil</name> persönlich und hat,<lb/>
wie sie mir dann berichtete, über einzelne Probleme wie Konsumenten<lb break="no"/>fragen usw. sich mit <name type="person" ref="per:126946">Veil</name> sehr gut unterhalten. Immer mehr kommt mir<lb/>
zum Bewußtsein, wie froh ist bin, <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> als Staatssekretärin<lb/>
zu haben, weil sie mir doch einen wesentlichen Teil der Arbeit ab<lb break="no"/>nimmt.</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bundesparteivorstand berichtete <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> über die Woche der Partei<lb break="no"/>arbeit von 15.–27.10. In seinem Bericht erwähnte er auch, daß Abg.<lb/>
<name type="person" ref="per:126223">Tull</name> mit <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> ein negatives Gespräch geführt hat. Danach tritt<lb/>
jetzt der <name type="person" ref="per:126223">Tull</name>-Brief an den Parteivorstand vom Sommer, wo er die Wie<lb break="no"/>deraufnahme seines Verfahrens verlangt oder<add>[der]</add> Austritt inkraft<add>[tritt]</add>. Der<lb/>
Parteivorstand bekräftigte die Entscheidung des Schiedsgerichtes.<lb/>
Damit ist klar, <name type="person" ref="per:126223">Tull</name> tritt aus und wird als wilder Abgeordneter bis<lb/>
Ende der Legislaturperiode verbleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> berichtet über die Forum 80 Großkonferenzen,<lb/>
über die Kulturkontakte über Bürgermeisterkonferenz in Kapfenberg,<lb/>
über die Aktivitäten jetzt auf dem Energiesektor und das Volksbegeh<lb break="no"/>ren vozubereiten, obwohl sich die Partei nicht engagagiert. Sie be<lb break="no"/>dient sich der Gesellschaft für Energiewesen, welche auch das Mate<lb break="no"/>rial zur Verfügung stellt. In Wien wird außerdem jetzt eine große<lb/>
Enquete "Sauberes Österreich" mit ausländischen Professoren, die über<lb/>
Probleme der Korruption sprechen und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über seine 10 Punkte.<lb/>
Dabei wird auch die Arbeit der vom Justizministerium eingesetzten <name type="person" ref="per:126944">Pal<lb break="no"/>lin</name>-Arbeitsgruppenergebnisse zur Sprache kommen. Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name><lb/>
bemerkte, daß bei der letzten dringlichen Anfrage <name type="person" ref="per:97641">Kohlmaiers</name> Äuße<lb break="no"/>rungen unerträglich waren. Trotzdem sollte sich der Parteivorstand<lb/>
nicht mit ihm persönlich beschäftigen. Dies bedeute eine zu große<lb/>
Aufwertung dieser unqualifizierten Person.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> berichtet dann über einige Delegationsänderungen, insbes. wurde<lb/>
im Wasserwirtschaftsfonds jetzt neben dem Präsidenten<add>[, dem]</add> Kärntner <name type="person" ref="per:97461">Früh<lb break="no"/>bauer</name>,<add>[der]</add> Wiener <name type="person" ref="per:127030">Veleta</name>,<add>[für]</add> Oberösterreich <name type="person" ref="per:114936">Hartl</name>, für den zurückgetretenen<lb/>
<name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> <name type="person" ref="per:124045">Gross</name> und für <name type="person" ref="per:97389">Czettel</name> der neue Landesrat <name type="person" ref="per:127029">Höger</name> bestimmt.<lb/>
Ein Problem gab es nur, weil LRat <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> vom Burgenland stets jetzt<lb/>
die Organisationsarbeit geleistet hat und die Steirer nicht auf ihren<lb/>
Sitz verzichteten. Für <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> wollten die Burgenländer unbedingt<lb/>
<pb n="56-1259" facs="56_1980-10-09_1980-10-12_1259.jpg"/><name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> im Wasserwirtschaftsfonds,<add>[die]</add> Steirer verzichteten aber nicht und<lb/>
haben LH-Stellvertreter <name type="person" ref="per:124045">Gross</name> nominiert. Das Präsidium mußte den<lb/>
Steirern Recht geben, was <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> veranlaßte zu der Bemerkung, es<lb/>
kommen jetzt scheinbar nur die größeren Länder immer wieder zum Zug.<lb/>
<name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> replizierte, daß sie auch den größeren Umfang der Projekte<lb/>
hätten. Eine schlechtere Argumentation konnte er gar nicht bringen,<lb/>
denn sofort hat LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> gemeint, dies bestätige ja nur, daß eben die<lb/>
Großen eben auch in der Partei nur zum Zuge kämen. Nach langer Zeit,<lb/>
ich kann mich gar nicht erinnern, wann es das letztemal war, gab es<lb/>
daher bei Delegationen eine Kampfabstimmung. Der Vorschlag des Prä<lb break="no"/>sidiums wurde gegen 3 Stimmen, <name type="person" ref="per:114583">Kery</name>, <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> und <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name>, angenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für den Aufsichtsratsposten Chemie Linz für den verstorbenen <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name><lb/>
wurde vom Landwirtschaftsministerium <name type="person" ref="per:127031">Leschnik</name> auf Vorschlag <name type="person" ref="per:97511">Haidens</name><lb/>
beschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtete über die Situation im Nahen Osten. Irak ist Öster<lb break="no"/>reichs größter Erdöllieferant und die Lage könnte kritisch werden.<lb/>
Österreich wird allerdings die notwendigen Ölmengen bekommen, die<lb/>
Saudis werden mehr produzieren. Seinerzeit wurde unter Algeriens Prä<lb break="no"/>sident <name type="person" ref="per:127017">Boumedienne</name> vom Irak Gebiete dem Iran zurückgegeben. Jetzt will<lb/>
der Irak sie wieder haben und es wird daher einen langen Krieg ge<lb break="no"/>ben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wirtschaftslage ist bei den VEW sehr kritisch. In den vergangenen<lb/>
Jahren haben sie in einer Krise wenigstens Aufträge gehabt, wenn<lb/>
sie auch nicht annähernd kostendeckend, sondern im Gegenteil Verlust<lb break="no"/>aufträge waren. Jetzt ist es noch schlimmer, denn es gibt überhaupt<lb/>
keine Aufträge. Die ÖIAG wird versuchen, dies betriebsintern zu lö<lb break="no"/>sen. In der Hochschule Leoben wird eine große Regionalkonferenz<lb/>
stattfinden. Dort werden die entsprechenden Minister, die etwas für<lb/>
diese Regionen leisten können, referieren. Namentlich wurde aber nur<lb/>
der Bautenminister und der Verkehrsminister neben <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> genannt.<lb/>
Da die ganze Konferenz nur 2 Stunden dauern wird, besteht keine Ge<lb break="no"/>fahr, daß wir davon betroffen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Bitte, wenn möglich, doch daran teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für das gesamte Gebiet und insbes. die Edelstahlwerke<lb/>
<pb n="56-1260" facs="56_1980-10-09_1980-10-12_1260.jpg"/>ein Gutachten ausarbeiten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> möchte die Probleme.....<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ging dann auch auf die Angriffe der ÖVP ein und meinte, man<lb/>
müsse sich überlegen, ob man die Positionen der Volkspartei wieder<lb/>
mit Volksparteilern besetzen soll. Hier könnte man ohne weiteres in<lb/>
gewissen Vorständen Einsparungen machen oder anders besetzen. Da<lb/>
wahrscheinlich nicht von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> beabsichtigt und bestellt, meinte<lb/>
dann in der Diskussion Abg. <name type="person" ref="per:112942">Braun</name>, Bezirksobmann von Favoriten, daß<lb/>
man insbes. das Vorgehen der Creditanstalt hart kritisieren müßte.<lb/>
Hier ergab sich in meinen Augen zumindestens ein gewisser Gleich<lb break="no"/>klang in der Frage der Nachfolge von GD <name type="person" ref="per:122965">Treichl</name> der Creditanstalt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über das AKH meinte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, daß es jetzt zwischen dem Beauftragten<lb/>
der Holding, Dr. <name type="person" ref="per:126410">Kraus</name>, und dem neuen Beauftragen für die begleitenden<lb/>
Kontrollen, <name type="person" ref="per:114610">Kandutsch</name>, zur Rivalität und wahrscheinlich größeren<lb/>
Schwierigkeiten kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zuletzt hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann vorgeschlagen, daß ein neuer Sozialminister<lb/>
bestellt wird. Da der ÖGB hier immer ein Vorschlagsrecht hat, soll<lb/>
es auch bei dieser Tradition bleiben. Ich und einigen andere neben<lb/>
mir erging es dann so, daß eigentlich niemand den Namen <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name><lb/>
hörte, der scheinbar so selbstverständlich ist, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> darauf<lb/>
vergessen hat, ihn zu nominieren. Nur bei der Abstimmung hat dann der<lb/>
Vorsitzende <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> gemeint, es müßte jetzt doch formell über <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name><lb/>
abgestimmt werden. Selbstverständlich erfolgte der Beschluß einstim<lb break="no"/>mig. <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> hat bei dem Applaus sich dann erhoben, verbeugt, aber<lb/>
kein Wort gesagt. Ich übrigens hätte auch so gehandelt. Jedes Wort<lb/>
im Parteivorstand ist in diesem Fall wahrscheinlich auch zu viel ge<lb break="no"/>sprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion wurde dann insbes. die Hochzinspolitik hart attak<lb break="no"/>kiert. Die größte und schlimmste Auswirkung der Politik wird durch<lb/>
die Kreditbelastungen für den Wohnungsbau ihren Niederschlag fin<lb break="no"/>den. Schon jetzt rechnete man mit bis zu 60,–– S m² Preise. Diese<lb/>
Wohnungen kann, wie Bürgermeister <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> feststelle, sich niemand<lb/>
mehr leisten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ganze Parteivorstand war eigentlich nur notwendig, um <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name><lb/>
zu bestätigen. Da das Begräbnis aber erst nachher stattfand, hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sich bemüht, und diesmal sogar sehr erfolgreich, daß nicht<lb/>
<pb n="56-1261" facs="56_1980-10-09_1980-10-12_1261.jpg"/>irgendwo im Parteivorstand oder nach Ende des Parteivorstandes der<lb/>
Eindruck entstanden ist, sie haben den Nachfolger bereits offiziell<lb/>
beschlossen, bevor das Begräbnis erfolgte. Da es aber in diesem<lb/>
Fall keine wie immer geartete Diskussion gegeben hat, wer der Nach<lb break="no"/>folger <name type="person" ref="per:98063">Weißenbergs</name> sein wird, ist das Ganze auch ohne Sensation und<lb/>
damit für die Massenmedien verhältnismäßig uninteressant formell über<lb/>
die Bühne gegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Freitag, 10., bis Sonntag, 12. Oktober 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die diesmalige Tavola Rotonda fand in Vicenza statt und war ver<lb break="no"/>hältnismäßig sehr gut besucht. Die Präsidenten der italienischen<lb/>
Handelskammern, aber auch der Präsident der <choice><choice><sic>österreichischen</sic><corr>italienischen Handelskammer für Österreich</corr></choice></choice>, GD<lb/>
<name type="person" ref="per:127036">Kornis</name>, waren über meine Beteiligung wieder einmal sehr begeistert.<lb/>
Er hat mir dann unter 4 Augen gesagt, wenn ich nicht daran teilnehme,<lb/>
bedeutet dies für die Tavola Rotonda, die immerhin jetzt 9 mal schon<lb/>
stattgefunden hat, einen schweren Rückschlag. Er ist scheinbar da<lb break="no"/>von überzeugt, daß überhaupt nur ich als Aufputz diese Institution<lb/>
aufrecht erhalte. Dies stimmt sicherlich nicht ganz, denn es gab auf<lb/>
dieser Tavola Rotonda sehr interessante Vorträge. Der Regionsvor<lb break="no"/>sitzende von Veneto, <name type="person" ref="per:127034">Bernini</name>, berichtete über die Probleme Österreich –<lb/>
Italien, insbesondere in den anschließenden Regionen und in der<lb/>
Tätigkeit der<add>[Arbeitsgemeinschaft]</add> Alpen-Adria, an der Italien, Österreich, Jugoslawien und<lb/>
Deutschland teilnimmt. Selbstverständlich über die Hafenausbauten in<lb/>
Kroatien, Slowenien, Friaul, mit der Idee durch Spezialisierung und<lb/>
fast Zuteilung des Hinterlandes in jedem Hafen die Italiener vor<lb/>
der erdrückenden Konkurrenz der Jugoslawen zu schützen. Ausgesprochen<lb/>
wurde dies nicht, aber in der Diskussion und den anderen Referaten<lb/>
kam es deutlich zum Ausdruck. Dkfm. <name type="person" ref="per:127032">Schaller</name> von der österreichischen<lb/>
Handelskammer berichtete dann über den österreichischen Überseever<lb break="no"/>kehr, insbes. über die italienischen Häfen. Ein Direktor der Eisen<lb break="no"/>bahndirektion Verona, <name type="person" ref="per:127035">Bucchio</name>, gab dann einen umfangreichen Eisen<lb break="no"/>bahn-, Autobahnverbindungsbericht, wo er auf die Geschichte der Eisen<lb break="no"/>bahnen und insbes. dann auch auf die Promillesteigerung in jeder<lb/>
einzelnen Bahn so im Detail berichtete, daß dies dann schon wieder gar<lb/>
niemanden interessierte. Der Zweigstellenleiter der ÖFVW, <name type="person" ref="per:127033">Oberegger</name>,<add>[berichtete]</add><lb/>
über die Aussichten der österreichisch-italienischen Fremdenverkehrs<lb break="no"/>entwicklung und ein Italiener von der Assicurazioni Generali über<lb/>
das Versicherungswesen. Das für mich interessanteste und wichtigste<lb/>
Referat war aber von GD <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> über die österreichisch-italienische<lb/>
<pb n="56-1262" facs="56_1980-10-09_1980-10-12_1262.jpg"/>Zusammenarbeit im Bankwesen. <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> ist, obwohl er Protestant ist,<lb/>
von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> seinerzeit im Verwaltungsrat der Banca Cattolica vor<lb break="no"/>geschlagen worden. Diese Funktion nimmt er jetzt auch tatsächlich<lb/>
wahr und war daher wie keiner berufen über diese Zusammenarbeit<lb/>
zu referieren. Seine Haupterkenntnis lag darin, daß weder Österreich<lb/>
noch Italien, welche beide Kapitalimportländer sind, ihre Lei<lb break="no"/>stungsbilanz durch ein liberales Devisenregime ausgleichen können.<lb/>
Daher werden beide Staaten niemals am internationalen Kapitalmarkt<lb/>
eine Rolle spielen können. Das bilaterale Handels- und Zahlungsbi<lb break="no"/>lanzdefizit für Österreich ergibt sich aus der Warenstruktur. Öster<lb break="no"/>reich hat meistens kurzfristige Zahlungsziele oder Kassageschäfte<lb/>
bei Importen aus italienischen Waren. Unsere Struktur ist wie ein<lb/>
Entwicklungsland.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> besprach ich auch die Möglichkeit den Tschechen eine<lb/>
ähnliche Kreditrahmenkonstruktion anzubieten wie den Ungarn bezüg<lb break="no"/>lich Ausbau des Fremdenverkehrs, sprich Hotelneubauten. <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name><lb/>
meinte, die einzige Differenz wäre, daß den Ungarn noch 15 Jahre<lb/>
Kredite angeboten werden konnte, 3 Jahre tilgungsfrei, 12 Jahre<lb/>
Rückzahlung, den Tschechen aber jetzt maximal 8 1/2 Jahre gegeben<lb/>
werden können, allerdings 6 Monate wieder nach Übernahme. Einer Ver<lb break="no"/>längerung der Kredite steht jetzt ein neues Übereinkommen der OECD<lb/>
entgegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Kennst Du dieses Übereinkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Präsidenten der <choice><choice><sic>Österreichischen Handelskammer</sic><corr>italienischen Handelskammer für Österreich</corr></choice></choice>, <name type="person" ref="per:127036">Kornis</name>, der<lb/>
gleichzeitig auch Generaldirektor der Ersten Allgemeinen ist, be<lb break="no"/>sprach ich auch die Möglichkeit des Hausverkaufes seiner Gesellschaft<lb/>
an die Österreichische Fremdenverkehrswerbung. Ich habe ihm zwar<lb/>
überhaupt keine Details verraten, sondern nur mitgeteilt, daß Obmann-<lb/>
Stv. KR <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> mit ihm Kontakt aufnehmen wird. Vorher hatte ich<lb/>
aber schon erfahren, daß dieses Haus nicht im Deckungsstock der Ge<lb break="no"/>sellschaft sich befindet, dadurch kann es also verkauft werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:127036">Kornis</name> meint nur, es wird ev. im Aufsichtsrat größere Probleme ge<lb break="no"/>ben, denn man wird fragen, warum er ein solches Haus gebaut hat, wenn<lb/>
er es jetzt schon wieder verkaufen will. <name type="person" ref="per:127036">Kornis</name> hat aber gleichzei<lb break="no"/>tig zugegeben, daß in Wien heute sehr viele große Mietprojekte für<lb/>
Büroräume angeboten werden, die leerstehen. Durch die neuen Büroge<lb break="no"/>bäude der CA im Franz-Josefs-Bahnhof werden jetzt so und soviele zu<lb break="no"/><pb n="56-1263" facs="56_1980-10-09_1980-10-12_1263.jpg"/>sätzliche Büroräume neuerdings frei, die den Markt stark drücken.<lb/>
Alles dies konnte ich von <name type="person" ref="per:127036">Kornis</name> in Erfahrung bringen, bevor ich<lb/>
ihm andeutete, daß KR <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> mit ihm sprechen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> und <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Unterstaatssekretär <name type="person" ref="per:127037">Giacometti</name>, insbes. aber mit seinem be<lb break="no"/>gleitenden Beamten, einem Handelsrat der italienischen Botschaft in<lb/>
Österreich, und seiner Frau Generaldirektorin habe ich dann die De<lb break="no"/>tails der bilateralen Probleme kurz besprochen: Pöls, Strumpfhosen,<lb/>
Nelken, Fleischimporte, Verzollung, EG-Ausdehnung, automatische<lb/>
Lizenzierung, insbesondere aber die Beschwerden an den Grenzen. Da<lb/>
<name type="person" ref="per:127037">Giacometti</name> jetzt nach 44 Tagen Autounfall in einer Klinik lag, außer<lb break="no"/>dem in einer Regierung sich befindet, wobei man nicht weiß, wie lange<lb/>
sie noch im Amt ist, waren die Gespräche eigentlich eigentlich mit<lb/>
der Generaldirektorin von größerer Bedeutung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1254_01" facs="56_1980-10-09_1254-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.10.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1254_02" facs="56_1980-10-09_1254-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>