<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 11. September 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-09-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-09-11" to="1980-09-14">Donnerstag, 11. September 1980 bis Sonntag, 14. September 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-01-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1130" facs="56_1980-09-11_1980-09-14_1130.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 11. September 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> teilt mir mit, daß der Vertreter der deutschen<lb/>
Siemens in der KWU, Kraftwerksunion, <name type="person" ref="#per__114550">Bartelt</name>, mit dem deutschen<lb/>
Oppositionsführer <name type="person" ref="#per__114973">Kohl</name> gesprochen hat, dieser hat wieder dem öster<lb break="no"/>reichischen Oppositionsführer und Parteifreund Dr. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> vorgeschlagen,<lb/>
er soll ein Seminar seiner Spitzenpolitiker veranstalten, wo deutsche<lb/>
Atomfachleute referieren würden. Natürlich ist auch ein solcher Ver<lb break="no"/>such zu begrüßen, um für die Verhandlungen im Nationalrat resp. be<lb break="no"/>reits jetzt zum Volksbegehren den Spitzenpolitikern der Opposition<lb/>
Sachinformationen zu geben. Ich erkläre aber Dr. <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> eindeu<lb break="no"/>tig, daß ich fest überzeugt bin, wenn wir bis zur parlamentarischen<lb/>
Verhandlung über die Aufhebung des Atomsperrgesetzes keine Atommüll<lb break="no"/>lagerung schlüssig vorlegen können, keine Chance besteht, daß die 2/3-<lb/>
Mehrheit im Nationalrat zustande kommt. <name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name> meint, die<lb/>
Deutschen arbeiten jetzt an der Zwischenlagerung mit Stahlbehältern<lb/>
und dies würde technisch neue Möglichkeiten eröffnen. Eine solche<lb/>
Lösung würde im österreichischen Parlament wahrscheinlich nicht als<lb/>
Atommüllagerung akzeptiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Laß Dir die Ergebnisse über diese Stahlbe<lb break="no"/>hälterlösung im Detail vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> von der Bundeskammer, jetzt als Präsident der<lb/>
OÖ Ferngas, möchte im amtlichen Preisverfahren, daß ihr Abgabepreis<lb/>
an die Industrie und die Stadtwerke Linz für den Haushalt durch einen<lb/>
Formalbescheid genehmigt wird. Sobald die Einstandspreise für Import<lb break="no"/>gas, das sie von der ÖMV übernehmen, oder die amtlichen Preise für<lb/>
die RAG erhöht werden, dann automatisch auch ihre Abgabepreise mit<lb/>
einem gewissen Zuschlagssystem von der Gesellschaft selbst weiterver<lb break="no"/>rechnet werden können. Aufgrund des jetzigen Preisbescheides würden<lb/>
sie heuer einen Verlust von 154 Mio. S bei einem Kapital von 80 Mio. S<lb/>
erzielen. Sektionschef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> hat <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> vorgeschlagen, er soll die<lb break="no"/>se Überlegungen bei der amtlichen Preisregelung vorbringen, ohne ihm<lb/>
konkrete Zusagen gemacht zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Nächstes Jour fixe AK, ÖGB und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> von der Verbund, daß der Finanzminister<lb/>
im Budget 1981 nicht imstande ist, die 400 Mio. S Kapitalaufstockung<lb/>
<pb n="56-1131" facs="56_1980-09-11_1980-09-14_1131.jpg"/>bereitzustellen. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> wurde bereits von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> auch dahingehend<lb/>
informiert und ist durch die gute Ertragslage der Verbundgesellschaft<lb/>
imstande darauf 1 Jahr tatsächlich zu verzichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__108321">Rameder</name> ersucht, ob nicht neben dem jetzt in ihre Abteilung kom<lb break="no"/>menden <name type="person" ref="#per__126948">Vondruska</name> nicht für den mit Jahresende ausscheidenden MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__117024">Miklas</name>, der die Handelskammer und Wirtschaftstreuhänder bearbeit,<lb/>
doch Frau <name type="person" ref="#per__126951">Ganz</name>, ehemalige Bürges-Angestellte, ins Handelsministerium<lb/>
aufgenommen werden könnte. Für <name type="person" ref="#per__126951">Ganz</name> hat sich auch bei ihr Präsident<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, HK, eingesetzt. Ich erkläre ihr nur, über dieses Problem<lb/>
mit Sektionschef <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__112949">KAZDA</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte, wie steht die Angelegenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aufgrund des neuen Kreditwesengesetzes muß der Siebenervorstand der<lb/>
BAWAG geändert werden. Bis jetzt gab es eine eigenartige Lösung, daß<lb/>
Konsum- und Gewerkschaftsleute, die nicht hauptberuflich, nur Vorstands<lb break="no"/>mitglieder bei der BAWAG waren, trotzdem dort im Vorstand aufschei<lb break="no"/>nen. In Hinkunft wird es nur mehr 4 hauptberufliche Vorstandsmitglie<lb break="no"/>der geben, nämlich <name type="person" ref="#per__114047">Flöttl</name>, <name type="person" ref="#per__121807">Böck</name>, <name type="person" ref="#per__116189">Elsner</name> und <name type="person" ref="#per__126949">Partik</name>. <name type="person" ref="#per__113840">Ströer</name> wird Auf<lb break="no"/>sichtsratspräsident nach dem ausscheidenden <name type="person" ref="#per__118662">Klenner</name>, <name type="person" ref="#per__126947">Krizek</name> von<lb/>
den Metallarbeitern und <name type="person" ref="#per__97505">Haberl</name> vom Konsum gehen in Pension.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, ÖGB, <name type="person" ref="#per__126952">Tröthann</name> erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__126950">Auerswald</name>, mit dem ich vor mehr als 30 Jahren in der Kodex<lb break="no"/>kommission gemeinsam gearbeitet habe, interveniert, daß das Handels<lb break="no"/>ministerium die Fremdenverkehrsstudie über die wissenschaftliche Ob<lb break="no"/>jektivierung der österreichischen Kuren, also Heilbäder, genehmigen<lb/>
sollte. Ich erkläre ihm sofort, daß im nächsten Budget ja sehr ge<lb break="no"/>spart werden muß und daher nur bereit bin, mir diesen Vorschlag an<lb break="no"/>zusehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Was ist mit dieser Studie von <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> aus zu<lb/>
sagen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der nigerianische Handelsminister <name type="person" ref="#per__126885">Shaahu</name> befindet sich auf einer<lb/>
Europareise. Ich habe ihn zwar nicht eingeladen, doch bin ich bren<lb break="no"/>nend daran interessiert, mit ihm über unsere Beziehungen zu disku<lb break="no"/>tieren. Insbes. wollte ich ursprünglich wegen der Stickereiexporte<lb/>
<pb n="56-1132" facs="56_1980-09-11_1980-09-14_1132.jpg"/>mit ihm bessere Lösungen besprechen, als das jetzige Einfuhrverbot.<lb/>
Dies führt nur dazu, daß die Stickereien über Nachbarstaaten nach<lb/>
Nigeria geschmuggelt werden. Die Stickereileute ließen mich aber<lb/>
wissen, sie wünschten, daß überhaupt nicht über dieses Problem ge<lb break="no"/>sprochen wird. Die Aussprache beschränkte sich daher insbes. auf die<lb/>
Traktor- und LKW-Produktion und Importe in Nigeria. Dir. <name type="person" ref="#per__115693">Eder</name>, der<lb/>
österreichische Leiter im nigerianischen Assemblingwerk von Steyr-<lb/>
Daimler-Puch, ersuchte mich wegen einer Lizenzierung von Sattel<lb break="no"/>schleppern zu intervenieren. <name type="person" ref="#per__126885">Shaahu</name> und seine Begleiter erklärten sich<lb/>
bereit, mit <name type="person" ref="#per__115693">Eder</name> diesen Wunsch in Lagos genau zu prüfen. Die Importe<lb/>
von Traktoren aber aus aller Welt würden nicht lizenziert werden.<lb/>
Die nigerianische Regierung legt Wert darauf, daß billige Traktoren,<lb/>
das heißt ein harter Konkurrenzkampf in Nigeria durch die Importe<lb/>
mit den Assemblingwerken bestehen bleibt. Bei LKW schützen sie so<lb break="no"/>wieso die Firmen, welche in Nigeria produzieren, durch gestaffelte<lb/>
Zölle. Erstmals hörte ich von dem System, daß die Einfuhr von LKW-<lb/>
Teilen mit einem geringeren Zoll belastet wird, je weiter die Pro<lb break="no"/>duktionsstätte von Lagos sprich von der Küste entfernt ist. Mercedes<lb/>
und andere Firmen zahlen 15 %, Steyr-Daimler-Puch, weil sie am wei<lb break="no"/>testen entfernt ist, nur 5 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Minister und seine Begleitung haben auch die nigerianische Aus<lb break="no"/>stellung auf der Wr. Messe besucht. Der Ausstellungsleiter erklärte<lb/>
mir, sie seien mit dem Ergebnis auf der Wr. Messe sehr zufrieden. Als<lb/>
nächstes wird er jetzt zur Budapester Messe übersiedeln. Bei den<lb/>
Nigerianern handelt es sich auch mehr, wie bei Staatshandelsländern,<lb/>
um eine Leistungs- oder Demonstrationschau des Staates.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ähnlich ist es mit dem<add>[sechst-]</add> kleinsten Staat Europas, Andorra, der eben<lb break="no"/>falls erstmalig auf der Wr. Messe ausstellte. Der Generalrat<add>[der]</add> Täler<lb/>
wollte mit einer Delegation von mir empfangen werden. Bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit konnte ich in Erfahrung bringen, daß mit diesem Kleinst<lb break="no"/>staat, 6000 Einwohner, 12 Mio. Touristen, die durchfahren, und 4 Mio.<lb/>
Nächtigungen, Österreich ein geschätztes Handelsvolumen von 3 Mio.<lb/>
S hat. Immerhin ist dieser Staat aber 800 Jahre alt und lebt davon,<lb/>
daß er staatlich von Spanien und religiös von Frankreich seit diesem<lb/>
Zeitraum geschützt und auch anerkannt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bad Vöslau hat im Herbst eine Trauben- und Mostkur und ersuchte mich<lb/>
die heurige zu eröffnen. Ein geschickter Conferencier, <name type="person" ref="#per__126953">Günther Frank</name>,<lb/>
<pb n="56-1133" facs="56_1980-09-11_1980-09-14_1133.jpg"/>konnte eine große Anzahl von Einheimischen und wahrscheinlich auch<lb/>
Gäste begrüßen. Der Hauptgrund aber war, daß 60 l Most und 100 kg<lb/>
Weintrauben gratis verteilt wurden. Der Conferencier <name type="person" ref="#per__126953">Günther Frank</name><lb/>
will mit mir eine Radiosendung, wie ich ihm vorgeschlagen habe, eine<lb/>
Doppelconference machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Wenn er anruft, bitte Termin geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 11. bis Sonntag, 14. September 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der 25-Jahrfeier der Kraftwerksgruppe Glockner-Kaprun von den<lb/>
Tauernkraftwerken TKW wurde, da der Bundespräsident, hier muß man<lb/>
wirklich sagen, mitwirkte, ein umfangreiches Programm gestaltet.<lb/>
Gemeinde Kaprun bereitete ihm einen herzhaften Empfang. Alle Schul<lb break="no"/>kinder mit Blumensträußen auf Wanderstäben, alle Sportvereine, die<lb/>
Trachtengruppe, der Singverein, der Kameradschaftsbund, die Frei<lb break="no"/>willige Feuerwehr, die Musikkapelle und viele Zuschauer und doch<lb/>
noch immer anwesende Gäste empfingen ihn am Hauptplatz. Niemand hat<lb/>
ihm gesagt, daß er eine Ansprache halten muß, doch auch in diesem<lb/>
Amt muß man gut improvisieren können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Feier dann oben auf der Mooserbodensperre ebenfalls mit Musik,<lb/>
Schützenkompanie, Kranzniederlegung für die Opfer und erstmalig in<lb/>
diesem Kraftwerk auch eine Wortmesse. Vor 25 Jahren gab es einen<lb/>
richtigen Streit zwischen dem damals für die E-Wirtschaft zuständi<lb break="no"/>gen Verkehrsminister <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> und dem Landeshauptmann. <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name><lb/>
lehnte es ab, daß eine Einsegnung erfolgt. Ich habe diesen Stand<lb break="no"/>punkt nie verstanden und stehe seit eh und je dazu, daß wenn Gesell<lb break="no"/>schaften eine Einsegnung durchführen, ich nicht nur dagegen gar nichts<lb/>
einzuwenden haben, sondern sogar eigentlich erwarte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte dies bei entsprechenden Gelegenheiten<lb/>
der Gesellschaft wissen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Wetter war anfangs sehr trüb und kalt, dazu kamen dann auch noch<lb/>
8 Redner. Der LH <name type="person" ref="#per__113822">Haslauer</name>, ging, wie nicht anders zu erwarten, nicht<lb/>
zuletzt durch eine Bemerkung des Präsidenten des Aufsichtsrates<lb/>
<name type="person" ref="#per__97358">Bock</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, fast provoziert, auf den Ausbau der Wasserkräfte an der Salzach<lb/>
ein. Er meinte, dies sei Salzburger Wasser und müsse daher auch der<lb/>
<pb n="56-1134" facs="56_1980-09-11_1980-09-14_1134.jpg"/>Salzburger Bevölkerung zugute kommen. Ich als Wiener würde schon<lb/>
Strom aus Salzburg und auch Milch beziehen, wenn ich in der Früh<lb/>
aufwache. Ich konterte sofort, in Wien beziehen wir ja Atomstrom<lb/>
aus der Schweiz und meine Wohnung liegt im Schärdinger Versorgungs<lb break="no"/>gebiet, also Milch aus Oberösterreich. Natürlich nützte ich die Ge<lb break="no"/>legenheit, um auf den günstigen Winter, Hydraulizität um 50 % höher<lb/>
als im Regeljahr, mittlere Temperaturen, Dezember 6 Grad, Februar 5<lb/>
Grad C, also ein sehr warmer Winter, der uns mengenmäßig geholfen<lb/>
hat und der vor allem aber eine sehr gute Ertragslage bei der Ver<lb break="no"/>bundgesellschaft einbrachte. In diesem Winter müssen aber bereits mit<lb/>
Deutschland und der Schweiz für ca. 400 MW Reservehaltungsverträge<lb/>
abgeschlossen werden. Inländische Reserve ist nur mehr 200 MW, wobei<lb/>
das größte Kraftwerk mit 285 MW Korneuburg nach einer alten Regel<lb/>
immer durch Reserve jederzeit ersetzt werden müßte. Ich verwies<lb/>
dann auch noch darauf, daß Malta im August vollkommen ausgefallen ist<lb/>
und 790 MW schnell ersetzt werden mußten. Dies war nur durch Bezüge<lb/>
aus dem Ausland möglich. Durch die gute Ertragslage ist die Verbund<lb/>
auch imstande,<add>[auf]</add> die vom Finanzminister vorgesehene Streichung der<lb/>
Kapitalerhöhung um 400 Mio. S im nächsten Budgetjahr zu verzichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Insbesondere ging ich natürlich auf die Probleme Nationalpark Ost<lb break="no"/>tirol-Kraftwerk, welches ja die TKW bauen und betreiben wird, ein<lb/>
und verwies<add>[darauf]</add>, daß der deutsche Alpenverein mit dem österreichischen<lb/>
Alpenverein 20 Deutsche Journalisten eingeladen hat. Durch reinen<lb/>
Zufall erfuhr ich davon. Die ÖFVW, unser Public-Relations-Mann <name type="person" ref="#per__97559">Hofbau<lb break="no"/>er</name>, ersuchte mich dringend, daß ich daran teilnehme. Dies habe ich ge<lb break="no"/>tan und in Virgen in Osttirol mit GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, dem Baudirektor und<lb/>
<name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> eine Gruppe von aggressiven deutschen Journalisten und Rund<lb break="no"/>funkleuten vorgefunden. Prof. <name type="person" ref="#per__124068">Oberwalder</name> vom Österr. Alpenverein hielt<lb/>
einen Einführungsvortrag, die Diskussion leitete der neue Präsident<lb/>
des deutschen Alpenvereines Dr. <name type="person" ref="#per__126954">März</name>, der bisherige, <name type="person" ref="#per__124064">Sander</name>, neben<lb break="no"/>bei bemerkt ein SPD-Mann, war auch dort. Anstelle des Nachtmahls<lb/>
ging ich von Tisch zu Tisch, um mit den einzelnen besser Kontakt auf<lb break="no"/>nehmen zu können. Dabei konnte ich feststellen, daß die Parole des<lb/>
deutschen, aber teilweise auch des österreichischen Alpenvereines, die<lb/>
Alpen müssen unverändert jetzt belassen werden, auch bei noch so<lb/>
berechtigter Begründung durch die Bürgermeister entschieden abgelehnt<lb/>
wurden. Es ergab sich also eine doppelte Front. Auf der einen Seite<lb/>
gegen die Bürgermeister und deren Fremdenverkehrsaktivitäten, die<lb/>
sie schaffen wollen, insbes. die Aufstiegshilfen, und auf der anderen<lb/>
Seite das Kraftwerk. Freimütig konnte ich bekennen, daß zwei Seelen<lb/>
<pb n="56-1135" facs="56_1980-09-11_1980-09-14_1135.jpg"/>in meiner Brust sind. Prof. <name type="person" ref="#per__124068">Oberwalder</name> meinte, sogar mit einem<lb/>
Zwischenruf, 3 und daß ich nicht nur bestrebt sein werde ein ver<lb break="no"/>nünftiges Kompromiß zu finden, sondern auch stets mit dem Alpenverein<lb/>
engen Kontakt zu halten, wie ich ja jetzt durch meine Anwesenheit<lb/>
demonstriere. Ob der Alpenverein wirklich glücklich war, daß ich<lb/>
gekommen bin, weiß ich nicht. Der neue Gen.Sekr. des Österr. Alpen<lb break="no"/>vereines, <name type="person" ref="#per__126955">Höpperger</name>, kam nach Abschluß spät abends zu mir und meinte,<lb/>
es sei doch ganz anders gelaufen, als der Pressereferent der ÖFVW,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97559">Hofbauer</name>, befürchtete. Dies war richtig. Wie weit das allerdings auf<lb/>
die Anwesenheit von uns zurückzuführen ist, ist eine zweite Frage.<lb/>
Der österreichische Alpenverein hat mit dem deutschen Alpenverein<lb/>
jetzt in seinen Zeitschriften eine Propaganda für Osttirol gestar<lb break="no"/>tet. Motto Rettet Osttirol, kommt, besucht es jetzt, damit die<lb/>
Fremdenverkehrsbetriebe und die Bauern ein höheres Einkommen haben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__126955">Höpperger</name> ärgerte sich sehr, daß die Fremdenverkehrsverantwortlichen<lb/>
feststellten, es wurden 1308 Bestellkarten angefordert und 120 Re<lb break="no"/>servierungen, also 1700 Nächtigungen erreicht. Für die Fremdenver<lb break="no"/>kehrsverantwortlichen, die alle sich herzlichst dafür bedanken, auch<lb/>
ein Erfolg, für <name type="person" ref="#per__126955">Höpperger</name>, bei 600.000 Mitgliedern<add>[von]</add> ÖAV und DAV,<lb/>
ein vernichtendes Ergebnis. Er meinte deshalb, die Aktion sei noch<lb/>
nicht abgeschlossen und man müsse erst die endgültigen Ergebnisse<lb/>
durchrechnen. Daß mit solchen Aktionen den Osttirolern geholfen wird,<lb/>
aber sie keinesfalls aus der furchtbaren Situation <choice><choice><sic>80 bis 80</sic><corr>nur sic</corr></choice></choice> Vollbe<lb break="no"/>legstage herauskommen, ist klar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der größte Widerstand der Gemeindevertreter war aber gegen den Na<lb break="no"/>tionalpark gerichtet. Sie haben das Gefühl, daß auf ihre Kosten die<lb/>
anderen sich ein Reservat schaffen wollen, mit dem sie zwar, und dies<lb/>
hat dort allgemeine Heiterkeit ausgelöst, in ihren Prospekten schon<lb/>
Propaganda machen, obwohl es ihn noch gar nicht gibt und sie dagegen<lb/>
sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der deutsche Alpenverein war immerhin imstande, bedeutende Journali<lb break="no"/>sten und Rundfunkleute zu organisieren. Die österr. E-Wirtschaft,<lb/>
die ebenfalls ein Kraftwerkswandern Samstag, Sonntag veranstaltete<lb/>
und dies sehr gut organisiert hatte, war nur imstande für den ersten<lb/>
Wandertag 3 und für den zweiten dann nur mehr 2 Journalisten zu ge<lb break="no"/>winnen. Meine härteste Kritik aber an dieser Aktion war, daß wieder<lb/>
einmal die Journalisten überschätzt wurden. Von den 2en mußte einer<lb/>
sogar dann noch bei der Wanderung ins Leitertal an das Seil genommen<lb/>
werden, so exponiert war der Weg. Wenn Kraftwerksbauer oder Einhei<lb break="no"/><pb n="56-1136" facs="56_1980-09-11_1980-09-14_1136.jpg"/>mische irgendwo gehen, dann erscheinen ihnen selbst ausgesetzte<lb/>
Steige als vollkommen normale Fußgeherwege. 3 1/2 stündige Aufstiege<lb/>
betrachten sie als <choice><choice><sic>Sapiergänge</sic><corr>Spaziergänge?</corr></choice></choice>. In Hinkunft aber, und das ist das<lb/>
Wichtigste, müssen solche Pressefahrten besser organisiert werden,<lb/>
das heißt, es müssen alle Verbindungen spielen, damit tatsächlich<lb/>
mehr daran teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Dies bitte mit <name type="person" ref="#per__97559">Hofbauer</name> be<lb break="no"/>sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da die ganze Fahrt nur ein oberösterreichischer Redakteur der so<lb break="no"/>zialistischen Tageszeitung und der Kurier-Vertreter <name type="person" ref="#per__126510">Sirowi</name> mitgemacht<lb/>
hat, kann es ein wirklicher Exklusivbericht des Kuriers über diese<lb/>
Reise werden. Selbstverständlich wurde er von allen besonders be<lb break="no"/>treut und ich konnte ihn dann sogar noch mit dem Auto nach Hause<lb/>
nehmen. Ich bin sehr gespannt, wie der Kurier darüber berichten wird.<lb/>
Selbstverständlich wollten weder ich, noch soll sonst irgend wer ihn<lb/>
direkt oder indirekt beeinflussen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1129_06" facs="56_1980-09-11_1129-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.9.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1129_07" facs="56_1980-09-11_1129-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>