<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820324">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 24. März 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-03-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-03-24">Mittwoch, 24. März 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0364" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-24_0364.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-24_01">Mittwoch, 24. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-24_02">Die Gesamtvorstandssitzung beschäftigte sich diesmal mit der rechtlichen<lb/>
Seite der Streiks. Von der AK wurde über die zivilrechtlichen Folgen<lb/>
und von unserem Gewerkschaftsanwalt Dr. <rs type="person" ref="#per__1137743">Teicht</rs> über die strafrechtli<lb break="no"/>chen Folgen von Streiks referiert und darüber dann natürlich sehr<lb/>
ausführlich und umfangreich diskutiert. Mir erschienen diese Vorträge<lb/>
deshalb so wichtig, weil wir in diesen Fragen bis jetzt keinerlei<lb/>
Schwierigkeiten hatten. Umso gefährlicher ist es, daß einzelne Betriebs<lb break="no"/>räte glauben es kann sowieso nicht sein und Situationen entstehen aus<lb/>
denen sie dann kaum herauskommen können. Bis jetzt und dies habe ich<lb/>
ganz besonders herausgestrichen haben wir als disziplinierte Gewerk<lb break="no"/>schaft mit den Betriebsräten einvernehmlich entsprechende Kampfmaßnah<lb break="no"/>men beschlossen. Für uns ist der Streik wirklich das letzte Mittel,<lb/>
das wir in den letzten Jahren überhaupt nicht anwenden mußten. Unsere<lb/>
Taktik war womöglich ohne einen Streikbeschluß streikähnliche Zustände<lb/>
herbeizuführen. Die Betriebsräte hielten Informationsversammlungen ab<lb/>
die längere Zeit dauerten, manchmal Tage wo natürlich nicht gearbeitet<lb/>
wurde, der Unternehmer konnte sich dagegen nur sehr schwer wehren.<lb/>
Wir verwendeten früher unsere sogenannte Rösselsprungtaktik, die Un<lb break="no"/>ternehmerseite wußte nie welcher Betrieb als nächster zu einem kurz<lb break="no"/>fristigen Streik aufgerufen wurde und seine Konkurrenz weiterarbeiten<lb/>
konnte. Wenn wir in den Betrieben stark genug waren, haben wir einzel<lb break="no"/>ne Arbeiter die auf zentralen Stellen saßen zu Streiks aufgerufen wo<lb/>
durch die anderen zwar arbeitsbereit waren aber eben auch nicht ar<lb break="no"/>beiten konnten. Alle diese Taktiken haben sich gut bewährt, ich habe<lb/>
aber das Gefühl, daß unsere Funktionäre auch wenn sie manchmal anders<lb/>
sprechen sehr froh sind, daß es jetzt ohne Kampfmaßnahmen gelingt, doch<lb/>
die notwendigen Löhne und Vertragsverbesserungen durchzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-24_03">Bei der Fraktion des Unterausschusses zum Energiesicherungsgesetz er<lb break="no"/>schien überhaupt nur Abg. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> von der Verbund, <rs type="person" ref="#per__131107">Grossen<lb break="no"/>dorfer</rs> und ich. Ich informierte daher <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> über die Beschwerde<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> wegen der schlechten Behandlung von Dir. <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs>. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
versprach mir alle Unterlagen über die jahrelangen Versuche für ihn<lb/>
eine erträgliche Lösung zu finden zur Verfügung zu stellen. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> be<lb break="no"/>hauptete auch mit Recht, daß er es gewesen ist, der jetzt für <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs><lb/>
die Verwendung bei der AEG gefunden und vermittelt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-24_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte nächste Nationalratssitzung wegen<lb/>
Gespräch mit Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> erinnern.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0365" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-24_0365.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-24_05">Im Unterausschuß hat mir dann der Obmann <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> zugeflüstert, daß<lb/>
die ÖVP dem Energiesicherungsgesetz nicht zustimmen. Die Sitzung war<lb/>
deshalb verhältnismäßig sehr kurz, da wir über die ganzen Probleme<lb/>
jetzt durch Jahre hindurch ausführlich diskutiert hatten und nur mehr<lb/>
die Frage der Substitution Öl statt Gas zur Debatte stand, entwickelte<lb/>
sich nur über dieses Problem eine längere Diskussion. Der Energiespre<lb break="no"/>cher der ÖVP, <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> meinte, alles läuft sowieso richtig und man <choice><choice><sic>bräuchte</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
gar nichts mehr tun, der Gesetzgeber sei übrigens überfordert, wenn er<lb/>
jetzt irgendwelche Maßnahmen vorschlägt. Ganz anders die FPÖ. Insbe<lb break="no"/>sondere deren Experte Dr. <rs type="person" ref="#per__1137744">Kier</rs> von der steirischen Ferngas Gesellschaft<lb/>
verwies darauf, daß jetzt eine Wandlung eingetreten ist und man die<lb/>
ursprüngliche Idee, daß auch Gas durch Kohle substituiert werden soll,<lb/>
man fallen lassen müsse. Jetzt steht Gas in größerem Ausmaß zur Ver<lb break="no"/>fügung der neue sowjetische Gasvertrag wird überhaupt eine langfristige<lb/>
Versorgung aber natürlich auch eine langfristige Bindung an die SU<lb/>
bringen. Der Energiesprecher der FPÖ, NR <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> meinte, die Entspannung<lb/>
in der Energie, sowohl preis- als wie mengenmäßig sei kurzfristig, lang<lb break="no"/>fristig könnte man auf alle Fälle mit einer Knappheit bei Öl rechnen.<lb/>
Er hätte eigentlich erwartet, daß wir ähnlich wie bei der Fernwärme<lb/>
ein Gaswirtschaftsgesetz schaffen. Dazu bemerkte mir gegenüber Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs>, daß wir aufgrund des deutschen Energiewirtschaftsgeseztes gerade<lb/>
am Gassektor als Behörde eine sehr starke Stellung haben, natürlich<lb/>
gehört dies wie ich dann erklärte, schon längst austrofiziert, denn<lb/>
ich möchte nicht unbedingt bis zum Ende meiner Ministerschaft als<lb/>
Reichskommissar-Nachfolger fungieren. Da die ÖVP aber sicher nicht be<lb break="no"/>reit ist ein brauchbares Gaswirtschaftsgesetz im Nationalrat zu be<lb break="no"/>schließen dies aber wahrscheinlich nur als 2/3-Gesetz zweckmäßig ist<lb/>
wird es wahrscheinlich beim jetzigen Zustand bleiben. Der Obmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> faßte dann zusammen, daß eben jetzt 2 Novellen, das Erdöl- und<lb/>
Bevorratungsgesetz und das Energielenkungsgesetz verlängert und ganz<lb/>
leicht abgeändert werden und daß nach Begutachtung der von den Experten<lb/>
im Ausschuß erarbeitete Fernwärmegesetzentwurf dann ins Parlament komme<lb/>
wird. Ich stellte neuerdings fest, daß damit wieder einmal ein vernün<lb break="no"/>ftiger Energiesicherungsgesetzvorschlag vom Handelsministerium, der be<lb break="no"/>reits weitestgehend mit den Experten akkordiert wurde, nicht die Zu<lb break="no"/>stimmung der ÖVP findet und daher als Verfassungsgesetz keine einfache<lb/>
Beschlußfassung im Nationalrat wahrscheinlich sogar Zustimmung der FPÖ<lb/>
bekommen würde. Mein Dilemma erklärte ich freimütig ist, daß es bis<lb/>
jetzt gelungen ist die Energieversorgung aufrechtzuerhalten, obwohl<lb/>
wie ich ihm auf den Kopf zusagte, Abg. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> ja ständig den Energie<lb break="no"/>zusammenbruch prophezeit hat, dadurch in der öffentlichen Meinung auch<lb/>
<pb n="64-0366" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-24_0366.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Eindruck entsteht, es ist alles in bester Ordnung. <choice><choice><sic>In</sic><corr>Ein</corr></choice></choice> Instrumenta<lb break="no"/>rium für den kritischen Fall habe ich nicht und kann ich auch bei der<lb/>
guten Energieversorgungslage kaum erreichen. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> meinte dann zu<lb/>
diesem Angriff und seinen Fehlprognosen, daß er ja nicht wissen konnte<lb/>
und ich auch nicht, daß auf dem Energieweltmark solche Änderungen ein<lb break="no"/>treten, die eben die Versorgung dann doch eben ermöglichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-24_06">Mit Abg. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> vereinbarte ich, daß wir jetzt intern genau festlegen<lb/>
werden, wie wir vorgehen. Wichtig erscheint mir, daß jetzt die Ener<lb break="no"/>giesektion aufgrund der Expertengespräche die Formulierungen festlegen,<lb/>
die die Experten auch der ÖVP als notwendig erkannt haben und die jetzt<lb/>
die ÖVP trotzdem nicht zustimmen wird. Diese Formulierungen werden<lb/>
dann die Grundlage für unsere weiteren Verhandlungen abgeben. Es bleibt<lb/>
noch immer zu überlegen, ob nicht diese Bestimmungen dann in die Wirt<lb break="no"/>schaftspaketverhandlungen einbringen. Je größer nämlich das Wirtschafts<lb break="no"/>gesetzpaket, Verlängerung, Novellen, Wünsche der Agrarier mit der ÖVP<lb/>
usw. wird, um so schwerer wird es für die ÖVP sein, dies dann auch tat<lb break="no"/>sächlich abzulehnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-24_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> soll bitte sofort die Formulierungen<lb/>
fertigstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-24_08">Die ARGE Qualitätsarbeit hielt in der Bundeskammer eine Festveranstal<lb break="no"/>tung anläßlich ihres 35-jährigen Bestehens ab. 800 Firmen mit 9.000<lb/>
Produkten haben bis jetzt das Qualitätssiegel bekommen, die Firmen<lb/>
haben dabei die notwendigen Kosten für diese Kontrolle aufzubringen<lb/>
alle Festredner haben die Zweckmäßigkeit der Qualitätsproduktion heraus<lb break="no"/>gestrichen. Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hatte sogar erklärt, daß das Handelsmini<lb break="no"/>sterium und ganz besonders ich ein Partner der Wirtschaft sei, der<lb/>
auf diesem Gebiet mit der Handelskammer bestens zusammengearbeitet. Dem<lb/>
konnte ich nichts hinzufügen, außer daß selbstverständlich diese Koope<lb break="no"/>ration fortgesetzt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-03-24_09"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0363_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-03-24_0363-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.3.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>