<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  4. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-04">Donnerstag, 4. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1504" facs="57_1980-12-04_1504.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 4. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Generaldirektor <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> teilt mir mit, daß er im Namen des amerikani<lb break="no"/>schen Präsidenten <name type="person" ref="per:109804">Carter</name> zu einer Besprechung für amerikanische Kohlen<lb break="no"/>exporte nach Washington geladen wurde. Ich hätte angenommen, daß er<lb/>
einen Vertreter schickt, er selbst aber teilt mir mit Stolz mit, daß<lb/>
er natürlich selbst fahren wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Vorstandsbezüge der Sondergesellschaften schlägt <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> vor,<lb/>
im Mittelfeld der Abschlüsse für die Elektrizitätsangestellten, also<lb/>
6,1 bis 7,9% verhandeln und abschließen wird. Ich gebe ihm dafür die<lb/>
Ermächtigung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Girozentrale, wo <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> bis zu seiner Berufung Pension einbezahlt<lb/>
hat, wird 2 Mio. S Pensionsüberweisung an die Verbundgesellschaft lei<lb break="no"/>sten. Damit ist die Pensionsfrage von <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> durch die Verbundgesell<lb break="no"/>schaft klar gelöst. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> wünscht nur, und das zurecht, daß wenn er<lb/>
theoretisch anspruchslos, das heißt ohne Pension, aus der Verbundgesell<lb break="no"/>schaft ausscheiden sollte, er dann die selbe Pension von der Verbund<lb/>
beziehen sollte, als die Girozentrale ihm jetzt gewähren würde. Dies<lb/>
wäre durch einen Brief des Präsidenten des Aufsichtsrates <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> zu be<lb break="no"/>stätigen. Ich schlage eine Aussprache mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name><lb/>
und mir vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue Präsident des Werberates Dir. <name type="person" ref="per:127883">Schmidt</name> mit dem Sekretär vom Gre<lb break="no"/>mium <name type="person" ref="per:126377">Mirtl-Golja</name> stellt sich bei mir vor. Wir besprechen die segens<lb break="no"/>reiche Funktion des Werberates. 25 Beschwerden sind in der letzten<lb/>
Zeit eingegangen, davon waren 13 berechtigt. Die meisten von ihnen kommen<lb/>
natürlich von den Organisationen. Der Werberat überprüft, ob eventuelle<lb/>
Werbebriefe, die der Konsumentenbeirat angeregt hat und die Werbe<lb break="no"/>wirtschaft herausgegeben hat, verletzt wurden. In jedem einzelnen Fall<lb/>
wird mit den Agenturen, den Auftragsgebern verhandelt. In den meisten<lb/>
Fällen wird Einvernehmen erzielt. Unlösbar ist das Problem, wenn Werbe<lb break="no"/>plakate bereits affichiert sind. Überraschend oft gelingt es aber unfaire<lb/>
Werbekampagnen einzustellen. Da Dir. <name type="person" ref="per:127883">Schmidt</name> von der Unilever kommt, die<lb/>
wahrlich auch in Waschmittelwerbung und sonst große Erfahrung hat, kann<lb/>
er Kraft seiner Praxis auch als Präsident entsprechenden Einfluß nehmen.<lb/>
Ich bedanke mich auch namens der Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> über die gute<lb/>
Zusammenarbeit.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1505" facs="57_1980-12-04_1505.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Skifabrikanten <name type="person" ref="per:113087">Fischer</name> und <name type="person" ref="per:121813">Arnsteiner</name> bei Finanz<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> verlief eigentlich anders, als ich es mir vorgestellt<lb/>
hatte. Der dritte große Skifabrikant <name type="person" ref="per:117630">Rohrmoser</name> konnte nicht kommen,<lb/>
da er bei den ersten offiziellen Rennläufen in Val-d'Isère weilt. <name type="person" ref="per:121813">Arn<lb break="no"/>steiner</name> erklärt, er könnte in keiner Beziehung an irgendeinem Projekt<lb/>
bei der Firma Kneissl mitwirken. Die Firma geht auf alle Fälle in<lb/>
Konkurs, ein Ausgleich kommt sicherlich nicht zustande. Die Absicht,<lb/>
der Regierung ist ja nur<add>[für]</add> einen Teil der Beschäftigten Arbeitsmöglich<lb break="no"/>keiten zu schaffen. <name type="person" ref="per:121813">Arnsteiner</name> meint, er hätte jetzt in Mittersill seine<lb/>
Fabrik teilweise auch auf Schaumski ausgebaut und die Kapazität wesent<lb break="no"/>lich erweitert. Vor ein paar Jahren wäre es noch möglich gewesen, mit<lb/>
Kneissl zu kooperieren. Jetzt muß er insbesondere die stärker werdenden<lb/>
Jahrgänge in Pinzgau aufnehmen, daß heißt mehr Arbeitsplätze in Mitter<lb break="no"/>sill schaffen. Der Betrieb in Kufstein ist schlecht organisiert, z.B.<lb/>
hat er im finish zwei bis drei Leute beschäftigt, in Kufstein bei<lb/>
Kneissl sind es bis 15. Die reine Schaumskitechnik der Skiproduktion<lb/>
ist kein besonders glücklich gelöstes neues Verfahren. Die Sandwich-<lb/>
Methode von Fischer und Blizzard und Atomic ist hier wesentlich besser.<lb/>
Da ich vorher mit <name type="person" ref="per:117630">Rohrmoser</name> wegen einer Übernahme gesprochen habe und<lb/>
auch dort kaum eine Geneigtheit feststellen konnte, versucht <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
den ihm sehr gut bekannten <name type="person" ref="per:113087">Fischer</name> zu überreden. Dieser meint, er wird<lb/>
es innerhalb 8 Tage prüfen. Auch er stellt fest, daß es wesentlich<lb/>
leichter noch vor ein paar Jahren gewesen wäre. Unerklärlich ist es<lb/>
für <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, aber auch für mich, daß die Bankenvertreter von der Cre<lb break="no"/>ditanstalt die Situation von Kneissl nicht früher schon bemerkten. Da<lb/>
die Creditanstalt bei <name type="person" ref="per:113087">Fischer</name> als Hausbank und sogar bei <name type="person" ref="per:121813">Arnsteiner</name><lb/>
mit 1/3 mitfinanziert haben, müßte es doch der Bank aufgefallen sein,<lb/>
wenn bei <name type="person" ref="per:113087">Fischer</name> und <name type="person" ref="per:121813">Arnsteiner</name> wesentlich höhere Pro-Kopf-Leistungen<lb/>
sind als bei Kneissl. Der finanzielle Status wird von den anderen Ski<lb break="no"/>firmen als wesentlich schlechter geschätzt, als derzeit angenommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter des Allgemeinen Bauernverbandes und nicht, wie es in mei<lb break="no"/>nem Tagesprogramm steht, des Österreichischen Bauernbundes intervenieren<lb/>
wegen der Milchpreiserhöhung. Der Allgemeine Bauernverband, einer der<lb/>
schärfsten Konkurrenten des Bauernbundes, berechnet stets irrsinnige<lb/>
Preissteigerungen, so kommt er auf einen fast doppelt so hohen Erzeuger<lb break="no"/>preis, als er jetzt gilt. 6.16 S ergeben die Berechnungen, die Hofrat<lb/>
<name type="person" ref="per:127884">Kanz</name> dem Allgemeinen Bauernverband errechnet hat. Der jetzige Milch<lb break="no"/>erzeugerpreis ist 3,62 S. Als erste Etappe wünschen sie sofort eine<lb/>
85-Groschen-Erhöhung des Erzeugerpreises. Mit der Delegation ergibt<lb/>
<pb n="57-1506" facs="57_1980-12-04_1506.jpg"/>sich dann eine lange Diskussion, die meinerseits dahingehend dann endet,<lb/>
daß ich erkläre, das Preisverfahren ist ja eingeleitet, wenn die Unter<lb break="no"/>lagen der Produzenten mit dem Preisantrag der Landwirtschaftskammer<lb/>
und dann auch natürlich der einzelnen Verbände, wie z.B. des Allgemei<lb break="no"/>nen Bauernverbandes, den Mitgliedern der Preiskommission zur Stellung<lb break="no"/>nahme geschickt werden. Die Vertreter verlangen von mir, daß unverzüg<lb break="no"/>lich eine Preiskommission einberufen wird. Ich vereinbare anschließend<lb/>
mit MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>, der seinerseits mit den Landwirtschaftskammern ausgemacht<lb/>
hat, daß erst im nächsten Jahr die Preisverhandlungen beginnen können,<lb/>
daß er zu dieser Sitzung bereits jetzt die Einladung ausschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Jour fixe AK, HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> teilt mir mit, daß jetzt mit den Elektrizitätsgesellschaften<lb/>
die Vorverhandlungen und dann auch die Preiskommission über den neuen<lb/>
Elektrizitätspreis durch Öl- und Gaspreiserhöhung geführt werden. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit hätte er festgestellt, daß bei den Gaspreisdele<lb break="no"/>gierungen die Länder und Gemeinden nicht nach den selben Grundsätzen<lb/>
vorgehen, wie er es in der Preiskommission stets handhabt. Mit den<lb/>
Wiener Stadtwerken hat er größere Differenzen. Durch die Gaspreisdele<lb break="no"/>gierung an die Landesregierungen kann er aber nicht mehr direkt ein<lb break="no"/>greifen. Dasselbe gilt für die Heizbetriebe, sprich die Fernwärme. Ich<lb/>
erkläre ihm aber dezidiert, daß ich nicht bereit bin, die Delegierung<lb/>
der Gaspreise jetzt zurückzunehmen. Die Landeshauptleute sollen nur<lb/>
für diese individuellen und sehr diffizilen und differenzierten Fragen<lb/>
die entsprechenden Preise festsetzen und damit auch die politische Ver<lb break="no"/>antwortung tragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> möchte auch unbedingt jetzt für die RAG und für die ÖMV den In<lb break="no"/>landsgaspreis womöglich noch heuer erhöhen. Dagegen spreche ich mich<lb/>
entschieden aus, denn vorher muß die Frage der Förderzinserhöhung ge<lb break="no"/>klärt sein. Das Verlangen des Finanzministers mit 15 % Förderzins ist<lb/>
keinesfalls zu hoch, in der BRD sind es über 20 %. Trotzdem gehen die<lb/>
Verhandlungen mit RAG und ÖMV nicht weiter. <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> meint, hier sollte<lb/>
MR <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> energischer durchgreifen. Ich empfehle ihm daher sich sofort<lb/>
mit <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> ins Einvernehmen zu setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein internes Gespräch mit Stadtrat <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> und den Vertretern der Stadt<lb break="no"/>werke, <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name>, und des E-Werkes, <name type="person" ref="per:113029">Göbl</name>, mit AK-Präs. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> ergibt für ein strittiges Problem über die E-Preiserhöhung<lb/>
eine Einigung. Die E-Werke haben mit 8,8 % Preiserhöhung für Strom ab<lb/>
<pb n="57-1507" facs="57_1980-12-04_1507.jpg"/>1. Jänner 81 eingereicht. Da die Arbeitspreise nicht allzu sehr zwischen<lb/>
Wien und Niederösterreich aus Konkurrenzgründen differenzieren dürfen,<lb/>
will das E-Werk einen Teil der Erhöhungen auch auf die Grundpreise über<lb break="no"/>tragen, um diesen dem niederösterreichischen Sätzen anzunähern. Die<lb/>
Diskrepanz ist dadurch entstanden, daß 1955 der damalige Finanzstadt<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="per:127885">Resch</name>, um eine Tramwaypreiserhöhung leichter durchzubringen, den<lb/>
Vorschlag machte, für die ersten zwei Tarifräume keine Grundgebühr<lb/>
einzuheben. Diese Verzerrung des Tarifsystems kann jetzt das Elektri<lb break="no"/>zitätsunternehmen selbst nach 25 Jahren nicht ganz ausgleichen. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name><lb/>
macht den sehr vernünftigen Vorschlag, die Arbeitspreise für Wien sollten<lb/>
so wie für die Newag von 112 Groschen für die kWh im Haushaltstarif<lb/>
um 7,6 Groschen, das sind ca. 6 1/2 %, auf 119,6 Groschen erhöht werden.<lb/>
Die Differenz, die dann noch auf ca. 8 % fehlt, wird durch Erhöhung<lb/>
der Grundpreis resp. andere Tarifierung der einzelnen Tarifräume zu<lb/>
erhöhen. Dadurch werden annähernd dieselben Grundpreise wie in Nieder<lb break="no"/>österreich erzielt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> soll diesen Kompromiß versuchen durch<lb break="no"/>zuziehen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Ing. <name type="person" ref="per:114052">Hans Drescher</name>, Handel mit Flugzeugen, ein Funktionär des<lb/>
Freien Wirtschaftsverbandes, bekommt auch das Dekret zur Führung des<lb/>
Staatswappens verliehen. <name type="person" ref="per:114052">Drescher</name>, der gleichzeitig auch Konsul ist,<lb/>
hat eine Menge Militärs und auch Innenministeriumvertreter, die er<lb/>
zu 80 % beliefert, das Militär sogar zu 100 % mit Hubschraubern ver<lb break="no"/>sorgt, neben vielen anderen seiner Bekannten geladen. Dort treffe ich<lb/>
auch vom Flughafen Wien <name type="person" ref="per:127886">Engelberger</name>. Dieser teilt mir mit, daß die<lb/>
ÖFVW das Image in Japan, welches die Oper jetzt dort für Österreich er<lb break="no"/>worben hat, zu wenig nützt. Er schätzt mit anderen Fachleuten die Wer<lb break="no"/>bekampagne der Oper, die sie Österreich ersparen konnte, auf 20 Mio. S.<lb/>
Jetzt müßte die ÖFVW nachstoßen. Dr. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> hat von Wien aus entsprech<lb break="no"/>ende Vorschläge ausgearbeitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> soll mit <name type="person" ref="per:127886">Engelberger</name> sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Bundeskanzler findet eine Aussprache mit LH-Stv. <name type="person" ref="per:115067">Grünzweig</name> und<lb/>
den Mandataren wegen des Gamssteinprojekts in Hollenstein statt. Das<lb/>
Handelsministerium hat einen Zinsenzuschuß schon gewährt und wird jetzt<lb/>
auch mit 1,2 Mio. S eine Anschaffung des Pistengerätes finanzieren.<lb/>
Weitere Mittel aus dem Finanzausgleichsgesetz FAG stehen für das 79-<lb/>
er Jahr für Niederösterreich nicht mehr zur Verfügung. Hier müßten die<lb/>
<pb n="57-1508" facs="57_1980-12-04_1508.jpg"/>Niederösterreicher versuchen, innerhalb des Landes für das Jahr 1980<lb/>
entsprechende Mittel zu bekommen. Für einen kleinen Schlepplift 4–<lb/>
5 Mio. S, 300 bis 400 m lang, müßte noch entsprechend eine Lösung gefun<lb break="no"/>den werden, damit eine zweite Piste erschlossen werden kann. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
sagt dies zu. Da für Schlepplifte Gott sei Dank das Verkehrsministerium<lb/>
zuständig ist, übernehme ich es, mit <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> zu sprechen. Dieser<lb/>
sagt sofort zu und beauftragt seinen Beamten SC <name type="person" ref="per:126395">Halbmayer</name>. Ich bringe<lb/>
NR Dr. <name type="person" ref="per:113005">Fertl</name>, den zuständigen Mandatar, mit SC <name type="person" ref="per:126395">Halbmayer</name> zusammen. Dieser<lb/>
meint, falls die Gesellschaft nicht die notwendigen 40 % Eigenmittel,<lb/>
um einen ERP-Kredit zu bekommen, aufbringt, würde er über die Zinsenzu<lb break="no"/>schußaktion eine Finanzierung noch durchführen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:115067">Grünzweig</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament schwirren jetzt nur so die Gerüchte, wie die Regierungs<lb break="no"/>umbildung aussehen wird, wann sie erfolgt und wer davon betroffen ist.<lb/>
Ich habe durch reinen Zufall das Mittagsjournal gehört, als Partei<lb break="no"/>obmann <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> von der Parteivorstandssitzung der ÖVP berichtete. Dort<lb/>
sei beschlossen worden, daß <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> jetzt unverzüglich aus der Regie<lb break="no"/>rung ausscheiden müsse. Da der Bundeskanzler mit meiner Energiepo<lb break="no"/>litik unzufrieden sei, sollte auch ich gleich ausgewechselt werden.<lb/>
Ich nützte natürlich jede Gelegenheit, um Wirtschaftsleuten, Bundesrat<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name>, Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, die ich bei irgendwelchen Gelegenheiten<lb/>
treffe, sofort zu sagen, die Wirtschaft wünscht also einen neuen Han<lb break="no"/>delsminister, womit ich sehr einverstanden bin. Selbstverständlich ver<lb break="no"/>sichern mir die Wirtschaftsvertreter zumindestens genau das Gegenteil.<lb/>
Da <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> scheinbar mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bereits im Prinzip übereingekommen<lb/>
ist, daß er als Finanzminister ausscheidet, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sich aber weder<lb/>
den Zeitpunkt noch den Umfang seiner Regierungsumbildung von der ÖVP<lb/>
vorschreiben läßt, wird es einige Zeit dauern, bis eine endgültige Ent<lb break="no"/>scheidung in den Parteigremien gefallen ist. Bis zu diesem Zeitpunkt<lb/>
wird es die möglichsten und unmöglichsten Kombinationen geben. Ob<lb/>
ein so langes Hinauszögern sinnvoll ist, bezweifle ich. Die Spekula<lb break="no"/>tionen und Interviews werden über die Weihnachtsfeiertage dann die gro<lb break="no"/>teskesten Kombinationen bringen. Ich selbst habe mich auf die Sprach<lb break="no"/>regelung <choice><choice><sic>festgeletzt</sic><corr>festgelegt? festgesetzt?</corr></choice></choice>, ich bin zwar nicht amtsmüde, der Plan aber, der<lb/>
jetzt überall propagiert wird, ohne daß man sagt, daß ich eigentlich<lb/>
ja schon vor längerer Zeit der Urheber war, man sollte eine Paketlösung<lb/>
anstreben, halte ich nach wie vor für richtig. Jede Regierungsumbildung<lb/>
muß irgendwie begründet sein, wenn sie einen objektiven Gesichtspunkt<lb/>
hat, wie eben die Minister, die seit 1970 im Amt<add>[sind,]</add> haben in den 70-ern<lb/>
<pb n="57-1509" facs="57_1980-12-04_1509.jpg"/>Fantastisches gelöst und geleistet, in den 80-er Jahren gehören<lb/>
neue Leute hin, würde wahrscheinlich in der Öffentlichkeit gut ankommen<lb/>
und verstanden werden. Jedweder Einzelauswechsel oder nicht muß da<lb break="no"/>gegen eine diskriminierende Wirkung auf die anderen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1503_05" facs="57_1980-12-04_1503-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.12.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>