<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  9. Dezember 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-12-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-12-09">Donnerstag, 9. Dezember 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1451" facs="67_1982-12-09_1451.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 9. Dezember 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖAMTC hat jetzt für seine 800.000 Klubmitglieder den österreichischen<lb/>
Autoatlas für einzelne Gebiete, ergänzt durch Inserate von Fremdenverkehrs<lb break="no"/>betrieben, -orten und -gebieten, als Klubgabe mit Zuschuß des Handelsmini<lb break="no"/>steriums drucken lassen. Der Präs. des ÖAMTC, <name type="person" ref="#per__1137516">Melnizky</name>, ersuchte den<lb/>
Handelsminister die Verteilung mit einer Schar von ÖAMTC-Mädchen in<lb/>
der Opernpassage mitzumachen. Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> glaubte zuerst, daß diese<lb/>
Aktion von ARBÖ ist, weshalb er freudig zusagte. Diese Verwechslung<lb/>
war aber sehr positiv, denn ich konnte feststellen, daß auch zur<lb/>
Schwesternorganisation des ÖAMTC in die BRD 25.000 Stück gesendet<lb/>
werden, ebenso in die Schweiz etliche tausende. Eine solche Aktion hat<lb/>
vor Jahren schon der ARBÖ gestartet, bekommt dafür auch vom Handels<lb break="no"/>ministerium entsprechende Zuschüsse und hat wirklich damit dem öster<lb break="no"/>reichischen Fremdenverkehr einen großen Gefallen erwiesen. Dasselbe<lb/>
habe ich dann im Fernsehen, der ÖAMTC war sofort imstand ein TV-Team dafür<lb/>
zu bekommen, erklärt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Hörfunk hat zur 100. Sendung "Hereinspaziert" mit mir wieder eine Auf<lb break="no"/>nahme gemacht, wo es ihm primär darauf ankam, daß ich ein Lied auf der<lb/>
Mundharmonika spiele. Da ich diese immer bei mir habe, gab es keine<lb/>
Aufnahmeprobleme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Generalpostdirektor <name type="person" ref="#per__121800">Übleis</name>, der mir liebenswürdigerweise Marken<lb/>
zusammenstellte, informiert mich, daß durch die neuen Glasfaserkabel<lb/>
die Kabelindustrie jetzt größere Aufträge bekommen wird, die Bauindu<lb break="no"/>strie dagegen, da mit dem jetzigem Kabeldurchschnitt, die ja alle ver<lb break="no"/>legt wurden und wenn mehr Telefone angemeldet werden, dann eben neue<lb/>
Kabel wieder in die Erde verlegt werden mußten, in Hinkunft weniger zu<lb/>
tun haben werden. Mit dem Kabeldurchschnitt können x-mal mehr, und hier<lb/>
handelt es sich um Zehnerpotenzen, Gespräche geführt werden. Die<lb/>
Post wird antizyklisch im nächsten Jahr fast 1 Mrd. S investieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Jacobs konnte ich dem General<lb break="no"/>direktor <name type="person" ref="#per__140615">Krauss</name> vorher und dann selbstverständlich bei der Ansprache<lb/>
sagen, daß es lange gedauert hat, bis sich die Handelskammer zu einem<lb/>
positiven Gutachten durchgerungen hat, Anfang der 70-er Jahre hat<lb/>
die Wiener Kammer wegen der mittelständischen Kaffeeerzeuger, -importeure<lb/>
und -händler, die sich gegen den neuen deutschen Konkurrenten mit allen<lb/>
Mitteln wehrten, sich ganz entschieden dagegen ausgesprochen. Inzwischen<lb/>
ist <name type="person" ref="#per__140615">Krauss</name> und damit die Fa. Jacobs im Kaffee- und Teeverband als Vize<lb break="no"/><pb n="67-1452" facs="67_1982-12-09_1452.jpg"/>präsident aufgenommen worden, der Marktanteil ist 26 % und damit das<lb/>
führende Unternehmen. Bei der Betriebsbesichtigung wurde mir die neue<lb/>
Röstanlage, Investition 100 Mio. S gezeigt, dort wird jetzt nach amerika<lb break="no"/>nischem Know-how, und auch dieser Teil wurde aus Amerika importiert,<lb/>
der Kaffee in zwei Minuten einwandfrei und gleichmäßig geröstet. Die<lb/>
normale Röstung nach den herkömmlichen Verfahren beträgt 15 Minuten<lb/>
bis zu einer halben Stunde. Durch den Kurzröstvorgang wird das Aroma<lb/>
bestens erhalten. Erfreulicher war aber, daß von diesen 100 Mio. Inve<lb break="no"/>stitionen 54 Mio. S auf österreichische Firmen-Zulieferungen entfielen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__140615">Krauss</name> war sehr stolz, daß er die Mutter dafür gewinnen konnte, daß sie<lb/>
in Österreich diese Fabrik errichtete und diese neue Röstanlage als<lb/>
zweite überhaupt in Europa aufgestellt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich unterhielt mich lange Zeit über das Problem, das wir heuer im<lb/>
3. Quartal schon 45.000 to Rohkaffee importiert haben. Der Bedarf,<lb/>
erklärte <choice><choice><sic>Jacobs</sic><corr><name type="person" ref="#per__140615">Krauss</name></corr></choice></choice>, ist ausschließlich für den Haushalt 25.000 to und wenn<lb/>
man die sonstigen Abnehmer inkl. Gast- und Schankgewerbe mit 10.000<lb/>
berechnet, und dies ist reichlichst kalkuliert, so werden höchstens<lb/>
35.000 to im Inland verbraucht. Alles, was darüber hinausgeht, würde<lb/>
exportiert, obwohl in den Ausfuhrstatistiken dies nicht aufscheint; wie<lb/>
weit Rohkaffee über die grüne Grenze geht, sprich nach Meinung<lb/>
<name type="person" ref="#per__140615">Krauss</name>' hauptsächlich über die Donau, müßte einmal nachgeprüft werden.<lb/>
Der Vorschlag, ich sollte mit dem Finanzminister aufgrund der Steueran<lb break="no"/>gaben eine solche Liste erstellen, wurde von mir deshalb sofort abge<lb break="no"/>lehnt, weil das Finanzministerium unter Wahrung des Steuergeheimnisses<lb/>
dazu niemals ihre Zustimmung geben würde. Ich schlug daher <name type="person" ref="#per__140615">Krauss</name> vor,<lb/>
er sollte im Tee- und Kaffeeverband von allen Mitgliedern mit Zustimmung<lb/>
eine Liste vom Einkauf des Kaffees und Export des Kaffees erstellen<lb/>
lassen. Ich könnte dann dem Finanzministerium diese Liste zur Prüfung<lb/>
überreichen. Auf diese Weise könnten wir erfahren, wo der Kaffee<lb/>
dann hinkommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach Mitteilung des Koll. <name type="person" ref="#per__133371">Mandl</name>, der ebenfalls bei der Besichtigung<lb/>
und Überreichung dabei war, ist es insbesondere die Fa. Kaffeehandels<lb break="no"/>gesellschaft, KAHAG, mit ihrer Marke Alvorada, die diese obskuren Ge<lb break="no"/>schäfte tätigen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich von <name type="person" ref="#per__140615">Krauss</name> zu erfahren, daß eine Sitzung bei MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> stattgefunden hat, dort wurde vom internationalen Kaffee<lb break="no"/>verband <name type="person" ref="#per__1138274">Hartmann</name> eingeladen, der einen Bericht erstattete und der<lb/>
gleichzeitig auch jetzt ein entsprechendes Exposee über die Kaffee<lb break="no"/>importe und -exporte Österreichs liefern soll. Die internationale Kaffee<lb break="no"/>organisation IKO ist ebenfalls daran interessiert, denn sie vermutet,<lb/>
<pb n="67-1453" facs="67_1982-12-09_1453.jpg"/>daß 10.000 to Kaffee außer der Quote <choice><choice><sic>Nonquoten</sic><corr>Non-Quota?</corr></choice></choice>, die um 50 % billiger<lb/>
sind, eben nach Österreich kommen und hier dann zu Schleuderkonkurrenz,<lb/>
und was noch unangenehmer ist, zu Exporten aus Österreich dann wieder<lb/>
verwendet werden. Erschüttert war ich, daß nicht nur ich über diese<lb/>
Aktivitäten überhaupt nichts wußte, sondern auch das Branchenreferat<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__133371">Mandl</name> und sicherlich auch die Sektionsleitung SC <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> davon nichts<lb/>
wußte. Nach 12 Jahren Tätigkeit im Handelsministerium ist es mir auch<lb/>
nicht geglückt, daß die einzelnen Sektionen mehr koordinieren, als dies<lb/>
vor meiner Zeit der Fall gewesen ist. Jeder kapselt sich scheinbar<lb/>
in ihren Problemen und mit ihren Erhebungen, mit ihren Studien, mit<lb/>
ihren Sitzungen von der anderen nach wie vor ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wieso ist dies jetzt noch<lb/>
immer der Fall.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__140615">Krauss</name> hat mir dann empfohlen, er würde vorschlagen, daß man eine<lb/>
gesetzliche Regelung trifft, wie dies in der Schweiz auch der Fall<lb/>
ist, daß eine gewisse Anzahl von ausländischen Managern in internatio<lb break="no"/>nalen Konzernen bei den Tochtergesellschaften in Österreich begrenzt<lb/>
werden sollten. Es müßte die Mehrheit des österreichischen Managements<lb/>
unbedingt gewahrt werden. <name type="person" ref="#per__140615">Krauss</name> meinte, es sei bei Jacobs nur geglückt<lb/>
diese neue Produktionsanlage nach Wien zu bringen, weil er ebenfalls<lb/>
begeisterter Österreicher, der übrigens auch im internationalen Konzern<lb/>
viele Österreicher trifft, dafür eben besonders eingetreten ist.<lb/>
Ich versprach ihm, daß wir untersuchen werden, ob eine solche Möglichkeit<lb/>
überhaupt und wo sie besteht, eine Lösung kann aber höchstens in der<lb/>
nächsten Legislaturperiode des Parlaments gefunden werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte diesen Vorschlag untersuchen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion der LUGA wurde über die Möglichkeiten der Arbeitszeit<lb break="no"/>verkürzung diskutiert. Der Obmann der OÖ LUGA hat bei einer Getränke<lb break="no"/>konferenz in Linz beschließen lassen, daß für OÖ jetzt unverzüglich<lb/>
die 35-Stunden-Woche eingeführt werden sollte. Die Brauereien Kapsreiter,<lb/>
Eggenberger und auch etliche Lagerhäuser würden davon betroffen sein<lb/>
sowie einige andere Getränkefabriken. Die OÖ befürchten, daß jetzt die<lb/>
Metallindustrie, insbesondere die VÖEST-Alpine, eine solche Arbeitszeit<lb break="no"/>verkürzung branchenweise durchsetzen wird, allerdings <choice><choice><sic>auf den</sic><corr>mit</corr></choice></choice> Verzicht<lb/>
auf den vollen Lohnausgleich. Dieses negative Präjudiz wollen sie zu<lb break="no"/>vorkommend mit einer LUGA-Regelung unterlaufen. Es gelang mir mühsamst<lb/>
<name type="person" ref="#per__128474">Pfanzagl</name> klarzumachen, daß ein solcher Versuch schon allein an seiner<lb/>
Firma, er ist auch BRO der Brau AG in OÖ, scheitern würde.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1454" facs="67_1982-12-09_1454.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der LUGA-Zentralvorstandssitzung habe ich dann nach der Schilderung<lb/>
der Wirtschaftssituation, insbesondere <choice><choice><sic>der</sic><corr>über die die</corr></choice></choice> LUGA betreffenden Exporte<lb/>
von 500.000 to Getreide, 200.000 to Zucker und <choice><choice><sic>sonstiger</sic><corr>sonstige</corr></choice></choice> Überschußver<lb break="no"/>wertung, insbesondere aber auch <choice><choice><sic>der</sic><corr>die</corr></choice></choice> Importwünsche der Firmen Yo, Rauch<lb/>
und Coca Cola, über Apfelsaft und Roter-Traubensaft-Importe und ev.<lb/>
-Exporte berichtet, dann sofort das Problem der Arbeitszeitverkürzung<lb/>
ebenfalls angeschnitten. Dort kamen wir dann überein, daß jetzt jeder<lb/>
Betrieb sich überlegen wird, welches Modell der Arbeitszeitverkürzung<lb/>
für ihn überhaupt infrage kommt, und daß nachher in den Gruppen disku<lb break="no"/>tiert wird und die entsprechenden Vorschläge im Frühjahr von der ge<lb break="no"/>samten LUGA in der Gesamtvorstandssitzung behandelt werden. Interessant<lb/>
war einmal mehr die Bestätigung für mich, daß die beiden Frauen in<lb/>
unserer Vorstandssitzung, die aus der Süßwarenbranche kommen, eine Ar<lb break="no"/>beitszeitverkürzung für die Frauen als sekundär betrachten, ja sogar<lb/>
wegen Saisonschwierigkeiten, die sie haben, ablehnen. Kommt es nämlich<lb/>
in ihrer Branche zu einer Arbeitszeitverkürzung, fürchten sie, daß die<lb/>
Unternehmer noch mehr Stammarbeiterinnen kündigen werden, mit Hilfe<lb/>
von saisonalen Aushilfskräften können sie dann die Vorweihnachtsware<lb/>
August bis Oktober leicht bewältigen. Die Frauen in unserer Organisation<lb/>
<choice><choice><sic>waren</sic><corr>haben</corr></choice></choice> immer mehr für Arbeitszeitverkürzung durch Urlaubsverlängerung<lb/>
plädiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war dann auch der Bericht von meinem Stellvertreter <name type="person" ref="#per__116992">Simperl</name><lb/>
und dem Zentralsekretär-Stv., die beide bei dem europäischen LUGA-<lb/>
Meeting waren, dort wurde über die ungeheuren Überschüsse im Rahmen<lb/>
der EG berichtet, im Verhältnis zu diesen Riesenüberschüssen der<lb/>
EG wirken sich unsere rein quantitativ, auch aber qualitativ wirklich<lb/>
als bescheiden aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament <choice><choice><sic>werden</sic><corr>sind</corr></choice></choice> diesmal 2 Kapitel, Vormittag bis am frühen Nachmit<lb break="no"/>tag Bauten und dann am Nachmittag Verkehr, zur Debatte und dann Beschluß<lb break="no"/>fassung gestanden. Überraschend wurde von der ÖVP eine dringliche An<lb break="no"/>frage an Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> wegen der Finan<lb break="no"/>zierung des Kongreßzentrums gestellt. Die ÖVP hat zwar seinerzeit in<lb/>
einer Präsidialsitzung festgelegt, daß bei der zweiten Lesung zum<lb/>
Budget es keine dringlichen Anfragen mehr geben soll, jetzt hat sie aber<lb/>
wieder von dieser Zustimmung Abstand genommen. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erkrankt ist,<lb/>
hat Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> das erstemal im Parlament sozusagen Gelegenheit<lb/>
zu einem Auftritt gehabt. Er hat, wie ich gar nicht anders erwartet habe,<lb/>
ich kenne ihn jetzt jahrzehntelang, er ist bei mir in der AK im wahrsten<lb/>
Sinne des Wortes groß geworden, bestens agiert. Auch <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hat die<lb/>
<pb n="67-1455" facs="67_1982-12-09_1455.jpg"/>ÖVP insbesondere bezüglich der Beschuldigungen über eine mangelnde<lb/>
Finanzierung usw. entsprechend repliziert und damit ihre Kritiken<lb/>
abgewiesen. Eine lange Debatte gab es dann natürlich über die angeb<lb break="no"/>liche Verwendung von italienischem Baustahl.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der SPÖ-Klub hatte die Firmen zu sich gebeten und dort in einer großen<lb/>
Enquete festgestellt, daß kein italienischer Baustahl verwendet wurde,<lb/>
die Beschuldigung von NR <name type="person" ref="#per__1138275">Burgstaller</name>, ein VÖEST-ÖVP-Betriebsrat, daß<lb/>
er einen solchen auf dem Baugelände gesehen hat und sogar ein Stück mit<lb break="no"/>genommen hat, wird noch ein gerichtliches Nachspiel haben. Die Firmen<lb/>
werden nämlich Anzeige und Klage erheben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch diese dringliche Anfrage wurde dann die Nationalratssitzung bis<lb/>
fast Mitternacht ausgedehnt, bevor das Kapital Verkehr mit Stimmen der<lb/>
Sozialisten beschlossen werden konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1448_04" facs="67_1982-12-09_1448-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.12.1982</head>
         </div>
         <pb n="67_1448_05" facs="67_1982-12-09_1448-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="67_1455_01" facs="67_1982-12-09_1455-01.jpg"/>
         <pb n="67_1455_02" facs="67_1982-12-09_1455-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Bericht Sitzung Nationalpark Hohe Tauern, 9.12.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>