<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 29. Jänner 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-01-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-01-29">Montag, 29. Januar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0099" facs="14_1973-01-29_0099.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 29. Jänner 1973</p><p xml:space="preserve">Beim Jour fixe hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sich erkundigt, ob jetzt ein Beamter zu<lb break="no"/>mindestens zur Leipziger Messe 10 – 18. März fahren wird. Die Han<lb break="no"/>delskammer wird Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> schicken. Er selbst meinte, dass Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> fahren wird, was ich allerdings verneinte, da er zu<lb/>
diesen Zeitpunkt schon in Brüssel sitzt. Ein Beamter wird aber sicher<lb break="no"/>lich fahren, es sei denn, dass der Vertrag mit Ostdeutschland schon<lb/>
abgeschlossen ist und die DDR darauf besteht, dass dieser in Berlin<lb/>
oder Ostdeutschland unterzeichnet wird, dann könnte gegebenenfalls<lb/>
gleich ein Besuch der Leipziger Messe erwogen werden.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wies darauf hin, dass wir vereinbart haben, dass<lb/>
wenn die Handelskammer kein Kontingent mehr für Komm.Rat Titel frei<lb/>
hat, auch kein Gutachten an das Handelsministerium über ANsuchen<lb/>
gegeben wird. <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> verlangt nun – verständlich – von mir aus eine<lb/>
entsprechende Stellungnahme, um einen Akt abschliessen zu können.<lb/>
Wir vereinbaren, dass dann eine Stellungnahme der Handelskammer kommt,<lb/>
wenn festgehalten wird, dass derzeit keine Befürwortung ausgesprochen<lb/>
werden kann. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> verweist, dass mit den Verhandlungen bei <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name><lb/>
eventuelle Wünsche der SU auftauchen könnten, die Meistbegünstigung<lb/>
auch auf die EG-Zölle zu erreichen. Ich selbst versichere sowohl <name type="person" ref="#per__97893">Sallin<lb break="no"/>ger</name> als auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, dass wir diese Forderung nicht akzeptieren könn<lb break="no"/>ten, da sie eindeutig gegen die bisherige Politik verstossen würde.<lb/>
Auch eine engere Bindung Österreichs an die SU, wie dies z.B. Finn<lb break="no"/>land getan hat und in Hinkunft tun wird, wahrscheinlich tun muss,<lb/>
kommt für uns selbstverständlich nicht in Frage- <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ersucht<lb/>
noch, dass er seine Erklärung morgen vormittags bereits abgeben<lb/>
kann, da er am Nachmittag verhindert ist.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> mahct neuerdings aufmerksam, dass er in Belgrad jetzt den<lb/>
Arbeitsvertrag für die Gastarbeiter unterschriebenhat, die über<lb/>
die Bundesanstalt in Hinkunft nur mehr nach Österreich kommen sollten,<lb/>
bei dieser Gelegenheit neuerdings feststellen musste, dass ich endlich<lb/>
nach Belgrad fahren sollte. Mein Hinweis, dass ich dies sowieso beab<lb break="no"/>sichtige, aber in Rumänien und Polen auch Verträge unterzeichnen<lb/>
müsste, meint <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, dass dies alles wichtig sei. Darüberhinaus<lb/>
sollte nach seinr Meinung der Grundsatz gelten, zwei westeuropäische<lb/>
Staaten zu besuchen, wenn ein osteuropäischer Staat von mir besucht<lb/>
wird. Er sieht allerdings ein, dass eine solche Lösung aus zeitlichen<lb/>
<pb n="14-0100" facs="14_1973-01-29_0100.jpg"/>GRünden vollkommen unmöglich ist. Ich weise darauf hin, dass so<lb break="no"/>lange nicht von Ostanfälligkeit gesprochen werden kann, als ich<lb/>
sehr wohl einen ersten BEscuh in der Schweiz gemacht habe und jetzt<lb/>
wieder dorthin fahre.</p><p xml:space="preserve">ZUm Zuckerförderungsproblem, wo die Handelskammer und die Landwirt<lb break="no"/>schaftskammer einen höheren BEtrag verlangen, als das Finanzmini<lb break="no"/>sterium und die Arbeiterkammer bereit sind zuzugestehen, ist <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
befriedigt, dass ich eine Sitzung einberufen habe. Er wird selbst<lb/>
kommen und teilt meine Meinung, dass eine Überspitzung der For<lb break="no"/>derung nicht zielführend ist. Richtig ist allerdings, dass die<lb/>
Zuckerindustrie derzeit, wie der Shylock auf dem Schein, auf die<lb/>
Beträge besteht, da auf Grund der jetzigen BEstimmungen sie sie be<lb break="no"/>kommen könnten. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gibt allerdings zu, dass in der Vereinbarung<lb/>
nur steht, bis maximal. und deshalb, selbst wenn die Berechnungs<lb break="no"/>methoden einen so hohen Betrag ergeben, deswegen noch lange nicht<lb/>
tatsächlich vereinbart werden muss. Ich selbst warne die Zuckerindu<lb break="no"/>strie, die Forderung zu überspitzen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> teilt mir mit, dass sei<lb break="no"/>nerzeit nach VOrschlag von der Handelskammer, die effektiven Fracht<lb/>
kosten in die Parteienvereinbarung ins Gesetz hätten aufgenommen<lb/>
werdne sollen, das Finanzministerium hat damals allerdings zu Ver<lb break="no"/>einheitlichung auf das Zuckergesetz hingewiesen, wo dieses Problem<lb/>
schon durch Pauschalabgeltungen gelöst war.</p><p xml:space="preserve">Ich stelle fest, dass die Handelskammer erstmalig jetzt von den<lb/>
Stabilitätsbemühungen um eine entsprechende Preisentlastung und<lb/>
damit im Zuammenhang auch ein verhältnismässig günstigen Übergang<lb/>
bei Einführung der Mehrwertsteuer sich distanziert durch ihre<lb/>
Aktion, die sich scheinbar gegen die Von-Bis-Preise wenden, in<lb/>
Wirklichkeit aber den Unternehmern sagt, dass sie mehr Widerstand<lb/>
gegen die WÜnsche der Kontrollorgane geltend machen können, distan<lb break="no"/>zieren sie sich von der bewusst preisstabilisierenden Politik. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
erklärt, dass sie ein Ventil unbedingt brauchen, da sie jetzt immer<lb/>
heftiger grosse Beschwerden ihrer Mitglieder und vor allem der<lb/>
Gremien bekommen. Teilweise sind auch falsche INformationen an die<lb/>
Erhebungsorgane gegangen. Dieskann ich sofort entkräften, da die<lb/>
Paritätische Kommission, d.h. der Unterausschuss Vereinbarungen über<lb/>
die Friseurpreise,den Maresi-Milchpreis und Süsswaren – Mannerschnitten<lb/>
sowie für alkoholfreie Getränke getroffen hat, ohen dass sie in den<lb/>
Protokollen aufscheinen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meint noch, manmüsste genau prüfen,<lb/>
<pb n="14-0101" facs="14_1973-01-29_0101.jpg"/>ob überhaupt die behördlichen Erhebungsorgane im Preisbestimmungs<lb break="no"/>gesetz gedeckt sind, ihm schwebt scheinbar vor, dass die Kontrolle<lb/>
überhaupt nicht erfolgen sollte oder dürfte. Ich habe dieses Problem<lb/>
hauptsächlich deshalb zur Sprache gebracht, damit er sich nicht<lb/>
beschweren kann, wenn zu einem späteren Zeitpunkt – und ich sehe<lb/>
dies spätestens im Herbst resp. gegebenenfalls im nächsten Jahr vor<lb/>
Wahlen – ein politisches Problem wird oder werden kann. Die Handels<lb break="no"/>kammer wird dann darauf hinweisen, dass selbst Regierungsmitglieder,<lb/>
in dem Fall ich, der Wirtschaft bestätigt haben, dass sie sich sehr<lb/>
diszipliniert bei der Umstellung verhalten hat. In diesem Fall kann<lb/>
man dann umso leichter kontertn, indem man erklärt, dass dafür aber<lb/>
dann die Handelskammer unverzüglich damit begannn, die Händler und<lb/>
Industrie- und Gewerbetriebe dahingehend aufzuklären, dass sie sich<lb/>
nicht an die Empfehlungen der Erhebungsorgane halten sollen oder<lb/>
gar müssen.</p><p xml:space="preserve">Beim Pressefrühstück hatten wir jetzt schon eine ganz stattliche<lb/>
Runde. Das erste Mal war jetzt sogar ein Vertreter von der Konsum<lb break="no"/>genossenschaftspresse anwesend. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hat allerdings vollkommen recht<lb/>
wenn er sagt, dass nur ein geringer Teil davon Journalisten sind, die<lb/>
auch in ihren Tageszeitungen schreiben können. Andererseits wieder<lb/>
natürlcih ist eine so voll besetzte Aussprache ungeheuer viel wert,<lb/>
da ja auch für die anderen Anwesenden gezeigt wird, wie grosses<lb/>
Interesse von Seiten der Presse existiert.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__140397">Bogner</name> von der Presse wollte anschliessend dann von mir wissen, wie<lb/>
und in welchem Umfang das Handelsministerium eine Energiekonzept<lb/>
ausarbeitet. Ich konnte darauf verweisen, dass bezüglich der mir<lb/>
zustehenden Kompetenzen, das ist insbesondere für Kohle, ein für<lb/>
die OECD auch zu liefernder Jahresbericht ständig bearbeitet wird.<lb/>
Dies gilt auch für Öl und Gas.Die ÖVP-Opposition hat erst unlängst<lb/>
wieder zu erkennen gegeben, dass ihrer Meinung nach Minister <name type="person" ref="#per__97461">Früh<lb break="no"/>bauer</name> so wie sein Amtsvorgänger ein Energiekonzept vorgelegt hat,<lb/>
ein solches zu erstellen hätte. DIeses Problem wird aber spätestens<lb/>
im nächsten Jahr gelöst sein und auf die dezidierte Frage von<lb/>
<name type="person" ref="#per__140397">Bogner</name> erklärte ich, dass zu diesem Zeitpunkt dann eben ein diesbezüg<lb break="no"/>liches Konzept in den Grundzügen zumindestens vorliegen wird.</p><pb n="14-0102" facs="14_1973-01-29_0102.jpg"/><p xml:space="preserve">Da die Bauindustrie mir niemals noch auf meine Forderung konkrete<lb/>
Wünsche und VOrschläge zu unterbreiten, geantwortet hat, vereinbare<lb/>
ich mit <name type="person" ref="#per__113010">Holoubek</name> beim Mittagessen im Institut, dass er jetzt einige<lb/>
Punkte zusammenstellen wird, die ich der Bauindustrie zur Überlegung<lb/>
und vor allem enmal zur Stellungnahme schicken werde. Ich muss<lb/>
nämlich unbedingt schriftlicht jetzt einmal gegen die Bauindustrie<lb/>
und als Deckung, dass sehr wohl das Handelsministerium auf diesem<lb/>
Sektor etwas unternommen hat, festhalten, dass ich bereits vor<lb/>
zwei Jahren die VIBÖ , das ist die zukünftige Fachverbandsorgani<lb break="no"/>sation aufgefordert habe, mir entsprechende VOrschläge zu unter<lb break="no"/>breiten.</p><p xml:space="preserve">Das Flugzeug von <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> ist 20 Minten früher angekommen und<lb/>
ich habe zwar niemals mit so etwas gerechnet, war aber doch zeitge<lb break="no"/>recht am Flughafen. Ich hatte nämlich vorher noch auf <name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name>,<lb/>
den BOtschafter, gewartet, der mir auch erklärte, dass er deshalb<lb/>
nicht am Freitag kommen konnte, weil sehr wohl <name type="person" ref="#per__97991">Steiner</name> von ihm ver<lb break="no"/>langt hat, dass er in Moskau verbleibt, um die Intervention bezüg<lb break="no"/>lich der Konferenz über die gegenseitige Abrüstung bei den einzelnen<lb/>
Botschaften und ganz besonders im Aussenministerium durchzuführen.<lb/>
Durch diese Erklärungen sind alle Kombinationen, die ich auf die un<lb break="no"/>vollständige Mitteilung von <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> vorige Woche angestellt habe, hin<lb break="no"/>fällig. Selbstverständlich war diese INtervention von <name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name><lb/>
äusserst wichtig und wenn mir <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> in diesem Detail dies mitge<lb break="no"/>teilt hätte, wäre ich gar nicht auf die Idee gekommen, mit Aussen<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> über dieses Problem überhaupt nur sprechen<lb/>
zu wollen. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> behauptet, er hätte zumindetens darauf hingewiesen,<lb/>
dass es sich um Konferenzbesprechungen handelt. Ich weiss ganz genau,<lb/>
dass er mir niemals dezidiert erklärt hat, dass <name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name> dort bleiben<lb/>
muss, weil er INterventionen beim Aussenministerium resp. bei den<lb/>
BOtschaftern durchzuführen hat, sondern er sagte eben nur, <name type="person" ref="#per__97991">Steiner</name><lb/>
hätte angeordnet, dass er in Moskau warten soll.<lb/>
Bei der Fahrt vom Flugfeld nach Wien, wo wir am Schwechater ÖMV-<lb/>
Lager vorüberfuhren, bemerkte ich, dass die ÖMV schwierige Situation<lb/>
derzeit mit der Gasversorgung hat und musste feststellen, dass <name type="person" ref="#per__112951">Pato<lb break="no"/>litschew</name> nur eine Bemerkung machte, nämlich dass dies doch ein sehr<lb/>
gutes Geschäft Importe aus der SU von Gas darstellen. Neben BElang<lb break="no"/>lsogkeiten kam <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> dann auch nachdem ich ihm ausführte, dass<lb/>
wir alle drei wichtigen Verträge jetzt auch den 10-Jahres-Vertrag in<lb/>
Wien immer unterzeichnet haben, darauf zu sprechen, dass wir sehr<lb/>
<pb n="14-0103" facs="14_1973-01-29_0103.jpg"/>wohl heuer noch ein entsprechnedes konkretes Programm auf Grund des<lb/>
10 Jahresvertrages ausarbeiten müssen und in Moskau unterzeichnen<lb/>
müssten.</p><p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung kam <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> um 35 Minuten zu spät,<lb/>
er hätte eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name>, weshalb ich mich gleich<lb/>
anfangs entschuldigte, dass ich zu <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name>-Vorbesprechung<lb/>
gehen müsste. Ich habe nur noch die Mitteilung mitbekommen, dass<lb/>
am Montag, den 5. Feber um 17 Uhr der Rechnungshofpräsident zu einer<lb/>
Aussprache mit den Regierungsmitgliedern kommen wird und deshalb<lb/>
die Vorbesprechung am Dienstag, 6.2. um 9.30 Uhr für den Minister<lb break="no"/>rat erfolgt.</p><p xml:space="preserve">Da aus einem Terminversehen bei uns sowohl die nächste EFTA-Tagung<lb/>
am 25. und 26. Mai mit meinem Gewerkschaftstag der Luga, wo ich<lb/>
unbedingt anwesend sein muss, zusammenfallen würde, hatte ich<lb/>
schon in der Gewerkschaft Vorkehrungen treffen lassen, ob und wie<lb/>
wir gegebenenfalls den Gewerkschaftstag verschieben könnten, dieser<lb/>
ist nicht nur schon eingeladen, die Papiere schon gedruckt, son<lb break="no"/>dern auch die ausländischen Gäste schon bestellt und die Quartier<lb break="no"/>beschaffung für die österr. und ausländischen Delegierten sicher<lb break="no"/>gestellt. Als ich <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> von dieser Tatsache Mitteilung<lb/>
machte, war er sofort bereit, für mich bei der EFTA einzuspringen.<lb/>
Dadurch muss ich jetzt nicht den ganzen Abmeldezirkus veranstalten<lb/>
und bin <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, der wirklich ein ausgezeichneter Kollege ist,<lb/>
dafür sehr dankbar. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> zeigte mir auch ein Telegramm,<lb/>
wo <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> von seiner Vorsprache und wie er sich ausdrückte in Er<lb break="no"/>ledigung einer Weisung mitteilte, dass jetzt ein Besuch in Brüssel<lb/>
von seiten der Kommission nicht erwünscht ist. <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> stellt darin<lb/>
fest, dass alle BEteiligten ersuchen, dass ich frühstens im April<lb/>
kommen sollte.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Wieso kommen Fernschreiben erst verhältnismässig<lb/>
spät erst zu uns und zeigen damit deutlich, dass das Aussenministerium<lb/>
viel früher nicht nur informiert ist sondern auch der Minister mehr<lb/>
weiss. Hätte ich mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> nicht ein so gutes Verhältnis, wür<lb break="no"/>de dieser immer triumphierend sagen, der hat ja keine Ahnung.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> habe ich die Intervention Wegen Braumüller wegen der<lb/>
Freiwerke deutsche Literatur unter Berücksichtigung des österr.<lb/>
Schrifttums Aufnahme in die Gratischulbuchaktion gegeben.</p><pb n="14-0104" facs="14_1973-01-29_0104.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> hat morgen eine Verhandlung mit dem Verlag, teilt mir<lb/>
allerdings mit, dass eine Aufnahme unmöglich sei. Die Firma hätte<lb/>
seinerzeit sich, obwohl sie wusste, dass diese drei Bände niemals<lb/>
in eine Gratisschulbuchaktion aufgenommen werden können, erklärt, dass<lb/>
dieses Buch approbiert sei und desahlb den einzelnen Schulen empfohlen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> ist nur bereit, eine grössere Anzahl dieser Werke aufzukaufen<lb/>
und den Schulen zur VErfügung zu stellen.</p><p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> hatte mich angerufen, um zu fragen, ob er auch<lb/>
um 18 Uhr zur Aussprache mit den SU-Vertretern kommen soll. Als Aufhänge<lb/>
verwendete er eine Mitteilung, dass der österr. Handelsdelegierte in<lb/>
Hongkong von Asiaten überfallen wurde und schwer verletzt ist. Ich<lb/>
sagte, dass die kleine BEsetzung bereits in der Vorwoche vereinbart<lb/>
wurde, wo er krank war und ich jetzt schon mitgeteilt habe, dass nur<lb/>
<name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name>, <name type="person" ref="#per__114589">Canisius</name> und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> sowie ich daran teilnehmen werden. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit informierte ich ihn, dass im Ministerrat seine Berufung<lb/>
nach Brüssel endgültig fixiert wird. Er erwiderte nur, dass damit jetzt<lb/>
die anderen offenen Probleme jetzt auch geklärt werden müssten. Ich ging<lb/>
natrülich auf gar nichts ein und habe ihm eben nur diese wichtige Mit<lb break="no"/>teilung noch einmal zur Kenntnis gebracht, obwohl eigentlich das Präsi<lb break="no"/>dium ihn hätte verständigen müssen.</p><p xml:space="preserve">Bei der Aussprache mit dem Minister <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> und seinen Leuten hat<lb/>
sich dann auch noch Min.Rat <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name>, der erklärte, er wird sich um<lb/>
die Konferenzräume und um das Essen kümmern, zur Sitzung dazugesetzt.<lb/>
In diesem Fall dachte ich es mir, wäre es auch meiner Meinungn nach<lb/>
wirklich möglich gewesen, <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> zuzuziehen, da er auch ausser <name type="person" ref="#per__112951">Pato<lb break="no"/>litschew</name> <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name>, der jetzige Vizeminister und seinerzeitiger Gegen<lb break="no"/>part von <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> anwesend war. Ausserdem war der Botschafter <name type="person" ref="#per__137887">Aristow</name> und<lb/>
der Handelsrat <name type="person" ref="#per__139647">Wassilew</name> sowie der Abteilungsleiter <name type="person" ref="#per__113080">Simakow</name> und <name type="person" ref="#per__149304">Schapkin</name><lb/>
von Staatskomitee und <name type="person" ref="#per__146076">Balot</name> vom Aussenhandelsministerium anwesend.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> wird sicherlich sehr verärgert sein und ich habe in dieser<lb/>
Hinsicht einen Fehler gemacht, der allerdings meinem Arbeitsstil inso<lb break="no"/>ferne entspricht, da ich ja bekanntlicherweise nur mit Leuten verhandeln<lb/>
will, die sich mit der Materie eingehend beschäftigt haben oder vielleicht<lb/>
sogar überhaupt ausschliesslich dafür zuständig sind. Da ich bemerkte,<lb/>
dass sich <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> überhaupt keine Aufzeichnungen über dieses GEspräch mach<lb break="no"/>te, habe ich Handeslrat <name type="person" ref="#per__114589">Canisius</name> ersucht, er möge ein Protokoll darüber<lb/>
führen. Da ich bemerkte, dass <name type="person" ref="#per__146076">Balot</name> vom Aussenhandelsministerium sich<lb/>
alle Ausführungen genau notierte. Ich bemrke, dass jetzt einige Male,<lb/>
dasss bei nichtoffiziellen Sitzungen überhaupt neiamnd anderer Aufzeich<lb break="no"/><pb n="14-0105" facs="14_1973-01-29_0105.jpg"/>nungen macht als ich selbst. Für die Ministerialbürokratie existiert<lb/>
eben nur die eine Möglichkeit, dass entweder eine Sekretärin ein<lb/>
STenogramm aufnimmt, um eine Aufzeichnung dann von einer wichtigen<lb/>
Aussprache zu machenoder eben ansonsten keinerlei Aufzeichungen<lb/>
d.h. Protokoll vorliegen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Ich glaube, dass man einmal klären<lb/>
muss, dass gerade von inoffiziellen BEspre<lb break="no"/>chungen sehr wohl aktenmässig festgehalten wer<lb break="no"/>den muss, was eigentlich dabei zur Debatte<lb/>
stand und wie die einzelnen Punkte besprochen wurden.</p><p xml:space="preserve">Beim Durchgang der TAgesordnung für die gemeinsame Sitzung hat <name type="person" ref="#per__112951">Patoli<lb break="no"/>tschew</name> nur bei Fragen im Zusammenhang mitder EG erklärt, dass es<lb/>
sich hier um ein äusserst wichtiges Problem handelt und seiner Mei<lb break="no"/>nung nach wir dazu mindestens eine Stunde verwenden müssten. Die SU<lb/>
hat feststellen müssen, dass wir den VErtrag bereits geschlossen habe<lb/>
und dass eigentlich eine VErschlechterung des Handels zu verzeich<lb break="no"/>nen sei oder zumindestens zu erwarten ist. <name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name> meinte mir<lb/>
gegenüber, ob es nicht zweckmässig wäre, wenn wir dieses Problem<lb/>
in ein kleines KOmitee verlegen würde. Ich selbst meinte zu <name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name>,<lb/>
natürlich ohne dass es die Russen bemerkten, dass wir dies dann<lb/>
immernoch entscheiden können, wenn in der grossenAussrpache dies<lb/>
zu breit getreten wird. Ich hoffe und nehme an, dass wenn <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name><lb/>
in dem grossen Kreis spricht, er nicht so intensiv auf sowjetische<lb/>
Wünsche resp. Forderungne eingehen wird als dies in einem kleinen in<lb break="no"/>offiziellen Kreis der Fall sein würde. ICh habe der russ. Seite nur<lb/>
ganz allgemein vorgeschlagen, dass wir ja genug Zeit haben, wennwir<lb/>
nicht im Rahmen der grossen Kommission ein Problem besprechen wollen<lb/>
oder wenn es uns zweckmässig erscheint, irgend zu einem anderen<lb/>
Zeitpunkt VErhandlungen fortzusetzen, wir dies jederzeit in dem<lb/>
von sowj. Seite gewünschten Rahmen machen können.</p><p xml:space="preserve">Bei dem TAgesordnungspunkt: BEricht der Arbeitsgruppe für Erdgas und<lb/>
Rohre meinte ich, dass das vorliegende Protokoll von <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> mir gegen<lb break="no"/>über als unzureichend bezeichnet wird. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hätte hier erwartet,<lb/>
dasssich mich dafür einsetze, dass wesentlich dezidiertere ERgeb<lb break="no"/>nisse über eventuelle Gaslieferungen in dem Protokoll Niederschlag<lb/>
finden müsste und dass ich ihn eigentlich nur so vertrösten konnte,<lb/>
dass ich annehme, dass Minister <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> noch positive Er<lb break="no"/>klärung abgeben wird. Dies umso mehr, als sowohl <name type="person" ref="#per__112952">Peipakow</name> der<lb/>
<choice><choice><sic>Koksplanpräsident</sic><corr>Gosplanpräsident</corr></choice></choice> als auch <name type="person" ref="#per__137889">Kordunow</name> der Gasminister, bei ihrer<lb/>
Anwesenheit in Österreich uns versichert haben, dass wir mit Gas<lb break="no"/><pb n="14-0106" facs="14_1973-01-29_0106.jpg"/>lieferungen rechnen können. Auch der Botschafter <name type="person" ref="#per__137887">Aristow</name><lb/>
hat diesbezügliche Bemerkungen gemacht und vertritt unsere Wün<lb break="no"/>sche. Hier kam eine Zwischenbemerkung von Botschafter <name type="person" ref="#per__137887">Aristow</name><lb/>
aber leider nicht mit sehr grossem Ergebnis. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> fragte,ob<lb/>
er jetzt schon dazu Stellung nehmen soll und ich habe ihn natürlich<lb/>
darum gebeten. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> führte aus, dass Österreich an erster<lb/>
Stelle in der Gaslieferung immer war. Bis jetzt haben sie 5 Mia m3<lb/>
geliefert und 69 Mill. Rubel damit von den 110 Mill. Rubel Kredit<lb/>
der durch die Rohrlieferung entstanden ist, abgezahlt. Die weiteren<lb/>
Lieferungen werden selbstverständlich fortgesführt. Eine Erhöhung<lb/>
komme aber erst in Frage, wenn über die zweite Runde verhandlt wird.<lb/>
Derzeit könne er keine konkreten Mengen nennen. Die obersten Organe<lb/>
stellen aber den Wunsch Österreichs in Erwägung und bei der Beschluss<lb break="no"/>fassung berücksichtigen. Aus diesen ÄUsserungen war für mich klar,<lb/>
dass er keine wie immer geartete konkrete Zusage machen kann.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> hat dann nachher noch einmal gemeint, ob wir nicht in klei<lb break="no"/>nerem Kreis neuerdings die Erdgassache besprechen sollten. Da ich<lb/>
auch beim Essen anschliessend noch einmal auf dieses Probem mit ihm<lb/>
zu sprechen kam und er mir dizdiert erklärte, dass das Maximum<lb/>
eine Entscheidung im Jahre 1+73 sein könnte und Österreich auf alle<lb/>
Fälle natürlich beideiser Besclussfassung eine grosse Rolle speieln<lb/>
wird, er äusserste sich auch dort nicht deizdiert über Menge, sehe<lb/>
ich es nicht als sinnvoll an, neuerdings in einem kleinen Komitee zu<lb/>
Besprechungen über diesen Punkt zusammenzukommen. Botschafter <name type="person" ref="#per__137273">Haymer<lb break="no"/>le</name> versicherte mir auch, dass er überzeugt ist, dass Österreich<lb/>
wieder an erster Stelle bei der zweiten Runde wird berücksichtig<lb/>
werden und dadurch gegneüber den anderen Staaten wesentlich bevor<lb break="no"/>zugt wird. Bei dieser Gelegenheit wurde auhc gleichzeitig von<lb/>
mir angeschnitten, ob e-r bereit ist, wieder eine Pressebespre<lb break="no"/>chung abzuhalten. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> fürchtet, dass in der österr. Presse<lb/>
die Gasfrage zu stark herausgestrichen wird und dann gewisse Schwie<lb break="no"/>tigkeiten mit anderen europäischen oder sozialistischen Staaten<lb/>
entstehen könnten, die ebenfalls mehr Gas von der SU wünschen.<lb/>
Ich selbst versicherte ihm, dass wir keine wie immer geartetes Kommu<lb break="no"/>nique herausgeben, ohne es mit ihm abgesprochen zu haben und über-<lb/>
die vertrauliche jetzige Sitzung überhaupt nichts in die Presse<lb/>
geben werden. Bei der Pressekonferenz känne er ja jede Antwort gege<lb break="no"/>benenfalls sogar überhaupt verweigern oder so abgeben, dass der<lb/>
Wunsch Österreichs bei der SU wohlwollend behandelt wird.</p><pb n="14-0107" facs="14_1973-01-29_0107.jpg"/><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte offizielle Aussendungen des Handels<lb break="no"/>ministeriums wenn überhaupt solche ausser dem<lb/>
Schlussbericht kommen, mit sow. SEite abspre<lb break="no"/>chen lassen.</p><p xml:space="preserve">Bei der Festlegung der nächsten, der 6. Tagung der Kommission hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> sich ganz entschieden dagegen ausgepsrochen, dass wir<lb/>
erst 1974 zusammenkommen. Er verlangte, dass wir im Sommer bereits der<lb/>
konkretne Plan auf Grund des Zahnjahres-VErtrages auszuarbeiten hätten<lb/>
Er schlug vor, dass wir im August oder September in Russland uns tref<lb break="no"/>fen müssten. <name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name> flüsterte mir, dass ich unbedingt akzeptieren<lb/>
muss, was ich sowieso beabsichtigte. Da ja wir eine VErpflich<lb break="no"/>tung haben, alle Jahre eine Gemischte Kommission zu machen. Eine<lb/>
Situation, wie wir sie in Bulgarien erlebte, hätte ich sowieso<lb/>
nicht heraufbeschworen. Ich stellte deshalb fest, dass wenn die Vor<lb break="no"/>arbieten entsprechend erledigt sind, ich natürlich jederzeit bereit<lb/>
bin, in die Sowjetunion zu kommen. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> meinte allerdings danach<lb/>
anschliessend mir gegenüber, dass die sowj. Seite ihm zu erkennen<lb/>
gegebne hätte, dass es unmöglich sei, einen diesbzeügliche konkreten<lb/>
Plan bis zu diesem Zeitpunkt auszuarbeiten. Bei TIsch fragte ich <name type="person" ref="#per__112951">Patoli<lb break="no"/>tschew</name>, wie die Vereinbarungen mit Frankreich auf die er ja hingewie<lb break="no"/>sen hat, im RAhmen des Zahnjahresvertrages aussehen. Er meinte, dass<lb/>
er diesen mit <name type="person" ref="#per__114486">Giscard d'Estaing</name> geschlossen hat, wo er allerdings<lb/>
nicht so viele Detail-Regelungen drinnen stehen, als dies im finni<lb break="no"/>schen Vertrag, den er mit <name type="person" ref="#per__137278">Karjalainen</name> abgeschlossen hat, der<lb/>
Fall ist-. Neuerdings unterstrich er, wie seinerzeit auch bereits<lb/>
in Moskau die BEdeutung des sow.-finnischen Vertrages, der für beide<lb/>
Teile sich so gut auswirkt. Die Finnen arbeiten und errichten Fa<lb break="no"/>briken in der SU und andererseits hat die SU die finnische Industrie<lb/>
jetzt weitestgehend unterstützt. Er sagte allerdings einschränkend,<lb/>
dass dies deshalb auch der Fall ist, weil beide Staaten aneinander<lb/>
grenzen. Ich selbst interessierte mich aber nur natürlch für den<lb/>
franz. Vertrag und das System, das sie dort haben, und <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name><lb/>
versicherte mir, dasss wir den ohne weiters haben können, da er nicht<lb/>
vertraulich ist. Eine lngere Diskussion entwickelte sich dann über<lb/>
den Wunsch Österreichs, dass Firmen Schwierigkeiten bei der Visum<lb break="no"/>erteilung haben. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> und insbesndere Botschafter <name type="person" ref="#per__137887">Aristow</name><lb/>
wiesen darauf hin, dass der Botschafter in Österreich diese Visa<lb/>
auszustellen hat. <name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name> erwiderte, dass es aber doch grosse<lb/>
<pb n="14-0108" facs="14_1973-01-29_0108.jpg"/>Schwierigkeiten gibt, wenn es sich um nicht eingeladene Firmen<lb/>
handelt. Hier hat <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name> mitgeteilt, dass er üer dieses Problem,<lb/>
nachdem es ein prinzipielles ist, auch bereits mit anderen Staaten<lb/>
darüber diskutiert hat, in Amerika hat man ihm gesagt, es müssten<lb/>
die Firmen Möglichkeit haben, den Markt zu bearbietne, also Marke<lb break="no"/>ting zu betreiben, eine ähnliche Forderung hat auch <name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name><lb/>
erhoben. In der Sowjetunion gibt es aber nur staatliche Handels<lb break="no"/>organisationen und deshalb sei ein Marketing gar nicht notwendig,<lb/>
aberauch möglich. Es würde nichts nützen, wenn man erforscht,<lb/>
dass der sowj. Markt dieses oder jenes Produkt gerne kaufen könnte<lb/>
und auch vielleicht einzelne Stellen dies wollen, das Aussenhandels<lb break="no"/>ministerium würde, wenn es nicht im Plan vorgesehen ist, keine Ein<lb break="no"/>fuhrgenehmigungen geben. Deshalb sei auch der Aufwand ausländischer<lb/>
Firmen in diesem Punkt vollkommen nutzlos. Zugeben muste allerdings<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name>, dass sehr wohl die Möglichkeit besteht, innerhalb<lb/>
des Planes einen Artikel oder vor allem auch eine Maschine oder<lb/>
Einrichtung in Finnland oder in Österreich zu kaufen. Deshalb müsste<lb/>
doch österreichische Firmen sich mehr um dne sowj. Markt bemühen<lb/>
können und Visa bekommen. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> z.B. hatte erwähnt, dass<lb/>
es ihn sehr freut, dass die Firma Voith mit der Papierverarbeitungs<lb break="no"/>anlage sogar die Finnen, welche im RAhmen des 10-Jahresprogrammes<lb/>
grosse Zellulose-Investitionen tätigen werden, aus dem Markt ge<lb break="no"/>schlagen wurden. Gerade bei Firma Voith erklärte <name type="person" ref="#per__137273">Haymerle</name> , aber<lb/>
hätte sich Schwierigkeiten bei Visa gezeigt. Ich schlug vor, dass<lb/>
wenn sich Schwierigkeiten ergeben, wir über die sowj. Botschaft<lb/>
in Österreich und gegebenenfalls über unsere Botschaft in Moskau<lb/>
diese an die zuständigen STellen herantragen werden und hoffen,<lb/>
dass dies so schnell wie möglich beseitigt wird, was <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name><lb/>
auch versprach.</p><p xml:space="preserve">Die sowj. Bank in Österreich soll 1973 noch errichtet werden, nachdem<lb/>
die entsprechenden Fachleute sich getroffen haben und die entspreche<lb/>
denVorarbeiten geleistet wurden. Ich habe nur die Frage in diesem<lb/>
RAhmen angeschnitten, weil <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> und auch <name type="person" ref="#per__114589">Canisius</name> darauf drängten.<lb/>
In Wirklichkeit haben wir keinerlei konkrete Informationen von<lb/>
Seiten des Finanzministeriums. <name type="person" ref="#per__132606">Rome</name> hat mir nur mitgeteilt, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name> in Moskau war und dort vereinbart hätte, eine Euro-Dollar<lb break="no"/>anleihe für diese Bank in Österreich zustandezubringen. <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name><lb/>
soll auch dabei gewesen sein und die Details sehr genau kennen.<lb/>
Ich bin neugierig,ob die SU einen solchen Weg wirklich einschlägt,<lb/>
<pb n="14-0109" facs="14_1973-01-29_0109.jpg"/>nachdem ein diesbezüglicher Vorschlag von <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> an den poln. Aussen<lb break="no"/>handelsministerstellvertreter <name type="person" ref="#per__147008">Leschow</name> ganz entschieden abgelehnt<lb/>
wurde. Dieser hat mir gestern oder vorgestern ganz dezidiert erklört,<lb/>
dass dies eigentlich eine Sünde wider den Geist ist, den nur Ungarn<lb/>
bis jetzt gemacht hat. Bis jetzt hat der Osten den Euro-Dollar-Markt<lb/>
ganz entschieden abgelehnt.</p><p xml:space="preserve">Auf Wunsch von <name type="person" ref="#per__114589">Canisius</name> erwähnte ich dann noch, dass bis jetzt immer<lb/>
die Firma Lenzing Stapelfaser liefern konnte. Im vergangenen Jahr hat<lb/>
nun die finnische Firma Setenin 4.000 t zugeschlagen bekommen und Len<lb break="no"/>zing die 1000 t Zellwolle, obwohl die Qulität und der Preis genauso<lb/>
günstig waren, abgelehnt wurde. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> hat sich den Fall notiert<lb/>
und allerdings nur gemeint, dass er sich dies anschauen wird. Für<lb/>
die anderen Wünsche, die wir im DEtail nicht besprechen konnten, aber<lb/>
auch nicht wollten, es liegen immerhin doch fast zwei Dutzend konkrete<lb/>
Wünsche von Firmen vor, wurde vereinbart, dass <name type="person" ref="#per__113080">Simakow</name> und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> sie<lb/>
im Detail durchgesprechen werden.</p><p xml:space="preserve">Zum Essen ist dann auch noch Direktor <name type="person" ref="#per__97729">Matthes</name> von der VÖEST erschienen<lb/>
und hat durch <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> gefragt, ob er daran teilnehmen könne. Da er schon<lb/>
im Raum war, konnte ich kaum anders entscheiden, als wie, dass man halt<lb/>
ein zusätzliches Gedekc auflegen müsste. Wichtig war für mich nur, dass<lb/>
bei dem kleinenGEspräch nicht Firmenvertreter, sei es in Form von<lb/>
sogenannten Arbeitsgruppenleitern wie Bauer oder von interessierten<lb/>
grossenFirmen wie die VÖEST anwesend waren. Zum Abendessen, welche<lb/>
Bauer am Donnerstag geben will, hat mir <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> wissen lassen,<lb/>
dass er diesen Abend unbedingt frei haben möchte. Ich habe die Absicht,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> über die vertrauliche Gas-Aussprache unverzüg<lb break="no"/>lich zu informieren und werde ihnen daher bei dieser Gelegenheit den<lb/>
Wunsch <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschews</name> mitteilen.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0098_01" facs="14_1973-01-29_0098-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.1.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0098_02" facs="14_1973-01-29_0098-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0109_01" facs="14_1973-01-29_0109-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Wanke betr. Vortrag Broda zur Rolle der Interessensvertretungen, 29.1.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0109_02" facs="14_1973-01-29_0109-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0109_03" facs="14_1973-01-29_0109-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0109_04" facs="14_1973-01-29_0109-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>