<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  2. November 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-11-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-11-02">Dienstag, 2. November 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1219" facs="33_1976-11-02_1219.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 2. Nov. 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der erste Ministerrat, den <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> leitete, war bezüglich<lb/>
der Vorbesprechung sehr interessant. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> stellte von sich<lb/>
aus nur die Beteiligung des Bundes mit 40 % an der österr.<lb/>
Krebsliga, die ein Krebs-Zentrum von 100 Mill. S errichten<lb/>
möchte, zur Diskussion. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> verwies darauf, dass wir in<lb/>
der ersten Regierungserklärung bereits eine solche Hilfe für<lb/>
die Krebskranken versprochen hatten, <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> meinte, dass<lb/>
man sich nur eine verbale Zustimmung aber keine konkrete be<lb break="no"/>dingungslose Zusage binden sollte. Letzten Endes musste <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
nach einer längeren Diskussion über dieses Problem auch zu der<lb break="no"/>selben Erkenntnis wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kommen, nämlich dass man im Regie<lb break="no"/>rungsvorbesprechungskreis ein solches Problem eben nicht lösen<lb/>
kann. Er schlug vor, dass die beteiligten Minister im kleinen Kreis<lb/>
sich noch einmal mit dieser Frage beschäftigen müssen. Bei<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> war also eine lockere Diskussion, was mir an und für sich<lb/>
sehr gut gefällt und wahrscheinlich auch allen anderen Ministern<lb/>
ebenso, doch das Ergebnis dasselbe wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> seit 6 Jahren<lb/>
die Regierung führt, nämlich bilateral mit den beteiligten ausser<lb break="no"/>halb der Regierungsvorbesprechung die Lösung des Problemes an<lb break="no"/>zustreben. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> kam auf die <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name>-Broschüre über die<lb/>
Personalpolitik im öffentlichen Dienst 1970 - 1976 zu sprechen.<lb/>
<name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> wurde beauftragt, ersucht die von NR-Abg. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name><lb/>
gestellten Anfragen wegen der Ausschreibung und wegen der Dienst<lb break="no"/>postenbesetzung im Hinblick auch auf die <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name>-Broschüre<lb/>
zu koordinieren. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> braucht dringend die Stellungnahme<lb/>
der einzelnen Minister, die von der Personalvertretung verlangten<lb/>
neue Organisations-Einheiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> zur zentralen Bearbeitung<lb/>
und Beantwortung sofort die Unterlagen schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> teilte auch mit, dass seine Formulierung des Überstun<lb break="no"/>denerlasses, welches er vor acht Tagen den Ministern gegeben<lb/>
hat, nur von <name type="person" ref="per:108224">Lü</name> beanstandet wurde, dass die Berichterstattung an<lb/>
den Bundeskanzler nicht monatlich sondern nur vierteljährlich<lb/>
erfolgen soll. Da alle anderen Minister resp. Ministerbüros<lb/>
sich nicht gerührt haben, nimmt er an, dass alle jetzt mit <choice><choice><sic>dieser</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
vorgesehenen Regelung einverstanden sind.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1220" facs="33_1976-11-02_1220.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> teilte mit, dass das Verteidigungsministerium sein<lb/>
Kontingent überschritten hat, dasselbe gilt beim Gesundheitsmini<lb break="no"/>sterium und beim Finanzministerium, wenn dieses jetzt noch<lb/>
einige Reisen beantragen wird. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meint, es wäre notwendig, ein<lb/>
Virement von den einzelnen noch offenen Dienstreisen anderer<lb/>
Ministerien vorzunehmen, so dass nur eine globale Einhaltung der<lb/>
Dienstreisen gewährleistet ist. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name> hat z.B. dem<lb/>
Finanzministerium selbst zugestanden, dass es noch ca. 20 Dient<lb break="no"/>reisen dieses Jahr benötigen wird. Gegen ein solches Virement<lb/>
sprechen sich die Minister aus, insbesondere <name type="person" ref="per:97755">Moser</name>, der den Ver<lb break="no"/>teidigungsminister vertritt, meint, er könne seinen Beamten nicht<lb/>
klar machen, dass bei ihm gespart wurde, damit andere jetzt doch<lb/>
noch über das Kontingent hinaus fahren können. Wir einigen uns, dass<lb/>
eine dringende Reise des Verteidigungsministeriums nach der BRD<lb/>
am 8. Nov. jetzt genehmigt wird, die zwei anderen vom 14. Nov.<lb/>
an ebenfalls nach Deutschland und in die Schweiz zurückgestellt<lb/>
werden. Für 1977 wurde jetzt die Berechnung pro Kopf und Reise<lb/>
auf Geld umgerechnet und es wird dann anders gehandhabt als in den<lb/>
letzten drei Jahren. <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> hat glaube ich sehr recht gehabt mit<lb/>
seiner Stellungnahme, denn er hätte noch 60 Reisen offen und würde<lb/>
bei seinen Leuten sehr schwer erklären können, dass diese sparen<lb/>
müssen, wenn gleichzeitig andere Ministerien auf seine Kosten jetzt<lb/>
Überschreitungen vornehmen. Wenn es schon Überschreitungen gibt,<lb/>
dann sollen sie individuell genehmigt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich fragte <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> nach der Ministerratssitzung, was er meint bezüglich<lb/>
des Wunsches von Botschafter <name type="person" ref="per:127062">Weinberger</name>, dass ich bei der EFTA-Tagung<lb/>
in Portugal unbedingt bei ihm wohnen soll. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> sagt zwar prinzipiell<lb/>
geht er nur in Hotels, weil er bei seinen Beamten nicht schlafen will,<lb/>
doch hat er keinerlei Bedenken, wenn ich in der Residenz schlafe.<lb/>
Ich verweise insbesondere darauf, dass ich dadurch Geld sparen kann<lb/>
weil dann für die Nächtigungskosten nur 1/3 des Pauschalsatzes<lb/>
und nicht die sündteuren Hotelrechnungen bezahlt werden müssen.<lb/>
<name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> hat keinerlei Bedenken, dass ich bei <name type="person" ref="per:127062">Weinberger</name> übernachte.<lb/>
Ich bin neugierig, wie lange er seinen Standpunkt aufrechterhalten<lb/>
kann, wenn durch die Einsparung von Reisekosten jetzt beabsichtigt<lb/>
dann sein Reisebudget auch wird ständig knapper werden. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
hat mit Recht darauf verweisen, dass durch die steigenden Kosten<lb/>
automatisch eine Verringerung der Reisetätigkeit eintreten müsste.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1221" facs="33_1976-11-02_1221.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> berichtet über die von <name type="person" ref="per:97417">Emmerich</name>, ORF-Korrespondent in Bonn,<lb/>
angekündigte Schlachtvieh-Sperre der EG. Diese Formulierung ist un<lb break="no"/>zutreffend, denn diese gibt es ja de facto schon seit Sommer 1974,<lb/>
jetzt soll diese durch eine prohibitive Sonderabschöpfung, die um<lb/>
20 – 30 % höher ist als die derzeitige abgelöst werden. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> beab<lb break="no"/>sichtigt deshalb nach Brüssel, Italien und Deutschland zu fahren<lb/>
und in Hinkunft den Agrarsektor mit Hilfe eines <choice><choice><sic>Agrarclearingsver<lb break="no"/>rechnung</sic><corr>?</corr></choice></choice> ohne Kündigung der Agrarvereinbarungen die österr. Ausfuhr<lb/>
zu verbessern. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> verweist darauf, dass der Ausdruck Einfuhrsperre<lb/>
falsch ist, de facto aber eine solche durch die prohibitive Ab<lb break="no"/>schöpfung dann eintreten wird. Die österr. EG-Mission hat in einem<lb/>
Kabel, das auch ich gekannt habe, vorgeschlagen, man soll Massnahmen<lb/>
gegen diese Absicht setzen, zumindestens sollte jetzt eine detaillierte<lb/>
Untersuchung erfolgen, damit man der EG zeigt, dass man sich nicht<lb/>
alles gefallen lässt. Bei einer Nachbesprechung mit <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> und<lb/>
mir stellte ich fest, dass dieses Kabel aber auch noch ein zweites,<lb/>
welches ich nicht kannte und mir <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> zu lesen gab, die österr. Mission<lb/>
entsprechende Vorschläge macht, die nicht einmal das Aussenamt in Wien<lb/>
möchte. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> selbst ist nämlich absolut dagegen, dass unsere Agrar<lb break="no"/>vereinbarung oder der Agrarbrief gekündigt wird. Das ist vom Stand<lb break="no"/>punkt der Aussenpolitik vollkommen falsch und teilweise unwirksam.<lb/>
Über Italien würde Obst und Gemüse dann über das Accordino herein<lb break="no"/>kommen, die EG wäre bei einer Kündigung verärgert und der Erfolg<lb/>
wäre dann trotzdem unzulänglich. Ich verwies <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> allerdings auf die<lb/>
Tatsache, dass die Kabel sicherlich der Opposition bekannt sind oder<lb/>
auch bekannt werden und dann im Parlament gegen uns verwendet werden.<lb/>
Ich bin überzeugt, dass die ÖVP bei nächstbester Gelegenheit Budget<lb break="no"/>debatte oder Integrationsbericht auf diese beiden Kabel verweisen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name><add>[hs. gestrichen, Anm.]</add>: Bitte auch das zweite Kabel und die<lb/>
negative Stellungnahme des Aussenamtes dazu schriftlich vorlegen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> verwies auf eine Erhebung der IFES, die sie im Auftrag der<lb/>
Energiespar-Wissenschaftsuntersuchungen veranlasst hat. Dort werden<lb/>
von über 2/3 der Befragten die Atomkraftwerke abgelehnt, Sparmassnahmen<lb/>
verlangt, gegebenenfalls auch mit Zwang erzwungene Gemeinschaftsaktionen.<lb/>
Rationierungsmassnahmen für Benzin und Strom würden die Zustimmung<lb/>
bekommen und ein gestaffelter Benzin- und Strompreis zur Entmutigung<lb/>
für Luxus-Verbrauch und Verschwendung würde akzeptiert werden. Bei diesen<lb/>
<pb n="33-1222" facs="33_1976-11-02_1222.jpg"/>Gelegenheit erklärte ich dem Ministerrat in der Vorbesprechung<lb/>
die Versorgungsgefahren die für den Winter drohen. Ausfall von<lb/>
5 Generatoren in Altenwörth – 200 MW, dazu jetzt das Voitsberg II<lb/>
mit 65 MW Werk nicht zeitgerechte planmässige Inkraftsetzung des<lb/>
Kernkraftwerkes mit 740 MW, insgesamt 1.000 MW, die eine Strom<lb break="no"/>knappheit im Winter auslösen können. Sollte diese eintreten, was<lb/>
ich nicht hoffe, dann würde eine Meinungsumfrage gleich ein<lb/>
anderes Bild ergeben. Wobei insbesondere die Fragestellung für mich<lb/>
sehr interessant ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte sich nicht nur die Detailergebnisse<lb/>
sondern auch die Fragen von der IFES im Detail vorlegen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ersuchte mich dann, an einer Besprechung mit dem Vorstand<lb/>
der Österr. Kontrollbank wegen des Polen-Kredites teilzunehmen.<lb/>
Die Beiratssitzung der Öster. Kontrollbank hat 200 Mill. S bereits<lb/>
für einen Rahmenkredit 3 Jahre Zahlungsziel für Getreideexport geneh<lb break="no"/>migt. Damit könnten 80 – 100.000 Auswuchsgetreide nach Polen verkauft<lb/>
werden. Ich meldete gleichzeitig an, dass ich auch versucht habe<lb/>
am Morgen mit der DDR-Delegation insbesondere dem Leiter dieser<lb/>
Delegation und dem Handelsrat sowie dem Botschafter in einem<lb/>
Gespräch mit <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> ebenso für Futtergetreide zu interessieren.<lb/>
Falls die DDR eine Lieferung wünscht, gibt es hier in diesem Rahmen<lb/>
entsprechende Möglichkeiten. Für die anderen Exporte insbesondere<lb/>
Schmalz wird <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> bei einer Verhandlung in Warschau versuchen,<lb/>
einen 20-Mill.-$-Kredit mit einjähriger Laufzeit, die Polen wollen<lb/>
zwei Jahre, man könnte sich also bei eineinhalb Jahren einigen,<lb/>
durchzusetzen. Die Kontrollbank möchte aber keinen gebundenen<lb/>
Finanzkredit sondern einen Lieferanten-Kredit, der eben bis<lb/>
zu 20 Mill. $ dann in jedem Einzelfall noch zu verhandeln sein<lb/>
wird. Dass die Polen in jedem Einzelfall dann selbstverständ<lb break="no"/>lich ihre maximale Kondition dann immer verlangen wollen, ist<lb/>
jedem klar. Die Österr. Kontrollbank krieg jetzt wegen des Konsum<lb break="no"/>kredites, den sie den Polen eingeräumt haben, von den ausländischen<lb/>
Kreditinstituten ständig Anfragen und sogar auch entsprechende<lb/>
Beschwerden. Das Finanzministerium ist sich klar darüber, dass<lb/>
dieser Kredit auch ihnen grosse Schwierigkeiten im internationalen<lb/>
Rahmen bringen wird. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meint nur, die Franzosen, ja selbst<lb/>
die Deutschen sind jetzt auch bereit, den Polen entsprechenden<lb/>
Konditionen zu geben, damit die Exporte dorthin aufrechterhalten<lb/>
werden können.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1223" facs="33_1976-11-02_1223.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Erstmalig erfahre ich, dass jetzt Nordkorea ein Moratorium<lb/>
ersucht und die Exportfinanzierung mit 1,8 Mia. S Lieferungen von<lb/>
Waagner-Biro usw. schlagend wird. Die Kontrollbank wird mit dem<lb/>
Finanzministerium eventuell eine entsprechende Änderung der Ex<lb break="no"/>portförderung besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Wie weit wurden wir informiert, resp.<lb/>
wissen wir etwas. <name type="person" ref="per:111706">Müller</name> soll sich stärker einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB wurden von <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> die Überlegungen zum<lb/>
Garantiegesetz vorgetragen. Die Handelskammer hat noch keine<lb/>
endgültige Stellungnahmen abgegeben, weil der Industriereferent<lb/>
<name type="person" ref="per:113096">Placek</name> sich mit seinen Vorschlägen noch nicht durchsetzen konnte.<lb/>
und wahrscheinlich auch nicht durchsetzen wird können. In der<lb/>
jetzigen Form des E-u.-E-Fonds hat schon die AK-Vertretung eine<lb/>
Art Verhinderungsmonopol. Die Handelskammer selbst stimmt jeder<lb/>
auch noch so unmöglichen Lösung zu, da sie keinen Einzelfall<lb/>
ablehnen möchte. Der Geschäftsführer von unserer Seite <name type="person" ref="per:114084">Schramke</name><lb/>
ist über die Details überhaupt nicht informiert und lässt dort<lb/>
auch alles laufen. Mit Recht beschweren sich daher unsere Vertreter<lb/>
insbesondere <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name> und <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>, dass sie selbst gegen den Vorsitzenden<lb/>
<name type="person" ref="per:98087">Wirlandner</name> immer als die Verhinderer in Erscheinung treten müssen.<lb/>
Der Vertreter des FM Sekt.Chef <name type="person" ref="per:137296">Heller</name> sagt überhaupt nichts anderes<lb/>
als das Finanzministerium übernimmt die Rückbürgschaft. Wenn jetzt<lb/>
dann noch durch das Garantiegesetz die 2,5 Mia., die derzeit<lb/>
vollkommen ausgeschöpft sind, auf 6 Mia. S erhöht werden, dann<lb/>
werden nach wie vor nur die schlechten Geschäfte von unseren Leuten<lb/>
abzulehnen sein. Wir einigen uns daher sofort darauf, dass in das<lb/>
Gesetz entsprechende Kriterien eingebaut werden müssen. Ziel<lb/>
kann nur die Strukturverbesserung und niemals Sanierungsfälle sein.<lb/>
<name type="person" ref="per:97581">Igler</name> von der Industriellenvereinigung hat es sehr schwer, weil<lb/>
man ihm jetzt vorwirft, er hat sich zur Sanierung der Vöslauer<lb/>
seiner E-u.E-Fonds-Beziehungen bedient und damit ein gefährliches<lb/>
Präjudiz für alle Sanierungsbedürftigen Betriebe geschaffen. Man<lb/>
fürchtet – und dies nicht zu Unrecht – dass dies jetzt immer<lb/>
mehr werden. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> wird die Vorschläge von <name type="person" ref="per:113096">Placek</name>, Industrie<lb break="no"/>sektion der Handelskammer, die sicherlich nicht in das Gutachten<lb/>
der Handelskammer aufgenommen werden, jetzt sofort in unser Gutachte<lb/>
übernehmen. Dadurch habe ich die Möglichkeit, wenn ich einmal<lb/>
diesbezüglich angeschossen werde, zu sagen, dass wir bevor die<lb/>
Handelskammer noch ihr Gutachten abgegeben hat, wir bereits die<lb/>
<pb n="33-1224" facs="33_1976-11-02_1224.jpg"/>uns richtig scheinenden Argumente der Industriesektion übernommen<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖPWZ bekommt heuer von uns die 5,5 Mill. S, die bis jetzt<lb/>
das Finanzministerium bezahlt hat, zuzüglich der 857.000 S, die<lb/>
wir immer gegeben haben. Von den 6,4 Mill. rund werden im nächsten<lb/>
Jahr 20 % gebunden, sodass nur 5,1 Mill. zur Verfügung stehen. Dieser<lb/>
Betrag wird aber nicht wahllos wie bis jetzt dem <name type="person" ref="per:139645">Reischitz</name> zur<lb/>
Führung seines Büros gegeben, sondern wird an gewisse Aufträge ge<lb break="no"/>bunden. Bei einem Budget von 18 Mill. teilte uns die Arbeiterkammer<lb/>
mit, wäre dies das Ende vom ÖPWZ. Die Interessensvertretungen<lb/>
geben nämlich zum Unterschied vom VKI, wo sie dasselbe aufbringen<lb/>
wie das Handelsministerium beim ÖPWZ nur 443.000 S. Ich halte<lb/>
dieses Verhältnis für unmöglich, <name type="person" ref="per:139645">Reischitz</name> geht nächstes Jahr in<lb/>
Pension und die neue Leitung wird sich hier um neue Finanzierungs<lb break="no"/>quellen umsehen müssen. Wichtig erscheint mir nur, dass wenn<lb/>
im nächsten Jahr wir die Verantwortung der Subvention an das ÖPWZ<lb/>
tragen, diese Reorganisationsmassnahmen mit den 70 Beschäftigten<lb/>
in Angriff genommen werden und gleichzeitig womöglich unser<lb/>
prinzipiellen System, welche Leistung wird erbracht, für dieses<lb/>
Geld, festgehalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bei der Zuteilung sollten wir uns<lb/>
schon wesentlich von der bisherigen Praxis des FM unterscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Reichhold-Chemie wird von Arbeiternehmer-Interessenvertretungen<lb/>
besser betraut und von uns entsprechend unterstützt, wenn es<lb/>
für sein Forschungszentrum 1 Mill. S aus dem Wissenschaftsforschungs<lb break="no"/>fonds bekommen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Gaspreise einigen wir uns, dass wenn die RAG die Verbraucher<lb break="no"/>preise für die Konsumenten indirekt unverändert lässt, dass wir<lb/>
noch einmal auf eine Preisregelung dort verzichten. Sollte dies,<lb/>
was ich erwarte, nicht der Fall sein, dann wird das Handelsministerium<lb/>
die Preisregelung vornehmen. Die Wiener Gaspreisregelung wird nach<lb/>
Meinung der AK nicht die 9,1 % betragen. Die eingereichten 10,8 %<lb/>
können wie sie bereits festgestellt hat, nicht nachgewiesen werden.<lb/>
Die AK verlangt von mir, dass die ÖMV mit ihren Inlandsgaspreiserhö<lb break="no"/>hungen mit 1. April 1977 jetzt schon in die Paritätische Kommission<lb/>
geht, weil diese Gaspreiserhöhung auch Grundlage der Wiener Gas<lb break="no"/>preiserhöhung sein kann und sein muss. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> teilt<lb/>
<pb n="33-1225" facs="33_1976-11-02_1225.jpg"/>mir abends mit, dass <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name> bei der Überprüfung jetzt eine<lb/>
10 %-ige Erhöhung des Gaspreises für gerechtfertigt hält. Bei<lb/>
den Strompreisanträgen dagegen würde für die einzelnen Gesell<lb break="no"/>schaften wohl bis 6 % herauskommen. Ich ersuche <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, die Verhand<lb break="no"/>lungen so zu führen, dass ein Einvernehmen zwischen den Interessen<lb break="no"/>vertretungen und den antragstellenden Firmen und den Ministerien<lb/>
zustande kommt. Ich bin mit den vorgesehenen Erhöhungen absolut<lb/>
einverstanden, möchte nur, dass diese zeitgerecht von uns aus<lb/>
erledigt werden. Für die Strompreise kann ich mir allerdings<lb/>
nur eine für alle gleichmässige generelle Erhöhungslösung vorstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für Strumpfhosen wird die Verordnung, nachdem die Arbeiterkammer<lb/>
und der ÖGB am Telefon mir ja schon zugestimmt haben, von allen<lb/>
zur Kenntnis genommen. Für die Festlegung von Baumwollmindest<lb break="no"/>preisen von 16.- S für Socken und Strümpfe und <choice><choice><sic>für</sic><corr>von</corr></choice></choice> 12.10 S für<lb/>
synthetische Socken und Strümpfe wird entschieden abgelehnt. Wir<lb/>
einigen uns darauf, dass <name type="person" ref="per:112973">Hillebrandt</name>, der hier sehr formell vorgeht,<lb/>
ersucht wird, die Preiserhebungen über unsere Preisabteilung anzustel<lb break="no"/>len. Auf diesem Sektor werden wir eine ganz schwierige Auseinander<lb break="no"/>setzung mit der Textilindustrie haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Fremdenverkehrstag erwartet die Arbeitnehmerseite, dass ich<lb/>
stärker gegen die Ausweitung der Hotelkapazitäten Stellung nehme.<lb/>
Insbesondere wir immer wieder festgehalten, dass verbal zwar alle<lb/>
dagegen sind, dann aber bei den konkreten ERP-Anträgen und sonstigen<lb/>
Subventionen auch Kapazitätsausweitungen genehmigt werden, die in<lb/>
Gegenden erfolgen, wo wir eine solche gar nicht mehr brauchen<lb/>
können. Ich habe bei einer Besprechung mit <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> diesen ersucht,<lb/>
er soll mir seine Vorstellungen, die ich ergänzend zu den <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name>-<lb/>
Unterlagen dringendst brauche, auch von unserem politischen Stand<lb break="no"/>punkt aus zusammenstellen. Gegen die Kapazitätsausweitung werde<lb/>
ich auf alle Fälle entsprechende Vorschläge machen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> Unterlagen besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Auswuchsgetreide-Export wird von der Arbeiterkammer zur<lb/>
Kenntnis genommen, obwohl ihrer Meinung und ihrem Wissen nach<lb/>
nur von 60.000 t und niemals von bis zu 100.000 t die Rede war.<lb/>
<name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> selbst hat mich während der Sitzung gerade angerufen<lb/>
um mir mitzuteilen, dass er jetzt mit Polen verhandeln möchte,<lb/>
<pb n="33-1226" facs="33_1976-11-02_1226.jpg"/>aber das Limit wegen der Exportstützung braucht. Ebenso hat <name type="person" ref="per:145734">Türkfeld</name><lb/>
von der Fa. Eichhorn angerufen, um das Limit für die Schmalz-Exporte<lb/>
Stützung von 4.- auf S 2.50 jetzt reduziert, zu erfahren. Er hätte<lb/>
gehört, dass ich jetzt von den Exporteuren verlangt habe, sie<lb/>
sollten entsprechend billige Lösungen für den Staat vorschlagen.<lb/>
Er selbst meint, er verdient gar nichts mehr daran, sondern kann<lb/>
de schlechtere Qualität des österr. Schmalzes um 7.80 den Polen<lb/>
verkaufen und zwar bis maximal 800 t, mehr können wir im Inland<lb/>
gar nicht aufbringen, obwohl die Ungarn mit 435 $, das sind ebenfalls<lb/>
7.50 S ungefähr den Polen verkauft haben. <name type="person" ref="per:145734">Türkfeld</name> hat, wie er mir<lb/>
mitteilte, für 20 Mill. $ aus Rumänien und Bulgarien Schweinefleisch<lb/>
und aus Australien Rindfleisch nach Polen exportiert. Preise waren ver<lb break="no"/>hältnismässig schlecht, 1.275 $ Schweinefleisch ohne Knochen und<lb/>
Füsse, und 1.060 $ beknochtes Rindfleisch aus Australien. 5.500 t<lb/>
hat er schon verkauft und 4.000 verhandelt er jetzt. Dass er ihnen<lb/>
australisches Fleisch verkaufen kann, verstehe ich noch, aber<lb/>
dass die Rumänen und Bulgaren nicht direkt nach Polen liefern,<lb/>
ist mir unerklärlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte versuche dahinter zu kommen, was<lb/>
hinter diesem Geschäft steckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖGB wünscht, dass das Gesundheitsministerium Vitaminpräparate,<lb/>
die um 2/3 billiger sind als in der Apotheke zum Verkauf freigibt.<lb/>
Der Apotheken-Vorbehalt soll dort fallen, wo Werbung wie bei Vitamin<lb break="no"/>präparaten betrieben wird. Ich verweise die Kollegen ausschliesslich<lb/>
auf <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name>. Ich möchte mich in ihre Kompetenz wirklich nicht<lb/>
einmischen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Überreichung des Fremdenverkehrsdiplomes an Fremdenführer<lb/>
<name type="person" ref="per:145735">Zuber</name> teilen mir diese mit, dass es seit der neuen Gewerbeordnung<lb/>
nicht mehr die alleinige Konzession für Autobusführung haben, die<lb/>
Sightseeing-Gesellschaft, die in Wien fast ein Monopol hat, sollte<lb/>
dazu verhalten werden, geprüfte Fremdenführer zu verwenden. In Wien<lb/>
wäre ausserdem dafür zu sorgen, dass in der Oper doch in den Sommer<lb break="no"/>monaten doch eine Oper aufgeführt wird. Diese könnte ruhig 2 Monate<lb/>
hindurch laufen und alle zweiten oder dritten Tag spielen. In den<lb/>
Bundesgebäuden hat <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> entschieden, dass dort auch B-Beamte die<lb/>
Führung übernehmen, diese übertragen dann diese Funktion an auslän<lb break="no"/>dische Besichtigungsgruppenführer. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> wieder beschäftigt bei<lb/>
"Jugend lernt Wien kennen" überhaupt keine Fremdenführer.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1227" facs="33_1976-11-02_1227.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte diese Probleme mit <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> besprechen<lb/>
und entsprechende Briefe an die Minister schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> besuchte mich, um das Bestreben der CA Familienbetrieben<lb/>
den Verbleib mit ihrer Industrie in Wien zu ermöglichen, Beispiel<lb/>
Futurit-Verkehrszeichen-Erzeuger. Beim Zellulose-Projekt hat er<lb/>
wegen Leykam eine gespaltete Haltung, ist aber auch überzeugt, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sich durchsetzen wird. Die Glasfusion möchte er auch<lb/>
zurückstellen, weil sie mit Oberglas, wo sie nur 42 % der Aktion<lb/>
jetzt haben und den Familienbesitzern nicht ins Klare kommen.<lb/>
<name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> wird in Hinkunft besonders mit <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> entsprechenden<lb/>
Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> von der Verbund ist sehr froh, dass wir über die An<lb break="no"/>gelegenheit <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> noch weiter verhandeln. er selbst gibt zu,<lb/>
er könne sich ohneweiters vorstellen, dass der Verbundvorstand nur<lb/>
mit 3 besetzt wird. <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> soll auf die Automatik-Klausel ver<lb break="no"/>zichten und dann damit den Weg freimachen für eine Verlängerung<lb/>
seines Vertrages im nächsten Jahr bis Ende 1978. Dann gehen auch zwei<lb/>
Direktoren der DoKW in Pension. Ich selbst sehe darin keinen<lb/>
Zusammenhang und werde mit unseren Leuten sprechen, ob eine Ver<lb break="no"/>längerung bis 30.6. 1978 unter gleichzeitiger Änderung der Ge<lb break="no"/>schäftsordnung dann auf die verbleibenden drei Vorstandsdirektoren<lb/>
möglich ist. Bis zum Aufsichtsrat am 15. Dezember muss die ganze<lb/>
Angelegenheit erledigt sein. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> verhandelt über die Reorganisation<lb/>
der Atomkraftwerke und verlangt von <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> eine entsprechende<lb/>
Unterstützung. In der GKB gibt es weder eine Geschäftsordnung<lb/>
noch eine Unterschriftenordnung und die 20 Aufsichtsräte der<lb/>
GesmbH, die gleichzeitig eigentlich die Geschäftsführung darstellen<lb/>
sind unbeweglich. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> bestätigt uns dies und meint, er hätte<lb/>
seinerzeit diese Konstruktion machen müssen, um überhaupt zu einem<lb/>
Ergebnis zu kommen. Bei den Ill-Werken wird er sich einsetzen, dass<lb/>
wir zu einer Lösung kommen, schlägt aber 6 : 6 : 1 vor. Dies ist<lb/>
vollkommen unbefriedigend, weil jetzt ja 7 : 7 : 1 existiert.<lb/>
<name type="person" ref="per:118211">Kessler</name>, der anschliessend kommt, wäre mit 6 : 5 : 1 einverstanden.<lb/>
In diesen 5 Stimmen muss er den einen Virilisten unterbringen und<lb/>
würde bei den 3 Ländervertretern einen den Sozialisten, nämlich<lb/>
Bürgermeister <name type="person" ref="per:137052">Stecher</name>, geben, der es auch derzeit hat. Ich selbst<lb/>
spiele noch ganz hart und verlange, dass es 6 : 5 heissen muss, d.h.<lb/>
die ÖVP auch den Schweizer Sitz übernehmen müsste. Zum Glück erfahre<lb/>
<pb n="33-1228" facs="33_1976-11-02_1228.jpg"/>ich, dass dieser bis jetzt auch immer an den Fraktionssitzungen<lb/>
der ÖVP teilgenommen hat. Sollte Vorarlberg sozialistisch werden,<lb/>
dann wäre die Virilisten-Stimme, die jetzt ebenfalls die ÖVP über<lb break="no"/>nehmen muss und auch wird, auf das soz. Kontingent übernehmen.<lb/>
Sollte die Schweiz einen Sozialisten schicken, dann bin auch ich be<lb break="no"/>reit, den Schweizer zu übernehmen. Das alles ist natürlich nur eine<lb/>
theoretische Annahme, bezüglich der Betriebsräte behaupte ich,<lb/>
müssen wir auch zur Kenntnis nehmen, dass die 4 ÖVP-ler und einen<lb/>
SPÖ-ler schicken. Wenn wir über die 11 hinausgehen, müsste man<lb/>
jetzt prüfen, wie sich die 6 Betriebsräte aufteilen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte diese Aufsichtsratsaufteilung noch einmal<lb/>
durchrechnen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Versorgung mache ich <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> auf die kritische Situation<lb/>
aufmerksam, und verlange, dass alle Organe der Elektrizitätsunterneh<lb break="no"/>mungen sich nicht nur mit diesem Problem beschäftigen sondern ent<lb break="no"/>sprechende Vorbeugungsmassnahmen treffen. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> versichert mir,<lb/>
er wird alles veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:118211">Kessler</name> teilt mir mit, dass er nicht interessiert ist, dass ein<lb/>
Schiedsgericht mit den Deutschen zustande kommt, sondern dass er<lb/>
sehr dafür ist, eine friedliche Lösung zu erreichen. Dies ist<lb/>
aber nicht die Meinung der gesamten Vorarlberger ÖVP. U.a. möchte man<lb/>
<name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name> nicht auf ein Jahr seinen Vertrag als Generaldirektor der<lb/>
Ill-Werke verlängern, wenn es zu einem Schiedsgericht kommt. Dann<lb/>
soll <name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name> sofort antreten. Wir einigen uns, dass wir diese<lb/>
Frage jetzt – <name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name>-Vertrag – offenlassen, da wir bis März 1977<lb/>
ja Zeit haben. <name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name> hat ja auf die Automatik-Klausel schrift<lb break="no"/>lich verzichtet. Auch die Nachfolge ist für mich noch offen, <name type="person" ref="per:118211">Kessler</name><lb/>
möchte sich nämlich auch noch nicht festlegen. Zwischen <name type="person" ref="per:113021">Reich</name>, dem<lb/>
präsumtiven Nachfolger und <name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name>, scheinbar auch mit <name type="person" ref="per:118211">Kessler</name><lb/>
gibt es grosse Schwierigkeiten und Differenzen. <name type="person" ref="per:118211">Kessler</name> wird<lb/>
noch einmal in Vorarlberg über die Probleme insbesondere die Auf<lb break="no"/>sichtsratsaufteilung reden und dann mit mir zeitgerecht die Ver<lb break="no"/>handlungen fortführen. Die nächste Hauptversammlung im November<lb/>
muss dieses Problem lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Knoblich ist vor 25 Jahren aus einem ganz kleinen Betrieb<lb/>
– 2 Beschäftigte – entstanden und hat sich jetzt zu einer bedeutenden<lb/>
Leuchten-Firma hinaufentwickelt. Ing. <name type="person" ref="per:127045">Knoblich</name> sagte mir, er ist<lb/>
<pb n="33-1229" facs="33_1976-11-02_1229.jpg"/>in harter Konkurrenz mit <name type="person" ref="per:145591">Zumtobel</name>, sein derzeitiger geschäfts<lb break="no"/>führender Gesellschafter <name type="person" ref="per:118665">Sefcsik</name> hat aber so gute Verbindungen<lb/>
zu den Wiener Stellen, dass er dort immer wieder alle Aufträge<lb/>
bekommen kann. Dadurch ist die Auftragslage einigermassen befriedigend<lb/>
obwohl in der letzten Zeit auch wesentlich schlechter. <name type="person" ref="per:127045">Knoblich</name><lb/>
meinte, er bewundert meine freie Rede, wie leicht mir das fällt,<lb/>
wie er sich da aber allerdings irrt, und wie er alles aufschreiben muss<lb/>
Ich tröstete ihn und meinte, er muss eben einen Betrieb führen und<lb/>
gute Geschäfte machen, was sicherlich erträglicher ist, als Politiker<lb/>
zu sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In unserer Bezirksausschussitzung auf der Landstrasse gab es weniger<lb/>
über die politische und wirtschaftliche Lage, d.h. über meinen<lb/>
Bericht als dann selbstverständlich über die Landstrasser Verkehrs<lb break="no"/>problem, Landstrasser Journal usw. eine lange und heftige Diskussion.<lb/>
<name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> meinte zu mir, da sieht man, das interessiert die Leute.<lb/>
Für mich ist das allerdings gar nichts Neues sondern ich habe<lb/>
immer die Meinung vertreten, man soll ja nicht glauben, dass<lb/>
die grosse Politik die Menschen interessiert, was sie unmittelbar<lb/>
betrifft, was sie direkt verspüren, was sie auch noch überblicken<lb/>
können und wie sie glauben auch teilweise beeinflussen, das ist für<lb/>
sie von Bedeutung und wird es auch in aller Zukunft sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Nachtsendung von Zeit im Bild 2 sah ich die Spekulations<lb break="no"/>verkäufe des Gold-Tausender nach Deutschland. Die ÖNB – <name type="person" ref="per:114620">Seeböck</name> –<lb/>
erklärte, er ist ihm vollkommen unerklärlich, ein Münzhändler sagte,<lb/>
er könne keine grössere Anzahl nach Deutschland exportieren, weil<lb/>
dies verboten sei, mit einem Wort, ein jeder fragt sich, woher<lb/>
kommen diese Münzen, die man jetzt in Deutschland kaufen kann.<lb/>
Die Erklärung würde ich - ohne lang zu recherchieren - bei den<lb/>
Geldinstituten finden. Die BAWAG hat mir z.B. ein Schreiben in<lb/>
die Gewerkschaft geschickt, dass sie zu meiner Verfügung 100 Stück<lb/>
reserviert, die ich mir abholen soll. Selbstverständlich habe<lb/>
ich sofort verfügt, dass diese Münzen, wenn sie die Gewerkschaft<lb/>
nimmt, unter genauer Beachtung, dass niemand damit ein Geschäft<lb/>
machen kann, den Angestellten und Funktionären jeweils ein Stück<lb/>
zur Verfügung gestellt wird. Und so ausschliesslich und wirklich<lb/>
eine gerechte Verteilung erfolgt. Dass die Geldinstitute dieses<lb/>
System so lückenlos handhaben, bin ich nicht überzeugt. Das Ergebnis<lb/>
<pb n="33-1230" facs="33_1976-11-02_1230.jpg"/>daher meiner Meinung nach sein, dass die Bevölkerung, die keinen<lb/>
1.000er bekommen hat, d.h jeder einzelne sehr verärgert sein<lb/>
wird. Wenn er jetzt nun erfährt, dass schon in Deutschland ein<lb/>
schwunghafter Handel damit betrieben wird – 1.400 S angeblich –<lb/>
wird dies sehr grossen Unwillen auslösen. Natürlich konnte<lb/>
niemand wissen, dass diese Münze so gross einschlagen wird.<lb/>
Ich hätte nur vorsichtshalber eine wesentlich grössere Anzahl<lb/>
geprägt. Wären wir darauf sitzengeblieben, dann hätte man sie<lb/>
immer noch als Zahlungsmittel theoretisch in Verkehr setzen<lb/>
können. Natürlich wäre dann ein gewisses Risiko eingetreten,<lb/>
dass die Goldmünze die Silbermünze verdrängt hätte. Nach dem<lb/>
alten <name type="person" ref="per:145736">Gresham</name>'schen Gesetz "Gutes Geld verdrängt schlechtes".<lb/>
So weit glaube ich sind wir aber noch lange nicht. Die Goldmünzen<lb/>
wären auch in wesentlich grösserer Auflage in den Sparstrumpf resp.<lb/>
in die Sammlung gewandert. Was ich fürchte wird jetzt die<lb/>
Verärgerung sein, die letzten Endes auf <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> zurückschlagen<lb/>
kann und ich fürchte auch wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="33_1218_01" facs="33_1976-11-02_1218-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.11.1976</head>
         </div>
         <pb n="33_1218_02" facs="33_1976-11-02_1218-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="33_1230_01" facs="33_1976-11-02_1230-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Tagesordnung Jour fixe AK/ÖGB, 2.11.1976</head>
         </div>
         <pb n="33_1230_02" facs="33_1976-11-02_1230-02.jpg"/>
         <pb n="33_1230_03" facs="33_1976-11-02_1230-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 49. Ministerratssitzung, 2.11.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>