<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790726">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 26. Juli 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band49_1979-07-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-07-26">Donnerstag, 26. Juli 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="49-0851" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-26_0851.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_01">Donnerstag, 26. Juli 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_02">Dr. <rs type="person" ref="#per__113107">Walter</rs>, Fa. Porr, berichtet mir, dass am 12. Juli das erste Hotel<lb/>
mit 595 Mio. abgeschlossen ist und das zweite mit 660 Mio durch ein<lb/>
letter of intent ziemlich sicher. Porr und Universale hoffen, dass<lb/>
ich den Spatenstich im September durchführen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Ich möchte damit den offiziellen Besuch in<lb/>
Budapest gleich verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_04">Im Iran sind nur mehr 4 Österreicher in Teheran von Porr tätig. Es<lb/>
ist nicht ganz sicher, wie lange sie noch bleiben können, denn<lb/>
ständig werden die Büros besetzt und sie tätlich bedroht. Die Ar<lb break="no"/>beitsgemeinschaft mit der Firma Losinger, Schweiz, über den Sperrenbau ??<lb/>
ist jetzt in einer sehr prekären Situation. Die Österreichische Kontroll<lb break="no"/>bank, Dr. <rs type="person" ref="#per__150447">Ortner</rs>, und die Schweizer Finanzierung ERG<add>[= Exportrisikogarantie]</add> haben einen Vor<lb break="no"/>stoss beim Energieminister <rs type="person" ref="#per__150448">Taj</rs> unternommen. Dr. <rs type="person" ref="#per__150447">Ortner</rs> hoffte,<lb/>
dass er Kraft seiner Person und der Bankengewalt <rs type="person" ref="#per__150448">Taj</rs> zur Zahlung<lb/>
der 4.4 Mio. Rial verhalten kann. So hoch geht nach Berechnungen<lb/>
von Porr und Losinger die Verschuldung. Die Arbeitsgemeinschaft er<lb break="no"/>wartete eine Ehrenerklärung und vor allem die Schuldenanerkennung.<lb/>
Die Iraner haben ein neues Angebot gestellt, dass sie jetzt die Bauten<lb/>
fertigmachen müssen, wobei ihnen die Löhne und Materialkosten ersetzt<lb/>
werden sollten. Alles andere <choice><choice><sic>weirs</sic><corr>wird???</corr></choice></choice> weiter rausgeschoben. <rs type="person" ref="#per__150447">Ortner</rs> war<lb/>
sehr überrascht, als ihm der Energieminister <rs type="person" ref="#per__150448">Taj</rs> ein Protokoll vorleg<lb break="no"/>te, dass zwar nicht zeichnungsmässig in Ordnung, es fehlte die dritte<lb/>
Unterschrift, aber von 2 Vertretern der Arbeitsgemeinschaft anerkannt<lb/>
wurde. <rs type="person" ref="#per__150447">Ortner</rs> soll nach Aussage <rs type="person" ref="#per__113107">Walter's</rs> die Nerven verloren haben<lb/>
und sofort die iranische Stellungnahme anerkannt haben. <rs type="person" ref="#per__113107">Walter</rs> ersuchte<lb/>
mich ausdrücklich, ich sollte diese Mitteilung streng vertraulich<lb/>
behandeln und nicht bei der Kontrollbank intervenieren. Er wollte<lb/>
mich nur am Laufenden halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_05">Mit den beiden ÖMV-Vertretern <rs type="person" ref="#per__113068">Hochreiter</rs> und <rs type="person" ref="#per__150449">Rotter</rs> besprach ich die<lb/>
Preisanträge für Heizöl mittel, leicht und Flugbenzin, sowie die<lb/>
Versorgungslage. <rs type="person" ref="#per__113068">Hochreiter</rs> musste mir gegenüber zugeben, dass die<lb/>
Behauptung von GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, dass sie im Juli und im August wesentlich<lb/>
mehr liefern als im Vorjahr, nicht zutrifft. Im Juli haben sie<lb/>
<pb n="49-0852" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-26_0852.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nur 85.000 Tonnen ausgeliefert gegen 100.000 Tonnen im Vorjahr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113068">Hochreiter</rs> erklärte dies, dass der TÜV entsprechende Kontrollen<lb/>
verlangt hat. Im August beabsichtigen sie 115.000 Tonnen gegenüber<lb/>
105.000 Tonnen im Vorjahr auszuliefern. Zieht man beide Monate zusam<lb break="no"/>men, so waren im Vorjahr 205.000 Tonnen zur Verfügung, heuer, ob<lb break="no"/>wohl der Bedarf sicherlich gestiegen ist, nur 200.000. Für mich<lb/>
ist das wieder ein Beweis, wie sehr uns die ÖMV systematisch falsche<lb/>
Angaben liefert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Hier müssen wir uns ein eigenes Kontroll-<lb/>
und Meldesystem aufbauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_07">Bezüglich der Preise gab es dann mit den Preisunterausschussmit<lb break="no"/>gliedern, den Interessensvertretungen eine lange Debatte. Wir<lb/>
einigten uns aber dann darauf, dass bei mittel, 300 Schilling plus<lb/>
der Kürzung des Destillationsrabattes von 80 Schilling im gewogenen<lb/>
Durchschnitt und bei leicht 300 plus 77 in gewogenem Durchschnitt<lb/>
die Preise der ÖMV verbessert werden. Für Flugbenzin wurde der<lb/>
Preis um 400 Schilling erhöht. Um in Hinkunft Flugbenzin, der zu 80%<lb/>
exportiert wird, den Marktpreisen anpassen zu können, wir die ÖMV<lb/>
von München, Frankfurt, Milano und Zürich die Preise ständig erheben,<lb/>
und dem Unterausschuss melden. Dort wird kurzfristig der Flugbenzin<lb break="no"/>preis dann korrigiert. Der Versuch von Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs>, Handelskammer, den<lb/>
ich tatkräftigst unterstützte, den Flugbenzin überhaupt freizugeben,<lb/>
war nicht erfolgreich, da die Gewerkschaft, <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, und Arbeiterkammer,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114598">Hruby</rs> und <rs type="person" ref="#per__112965">Maurer</rs>, sich heftigst dagegen aussprachen. Die ÖMV-Ver<lb break="no"/>treter erklärten sich bereit, die Auslieferung an Heizöl nach den<lb/>
Monaten und den Hauptabnehmern von Oktober bis Juli zur Verfügung zu<lb/>
stellen. Zur aller Überraschung wurde in unserer Aussenhandels<lb break="no"/>statistik für Mai ein Export von Dieseltreibstoff, 41.4 Tonnen fest<lb break="no"/>gestellt. Dr. <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> hat sofort veranlasst, dass wir die genauen<lb/>
Unterlagen vom Statistischen Zentralamt dafür bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte auf die Aufstellung und auf die Ex<lb break="no"/>portunterlagen achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_09">Eine weitere Besprechung ohne ÖMV, mit den Heizölhandel unter Füh<lb break="no"/>rung vom Obmann der Sektion Handel, <rs type="person" ref="#per__150450">Spindel</rs>, brachte nicht das ge<lb break="no"/>wünschte Ergebnis. Eine perzentuelle Anerkennung der Spannen wurde<lb/>
von der Arbeiterkammer und ÖGB verständlicherweise abgelehnt. Die<lb/>
notwendigen Unterlagen, um die absolute Spanne zu erhöhen, wurde aber<lb/>
<pb n="49-0853" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-26_0853.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>vom Heizölhandel nicht beigebracht. Wir einigten uns, dass der<lb/>
Preisunterausschuss Verhandlungen nach Vorlage der Unterlagen fort<lb break="no"/>setzen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_10">Dr. <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs>, Unilever, und <rs type="person" ref="#per__130189">Erhart</rs> von der Firma Ebhart &amp; Herout<lb/>
Margarinefabrik der landwirtschaftlichen Genossenschaften depo<lb break="no"/>nierten bei mir, dass sie unmöglich die beabsichtigte Regelung,<lb/>
Übernahme der 15.000 Tonnen Ölfrüchte zustimmen könnten. Bis jetzt<lb/>
war es so, dass die 6.000 Tonnen zur Hälfte von der Margarine und<lb/>
zur Hälfte von den Speiseölerzeugern getragen wurde. Jetzt soll von<lb/>
den 15.000 9.000 Margarineindustrie und nur 6.000 die Speiseölindu<lb break="no"/>strie übernehmen. Dies hat <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> scheinbar, weil er mit seinen<lb/>
Vorschlägen bei den Vorsitzenden der Arbeitsgemeinschaft Raps, <rs type="person" ref="#per__113126">Hirsch</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>,<lb/>
nicht durchgekommen ist, den Dr. <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> von der Unilever mitgeteilt,<lb/>
Da zwischen <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> und <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> grosse persönliche, aber auch<lb/>
sachliche Differenzen existieren, hat <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> dies nicht akzeptiert,<lb/>
sondern sich gleich an mich gewandt. Ich teilte ihm mit, dass eine<lb/>
endgültige Vereinbarung noch nicht vorliegt. Da der Vertreter der<lb/>
Arbeitsgemeinschaft Raps, <rs type="person" ref="#per__113126">Hirsch</rs>, nur eine 2-Schilling-Subvention<lb/>
pro Kilogramm akzeptieren will, wird es zu neuerlichen Verhandlungen<lb/>
kommen müssen. Ich habe von dieser Situation sofort die Landwirt<lb break="no"/>schaftsseite verständigt. Zu meiner grössen Verwunderung hat mir<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs>, Präsidentenkonferenz, dann telefonisch mitgeteilt, dass<lb/>
trotz meines Avisos, es müssten zuerst zwischen <rs type="person" ref="#per__113126">Hirsch</rs> und <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs><lb/>
noch Verhandlungen stattfinden, er mit den verantwortlichen Dir. <rs type="person" ref="#per__133632">Haupt</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add><lb/>
von der Landwirtschaftskammer Niederösterreich, die Preise bereits<lb/>
angeblich den Bauern mitgeteilt hat. Ich habe <rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs> ausdrücklich von<lb/>
einer solchen Vorgangsweise abgeraten und festgestellt, dass er aus<lb break="no"/>schliesslich dafür die Verantwortung trägt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__114739">Goldmann</rs> soll sich genau informieren, wie<lb/>
es weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_12">Die Firmenvertreter <rs type="person" ref="#per__135654">Pruscha</rs> und <rs type="person" ref="#per__97787">Nouza</rs>, die zur Hälfte Besitzer von<lb/>
AVANTI sind, wollen jetzt über die Pipeline Rijeka, entweder unga<lb break="no"/>rische Raffinerie oder tschechische, vielleicht auch jugoslawische<lb/>
Raffinerie 300.000 Tonnen algerisches Öl bringen und dort ver<lb break="no"/>arbeiten lassen. Damit sie nicht dafür dann Zoll zahlen müssen, soll<lb/>
dies als ein passives Veredlungsgeschäft Österreichs gelten. MR <rs type="person" ref="#per__131025">Egger</rs><lb/>
vom Finanzministerium hat aber verlangt, dass dafür dieses Öl zuerst<lb/>
<pb n="49-0854" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-26_0854.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in Österreich sein müsste. <rs type="person" ref="#per__135654">Pruscha</rs> meint, dann müsste man von<lb/>
der Pipeline das Öl in einen Tanker pumpen, damit nach Hainburg<lb/>
fahren und dann von Hainburg wieder zurück in die CSSR oder nach<lb/>
Ungarn. MR <rs type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</rs> wird versuchen, ob er mit dem Finanzministerium<lb/>
darüber eine Lösung finden kann. Die Firma AVANTI wird nach Mittei<lb break="no"/>lung der beiden unrichtig beschuldigt, österreichisches Öl im<lb/>
Ausland raffinieren zu lassen und die Produkte nicht nach Österreich<lb/>
zu bringen. Derzeit haben sie mit der Raffinerie in <choice><choice><sic>Garone</sic><corr>?</corr></choice></choice>, Genua,<lb/>
einen Vertrag, dass 100.000 Tonnen Rohöl aus Algerien verarbeitet<lb/>
wird. Davon werden die Heizöle in Italien gelassen, weil man sie<lb/>
nicht nach Österreich hat bringen können. Die 25.000 Tonnen Benzin,<lb/>
werden restlos nach Österreich gebracht und in ihren Tabakstellen.<lb/>
5% Anteil am Gesamtverbrauch verkauft. Gasöl war in der Vergangen<lb break="no"/>heit nicht möglich in Österreich zukaufen, weshalb sie langfristige<lb/>
Verträge mit der Schweiz und Süddeutschland haben, die sie eben jetzt<lb/>
auch einhalten müssen. Wenn sie eine Chance bekommen, die 300.000<lb/>
Tonnen algerisches Öl in einem Oststaat verarbeiten zu können, werden<lb/>
sie alle Produkte nach Österreich einführen. Ihre Absicht war ja, die<lb break="no"/>se 300.000 Tonnen Rohöl in der Raffinerie Schwechat verarbeiten zu<lb/>
lassen, dies wurde bis jetzt aber von GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> ganz strikte abgelehnt<lb/>
Ich bin aber überzeugt, dass jetzt <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> Überlegungen anstellt, wie<lb/>
er diese Durchlöcherung seines Imperiums durch Aufnahme von AVANTI<lb/>
überwinden kann. Angeblich hat er ein Kaufangebot an AVANTI gerichtet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__135654">Pruscha</rs> wäre bereit darauf einzusteigen, wie er sich auch ausdrückte,<lb/>
ist er schon sehr alt, dagegen will <rs type="person" ref="#per__97787">Nouza</rs> auf gar keinen Fall seine<lb/>
Selbständigkeit aufgeben. Alle anderen Diskonter ausser Stroh sind<lb/>
bereits von MULTIS oder der ÖMV direkt und indirekt aufgekauft, resp.<lb/>
abhängig. Wie ich jetzt erfahren habe, auch die ÖMV beabsichtigt,<lb/>
sich mit der EBS zu arrangieren, d.h. sich irgendwie daran zu be<lb break="no"/>teiligen, bin ich fest davon überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> überall mit 2<lb/>
Zungen spricht. Seine Leute lässt er noch gegen das Alkoholprojekt<lb/>
mit aller Vehemenz auftreten und er arrangiert sich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_13"><rs type="person" ref="#per__131053">Stemberger</rs> von der Firma Shell Internationale Kohle, berichtet mir,<lb/>
dass die Firma Shell Austria sich an Shell International Kohle<lb/>
mit 15% und der Pipeline beteiligen will. Die Pipeline soll vom<lb/>
Hafen Triest Monfalcone oder sonst wo bis Österreich geführt werden,<lb/>
mit einer Investition von 7 Mia. Schilling würden alle Hafenanlagen<lb/>
bis zur Pelletierung, d.h. Wiedererzeugung von fester Kohle, am Ende<lb/>
<pb n="49-0855" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-26_0855.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Pipeline die Kohlenversorgung Österreichs in Zukunft sichern.<lb/>
Die Frage ist nur, wer die mindestens 5 Mio. Tonnen abnimmt. <rs type="person" ref="#per__131053">Stemberger</rs><lb/>
hofft, dass er mit der Elektrizitätswirtschaft als Hauptabnehmer<lb/>
einig wird. Hier bin ich mir nicht ganz klar, wie die Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft, wenn sie jetzt mit Polen abschliesst, dann noch zusätz<lb break="no"/>lich Kohle von Shell International übernehmen kann. Die Shell ver<lb break="no"/>kaufen jetzt schon über 1 Mio. in Italien, Frankreich, Niederlande,<lb/>
Belgien und Norwegen aus Südafrika. Die Dänen dürften den Boykott<lb break="no"/>beschluss der UNO gegen Südafrika einhalten, weshalb diese aus<lb/>
Australien über Shell International Kohle entsprechende Kohlenmengen<lb/>
geliefert bekommt. Die Firma wird jetzt eine Studiengesellschaft<lb/>
einsetzen, was ich sehr begrüsst habe. Vielleicht kommt wirklich<lb/>
die Shell weiter, oder es wird zumindestens ein gewisser Druck ausge<lb break="no"/>übt, dass die Polen und Tschechen mit ihrer Pipeline weiter tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass Dich von <rs type="person" ref="#per__131053">Stemberger</rs> ständig am Laufenden<lb/>
halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_15">Herr <rs type="person" ref="#per__113123">Moskovics</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> hat sich bei mir wegen meines Schwagers <rs type="person" ref="#per__150451">Elkan</rs>, der jetzt<lb/>
in Pension geht und sozusagen alles einklagen will, über diese Vor<lb break="no"/>gangsweise besschwert. Ich erklärte ihm sofort, damit habe ich<lb/>
nichts zu tun. Ich hatte seinerzeit auch <rs type="person" ref="#per__113123">Moskovics</rs> nicht angerufen,<lb/>
dass er ihn einstellen soll, dies hat er sicherlich überlegend, damit<lb/>
könnte er einen besonders guten Draht ins Handelsministerium haben,<lb/>
selbständig getan. <rs type="person" ref="#per__150451">Elkan</rs> behauptet mir gegenüber, er hätte ihm die<lb/>
besten Geschäfte gebracht, was ich allerdings, <rs type="person" ref="#per__113123">Moskovics</rs> recht<lb break="no"/>gebend, bezweifle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_16"><rs type="person" ref="#per__113123">Moskovics</rs> ersucht mich um Unterstützung eines Staatsbürgerschafts<lb break="no"/>ansuchen eines ungarischen Flüchtlings, der heute grosse Geschäfte<lb/>
für Österreich macht, wie auch die BAWAG in einem Schreiben bestätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte wenn die notwendigen Unterlagen vorliegen,<lb/>
normalen Weg einschlagen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0856" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-26_0856.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_18">MR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> berichtet mir, dass jetzt mit dem Sozialplan WTK zwi<lb break="no"/>schen Betriebsrat, Gewerkschaft und Unternehmungsleitung ein<lb/>
Einvernehmen erzielt werden konnte. Die WTK wird in den nächsten<lb/>
10 Jahren 85 Mio. Schilling aufwenden müssen, bei einer Lohn- und Ge<lb break="no"/>haltssumme von 179 Mio. Schilling, um für die Pension der Beschäf<lb break="no"/>tigten eine Höherversicherung zu ermöglichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_19"><rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> beschwert sich mit Recht bei mir, dass die Vertretung von<lb/>
SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, aber auch seine, so geregelt wurde, dass er sich dis<lb break="no"/>kriminiert fühlt. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat leider auch mit <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> kein gutes Ge<lb break="no"/>sprächsklima und es kommt daher bei Kleinigkeiten, aber auch bei<lb/>
wichtigen Fragen stets zu Reibereien. Mir ist die Vorgangsweise des<lb break="no"/>halb unerklärlich, denn ich habe ausdrücklich SChef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> und <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs><lb/>
gefragt, ob die vorgesehene Regelung im Einvernehmen erstellt wurde.<lb/>
Beide haben mir dies bejaht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> darüber sprechen und in Hin<lb break="no"/>kunft immer <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> konsultieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_21">Im Jour-fixe AK und ÖGB wurde einvernehmlich festgelegt, dass über<lb/>
die BÜRGES-Richtlinien inklusive Tabakverschleiss, Boutiquen,<lb/>
Friseure usw. eine Sitzung im September unter Vorsitz von MR <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs><lb/>
erfolgen soll, um eine einheitliche Linie für Arbeiten und dann auch<lb/>
in der BÜRGES zu vertreten. Seitdem der Katalog weggefallen ist,<lb/>
sagt das Finanzministerium, aber auch Beamte des Handelsministeriums<lb/>
es hat jeder einen Förderungsanspruch. Die AK und ÖGB möchten aber<lb/>
eine gewisse Bedarfsprüfung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> soll die entsprechenden Vorbe<lb break="no"/>reitungen so treffen, dass wir tatsächlich Einvernehmen mit allen<lb/>
erzielen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_23">Dkfm. <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> ist einverstanden, dass nicht wie ursprünglich von <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs><lb/>
beabsichtigt, der Laib-Brot um 60 Groschen und er Wecken-Brot um 50<lb/>
Groschen erhöht wird, sondern da die Brotindustrie darauf insistiert,<lb/>
der Wecken um 60 Groschen und der Laib um 50 Groschen erhöht werden<lb/>
sollen. <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> hat alles vorbereitet und ist sehr froh, dass er diese<lb/>
Möglichkeit hat. Dadurch kann er die Preisverhandlungen so weit ab<lb break="no"/>schliessen, dass ich dann nur mehr zum gegebenen Zeitpunkt die Ver<lb break="no"/>ordnungen unterschreiben muss. Er selbst war sehr besorgt, ob er,<lb/>
<pb n="49-0857" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-26_0857.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>weil er ein sehr gewissenhafter Beamter ist, vor Abschluss noch<lb/>
auf seine lang gebuchte Charterreise nach London fliegen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_24">Bezüglich der Zuckeralkohol-Projekte und der sonstigen Alkohol<lb break="no"/>projekte und der sonstigen Alkohol-Projekte kommt es zu einer<lb/>
heftigen Diskussion. AK und ÖGB lehnen bis jetzt alle diese Pro<lb break="no"/>jekte ab. Dies ist allerdings erst in den letzten Woche festzu<lb break="no"/>stellen. Vorher haben sie bei meinen ständigen Informationen sich<lb/>
niemals konkret dagegen ausgesprochen, sondern immer nur Kalku<lb break="no"/>lationsbedenken angemeldet. Tatsächlich möchte GD <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> von der<lb/>
ÖIAG von mir jetzt eine endgültige Entscheidung, ob ich bereit bin,<lb/>
den auch von der Zuckerindustrie nationalen Programm, Bewirtschaftung<lb/>
Beimischung, Fondsregelung usw. zuzustimmen. Ich erklärte nach wie<lb/>
vor, dass ich den einzigen Schritt, den ich mir vorstellen kann,<lb/>
einen gewissen Schutz für Import von Benzin, wenn dieser wesentlich<lb/>
unter dem österreichischen Raffinerieabgabepreis liegt, vorstellen<lb/>
kann. Alles andere muss die Firma, sei es EBS, sei es Agrarindustrie,<lb/>
sei es die Zuckerindustrie mit der Ölwirtschaft sich auf privat<lb break="no"/>wirtschaftlicher Basis ausmachen. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> glaubt, dass dies nicht<lb/>
gehen wird. Ich habe immer den Standpunkt vertreten, dass erst zu<lb/>
allerletzt, wenn die privatwirtschaftlichen Gespräche abgeschlossen<lb/>
sind und es sich herausstellt, dass man eben einen ganz geringen<lb/>
Schutz irgendwo braucht, diesen bereit bin, dann zu diskutieren.<lb/>
Von vorneherein schon nationale Versorgungsprogramme zu deklarieren,<lb/>
wo dann alle anderen sich Supergewinne sichern können, bin ich<lb/>
nicht bereit zu vertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte dies auch mit aller Deutlichkeit in<lb/>
der Sektion V deponieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-07-26_26"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="49_0850_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-26_0850-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.7.1979</head>
         </div>
         <pb n="49_0850_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-07-26_0850-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>