<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800425">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 25. April 1980 bis Sonntag, der 27. April 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-04-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-04-25" to="1980-04-27">Freitag, 25. April 1980 bis Sonntag, 27. April 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-10-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0508" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0508.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_01">Freitag, 25. April bis Sonntag, 27. April 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_02">Beim Jour fixe in der Bundeshandelskammer hat <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mir mit<lb break="no"/>geteilt, daß sie jetzt wegen der Textileinfuhrscheine noch einmal<lb/>
eine Besprechung in der Handelskammer haben werden und dann wahr<lb break="no"/>scheinlich 2 Minderheitsgutachten bekommen. Die Handelskammer<lb/>
will unbedingt eine Erhöhung der Einfuhrgrenze von S 4000 auf<lb/>
S 20.000, wenn die Textileinfuhrscheine nicht überhaupt verschwin<lb break="no"/>den können. Ich habe ihm die Aktennotiz von MR <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs><add>[evtl. auch Fischer, Gertrude]</add> übergeben,<lb/>
der eine Änderung im Interesse der Textilindustrie entschieden<lb/>
ablehnt. Bei dieser Gelegenheit habe ich auch gleichzeitig mitge<lb break="no"/>teilt, daß VÖEST-Alpine 17.000 Hosen aus der DDR nur erst und ein<lb break="no"/>mal einführt. Textilien für ihren eigenen Gebrauch wie z.B.<lb/>
Gradl, aber auch <choice><choice><sic>Hand-Tutcher</sic><corr>Handtücher?</corr></choice></choice> wird die VÖEST-Alpine über ihre<lb/>
Handelsfirma Intertrading weiterhin wahrscheinlich importieren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ärgert sich furchtbar, daß die Großen sich alles rich<lb break="no"/>ten, die Textilindustrie selbst Fertigwaren importiert und nur<lb/>
bei den Kleineren die administrativen Schwierigkeiten sich ar<lb break="no"/>beitsmäßig so ungünstig auswirken. Er möchte unbedingt dem Textil<lb break="no"/>handel ein Entgegenkommen zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Nach Vorlegen der Gutachten eigene inter<lb break="no"/>ministerielle Sitzung einberufen lassen. Vorher aber mit mir spre<lb break="no"/>chen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_04">Ich verwies darauf, daß die Kleinen im Handelsministerium sehr<lb/>
wohl geschützt werden. Jetzt verlangen die Banken und Kreditinsti<lb break="no"/>tute eine neuerliche Erhöhung für die Bürges-Kreditobergrenze<lb/>
von 8,5 % auf 10,5 %. Begründet wird dies nicht zuletzt deshalb,<lb/>
weil die Zinsen überall sehr gestiegen sind, AIK, Landwirtschafts<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hat für diese Agrarinvestitionskredite von 8,5<lb/>
auf 9,75 erhöht und die Spesenverrechnung von 1/4 auf 3/8. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallin<lb break="no"/>ger</rs> und <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> sind sehr einverstanden, daß <choice><choice><sic>sich</sic><corr>ich</corr></choice></choice> diese 10 1/2 %<lb/>
nicht genehmige. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> hat klipp und klar erklärt,<lb/>
darüber wird nicht einmal verhandelt. Leider ist bei der Stamm<lb break="no"/>aktion und der Fremdenverkehrssonderkreditaktion die Regelung 3 %<lb/>
<pb n="54-0509" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0509.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>über die Bankrate, also derzeit 9 1/2 %, liegt auch noch wesent<lb break="no"/>lich unter den AIK-Kreditkosten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_05">Im ERP-Verfahren will man ebenfalls den 5 %-igen Zinssatz um<lb/>
mindestens 1 % erhöhen. Eine andere Idee besteht sogar darin,<lb/>
eine Gleitklausel für die Zinsen einzuführen. Dagegen würde ich<lb/>
mich entschieden aussprechen. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> hat mir dann mit<lb break="no"/>geteilt, daß hier zwar nicht eine richtiggehende Gleitklausel<lb/>
mit ständiger Änderung, wohl aber die Absicht bestanden hat, 3 %<lb/>
unter den Zinssatz für Bundesanleihen zu gehen. Bundeskanzler<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat dies abgelehnt und meinte, man dürfe nur einmal bei<lb/>
Programmgenehmigung auch den Zinssatz ändern, diesen aber dann,<lb/>
so wie jetzt eben mit 5 %, mit 6 % festsetzen. Der Anteil des<lb/>
ERP-Verfahrens wird immer geringer, früher war er 27 % des Bud<lb break="no"/>gets, jetzt ist er auf 8 % zurückgeschrumpft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Bitte die gesamten Kreditbestimmungen sam<lb break="no"/>meln und dann mit mir besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_07">Ich habe Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> neuerdings klar gemacht, daß ich nur<lb/>
dann nach Brüssel wegen der Beitrittsverhandlungen Griechenland-<lb/>
EG, und damit Auswirkung auf Österreich, fahre, wenn er und falls<lb/>
die Landwirtschaft dies auch will, dann Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> mitfährt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> wird das ganze Problem mit der Landwirtschaft, wenn ich<lb/>
so sagen darf, parteipolitisch besprechen. Ich habe ihn nicht im<lb/>
Unklaren gelassen, daß ich nicht bereit bin, die von vornherein<lb/>
aussichtslosen Versuche auf Änderung zu unternehmen und dann im<lb/>
Parlament dafür attackiert werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_08">Gen.Sekr <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> ersuchte, daß in der Arbeitsgruppe für Jugoslawien,<lb/>
die für 30. Mai einberufen wurde, insgesamt werden 3 Untergruppen<lb/>
gebildet, keine Hektik vorherrschen sollte. Er fürchtet, daß<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> jetzt in Erfüllung des <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>-Wunsches, sofort<lb/>
eine optimale Lösung den Jugoslawen vorschlagen wird. Ich ver<lb break="no"/>sicherte ihm, daß höchstens über den kleinen Grenzverkehr und Er<lb break="no"/>höhung der Messekontingente, eine Forderung, die von der steirischen<lb/>
Landesregierung stets gekommen ist, verhandelt wird. Bei der<lb/>
<pb n="54-0510" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0510.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Messeeröffnung in Graz konnte ich dann tatsächlich feststellen,<lb/>
daß sowohl LH Niederl als auch der Messepräsident <rs type="person" ref="#per__123821">Höller</rs> mit<lb/>
einer solchen Vorgangsweise sehr einverstanden sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_09">Bezüglich der Benzinpreiserhöhung 80 Groschen inkl. 30 Groschen<lb/>
Mineralölsteuer und 40 Groschen Ofenheizöl-Preiserhöhung erklärte<lb/>
ich der Handelskammer dezidiert, dies wird nur durchgeführt, wenn<lb/>
die Handelskammer und die ganze Preiskommission dieser Lösung<lb/>
zustimmt. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> meinte, ich wollte mich hier scheinbar auch poli<lb break="no"/>tisch absichern und er müsse verlangen, daß insbes. auch für die<lb/>
Tankstellen etwas geschieht. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> war mit der von Mineralöl<lb break="no"/>industrie vorgeschlagenen Lösung, in der Handelskammer wird diese<lb/>
Aufteilung der 80 Groschen dann erfolgen, nicht sehr erfreut.<lb/>
Ich habe MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> deshalb neuerdings dann erklärt, eine Lösung<lb/>
kommt nur infrage, wenn in der Preiskommission von allen Beteilig<lb break="no"/>ten zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_10">Zu meiner größten Überraschung ist dies dann Freitag nachmittags<lb/>
tatsächlich geglückt. Nach etlichen telefonischen Rückfragen hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> mir versichert, daß <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> ein solches Einvernehmen zu<lb/>
meiner größten Verwunderung erreichen konnte. Die Ölindustrie<lb/>
wird sicherlich aber nach Einführung dann der 30 Groschen Mineral<lb break="no"/>ölsteuererhöhung mit neuerlichen Preisanträgen kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Frag nach, wie jetzt die Mineralölsteuer<lb break="no"/>erhöhung abgewickelt werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_12">Bei einem guten Aufhänger habe ich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> auf die<lb/>
Methoden der Arbeitnehmervertreter in der Ausschreibungskommission<lb/>
aufmerksam gemacht. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat nichts gewußt, <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> dürfte<lb/>
schon eine Information besessen haben. Er meinte, die Absicht<lb/>
der Bestellung eines sozialistischen neuen Sektionschefs hat zu<lb/>
dieser Reaktion geführt. Mein Hinweis, daß MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> aus dem<lb/>
jetzt in der Verbundgesellschaft übernommenen Koordinator für die<lb/>
Elektrizitätswirtschaft mit dem Handelsministerium, also eine<lb/>
wichtige Nebenbeschäftigung, ausgeschieden ist, wird zur Kenntnis<lb/>
genommen, natürlich will sich die Handelskammer wegen des unquali<lb break="no"/><pb n="54-0511" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0511.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>fizierten Verhaltens der Personalvertreter nicht äußern. Mein<lb/>
Hinweis, daß ich von den Personalvertretern, ob schwarzen, jetzt<lb/>
auch sozialistische Fraktion, hart attackiert werde und damit<lb/>
zeigt, daß ich mich von den politischen Überlegungen nicht aus<lb break="no"/>schließlich leiten lasse, veranlaßt <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> dazu zu sagen, dies<lb/>
hätte ich mir alles bestellt. Ich habe ihn selbstverständlich we<lb break="no"/>der den Brief der Fraktion an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> lesen lassen, noch den In<lb break="no"/>halt im einzelnen mitgeteilt. Ich informierte ihn nur so neben<lb break="no"/>bei, daß auch ich hart wegen der Personalpolitik von der soziali<lb break="no"/>stischen Fraktion attackiert werde. Die einzige Reaktion von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> darauf war, ich hätte mir diesen Brief sicherlich be<lb break="no"/>stellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_13">Mit Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> habe ich in Draßburg dann über das<lb/>
Ausscheiden der ÖVP-Personalvertreter aus der Ausschreibungskommis<lb break="no"/>sion aus den zu erwartenden Attacken deshalb vielleicht sogar<lb/>
im Parlament durch eine dringliche Anfrage usw. gesprochen. Da<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> jetzt monatelang krank war und die Sektion schon<lb/>
dringendst einer endgültigen festen <choice><choice><sic>Führen</sic><corr>Führung?</corr></choice></choice> bedarf, wird eine Ent<lb break="no"/>scheidung unbedingt in der nächsten Zeit fällig. Ich werde trotz<lb break="no"/>dem, wie ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> versicherte, alle formellen Zeiten unbedingt<lb/>
einhalten. Bezüglich der Bestellung des Sektionschefs in der Ener<lb break="no"/>giesektion war <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vollkommen damit einverstanden, daß ich<lb/>
dies ausschließlich in meinem Ministerium abzuwickeln und auch<lb/>
zu entscheiden habe. Auch hier hoffe ich, wie ich ihm sagte, auf<lb/>
einen entsprechenden Vorschlag der Ausschreibungskommission.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_14">Die Generalversammlung der Fremdenverkehrsdirektoren in Baden<lb/>
gab mir Gelegenheit über ganz etwas anderes zu referieren, als in<lb/>
der Tagesordnung und im gedruckten Programm vorgesehen war. Dort<lb/>
wollte man von mir ein Riesenreferat haben, ob die Gemeinde Frem<lb break="no"/>denverkehrsämter oder Gebietsverbände ein gewerberechtliche klei<lb break="no"/>ne Reisebürokonzession bekommen können. Ich habe, wir mir <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
aufgeschrieben hat, einleitend erklärt, darüber sollten sie dann<lb/>
mit Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> verhandeln. Angeblich nämlich hat Sekt.Chef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> gegenüber versichert, bis Jahresende könnte diese<lb/>
gewünschte Regelung in der Gewerbeordnung gesetzmäßig verankert<lb/>
<pb n="54-0512" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0512.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden. Ich kann mir nicht sehr gut vorstellen, daß wegen dieser<lb/>
Kleinigkeit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> tatsächlich heuer nicht die Gewerbeordnung<lb/>
novellieren möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte klär dies.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_16">Den Fremdenverkehrsdirektoren setzte ich die Wünsche der Handels<lb break="no"/>kammer, ständigen Vertreter im Direktorium und auch den Wunsch<lb/>
der Bundesländer auf Erweiterung des Direktoriums um ihre Vertre<lb break="no"/>ter auseinander. Weiters verwies ich dann auf den österreichi<lb break="no"/>schen Fremdenverkehrstag. In einer lebhaften Diskussion wurden<lb/>
dann alle weiteren Probleme, Incominggesellschaft, Computerreser<lb break="no"/>vierung durch Staat, Vorarlberg, Ferienhäuserprobleme im Wald<lb break="no"/>viertel, Infrastrukturverbesserungen, Chartereinflugmöglichkei<lb break="no"/>ten, Ausbildungsfragen, deutsche Sozialversicherungsbeiträge<lb/>
für Kururlaub in Österreich usw. besprochen. Der Bundesverband<lb/>
der Kur- und Fremdenverkehrsdirektoren hat auch die neuen Organe<lb/>
gewählt, <rs type="person" ref="#per__123823">Debene</rs> ist wieder Präsident und ich habe ihnen zum Ein<lb break="no"/>stand die gewünschten Kostenzuschüsse zu ihrer Publikation, bis<lb/>
zu S 20.000 wurde beantragt, zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs> und <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte den endgültigen Betrag<lb/>
vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_18">Den Fremdenverkehrsdirektoren habe ich dann das Angebot gemacht,<lb/>
damit es nicht heißt, ich würde nur gewisse Gegenden, und womög<lb break="no"/>lich parteipolitisch beabsichtigt, gewisse Gemeinden besuchen<lb/>
und mit ihnen wandern, daß ich jedermann zur Verfügung stehe,<lb/>
soweit es zeitlich von Dr. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs>, der dafür bei mir verantwort<lb break="no"/>lich ist, untergebracht werden kann. Dieses Anbot hat allgemeine<lb/>
befriedigende Zustimmung ausgelöst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_19">Bei der Messeeröffnung habe ich Hofrat <rs type="person" ref="#per__123822">Gaisbacher</rs> getroffen. Die<lb break="no"/>ser war sehr überrascht zu erfahren, daß wir die beabsichtigte<lb/>
Österreichische Fremdenverkehrswerbung "Wanderung mit deutschen<lb/>
Journalisten" ohne eine Wandereinlage mit Rad absolvieren sollen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> erklärte, daß die Österr. Fremdenverkehrswerbung, Dr.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0513" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0513.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_20"><rs type="person" ref="#per__97559">Hofbauer</rs>, dies vorgeschlagen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Du siehst, die Steirer wollen eine Rad<lb break="no"/>wanderung. Bitte mit ÖFVW besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_22">Der nicht zuletzt auf Wunsch <rs type="person" ref="#per__108746">Haffners</rs> durchgeführte Flug nach<lb/>
Weißkirchen zur Staatswappenverleihung der Fa. Kufner war ein<lb/>
wenig desorganisiert. Hätten wird, wie ich immer vorschlug, die<lb/>
Strecke mit dem Auto zurückgelegt, wären wir vielleicht länger<lb/>
gefahren, aber ich wäre sicherlich auch nicht später hingekommen.<lb/>
Da der Hubschrauber nicht fliegen konnte, mußten wir mit einem<lb/>
Jet von Schwechat nach Graz, dort sollte dann der Hubschrauber<lb/>
stehen, was auch wieder nicht der Fall war, weshalb ein Auto ge<lb break="no"/>mietet wurde, um den deutschen Botschafter mit seiner Frau und<lb/>
den Präsidenten der Deutsch-Österreichischen Handelskammer, <rs type="person" ref="#per__97553">Hinter<lb break="no"/>egger</rs>, mit seiner Frau nach Weißkirchen zu bringen. Da ein<lb/>
Chauffeur, trotzdem wir eine Stunde warteten, auch wieder nicht<lb/>
anwesend war, wollte ich schon selbst chauffieren, was der<lb/>
deutschen Botschafterin ungeheuer imponierte. Die Fa. Kufner er<lb break="no"/>zeugt Zwischeneinlagen für Anzüge und Kostüme und ist ein kleiner<lb/>
Multi. In Amerika, Mexiko, Taiwan, außer eben in Österreich und<lb/>
dem Stammhaus in München, eigene Produktionsstätten und eine welt<lb break="no"/>weite Vertriebsorganisation. Vor 21 Jahren in Hallein der erste<lb/>
Schritt nach Österreich und dann im 65-er Jahr nach Weißkirchen.<lb/>
Ursprünglich 25 Beschäftigte, jetzt schon über 175 und in kürze<lb break="no"/>ster Zeit 200 bei ca. S 90 Mio. Investitionen. Nach der Betriebs<lb break="no"/>besichtigung, gearbeitet wird in 3 Schichten, eine riesen Feier<lb/>
mit allen Angestellten, vielen Freunden des Herrn <rs type="person" ref="#per__123825">Kufner</rs>, aus<lb/>
St. Anton und anderen war <rs type="person" ref="#per__123824">Karl Schranz</rs> mit eingeflogen, der aller<lb break="no"/>dings dann wieder nach Wien mit dem Jet zurückflog, eine riesen<lb/>
Veranstaltung. Da man an <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> die Auskunft gegeben hatte, der<lb/>
Jet würde nur wegen mir zurückfliegen, hatten wir beschlossen<lb/>
in Weißkirchen zu übernachten. Dies war der größte Fehler. Wir<lb/>
lagen in einem Gasthaus unmittelbar neben der Kirche, scheinbar<lb/>
war dies früher der Kirchfriedhof und die Kirchglocke schlug aber<lb/>
alle 1/4 Stunden so laut, daß keiner ein Auge zumachen konnte.<lb/>
Selbst ich bin von den heimkehrenden feiernden Gästen um 1 Uhr<lb/>
wach geworden und dann konnte ich auch nicht mehr einschlafen.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0514" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0514.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_23">Ich glaube, daß wir im Interesse des Fremdenverkehrs versuchen<lb/>
sollten, mit der Kirche und den Ortsverbänden zu erreichen, daß<lb/>
das Geläute und Schlagen der Uhr in den Nachtstunden unbedingt<lb/>
abgestellt werden sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_25">Der Bürgermeister von St. Anton ersuchte mich um eine Unterstützung.<lb/>
Am 31. Mai wird eine Musikkapelle mit 50 Mann, 4 Schilehrern und<lb/>
2 Funktionären zum Defilee der abdankenden Königin <rs type="person" ref="#per__124043">Juliana</rs> in die<lb/>
Niederlande reisen. Als einzige außerniederländische Musikkapelle<lb/>
können sie dort für St. Anton und Österreich entsprechende Propa<lb break="no"/>ganda machen. Die Kosten von S 150.000 sind nicht annähernd noch<lb/>
gedeckt. Ich versprach dem Bürgermeister, mit dem ich einmal in<lb/>
St. Anton eine Bürgerversammlung bestritten hatte, zu helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte versuche bei der Österreichischen<lb/>
Fremdenverkehrswerbung einen kleinen Betrag als Zuschuß zu er<lb break="no"/>reichen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_27">Beim Frühstück in der Burg resp. beim Mittagessen im Steirerhof<lb/>
hatte ich Gelegenheit mit LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> über die Partei und<lb/>
Regierungsumbildung in der Steiermark zu reden. Er ist über die<lb/>
Nationalratsabgeordnete <rs type="person" ref="#per__124044">Jolanda Offenbeck</rs> sehr verärgert und meint,<lb/>
er wird sie keinesfalls für ein Landesregierungsmitglied vorschla<lb break="no"/>gen. Unbestritten dagegen ist für seine Nachfolge der derzeitige<lb/>
Landessekretär des ÖGB, <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs>. <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> ist sehr verärgert und<lb/>
meint, er hätte zeitlebens seit 36, wo er zur illegalen Partei<lb/>
gekommen ist, stets alle Unbillen auf sich genommen und müsse<lb/>
jetzt feststellen, daß nur Manager, Karrieristen, keine grundsatz<lb break="no"/>treuen Genossen sich um Spitzenpositionen bewerben und auch er<lb break="no"/>reichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_28">Eine ähnliche Bemerkung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch nicht auf den steirischen<lb/>
Nachfolgekampf, sondern ganz allgemein bei seiner Ankunft in<lb/>
Draßburg mir gegenüber geäußert, als er meinte, er käme jetzt ge<lb break="no"/>rade von den Sozialistischen Freiheitskämpfern. Dort seien noch<lb/>
Idealisten sozusagen im Ausgedingestüberl der Partei, die die<lb/>
<pb n="54-0515" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0515.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Reinheit der Partei aufrechterhalten wollen und die ausschließlich<lb/>
selbstlos sich seinerzeit und teilweise auch jetzt noch für die<lb/>
Partei zur Verfügung stellen. Generationswechsel und Ablösepro<lb break="no"/>bleme sind nie angenehm und geschehen in allen Parteien und sicher<lb break="no"/>lich auch bei uns nicht reibungslos. Was leider immer wieder zu<lb break="no"/>rückbleibt, ist Verärgerung und meistens dann Resignation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_29">Bei der Messeeröffnung gab es das übliche Hickhack. Ich habe<lb/>
beim Frühstück sogar LH <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> aufgefordert, er möge, weil das<lb/>
doch jedermann von uns erwartet, ein wenig persönliche Bemerkungen<lb/>
machen. Ein Versprecher, daß ich jetzt 20 Jahre schon bald her<lb break="no"/>komme, in Wirklichkeit aber meinte er, 20 Messen eröffnete, ver<lb break="no"/>anlaßte ihn, neben einem anderen dann von Zuhörern mit Beifall<lb/>
bedachten, sehr fair vorgetragenen Angriffen, er dankte mir für<lb/>
das stets bekundete Interesse und die Bereitschaft die Messen<lb/>
jetzt in 10 Jahren zu eröffnen, aber es ist eben nur 10 Jahre her,<lb/>
und das man ihm doch die Hoffnung lassen sollte, daß sich dies<lb/>
ändert, wie er allerdings vor der letzten Wahl auch meinte.<lb/>
Selbstverständlich erwiderte ich, daß ich mich geirrt hatte mit<lb/>
den Jahren und der Messeanzahl, 2 mal im Jahr ist nämlich Grazer<lb/>
Messe, die ich eröffne, und daß ich sicherlich in 20 Jahren nicht<lb/>
mehr Handelsminister bin, weil ich aus Altersgründen schon aus<lb break="no"/>geschieden sein werde. Genauso sicher ist für mich aber, daß<lb/>
dann trotzdem noch immer ein sozialistischer Minister die Messe<lb/>
eröffnen wird. <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> hat mich ersucht, daß ich auf die Benzin<lb break="no"/>frage eingehe, ich verwies darauf, daß Bautenminister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs><lb/>
unbedingt die 30 Groschen Mineralölsteuer braucht, um nicht zu<lb break="no"/>letzt auch die Mur-Mürz-Furche straßenmäßig zur sanieren. Die<lb/>
alte 17 kann den Verkehr, wie ich mich selbst bei der Staatswappen<lb break="no"/>überreichung bei <rs type="person" ref="#per__123825">Kufner</rs> überzeugen konnte, nicht mehr fassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_30">Bei der schon traditionellen Presseaussprache in Graz spielte<lb/>
natürlich dann auch die Benzinpreiserhöhung die entscheidende<lb/>
Rolle. Österreichische Journalisten waren diesmal nur 4, da das<lb/>
Fernsehen von der Messe sogar ein Statement aufgenommen hat,<lb/>
war ORF nicht mehr vertreten, dafür aber waren tatsächlich 2<lb/>
Auslandskorrespondenten diesmal anwesend.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0516" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0516.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_31">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie wird dort die Einladung durchgeführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_32"><choice><choice><sic>LH</sic><corr>LH-Stv.</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> beschwerte sich neuerdings, daß der jugoslawische<lb/>
Handelsrat wegen der 1/2 % Handelskammerumlage für Messekontin<lb break="no"/>gent bei ihm vorgesprochen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_33">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte nächstes Jour fixe Handelskammer<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_34">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> erinnerte mich daran, daß für den Bürgermei<lb break="no"/>ster <rs type="person" ref="#per__124047">Aloys</rs> aus Ischgl ein Orden vorgeschlagen wird und bei mir<lb/>
im Handelsministerium das Begutachtungsverfahren noch immer nicht<lb/>
erledigt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_35">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie steht der Fall.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_36"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird am 5. Mai nach Deutschland fahren und ist bereit,<lb/>
wegen der Staatsbürgerschaft <rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs>, VW-Werk, mit <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> über<lb/>
dessen Doppelstaatsbürgerschaft zu reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_37">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort von <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> einen Briefentwurf<lb/>
machen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_38">Kabinettschef <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> möchte von uns jetzt wissen, wie es mit<lb/>
der Wachau-Aussprache, <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs>, weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_39">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> sofort verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_40">Die Gespräche mit <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> waren Samstag in einem grö<lb break="no"/>ßeren Kreis, für mich nur interessant, daß die österreichische<lb/>
Seite, weder Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> noch der österreichische Botschaf<lb break="no"/>ter in Budapest, <rs type="person" ref="#per__112628">Dengler</rs>, sich Aufzeichnungen machten, was <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> erzählten. Entweder haben sie und insbes. die Auslands<lb break="no"/>leute so gutes Gedächtnis, daß sie ihren Minister frei und ohne<lb/>
Aufzeichnungen informieren können oder sie erzählen überhaupt<lb/>
nichts oder nur Unzulängliches. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst schnitt 3 Probleme<lb/>
an, als erstes Afghanistan, wo er erklärte, warum er meint, nur<lb/>
<rs type="person" ref="#per__124046">Fidel Castro</rs> könnte bei den Russen sondieren, um was es geht und<lb/>
<pb n="54-0517" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0517.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wie man aus dem Dilemma herauskommt. Zweite Frage war der Iran,<lb/>
wo er <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> erörterte, wie sehr er über die PLO, <rs type="person" ref="#per__120658">Arafat</rs>, sehr wohl<lb/>
zu den 16 Geiselfreilassungen gekommen ist. Der <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs>-Versuch<lb/>
ist im letzten Augenblick mißlungen, durch das Rumfahren vom<lb/>
Schah, den Iranern hätte eine internationale Verurteilung auch ge<lb break="no"/>nügt. Zugesagt wurde über <rs type="person" ref="#per__120658">Arafat</rs> und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß die Amerikaner<lb/>
nichts machen sollen. Durch die öffentliche Meinung in Amerika<lb/>
ist aber <rs type="person" ref="#per__109804">Carter</rs> dann unter Druck gekommen. Durch die mißlungene<lb/>
Befreiungsaktion ist jetzt das Ansehen Amerikas total ruiniert.<lb/>
Zum Mißlingen kommt jetzt noch teilweise der Spott. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meint, würde ein republikanischer Kandidat <rs type="person" ref="#per__124048">Kissinger</rs> als Außen<lb break="no"/>minister propagieren und gewinnen können, wäre dessen Wahl fast<lb/>
sicher. <rs type="person" ref="#per__109804">Carters</rs> Wiederwahl ist mehr denn je fraglich. Man wird<lb/>
überhaupt feststellen, wie es im Nominierungskonvent zugehen<lb/>
wird. Der 3. außenpolitische Punkt war der Mittlere Osten. Da die<lb/>
Araber hoffnungslos zerstritten sind, Irak mit Iran und Syrien,<lb/>
Marokko mit Algerien, Libyen mit Tunesien, Libyen mit der PLO,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__120658">Arafat</rs> wurde von <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> unwürdigst behandelt, hier hofft <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
auf die Wahl in Israel, wo <rs type="person" ref="#per__112984">Peres</rs> dann mit der Arbeiterpartei die<lb/>
Regierung bilden wird und sofort neue Vorschläge, die eine Ver<lb break="no"/>handlungsgrundlage sein können, mit der PLO machen wird. In<lb/>
Jordanien und Palästina soll ein Staatsgebilde, also nicht ein<lb/>
Staat, sondern ein politisch und staatsähnliches Gebilde entste<lb break="no"/>hen. Zusammenfassend meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, die Entspannungspolitik<lb/>
müßte wieder aufgenommen werden. Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> möchte<lb/>
eine so echte Entspannungspolitik, hat aber die Solidarität mit<lb/>
den USA zu berücksichtigen. Er wünscht auch eine Verständigung<lb/>
mit der DDR und seiner Moskau-Reise kommt daher größte Bedeutung<lb/>
zu. Überhaupt hatte ich den Eindruck, daß schon bei dieser offizi<lb break="no"/>ellen und im größeren Kreis geführten Aussprache, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>–<rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs><lb/>
alles das sagt, was er wünscht, daß von diesen wieder nach Moskau<lb/>
weitergegeben wird, was sicherlich auch der Fall ist. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
gilt ja, wie auch <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> dann auch ausgeführt hat, als im Westen<lb/>
nicht nur großer Politiker, sondern auch der Mann, der die Ent<lb break="no"/>spannung am weitesten wieder vorantreiben kann. Schwierig wird<lb/>
es nur mit Amerika deshalb, weil kein Grundsatz, keine Grundnorm<lb/>
mehr festzustellen ist. Voraussetzung jedweder Politik ist eine<lb/>
<pb n="54-0518" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0518.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gegenseitige Berechenbarkeit. Die Politik der Amerikaner und<lb/>
ganz besonders die von <rs type="person" ref="#per__109804">Carter</rs> ist nicht mehr berechenbar. Wenn<lb/>
eine solche gegenseitige Berechenbarkeit in der Politik fehlt,<lb/>
ist es von ungeheuren Zufällen und sonstigen Überraschungsmaß<lb break="no"/>nahmen abhängig. Interessant war vor allem die teilweise weit<lb break="no"/>gehende Übereinstimmung <rs type="person" ref="#per__110938">Lazars</rs> mit der beabsichtigen Entspannungs<lb break="no"/>politik <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_41">In den bilateralen Fragen wurde über die Erfahrung Ausbau Frem<lb break="no"/>denverkehr, sprich 4 Hotels, von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gesprochen, das Elektri<lb break="no"/>zitätskraftwerk, was im Burgenland errichtet werden soll, hier be<lb break="no"/>richtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß er bei Jugoslawien-Verhandlungen feststellte,<lb/>
daß man dort Kosovo-Kohle für die Zukunft aufbewahren wolle, er<lb/>
meinte, in 20 Jahren seien aber die Lignite insbes. in Ungarn<lb/>
wieder nichts wert und es müßte deshalb rasch eine Verwertung ge<lb break="no"/>sucht werden. Überraschend erwähnte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann auch die Frage<lb/>
des Donauausbaues, daß sich bei dem tschechisch-ungarischen<lb/>
Kraftwerk auch Österreich beteiligen möchte. Ich erörterte dann<lb/>
insbes., daß es primär darum geht, den 13 %-igen Österreich-Anteil<lb/>
an der Staustufe, die sich wassermäßig ergibt, zu sichern, daß<lb/>
ich diesbezüglich mit <rs type="person" ref="#per__122215">Ehrenberger</rs> und <rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs> im Juli in der<lb/>
Tschechoslowakei Verhandlungen führen werde. Für alle, selbst<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> überraschend war, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch über die Tonwerke<lb/>
Drittländerkooperation in Jamaika angeschnitten wurde, hier<lb/>
handelt es sich sicherlich um eine unzulängliche Information von<lb/>
Botschafter <rs type="person" ref="#per__112628">Dengler</rs>. Die rasche Grenzabfertigung wurde von ihm<lb/>
urgiert und daß die Kulturaustausche bestens funktionieren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> erwiderte, daß die Ungarn großes Interesse daran haben<lb/>
an den ungarischen Kohlenlieferungen, doch müßte dies auch für<lb/>
Ungarn rentabel sein. Die beiden Minister sollten noch Detailge<lb break="no"/>spräche führe. Der Grenzübergang wird reformiert, dies hat ihm<lb/>
der Grenzsowjet bei seinem Übertritt selbst gesagt. Von der<lb/>
Donauausbaufrage hört er zu ersten Mal. Er ist sehr einverstanden,<lb/>
daß wir dies Ungarn, Tschechen und wir gemeinsam besprechen.<lb/>
Insbesondere möchte er, daß die Expertengruppe auf Drittländer<lb/>
sehr bald zusammentritt. Ein älteres Problem ist, daß 62 %<lb/>
<pb n="54-0519" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0519.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Importe nur durch Exporte gedeckt werden. Im $-Raum sind es<lb/>
mit dem Westen wenigstens 80 %. Dafür ist die Zollbelastung<lb/>
mit ein Grund und die Diskriminierung. Er könnte sich vorstellen,<lb/>
daß eine Freihandelszonenregelung ähnlich mit Finnland, Ungarn<lb/>
gefunden wird. Bei den Verhandlungen in der Sowjetunion wegen<lb/>
Elektrizitätslieferungen über Ungarn sind sie dabei und begrü<lb break="no"/>ßen diese Gespräche. Bei der Postverwaltung wünschen sie über<lb/>
die Fernsprechsysteme, Kanada oder Siemens, eine gemeinsame<lb/>
Kooperation. Ungarische Firmen sollten einbezogen werden, sie<lb/>
könnten als Zulieferer in Erscheinung treten. Die Ungarn haben<lb/>
jetzt eine Mannesmann-Lizenz, <choice><choice><sic>fährt</sic><corr>?</corr></choice></choice> für das Stahlwerk der VÖEST-<lb/>
Alpine in Kindberg abgegeben und Ungarn wäre an einer Lieferung<lb/>
sehr interessiert, um nicht zuletzt das Handelsdefizit abzudecken.<lb/>
Die technisch-wissenschaftliche Zusammenarbeit mit dem ungarischen<lb/>
Landesamt für technische Entwicklung funktioniert sehr gut. Er<lb/>
stimmt mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vollkommen überein, der in der Vergangenheit<lb/>
gesagt hat, die ungarisch-österreichischen Beziehungen sind<lb/>
beispielhaft und jetzt kann er nur dazu sagen, sie sind so gut<lb/>
wie noch nie.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_42"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwiderte, daß die ÖFEK, der Zusammenschluß der österr.<lb/>
Fernsprechproduktionsfirmen, sich jetzt um das neue System mit<lb/>
der Postverwaltung im Verhandlungsstadium befindet, Siemens-<lb/>
Aufsichtsratspräsident <rs type="person" ref="#per__124049">Dax</rs> aber jetzt in Ungarn feststellen<lb/>
konnte, daß sie sehr zufrieden arbeiten. In Ägypten wird die<lb/>
deutsche Siemens mit Österreich und Thompson, Frankreich, auch<lb/>
das Telefonnetz neu bauen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwähnte dann, daß die Ungarn<lb/>
sich überlegen sollten, ob sich nicht mit der EFTA in einen enge<lb break="no"/>ren Kontakt eintreten würden. Er wird in Schweden, wenn es zur<lb/>
20-Jahrfeier EFTA kommt, wenn es der Wunsch der Ungarn ist, die<lb/>
entsprechenden Annäherungsvorschläge vorsichtigst vortragen.<lb/>
Voraussetzung ist, daß die ungarische Seite ihm aber eine sub<lb break="no"/>stantielle Mitteilung zukommen laßt. Es war in der EFTA immer<lb/>
so, daß einzelne Staaten gesponsert haben, Schweden zuerst die<lb/>
Finnen, Schweiz dann die Spanier und Österreich die Jugoslawen.<lb/>
Ein vertraulicher Briefwechsel könnte vieles dann möglich machen,<lb/>
wenn er von Ungarn diesbezüglich aufgefordert wird. <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> hat<lb/>
<pb n="54-0520" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0520.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sich sofort darauf gemeldet und gemeint, er hätte sich vielleicht<lb/>
nicht so deutlich ausgedrückt. Was die Ungarn wünschen, ist, daß<lb/>
die Diskriminierung wegfällt und dies könnte, wie die Sowjetunion<lb/>
mit Finnland und Ungarn mit Finnland abgeschlossen hat, durch<lb/>
einen solchen Vertrag zwischen Österreich und Ungarn erfolgen.<lb/>
Die Ungarn denken weder mittelbar noch unmittelbar daran, der<lb/>
EFTA oder EG sich anzuschließen oder auch nur irgendwelche An<lb break="no"/>näherung zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_43">Bei unserem bilateralen Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs>, <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> konnte ich dann feststellen, daß tatsächlich kaum eine<lb/>
Möglichkeit diesbezüglich bestehen wird. Die Ungarn haben nur<lb/>
erwähnt, daß sie die Diskriminierung abbauen möchten. Über die<lb/>
Lieferung von einer Röhrenfabrik an Firma VÖEST-Alpine für<lb/>
Kindberg würde sich Pannonia, ehemalige Csepel, gerne beteiligen<lb/>
und hat mit 31.10.1979 ein Offert auf 12,5 Mio DM, wovon die<lb/>
Ungarn 8,10 Mio leisten würden, bei 16 Monat Lieferzeit, offeriert.<lb/>
Es handelt sich um eine Mannesmann-Lizenz, woran auch die<lb/>
deutsche Firma Kieseling und Sollingen beteiligt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_44">Die ÖFEG sollte mit den ungarischen Firmen kooperieren. Ich habe<lb/>
zugesagt, wenn die endgültige Entscheidung über das Telefon<lb break="no"/>system gefallen ist, wir sofort die ungarische Seite verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_45">Für den kleinen Grenzverkehr sollen der <choice><choice><sic>GD</sic><corr>?</corr></choice></choice> des Handelsministeriums<lb/>
<rs type="person" ref="#per__124050">Antalpeter</rs> und Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> Verhandlungen weiterführen. Die<lb/>
Drittländergeschäfte könnten auf dem Energiemaschinensektor,<lb/>
Transelektro in Ungarn und SGP z.B. auch jetzt in Indien stärker<lb/>
in Erscheinung treten. Das Verlangen der VÖEST-Alpine, eine<lb/>
Niederlassung in Budapest zu errichten, wird von <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> unter<lb break="no"/>stützt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_46">Bezüglich des an der ungar.-österreichischen Grenze zu errichtenden<lb/>
Kraftwerks möchten die Ungarn bei den Turbinen, die ja Österreich<lb/>
nicht erzeugt, aber auch bei den Kesseln, wo es mit der SGP zusam<lb break="no"/>menarbeitet, berücksichtigt werden. Außerdem haben sie im Trocken<lb break="no"/>kühlsystem gute Erfahrungen. Ich verwies darauf, daß andererseits<lb/>
<pb n="54-0521" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0521.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auch die DDR, Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, sich bei den Abraummaschinen,<lb/>
die die Ungarn brauchen, eine Liefermöglichkeit erwartet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_47"><rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> beschwerte sich dann noch, daß die Ungarn mit der Export<lb break="no"/>quote 300.000 t. Stahl nach Deutschland nicht Transit in Öster<lb break="no"/>reich die Lieferung durchführen, sondern Metalimex auch über<lb/>
eine österreichische Handelsfirma, wo Bleche geschlitzt werden,<lb/>
dann bis zu 50.000 t unseren gesamten inländischen Bedarf wo<lb break="no"/>möglich aus dieser Quote abdecken wollen. Gleichzeitig beschwerte<lb/>
er sich auch, das Chemoimpex Polypropylen bis zu 20.000 t im<lb/>
Export unterbringen will und damit Chemie Linz hart konkurren<lb break="no"/>ziert mit Dumping-Preisen. Die Produktion über Polypropylen<lb/>
wurde von 40.000 auf 80.000 in Ungarn erhöht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_48">Die beabsichtigte Tonerdefabrik in Ungarn, an der sich auch die<lb/>
Vereinigten Aluminiumwerke beteiligten würden, ist noch nicht<lb/>
sehr konkret. <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> hat sie wieder urgiert. Aluminiumbarren<lb break="no"/>lieferung Aluminiumschrottlieferungen, wie im Vertragsentwurf<lb/>
vom Dezember 79 vorgesehen, könnten vergrößert werden. Auch hier<lb/>
werden die Ungarn noch entsprechende Verhandlungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_49">Das wirkliche Problem aber ist, daß jetzt so schnell als möglich,<lb/>
nachdem der 160.000 Mio $ Kredit für das ungarische Kohlenfeld<lb/>
vom Finanzminister angeblich genehmigt wurde, jetzt über den<lb/>
Preis verhandelt wird. Ich habe festgehalten, daß <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, Ver<lb break="no"/>bundgesellschaft, der Verhandlungspartner ist, der auch tatsäch<lb break="no"/>lich sofort abschließen kann. Der Kohlepreis von S 280.–– t<lb/>
wie es sich die Ungarn vorstellen, ist für uns aber vollkommen<lb/>
unvorstellbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-25_50"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0507_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0507-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.4.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0507_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0507-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="54_0507_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0507-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26./27.4.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0507_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-25_1980-04-27_0507-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>