<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  9. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-09">Montag, 9. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0158" facs="29_1976-02-09_0158.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 9. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> allein, beginnt dieser sofort über<lb/>
die einfach gesetzlichen Regelungen von Preis- und Marktordnungen<lb/>
zu reden. Mein Hinweis, daß <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> dies auch versuchte und<lb/>
deshalb auch die ÖVP aus diesem Dilemma einen Ausweg sucht, gibt<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> zu bedenken, daß dies der beste Beweis sei, daß es eben<lb/>
nicht geht. Auch die ÖVP müßte von diesem Weg Abstand nehmen, da<lb/>
es verfassungsmäßig nicht möglich ist. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> spricht von advo<lb break="no"/>katorischen Verfassungstrick. Nach seiner Meinung ist Verfassungs<lb break="no"/>artikel 10.215 nur im Gefolge eines Krieges Wirtschaftskompetenzen<lb/>
beim Bund sind eindeutig, daß eben nicht im Gefolge eines Krieges<lb/>
alle Wirtschaftskompetenzen bei den Ländern liegen. Ich lasse mich<lb/>
auf diese Verfassungsdiskussion erst gar nicht ein, sondern verweise<lb/>
daß der Verfassungsdienst einwandfrei das Preisgesetz und auch die<lb/>
einfach gesetzlichen Marktordnungen zugestimmt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> selbst kommt auf die Semmelpreisfrage zu sprechen und<lb/>
meint, er kenne keine Vereinbarung, daß die Semmelpreise diesmal<lb/>
nicht erhöht würden. In der nächsten Paritätischen Kommission<lb/>
wird er deshalb den Antrag auf Semmelpreiserhöhung unterstützen.<lb/>
Ich verweise darauf, daß ich ihm am Telefon ja ausdrücklich mit<lb break="no"/>geteilt habe und Dr. <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> es ihm und auch mir bestätigte, daß die<lb/>
Vereinbarung eindeutig gelautet hat, daß wir den Brot- und Mehl<lb break="no"/>preis in der Preiskommission erhöhen müssen und damit die Zug-um-<lb/>
Zug-Vereinbarung erfüllt sei. Die Bundeswirtschaftskammer befindet<lb/>
sich in einer schlechten taktischen aber auch moralischen Situation.<lb/>
Die Vereinbarung war ganz klar, die Bundesinnung der Bäcker hält<lb/>
sich nicht daran. Die Bundeskammer kann aber die Bäckerinnung auch<lb/>
wieder nicht in Stich lassen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> selbst hat damals noch aus<lb break="no"/>drücklich mir gesagt, er fürchtet, daß die Bäcker sehr bald einen<lb/>
Antrag auf Semmelpreiserhöhung stellen werden; dieses Recht haben<lb/>
sie natürlich, daß sie aber den Lohnvertrag nicht unterschreiben,<lb/>
ist sicherlich ein glatter Bruch der Vereinbarung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat jetzt große Schwierigkeiten mit der Land<lb break="no"/>wirtschaft, weil diese die Metallarbeitertangenten-Regelung, d.h.<lb/>
die Preiserhöhung im Gefolge des Metallarbeiter-Kollektivvertrages<lb/>
nicht akzeptieren will. Die Landwirtschaft lehnt jedwede Erhöhung<lb/>
ab, solange nicht ihre Forderung auf Getreidepreiserhöhung, die<lb/>
nicht einmal noch eingebracht ist, nicht bereits von der Handels<lb break="no"/>kammer offiziell unterstützt wird. Ich erkläre <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, daß ich keine<lb/>
<pb n="29-0159" facs="29_1976-02-09_0159.jpg"/>Chance sehe, heuer neuerdings eine Getreidepreiserhöhung<lb/>
vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> teilt mir mit, daß Dr. <name type="person" ref="#per__114965">Dorn</name>, der im Bürgesausschuß sitzt,<lb/>
auch in Hinkunft im E-u.-E-Fonds und in der ERP-Kommission tätig<lb/>
sein wird. Die Bürges Aktivitäten gebe ich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, die Zusammen<lb break="no"/>stellung über die Erhöhung des Antrages-Volumens und auch die<lb/>
Erledigungen aller Bürgesaktionen. In der Mittelbetriebsebene<lb/>
ist bereits eine deutlich sichtbare Investitionssteigerungsneigung<lb/>
festzustellen. Ich bin aus überzeugt, daß dies früher oder später<lb/>
die Großindustrie erfassen wird. Kritisch ist nach wie vor die<lb/>
Eisen- u. Stahlindustrie. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> interessiert ganz besonders ob die<lb/>
Prämienaktion bei der Bürges eingeschlagen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte entsprechenden Bericht von der Bürges<lb/>
verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Energiesicherungsgesetz meint <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, er müsse sich jetzt<lb/>
stärker in die Verhandlungen einschalten. Die ÖMV hätte eine hin<lb break="no"/>haltende Taktik, da sie bereit wäre, gegebenenfalls wenn es zu<lb/>
keiner Vereinbarung mit den Internationalen kommt, die Lager allein<lb/>
zu errichten. Darin sieht die Handelskammer eine große Gefahr. Die<lb/>
ÖMV hat heute eine Differentialrente, da die Inlandsproduktion <sic>?</sic><lb/>
bei der Preisfestsetzung, aber auch bei dem Internationalen Energie<lb break="no"/>vertrag außer acht bleibt. In anderen europäischen Staaten und<lb/>
auch überseeischen Staaten wird diese Diffenrentialrente abge<lb break="no"/>schöpft, dies müsse man auch gegebenenfalls bei der ÖMV in Erwägung<lb/>
ziehen, wenn die ÖMV eine Politik macht, die sich gegen den Staat<lb/>
oder gegen die anderen Mitkonkurrenten wendet. Hier hat die Handels<lb break="no"/>kammer ähnliche Ideen wie sie auch seinerzeit die Arbeiterkammer,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, vertrat. Ich glaube aber, dass dies nicht notwendig<lb/>
sein wird und von mir nicht unterstützt würde. Die ÖMV wird sich<lb/>
mit den Internationalen einigen, denn ich lege Wert darauf, auf<lb/>
einer breiten Basis die Lagergesellschaft und die Versorgung zu<lb/>
sichern. Wenn die autorisierten Lagergesellschaften, wahrscheinlich<lb/>
wird es ja nur eine große geben, die anderen Firmen die importiert<lb/>
bei sich lagern lassen, dann brauch ich nur die Tarife dieser Lager<lb break="no"/>gesellschaften feststellen und einen Kontrahierungszwang statuieren.<lb/>
Dieser muß gar nicht im Gesetz drinnen stehen, sondern genügt, wie<lb/>
ich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erkläre, auch in der Tarifanordnung. Das einzige Problem<lb/>
ergibt sich, wenn die Lager voll sind von den Gesellschaftspartnern<lb/>
und kein Dritter mehr dann hinein kann. Hier muß man vorsehen, daß<lb/>
dann gegebenenfalls das Lagerrecht der Dritten Vorrang hat.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0160" facs="29_1976-02-09_0160.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> verlangt neuerdings, daß ein unabdingbarer Preisbestand<lb break="no"/>teil diese Lagerkosten im Gesetz verankert werden müssen. Ich<lb/>
erkläre <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, so wie ich dies den nationalen und internationalen<lb/>
Vertretern gesagt habe, daß es sich hier nur um eine verbale Er<lb break="no"/>klärung handelt, die keinerlei praktische Konsequenz bei der Preis<lb break="no"/>festsetzung haben kann und wird. Was immer bei den Preisen amtlich<lb/>
festgesetzt wird, selbst wenn es sich um eine Preissenkung handelt,<lb/>
werde ich stets erklären, die erhöhten Lagerkosten sind bereits in<lb/>
dem Preis beinhaltet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beschwert sich, daß noch unter <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> die Industriesektion<lb/>
bezüglich des Hafens Enns mit der Industrie Sektion der Bundes<lb break="no"/>handelskammer und mit der OÖ Handelskammer Kontakt aufgenommen<lb/>
hat ohne daß die Bundeshandelskammer davon was wußte. Er ersucht<lb/>
mich, ich sollte neuerdings in Erinnerung rufen, daß wir vereinbart<lb/>
haben, immer die Bundeshandelskammer zu verständigen. Ich kann mich<lb/>
zwar auf eine solche Vereinbarung expressis-verbis nicht erinnern,<lb/>
wohl aber habe ich ihnen zugesagt, daß wir mit der Bundeshandels<lb break="no"/>kammer Kontakt aufnehmen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name> u. <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Am besten werde ich bei der nächsten<lb/>
Sektionsleitersitzung einen neuen Hinweis darauf geben. Bitte nächste<lb/>
Sektionsleitersitzung festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Natürlich kam neuerdings die Frage der <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name>-Nachfolge zur Sprache.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, die Kommission setze sich aus 2 zu 2 zusammen. Er<lb/>
bezog dies auf die politische Färbung, ich erklärte sofort, dies<lb/>
ist im Gesetz vorgesehen, 2 vom Dienstnehmer, 2 vom Dienstgeber.<lb/>
Nach wie vor erklärte er, der <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> sei von mir gezwungen und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> und <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> seien neben einem Dritten, der Blutgruppe 0 hat,<lb/>
wie er sich ausdrückte, <choice><choice><sic>deren</sic><corr>dessen?</corr></choice></choice> Namen aber nicht nannte, er meinte<lb/>
sicherlich <name type="person" ref="#per__98109">Zembsch</name>, die Kandidaten, die sie unterstützen. Ich er<lb break="no"/>klärte einmal mehr, daß die Kommission mir entsprechende Vorschläge<lb/>
nach objektiven Gesichtspunkten machen wird und ich daher noch gar<lb/>
nichts sagen kann, wer der erste Kandidat auf diesen Posten ist<lb/>
und sein wird. Die Handelskammer hat nur von mir verlangt, daß nicht<lb/>
ein Vertreter der Verstaatlichten Industrie es sein soll, weshalb<lb/>
viele Kandidaten sich erst gar nicht aus diesem Bereich meldeten.<lb/>
Die Bundeskammer selbst hatte keinen Kandidaten nominieren können<lb/>
wegen der schlechten Bezahlung und die Personalvertretung verlangt<lb/>
wieder, daß es unbedingt ein Kandidat aus dem Handelsministerium<lb/>
sein soll. Dies sind die Forderungen, die ich bis jetzt gehört habe.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0161" facs="29_1976-02-09_0161.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Politische Gründe mag es sicherlich da und dort geben, die<lb/>
aber bis jetzt noch keine Rolle gespielt haben. Ich verspreche<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, beim nächsten Jour fixe eine Liste aller Anwärter ihm<lb/>
zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte zum nächsten Jour fixe mir Liste<lb/>
mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> verspricht, das Institut für Formgebung positiv dem<lb/>
Präsidium zu empfehlen, das am 24. Feber über den Subventions<lb break="no"/>antrag endgültig entscheiden wird. Es wird noch ein detaillierter<lb/>
Bericht des Instituts verlangt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Novelle des Aussenhandelsförderungsgesetzes hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> große<lb/>
Bedenken. Er ist mit der Formulierung des Rechnungshofes nicht<lb/>
einverstanden, daß es hier heißt, die wirtschaftspolitischen Ver<lb break="no"/>handlungen des Handelsministeriums seien berücksichtigen und möchte<lb/>
die Einschränkung auf handelspolitisch, dies kann ich sofort zu<lb break="no"/>stimmen, weil er befürchtet, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> der auch natürlich als<lb/>
Bundeskanzler in der Handelspolitik, wie er sich ausdrückt, rum<lb break="no"/>fuhrwerkt, <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> in der Verkehrspolitik, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> in der Währungs<lb break="no"/>politik, dann ebenfalls vielleicht Forderungen an den Handels<lb break="no"/>kammerfonds stellen würde. Ausserdem hätte man ihm ausgerechnet,<lb/>
daß 1985 bereits ein Defizit in diesem Fond zu verzeichnen ist,<lb/>
wenn die Entwicklung sich nach den jetzigen Prognosen abspielt.<lb/>
Zu diesem Zweck, weil ich dies bezweifelt, ruft er <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> und<lb/>
der expliziert mir, daß seit 1955 bis 1974 der Aussenhandel nominell<lb/>
um 11 % zugenommen hat. Wenn diese Tendenz weiter ist, ist 1985<lb/>
laut Wirtschaftsforschung eine Pleite bereits errechnet. Die Kosten<lb/>
der Aussenhandelsstellen, insbes. der Mieten usw. im Ausland steigen<lb/>
ins gigantische. In Wirklichkeit verweise ich darauf, daß die<lb/>
Sozialistische Regierung seit 1970 eine wesentlich stärkere Aus<lb break="no"/>dehnung des Aussenhandels erreicht hat und ich auch überzeugt hin,<lb/>
daß es in Hinkunft mehr als 11 % nominell sein werden. Ausserdem<lb/>
habe ich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> bereits vor Jahren darauf aufmerksam gemacht, daß<lb/>
er mit den fixen Kosten, d.s. insbes. die Löhne auf diesem Sektor,<lb/>
durch Neueinstellungen sehr vorsichtig vorgehen soll. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name><lb/>
ist der Meinung, daß mit der Formulierung des Rechnungshofes die<lb/>
Ausgaben für die Österreichische Fremdenverkehrswerbung für den<lb/>
Ski-Pool und wie ich jetzt zum ersten Mal erfahre auch ein Studenten<lb break="no"/>heim in<add>[der]</add> Starkfriedgasse gedeckt ist. Wenn die Bundeskammer sich<lb/>
<pb n="29-0162" facs="29_1976-02-09_0162.jpg"/>nicht besser in der neuen Novelle dann, die durch Initiativ<lb break="no"/>antrag eingebracht werden soll, absichert, ist dies ihre Ange<lb break="no"/>legenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück muß <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> den Vorsitz führen, weil<lb/>
<name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> erkrankt ist. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> würde die Vorsitzführung bei diesen<lb/>
Frühstücken wahrscheinlich in kürzester Zeit viel lebendiger ge<lb break="no"/>stalten, trotzdem glaube ich, sollten wir davon Abstand nehmen um<lb/>
<name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> nicht zu verärgern. Den großen Vorteil, den <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> hat,<lb/>
ist, daß er ein formeller Vorsitzender ist, der dafür alle Anwesenden<lb/>
persönlich kennt. Ich habe mit vielen schon fünf Jahre zu tun und<lb/>
kenne sie noch immer nicht nach Namen. Interessant war, daß wir<lb/>
ein einziges Thema hatten, nämlich Bericht <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> über die Tätigkeit<lb/>
im Rahmen der EG, er wird jetzt Vorsitzender des Gemischten Aus<lb break="no"/>schusses und folgt damit <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> nach, daran hätte sich überhaupt<lb/>
keine Diskussion geknüpft, wenn ich nicht dann provozierend viele<lb/>
Details und insbes. unsere Landwirtschaftspolitik in der EG erörtert<lb/>
hätte. Dann entwickelte sich über die Preisanträge und die Energie<lb break="no"/>versorgung eine so lange und lebhafte Diskussion, daß wir weit über<lb/>
eine Stunde hinaus die Pressekonferenz ausdehnten. Es ist schrecklich<lb/>
von vornherein festzustellen, wie die Besprechung beim Journalisten<lb break="no"/>frühstück läuft, resp. laufen soll, die einzige Chance, die ich<lb/>
sehe, ist, daß man einige interessante Themen mit unseren Journalisten<lb/>
vorher abbespricht damit sie gegebenenfalls hier Anfragen richten.<lb/>
Da die Journalisten aber meistens keine Detailkenntnisse haben,<lb/>
stellt sich dieses Frage-Antwort-Spiel auch als viel schwieriger<lb/>
heraus als ich jemals vermutete. Hier hat <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> noch eine ungeheure<lb/>
Erziehungsaufgabe vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Wie kann man wirklich unsere Journalisten bes<lb break="no"/>ser informieren und aufklären, damit sie dann zur Diskussion oder zu<lb break="no"/>mind. zu richtigen Fragen imstande sind?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen für den tunesischen Aussenminister hat der jetzige<lb/>
Botschafter in Tunis, der meine Frau sehr gut kennt, sie ersucht,<lb/>
auf alle Fälle mich bei dieser Reise zu begleiten. Da die Tunesier<lb/>
diesen Termin für Feber abgesagt haben, besteht tatsächlich eine<lb/>
Möglichkeit eine solche Reise zu arrangieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte Übernachtungsmöglichkeiten in österr.<lb/>
Botschaft in Tunesien mit anwesendem österr. Botschafter sofort<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0163" facs="29_1976-02-09_0163.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Aussenminister <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> macht mich darauf aufmerksam, daß der<lb/>
Vertreter von Steyr-Daimler-Puch, <name type="person" ref="#per__142456">Weichselbaumer</name>, der viele<lb/>
Geschäfte macht, die Anstoß selbst bei der Abwicklung der Steyr-<lb/>
Geschäfte auslösen, auch scheinbar eine eigene Firma hat unter<lb/>
anderem hat er aus Deutschland nach Südafrika über Österreich<lb/>
Explosivstoffe transitieren wollen. Das Aussenamt ist durch<lb/>
Zufall auf dieses Geschäft gestoßen und hat nun ein Veto für<lb/>
diese 9 Waggon Sprengmittel eingelegt, der französische Botschafter<lb/>
hat gegenüber <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> angedeutet, daß hier oft in Österreich jetzt<lb/>
sowie nach Griechenland z.B. Sprengstoff-Transaktionen vorgenommen<lb/>
wurden. Dies widerspreche den Neutralitätsgedanken Österreichs,<lb/>
dies gilt ganz besonders natürlich für Lieferungen nach Südafrika.<lb/>
Aus diesem Grund möchte <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name>, daß nun im Handelsministerium auch<lb/>
mit Transitgenehmigungen vorsichtiger umgegangen wird. Er kommt<lb/>
in die größte Verlegenheit, wenn er jetzt von verschiedenen Seiten<lb/>
wegen dieses leichtfertigen Verhaltens Österreichs angegangen wird.<lb/>
Ich stimme mit <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> vollkommen überein, daß uns die Geschäfts<lb break="no"/>interessen einer Firma hier wesentlich weniger interessieren dürfen<lb/>
als unser allgemeiner bis jetzt noch absolut integrer Ruf ein<lb/>
neutraler Staat zu sein. Ich ersuche <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, sofort nach meiner Rück<lb break="no"/>kehr die Angelegenheit zu überprüfen und einen Bericht vorzulegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Wieso ist es möglich, daß wir nur durch Zufall<lb/>
von solchen Geschäften erfahren?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> kommen wegen der Preiserhöhungs<lb break="no"/>anträge. Zuerst kläre ich die Frage der Einlagerung, d.h. den<lb/>
Syndikatsvertrag zwischen ÖMV und Internationalen. Die ÖMV verlangen<lb/>
so wie bei der AWP 51 % und sind auch überzeugt, daß sie dies durch<lb break="no"/>setzen können. Ich stimme dieser Meinung bei, daß diese größte<lb/>
nationale Gesellschaft mit Recht 51 % verlangen kann. Die ÖMV wird<lb/>
400.000 Tonnen Lager in die Lagergesellschaft einbringen, ausserdem<lb/>
ist sie bereit, sofort in Lannach ein Rohöllager zu errichten und<lb/>
200.000 Tonnen von der ÖMV dort bereit zu stellen. Die Internationa<lb break="no"/>len haben sich noch nicht entschieden, wie groß ihr Anteil dort<lb/>
sein wird, möchten aber insbes. Produkte lagern. Bis 1980 müßten<lb/>
1,3 Mio. Tonnen Lager vorhanden sein, damit der Int. Energieagentur-<lb/>
Vertrag erfüllt ist. Die ÖMV verlangt aber unbedingt, daß die Firmen<lb break="no"/>lager weiter errichtet werden können. Die Internationalen möchten,<lb/>
daß nurmehr die Lagergesellschaft Lager errichten darf. Trotzdem<lb/>
ist <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> zuversichtlich, daß er mit den Internationalen in Kürze<lb/>
<pb n="29-0164" facs="29_1976-02-09_0164.jpg"/>zu einer Syndikatsvereinbarung kommen wird. Ich erkläre mein<lb/>
ausdrückliches Interesse so schnell als möglich hier eine<lb/>
positive Erledigung zu erreichen, da erst nach Gesetzwerdung<lb/>
im Handelsunterausschuss ich bereit bin über die Preise konkret<lb/>
zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Preiswünsche meint <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name>, daß<lb/>
sie auf alle Fälle erwarten, die 50 Groschen Mineralölsteuer<lb/>
nicht wirksam wird. Der beste optische Ausweg wäre, wie <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name><lb/>
berichtet, daß man die 50 Groschen auf das kg bezogen hat und<lb/>
nicht auf Liter wie jeder meinte. Wenn auf kg bezogen wird, dann<lb/>
sind das ungefähr 38 Groschen je Liter und würde ungefähr in der<lb/>
Kalkulation unterzubringen sein, demgegenüber steht allerdings<lb/>
ein Entwurf des Finanzministeriums den die Sektion IV im Bundes<lb break="no"/>kanzleramt schon besitzt wo mitgeteilt wird, daß 660 Schilling<lb/>
pro Tonne, d.s. 50 Groschen pro Liter Mineralölsteuer für Benzin<lb/>
und Dieselöl erhöht werden soll, dies brächte 1,9 Mia. Schillinge<lb/>
pro Jahr. Da ab 1. März in Aussicht genommen ist die Steuer einzu<lb break="no"/>führen, würde dies für 8/12 eine Mia. Schilling bedeuten. Die ÖMV<lb/>
spricht sich nicht nur gegen die Höhe, sondern noch mehr gegen<lb/>
Erhöhung des Dieselmineralölsteuerpreises aus; damit würde der<lb/>
ganze Dieselpreis neuerdings ins Wanken kommen, kalkulations<lb break="no"/>mässig müßten die Preise von 6.50 auf 7.77, von 5.80 auf 7.27<lb/>
von 3.00 auf 3.55 und von 5.30 auf 6.74 erhöht werden. Wenn nun<lb/>
aber wie vorgesehen der Super nur mehr um 80 Groschen von 6.50 auf<lb/>
7.30, der Normalbenzin auch nur um 80 Groschen und nicht wie die<lb/>
ÖMV meint um 1 Schilling, von 5.80 auf 6.60 erhöht wird, das<lb/>
Ofenheizöl mit 3.-- unverändert bleibt und der Diesel statt 5.30<lb/>
nur 5.70 kostet würde der Produktenpreis um 270 Schilling die<lb/>
Tonne untergedeckt sein. Bei 3 Mio. Tonnen Rohöl, die die Inter<lb break="no"/>nationalen einführen würden sie eine 1/2 Mia. Schillinge jährlich<lb/>
verlieren. Die Internationalen können daher diese Preise nicht<lb/>
akzeptieren. Ich erkläre, die große Schwierigkeit besteht darin,<lb/>
den Heizöl-Extra-Leicht-3.00-Schilling-Preis auch nur um<lb/>
10 Groschen zu erhöhen, bezüglich Normalbenzinerhöhung muß sie<lb/>
genau so hoch sein wie für Super, da die Index-Berechnung derzeit<lb/>
auf Normalbenzin aufgebaut ist und daher kaum eine stärkere<lb/>
Groschenbelastung als wie bei Super vom Finanzminister und von<lb/>
anderen Stellen akzeptiert wird. Für Dieselerhöhung bin ich eigent<lb break="no"/>lich nur indirekt zuständig, wenn die ÖMV imstande ist den Finanz<lb break="no"/>minister davon zu überzeugen, daß er von der Steuererhöhung Abstand<lb/>
<pb n="29-0165" facs="29_1976-02-09_0165.jpg"/>nimmt, lege ich keinen besonderen Wert darauf, Dieselöl zu<lb/>
erhöhen. Alle die Preisvorschläge der ÖMV bauen sich natürlich<lb/>
auf ihre reine Verkaufspolitik auf. Die große Schwierigkeit,<lb/>
die die ÖMV hat, ist, daß sie als Raffinerie dann übrigbleibt<lb/>
weil auch die Internationalen nur die Pflichtraffinierung durch<lb break="no"/>führt; dies ist nur ein Drittel der jetzt effektiv durchgeführten<lb/>
Raffineriemenge. Die anderen zwei Drittel fürchtet die ÖMV, würden<lb/>
die Internationalen Produkte aus ihren Raffinerien importieren,<lb/>
damit würde das Verarbeitungsgeschäft für die ÖMV verloren gehen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> werden mit dem Gewerkschaftsbund und der<lb/>
Arbeiterkammer gemeinsame Gespräche führen um die offenen Frage<lb/>
zu klären. Ich selbst erkläre neuerdings, erst in konkrete Ver<lb break="no"/>handlungen einzutreten, bis im Unterausschuß das Energiesicherungs<lb break="no"/>gesetz beschlossen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Algerien-Gas-Verhandlungen bringen, wie <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> mir mitteilt,<lb/>
einen höheren Gaspreis, der derzeit schon 15 % über Heizöl, schwer<lb/>
liegt und deshalb uninteressant sei, er wird mit Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name><lb/>
die Algerien-Gas-Probleme besprechen und dann werden beide zu mir<lb/>
kommen. Wieder einmal mehr zeigt sich für mich, daß die ÖMV große<lb/>
Angst hat von anderen Firmen in deren Monopolstellung bezüglich<lb/>
der Importpolitik doch noch verdrängt zu werden. Seinerzeit hat<lb/>
die ÖMV geschlafen als die Austro-Ferngas sich im Algerien-Gas<lb break="no"/>geschäft soweit verankern konnte und sie fürchtet noch immer, daß<lb/>
die Austro-Ferngas mit den Franzosen gemeinsam irgendwelche Importe<lb/>
tätigen könnte, deshalb will sie dieses Geschäft an sich reißen.<lb/>
Auf der einen Seite macht sie den Algerien-Gas-Vertrag immer als<lb/>
ungünstig darstellend fast unmöglich auf der anderen Seite aber<lb/>
versucht sie, wenn schon aus Algerien Gas importiert wird, daß dies<lb/>
nur über die ÖMV erfolgen kann. Ich persönlich habe für diese<lb/>
Politik volles Verständnis, wundere mich nur, daß die ÖMV seit<lb/>
Jahren diese Politik nicht zeitgerecht erkannt hat, jetzt ist die<lb/>
Austro-Ferngas am Zug und die ÖMV kann natürlich nur mit der Austro-<lb/>
Ferngas gemeinsam zu einer Lösung kommen. Ich selbst muß als<lb/>
Handelsminister in diesem Fall auch die Interessen anderer Gesell<lb break="no"/>schaften entsprechend berücksichtigen und wahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__142065">Schachner</name>, der Anwalt der ÖMV führt die Vorlage des Gasvertrages<lb/>
mit Iran, hat mir jetzt persönlich diese Verträge geschickt, ich<lb/>
habe sie unter Verschluß dem S.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> gegeben und werden, weil es<lb/>
<pb n="29-0166" facs="29_1976-02-09_0166.jpg"/>es <name type="person" ref="#per__142065">Schachner</name> so wünscht, wieder über mein Büro den Vertrag<lb/>
dann retournieren. Bei dieser Gelegenheit habe ich <name type="person" ref="#per__142065">Schachner</name><lb/>
bereits telefonisch angekündigt, wird von mir dann auch bescheid<lb break="no"/>mäßig bestätigt, daß ich diesen Vertrag genehmigt habe, damit<lb/>
ist die Affäre <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ÖMV einigermaßen beigelegt. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> gibt nur<lb/>
<name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> noch immer nicht die Hand, sondern findet dann immer irgend<lb break="no"/>welche verbindlichen Worte warum er vom Shake-Hands Abstand nimmt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> ist, das glaube ich wirklich, beleidigt obwohl er dies bei<lb/>
den Verhandlungen nicht mehr so deutlich zeigt. Was <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> am<lb/>
meisten kränkt ist glaube ich, daß er es war, der sich für die<lb/>
Berufung <name type="person" ref="#per__107937">Franks</name> als Sektionsleiter ganz besonders innerhalb der<lb/>
Handelskammer und der ÖVP eingesetzt hat; er hat sich dafür mehr<lb/>
Dank versprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte versuche auch hier ausgleichend zu<lb/>
wirken und vor allem achte, daß die Anzeige unverzüglich zurück<lb break="no"/>gezogen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0157_01" facs="29_1976-02-09_0157-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.2.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0157_02" facs="29_1976-02-09_0157-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>