<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 14. März 1981 bis Sonntag, der 15. März 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-03-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-03-14" to="1981-03-15">Samstag, 14. März 1981 bis Sonntag, 15. März 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-04-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0360" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0360.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 14. März 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den traditionellen Uttendorfer Josephimarkt, nicht, wie mir gesagt, 500<lb/>
Jahre alt, aber immerhin 110 Jahre in einer 500 Jahre alten Marktgemein<lb break="no"/>de, sollte ich unbedingt eröffnen. Der zuständige SPÖ-Nationalrat hatte<lb/>
mich fast dazu genötigt. Da es mehrere Uttendorf in Österreich gibt,<lb/>
wußte ich vorerst gar nicht, wo dies genau liegt. Dieser Markt ist eine<lb/>
typische Standlveranstaltung, die sich über die ganze Landstraße er<lb break="no"/>streckt und daher vor allem auslöst, daß der Verkehr dort umgeleitet<lb/>
werden muß. Samstag Vormittag war gar nichts los, mittags dann bei der<lb/>
Eröffnung ein paar 100 Leute. Los geht es erst am späten Nachmittag,<lb/>
dann aber Sonntag bis Montag Früh, wie mich der Gendarm aufklärte.<lb/>
Bürgermeister aus der ganzen Umgebung waren gekommen, selbst aus Brau<lb break="no"/>nau. Mit diesen besprach ich, ob die Aussprache mit Wienerwald-Hendl,<lb/>
<name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name>, bezüglich eines Hotelneubaus erfolgreich war, Braunau hat nichts<lb/>
mehr davon gehört, da es sich scheinbar nicht für <name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> rentiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus Braunau ist sogar noch ein akademischer Maler, <name type="person" ref="#per__131566">Stachl</name>, gekommen,<lb/>
der nicht nur mich porträtierte, sondern auch im Wirtshaus typische<lb/>
Innviertler sofort auf seinem Notizblock festhielt. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> kennt<lb/>
ihn genau und meint, es wäre für die Innviertler eine große Anerkennung<lb/>
und insbesondere für <name type="person" ref="#per__131566">Stachl</name> selbst, wenn er den Professorentitel bekommen<lb/>
könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>; Kläre mit dem Büro <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name>, ob dies möglich<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als Vorredner vor meiner offiziellen Eröffnung haben Agrarlandesrat<lb/>
<name type="person" ref="#per__131567">Hofinger</name> und Wirtschaftslandesrat <name type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</name> gesprochen. Verständlich,<lb/>
daß die Innviertler Genossen, Landtagsabgeordneten und Vizebürgermeister<lb/>
nicht wünschten, daß ein ÖVP-ler die Eröffnung bei diesem besonderen<lb/>
Jubiläum hält. Sie waren aber in Wirklichkeit sehr positiv überrascht,<lb/>
daß ich überhaupt gekommen bin. Die Aussprache mit den Ausstellern<lb/>
während meines Durchganges bestätigte mir, daß bis jetzt die Investi<lb break="no"/>tionslust insbesondere auf dem Landmaschinensektor und Traktorensektor<lb/>
der Landwirtschaft sehr zurückhaltend ist. Außer den üblichen Belusti<lb break="no"/>gungen und Haushaltsgeräten wurden ähnlich wie auf einem italienischen<lb/>
Markt insbesondere Textilien angeboten. Überhaupt fühlte man sich<lb/>
dort auf einem kleinen italienischen Markt versetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ballveranstaltung der SPÖ-Landstraße bei Hübner war sehr gut be<lb break="no"/><pb n="58-0361" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0361.jpg"/>sucht. Von der Wiener Organisation war Minister <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> als offizieller<lb/>
Vertreter geschickt worden. Dem sein Sekretariat hatte ihm nur die<lb/>
Eröffnungszeit angegeben, dies war aber die Einlaßzeit. Eröffnet wurde<lb/>
der Ball erst, wie immer üblich, von mir um 9 Uhr, zu diesem Zeitpunkt<lb/>
war die Kapelle auch erst komplett, weshalb <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> sehr lang warten mußte,<lb/>
was ihn eigentlich verhältnismäßig wenig gestört hat. Da ich ja bei<lb/>
dem Einlaß stets die Gäste persönlich begrüße und jeder Dame die<lb/>
Damenspende überreiche, diesmal waren es 3 herrliche Orchideen, die<lb/>
wir für 8,50 S äußerst preisgünstig bekamen, mußte NR <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> den Haus<lb break="no"/>herrn im Saal spielen. Vizekanzler a.D. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, unser Bezirks,ARBÖ-Ob<lb break="no"/>mann, war mit einer Gruppe von ihm auch erschienen, ich nützte die<lb/>
Gelegenheit, um mit ihm die Sozialversicherungsproblematik zu besprechen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> mischt sich zwar in der Öffentlichkeit überhaupt nicht drein,<lb/>
hat aber an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> seine Ideen über die zukünftige<lb/>
Sozialversicherungspolitik brieflich festgehalten. Er stand seit eh<lb/>
und je auf dem Standpunkt, wie er mir versicherte, daß nur eine Partner<lb break="no"/>schaftslösung für das Witwerproblem infrage kommt, auch wenn sich<lb/>
die sozialistischen Frauen und die Gewerkschaftsfrauen dagegen ausspre<lb break="no"/>chen. Da sowohl der Sozialminister <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> als auch Frauenreferentin<lb/>
<name type="person" ref="#per__131467">Metzger</name> von der Privatangestelltengewerkschaft kommen, werden sie<lb/>
wohl dieses Problem nicht zuletzt auch gewerkschaftsintern gemeinsam<lb/>
bewältigen müssen. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> hat rechnungsmäßig, wie er mir versicherte,<lb/>
festgehalten, daß eine andere aufkommensneutrale Lösung nicht möglich<lb/>
ist. Nur bei der Partnerschaftslösung mit gleichzeitiger Kürzung der<lb/>
kleineren zweiten Rente kann eine aufkommensneutrale Lösung gefunden<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 15. März 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Wiener Messe, der Uttendorfer Großveranstaltung mußte ich, nicht<lb/>
zuletzt, weil Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> bei seinem letzten Wiener Besuch mir<lb/>
dies sehr dezidiert nahelegte, auch die Leipziger Messe besuchen. Zum<lb/>
Glück war die Vöest-Alpine imstande bis zu diesem Zeitpunkt ihr 9000<lb/>
Seiten umfassendes Vertragswerk wegen des <choice><choice><sic>Eisenhüttenwerkes</sic><corr>Werkes in Eisenhüttenstadt</corr></choice></choice> fertigzu<lb break="no"/>stellen. Als offizielle Begründung, wenn daher irgend ein anderer Ost<lb break="no"/>staat an mich herantritt, daß auch ich endlich einmal ihre Messe besu<lb break="no"/>chen soll, hätte ich also einen sehr guten Vorwand abzulehnen. Ein so<lb/>
großes, 12,6 Mrd. umfassendes Vertragswerk ist exzeptionell, eine Ausnah<lb break="no"/>me, um tatsächlich dort hinzufahren, um bei der Vertragsunterzeichnung<lb/>
beizuwohnen. Beim Durchgang der Staatsführung, an der Spitze mit<add>[dem]</add> Vor<lb break="no"/><pb n="58-0362" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0362.jpg"/>sitzenden des Staatsrates <name type="person" ref="#per__114104">Honecker</name>, habe ich ihn in dem Besprechungs<lb break="no"/>saal, wie ich dies bezeichne, der Vöest-Alpine eingeladen und er ist<lb/>
selbstverständlich reingekommen. Schon vor 2 Jahren ist mir dies gelun<lb break="no"/>gen, obwohl damals das Protokoll erklärt hat, er hat keine Zeit, er<lb/>
wird sich sicherlich nicht niedersetzen. Soviele Minister sind aber auch<lb/>
bei der Leipziger Messe nicht anwesend, daß er einem solchen Wunsch ei<lb break="no"/>nes österreichischen Ministers aus Präjudizgründen nicht nachkommen<lb/>
würde. In Wirklichkeit war nur eine hochgradige sowjetische Delegation<lb/>
im Sowjetpavillion, dort hatte er sich scheinbar aber auch stundenlang<lb/>
aufgehalten, denn niemand konnte rein, selbst mir wurde der Zutritt ver<lb break="no"/>wehrt, obwohl sich der österreichische Botschafter sehr bemühte und<lb/>
nachher sehr empört war, daß dies nicht gelungen ist. Für mich war es<lb/>
eigentlich selbstverständlich, denn die kleinen Türlschnapper haben<lb/>
dort einen fixen Auftrag und können sicherlich kaum eine Ausnahme ma<lb break="no"/>chen.</p>
            <p xml:space="preserve">Der angolesische Wirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__116694">Ribeiro</name>, der ebenfalls zur Leip<lb break="no"/>ziger Messe gekommen war und dann anschließend Österreich besucht, hat<lb/>
mir sozusagen als Vorbesprechung seine Intentionen für das Vöest-Alpine-<lb/>
Projekt erklärt. In Angola wird im Süden des Landes viel investiert,<lb/>
im Norden soll jetzt ein großes Eisenprojekt entstehen. Die Vöest-Alpine<lb/>
hat über die Austro Mineral feasibility studies vorgelegt, die die<lb/>
Angolaner sehr befriedigen. Da Angola 8 Mio. t Rohöl produziert, 1 Mio.<lb/>
nur selbst braucht, gibt es dort Exportmöglichkeiten. Die ÖMV hat sich<lb/>
bis jetzt nicht besonders dafür interessiert, wird aber, wie ich ihm ver<lb break="no"/>sichern konnte, jetzt Gespräche mit ihm aufnehmen. Wichtig war, daß auch<lb/>
bei einer Aussprache dann mit der Vöest-Alpine festgehalten wurde, daß<lb/>
er mit der österreichischen Kontrollbank entsprechende Gespräche führen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> oder <name type="person" ref="#per__111755">Castellez</name>, österr. Kontroll<lb break="no"/>bank, verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zuerst soll in Angola die Vöest-Alpine den Eisenerzbergbau, der größ<lb break="no"/>tenteils schon mit Infrastruktur ausgestattet ist, besser erschließen.<lb/>
Das Ziel sind 2 Mio. t Pellets. Davon sollen dann für 500.000 t Eisen<lb break="no"/>schwamm für die Inlandsproduktion erzeugt werden, der Rest von Pellets<lb/>
würde exportiert. Gas ist offshore vorhanden, eine Direktreduktion<lb/>
möglich, der Hafen muß entsprechend ausgebaut werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anderen österreichischen Firmen habe ich alle weitestgehend auch<lb/>
<pb n="58-0363" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0363.jpg"/>besucht, u.a. auch die Fa. <name type="person" ref="#per__131477">Kohlbrat</name> aus Radstadt. Die Besitzerin Frau<lb/>
<name type="person" ref="#per__131576">Bunz</name> war das zweite Mal auf der Leipziger Messe, sie hat im vergangenen<lb/>
Jahr für 6 1/2 Mio. S, ohne Kompensation nehmen zu müssen, Winden und<lb/>
Sägen verkaufen können. Unser Handelsdelegierter <name type="person" ref="#per__114105">Wratschko</name> führt dies<lb/>
auf den großen Windbruch, der unaufgearbeitet ist, in der DDR zurück.<lb/>
Mit den großen Holzbringungsmaschinen kann man dort nicht arbeiten, wes<lb break="no"/>halb, wie er mit Recht glaubt, eine vorübergehende Lieferung möglich<lb/>
war. Diese Kleinsägen, für die sich natürlich alle Besucher sehr interes<lb break="no"/>sieren, der Stand war daher ständig umlagert, bestünde ein ungeheurer<lb/>
Bedarf in der DDR. Ich hoffe, daß es Frau <name type="person" ref="#per__131576">Bunz</name> gelingen wird, recht<lb/>
viel dort auch in Zukunft zu verkaufen. Angeblich hat die AK der Aus<lb break="no"/>zeichnung zur Führung des Staatswappens schon zugestimmt, die HK wird<lb/>
in der nächsten Zeit positiv entscheiden, ich wurde ersucht, dann in<lb/>
Radstadt die Auszeichnung dann persönlich durchzuführen. Ich habe nichts<lb/>
zugesagt, außer daß ich bereit bin, falls ich dort einmal in der<lb/>
Nähe zu tun habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Stimmt dies tatsächlich mit der Auszeichnung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der österreichische Botschafter in Berlin, <name type="person" ref="#per__131577">Waiser</name>, der jetzt nach 3<lb/>
Jahre schon zurückgerufen wird, hat mit Dr. <name type="person" ref="#per__114101">Mittag</name> eine Aussprache, um<lb/>
für die nächsten 10 Jahre die Liefermöglichkeiten für Spital- und Hotel<lb break="no"/>neubauten in die DDR usw. <name type="person" ref="#per__114101">Mittag</name> vorzuschlagen. Auch der Hafenausbau<lb/>
in Rostock, der früher oder später einmal kommen muß, sowie die Elektri<lb break="no"/>fizierung der Bahn dorthin wurde von ihm erwähnt. <name type="person" ref="#per__114101">Mittag</name> sei an allen<lb/>
Anboten sehr interessiert, hat sich aber nicht konkret geäußert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Reinfahrt in die Stadt vom Flughafen kamen wir am neuen von den<lb/>
Japanern errichteten Hotel Merkur vorüber. GD <name type="person" ref="#per__116960">Maier</name> meinte, jetzt wird<lb/>
in Leipzig kein neues Hotel mehr gebaut, nur während der Messewoche<lb/>
ist Leipzig überfüllt, sonst überlegt man sogar eine Kongreßstadt aus<lb/>
Leipzig zu machen, um die Hotels und vor allem Gaststätteneinrichtungen<lb/>
außerhalb der Messezeit einigermaßen zu füllen. Früher, meinte er, seien<lb/>
überhaupt nicht so viele Hotels und Neubauten notwendig gewesen, weil<lb/>
die Leipziger ihre Privatzimmer zur Verfügung gestellt haben. Heute<lb/>
arbeiten beide und die Jungen denken nicht mehr daran, sich diesen Ne<lb break="no"/>benverdienst zu sichern. In Wirklichkeit bin ich fest davon überzeugt,<lb/>
könnte man sofort, wenn die Fremdwährung den Leipzigern bliebe, eine<lb/>
größere Anzahl von Unterkunftsquartieren während der Leizpiger Messe<lb/>
bekommen. Hier erinnere ich mich immer, wie bei uns Anfang der 50-er<lb/>
<pb n="58-0364" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0364.jpg"/>Jahre, als der Fremdenverkehr zu laufen begonnen hat, die schlampige<lb/>
Lösung, Verpflichtung der Hoteliers und Pensionen, aber auch der Privat<lb break="no"/>zimmervermietung, die Devisen abzuführen, was nur teilweise oder oft<lb/>
gar nicht geschah, sondern dieser Devisenerlös dann dazu benützt wurde,<lb/>
um im Ausland Waren einzukaufen, die man im Inland nicht bekommen hat.<lb/>
Diese schlampige Lösung hat aber dann wesentlich dazu beigetragen, daß<lb/>
unser Fremdenverkehr viel investierte und sich alle sehr anstrengten,<lb/>
den Gast unter allen Umständen zu befriedigen, um ihm zur Wiederkehr<lb/>
zu veranlassen. Ein solches System ist allerdings in der DDR zuminde<lb break="no"/>stens bis jetzt unvorstellbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Außer dem großen Stahlvertrag wurden dann auch noch von dem österreichi<lb break="no"/>schen Exporteur <name type="person" ref="#per__131578">Krause</name> &amp; Co die Konsumgüterexporte, Textilien, Beklei<lb break="no"/>dung, Schuhe unterschrieben. Herr <name type="person" ref="#per__131667">Fuchs</name> meinte mir gegenüber, im Trend<lb/>
könne man ja alles jetzt über seine Tätigkeit lesen. Diese Bemerkung<lb/>
machte auch dann der für die Investitionsgüter zuständige <name type="person" ref="#per__131579">Hatschek</name> der<lb/>
zweiten Firma. Überrascht war ich, daß Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> sich über<lb/>
den Trend-Artikel überhaupt nicht aufregt. Man hätte ihn mit großen<lb/>
Interesse gelesen, ziehe daraus keinerlei Konsequenzen, auf die Behaup<lb break="no"/>tung von Trend, daß damit die Kommunistische Partei Österreichs finan<lb break="no"/>ziert wird, ging er natürlich gar nicht ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> dann brachte in kleinerem Rahmen auch keine<lb/>
neuen Erkenntisse. Die DDR wird ihre Politik fortsetzen, nur beim Raus<lb break="no"/>gehen bemerkte <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> dann unter vier Augen zu mir, ich sollte Herrn<lb/>
Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ausrichten, daß sein Wunsch mit großem Interesse,<lb/>
wie er mir sagte, geprüft wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte mir seinerzeit angedeutet,<lb/>
daß er sehr interessiert wäre, auch DDR-Firmen in die Steiermark zu<lb/>
bringen. Da dies eine ganz neue Politik der DDR ist, muß dies <name type="person" ref="#per__114104">Honecker</name><lb/>
nicht nur vorgetragen, sondern auch dort wahrscheinlich äußerst kompli<lb break="no"/>ziert, zuerst mit allen Stellen abgesprochen und letzten Endes von<lb/>
<name type="person" ref="#per__114104">Honecker</name> auch sanktioniert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressekonferenz mit den österreichischen Journalisten, zuerst<lb/>
im Vöest-Pavillon, haben <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> und auch ich über die einzelnen Projek<lb break="no"/>te und Ideen sehr freimütig Auskunft gegeben. Bei dem offiziellen Presse-<lb/>
und Fernsehinterview, wo nur <name type="person" ref="#per__111697">Horn</name> von der KP-Presse zugelassen wurde,<lb/>
hat das österreichische Fernsehen versucht, <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> insoferne, wie man so<lb/>
sagen will, zu fangen, unbedingt wollte der Redakteur wissen, ob die<lb/>
DDR sich jetzt von der BRD wegwendet, Österreich zu, seine Frage<lb/>
gipfelte immer in Feststellungen wie, was ist der Grund, daß jetzt ge<lb break="no"/><pb n="58-0365" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0365.jpg"/>gen die BRD in einzelnen Projekten entschieden wird, für Österreich,<lb/>
wie zum Beispiel bei Eisenhüttenstadt. Es ist ja bekannt, daß sich<lb/>
um dieses Großprojekt auch Krupp besonders interessierte. <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> konterte<lb/>
in jedem Fall immer, die DDR macht nicht Politik gegen jemand, sondern<lb/>
nur mit jemandem. Da die Frage der Kompensation bei all diesen Pressege-<lb/>
sprächen immer wieder auftauchte, war die offizielle Sprachregelung,<lb/>
der ich mich natürlich sofort angeschlossen habe, sowohl von GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name><lb/>
als auch Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name>, daß dieses Stadium für die Vöest-Alpine<lb/>
längst vorüber ist. Jetzt geht es um großzügigsten Austausch zwischen<lb/>
Projekten und Erfahrungen am DDR-Markt, aber auch insbesondere auf Dritt<lb break="no"/>länder. Tatsächlich hat ja die Vöest-Alpine derartig viele Aufträge in<lb/>
dem letzten Jahrzehnt mit der DDR abgewickelt, daß man wirklich nicht<lb/>
mehr von Kompensation sprechen kann. Die Zeit, wo die Vöest Ein- und<lb/>
Verkaufsgesellschaft Intertrading für den österreichischen Markt noch<lb/>
Handtücher und Anzüge übernehmen mußte, ist wirklich längst vorüber,<lb/>
auch hier hat allerdings Intertrading auf Drittmärkten wie z.B. nach<lb/>
Amerika DDR-Anzüge tatsächlich exportiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da die Vöest-Alpine ein Chartermaschine von Austrian Airlines, die<lb/>
unter der Woche im Inlandverkehr eingesetzt ist, für Leipzig gemietet<lb/>
hat, wurde auch eine 11-köpfinge Journalistendelegation nach Leipzig<lb/>
mitgenommen. Im Flugzeug konnte man sich allerdings kaum unterhalten,<lb/>
denn ich bin bis jetzt noch in keiner so lauten Maschine jemals geflo<lb break="no"/>gen. Selbst die Hubschrauber sind nicht so laut. Ich bin sehr gespannt,<lb/>
was die einzelnen Zeitungen aus dieser Kurzvisite machen werden. Da<lb/>
wir am Leipziger Flughafen ein wenig warten mußten, meinten die Redakteu<lb break="no"/>re, die zu unserem Pressefrühstück kommen, wir könnten das Pressefrüh<lb break="no"/>stück von Montag gleich jetzt am Sonntag-Abend abwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0359_01" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0359-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.3.1981</head>
         </div>
         <pb n="58_0359_02" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0359-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="58_0359_03" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0359-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.3.1981</head>
         </div>
         <pb n="58_0359_04" facs="58_1981-03-14_1981-03-15_0359-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>