<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 15. Februar 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-02-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-02-15">Donnerstag, 15. Februar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0189" facs="14_1973-02-15_0189.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 15. Feber 1973</p><p xml:space="preserve">Im Parlament bespreche ich mit <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> die Errichtung eines<lb/>
humanökologischen Institutes. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> lehnt ab, daß dazu das<lb/>
Institut in der Kunsthochschule herangezogen wird. Sie meint,<lb/>
daß <name type="person" ref="per:137167">Ursprunger</name> seinerzeit dort studiert hat und jetzt sogar dort<lb/>
noch lehrt und deshalb diese Hochschule herangezogen werden soll.<lb/>
Sie selbst meint, daß dafür die Technik viel besser geeignet ist.<lb/>
Wir haben dort auch mehrere Professoren unter anderem <name type="person" ref="per:117679">Frisch</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:115683">Matzner</name>, <name type="person" ref="per:109812">Wurzner</name>. Sie schlägt vor, daß zwischen dem Handels<lb break="no"/>ministerium und dem Wissenschaftsministerium eine kleine Arbeits<lb break="no"/>gruppe das Problem genau studieren soll und uns dann entsprechende<lb/>
Vorschläge erstattet.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name><lb/>
Bitte die entsprechenden Verhandlungen einleiten.</p><p xml:space="preserve">Mit Aussenminister <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> erörtere ich das Stocken der<lb/>
Verhandlungen mit Bulgarien. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> teilt voll meine Meinung,<lb/>
daß es sinnlos wäre, aus aussenpolitischen Gründen die Bulgaren<lb/>
in Ungarn zu lassen, da sie keinen besseren Vertrag erreichen<lb/>
können als die Udssr und die anderen Oststaaten. Meiner Auffassung<lb/>
nach ist es besser, unmittelbar jetzt bereits diesen österreichischen<lb/>
Standpunkt den Bulgaren mitzuteilen, Die Hoffnung der Bulgaren, daß<lb/>
sie auf Grund der seinerzeitigen Zusagen und des Papiers, welches<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> bezüglich der Meistbegünstigung ihnen übergeben hat, als ein<lb/>
Vertrag gewertet auch jetzt in dem neuen Vertrag aufgenommen werden<lb/>
soll, ist eine Illussion. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> war damals dazu nicht berechtigt<lb/>
trotzdem glaubt <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name>, daß die Bulgaren annehmen, sie hätten<lb/>
eine rechtsgültige Zusage erhalten. Wie immer dies auch sei, im<lb/>
neuen Vertrag käme eine Besserstellung Bulgariens gegenüber den Ost<lb break="no"/>staaten nicht in Frage.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name><lb/>
Bitte <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> von dieser Entscheidung des Aussenministers und mir<lb/>
sofort unterrichten.</p><pb n="14-0190" facs="14_1973-02-15_0190.jpg"/><p xml:space="preserve">Vor der Sitzung der Industriellenvereinigung habe ich noch Ge<lb break="no"/>legenheit, mit Gen. <name type="person" ref="per:136430">Wick</name> von der österr.-amerik. Magnesitindustrie<lb/>
wegen Hintertux zu sprechen. <name type="person" ref="per:136430">Wick</name> ist der festen Überzeugung, daß<lb/>
kein Magnesit mehr in dieser Gegend vorhanden ist. Er meint, wenn<lb/>
dort noch 1 kg Hoffnungsbau wäre, würde er die eigenen Firma unter<lb/>
allen Umständen weiter betreiben. Bezüglich des Gelitvorkommens ist<lb/>
er sehr skeotisch und meint, daß auch dieser Rohstoff von der neu-<lb/>
zu gründenden Firma dann der österr.-amerik. Magnesit-AG geliefert<lb/>
werden müßte. Er ist fest entschlossen den Betrieb sobald als möglich<lb/>
zu verkaufen, denkt allerdings nur an eine andere Branche. Meine<lb/>
Frage, ob er gegebenenfalls bereit wäre, der Auffanggesellschaft<lb/>
zu denselben Bedingungen, d.h. zu den Buchwerten, den Betrieb zu<lb/>
überlassen, weicht er insoferne aus als er erklärte, über dieses<lb/>
Problem möchte er sehr gerne mit mir sprechen. Ich habe Nationalrat<lb/>
<name type="person" ref="per:112988">Wille</name> erklärt, daß wenn Tirol zustimmt, daß <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name> und <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> mit<lb/>
mir in Verhandlungen mit der amerik. Magnesit-AG eintritt, ich auch<lb/>
die Gewerkschaft verständigen werde. <name type="person" ref="per:112988">Wille</name> möchte dieses Problem<lb/>
weitertreiben und hat deshalb an den Landeshauptmann von Tirol ein<lb/>
dringendes Telegramm gerichtet wo er frägt, warum er noch immer<lb/>
nicht die Verhandlungsvertreter Tirols für eventuelle Übertragung<lb/>
Hintertux an eine andere Firma nominiert . <name type="person" ref="per:112988">Wille</name> steht auf dem<lb/>
Standpunkt, ohne daß eigentlich ein Auftrag vorlag, die <choice><choice><sic>theologische</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Bundesanstalt Untersuchungen angestellt hat und Vorkommen in Hinter<lb break="no"/>tux vermutet, andererseits auch Austro-Mineral jetzt einen ent<lb break="no"/>sprechenden Plan zur Exporation des Gebietes entwickelthat. Offen<lb/>
bleibt nur, ob die amerikanische Magnesit AG bereit ist den Betrieb<lb/>
tatsächlich einem Konkurrenzunternehmen zu verkaufen. Außerdem<lb/>
die finanzielle Beteiligung und vor allem die entsprechende bewußte<lb/>
Inkaufnahme von Defizit bei den UntersuchungenDefizit bei den Unter<lb break="no"/>suchungen. Mit den präliminierten 5 Mio wird man garantiert nicht<lb/>
das Auslangen finden.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113619">Pschorn</name> hat für mich entsprechende statistische Auswertungen vor<lb break="no"/>zubereiten gehabt. Zu meiner größten Verwunderung habe ich zwar<lb/>
die gewünschten Ziffern nicht erhalten, aber ganz interessante<lb/>
neue Gesichtspunkte der österreichischen Aussenhandelsstatistik<lb/>
Ich glaube, daß es in Hinkufnt besser sein wird die beiden Sta<lb break="no"/>tistiker zu Besprechungen einzuladen, damit ich immer das System<lb/>
<pb n="14-0191" facs="14_1973-02-15_0191.jpg"/>einer vorbereiteten und ausgearbeiteten Statistik, wie sie ein<lb/>
Politiker braucht, erörtere. <name type="person" ref="per:113619">Pschorn</name> hat in dieser Hinsicht schon<lb/>
einiges gelernt. Bei dieser Gelegenheit erfuhr ich, daß er als sein<lb/>
Hobby sich ungeheure Spezialkenntnisse vom Burgenland erworben hat.<lb/>
Ich habe anschließend mit Unterrichtsminister <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> über dieses<lb/>
Problem sehr eingehend gesprochen und er hat mir versprochen, er<lb/>
wird sich überlegen, wie man <name type="person" ref="per:113619">Pschorn</name> als Burgenlandkennern, sei es<lb/>
zu Exkursionen, sei es zu entsprechenden Vorträgen heranziehen kann.<lb/>
<name type="person" ref="per:113619">Pschorn</name> hat nämlich den Wunsch geäußert, sein Hobby einer größeren<lb/>
Gruppe zugänglich zu machen, ohne daß er dafür finanzielle Ent<lb break="no"/>schädigungen verlangt hätte.</p><p xml:space="preserve">Die Veranstaltung bei der Industriellenvereinigung war eine gmaade<lb/>
Wiesn, wie man in Wien sagen würde. Ich habe doch von MinRat <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name><lb/>
sehr wertvolles Material bekommen. Ursprünglich hat <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> angenommen,<lb/>
daß Ergänzungen von ihm und dieses Material <name type="person" ref="per:97493">Grögers</name> von mir durchge<lb break="no"/>arbeitet werden soll und dann daraus eine Rede in Großbuchstaben,<lb/>
damit ichs leichter lese, konzipiert werden sollte. In Wirklichkeit<lb/>
komme ich aber mit den Unterlagenmaterial, wie es jetzt aufgearbeitet<lb/>
wird, am besten aus. Wie <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> nur richtig bemerkte, habe ich dann in<lb/>
der Konzeption doch einige Gesichtspunkte vergessen. Da ich aber<lb/>
sehr reichliches Material gehabt habe, ist das sicherlich im Vor<lb break="no"/>trag gar nicht so sehr vermißt worden. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> nimmt immer, und das<lb/>
vielleicht sogar mit Recht an, daß ich alles im Kopf habe und<lb/>
eigentlich nur entsprechendes Gerüst brauche. Dies ist richtig, doch<lb/>
möchte ich sehr gerne einzelne Schlagworte als Erinnerungsvermekr<lb/>
doch aufgeschrieben haben. Vor allem aber brauche ich noch besser<lb/>
aufbereitete statistische Ziffern. Industriellenvereinigung hat<lb/>
mit die Chance gegeben, bereits das 2. Mal bei ihrer Hauptversammlung<lb/>
ein Referat zu halten. Eine Diskussion die ich sehr gerne g daran<lb/>
angeschlossen hätte war nicht möglich, da ich zur Abstimmung ins<lb/>
Parlament mußte. Was mir aber geglückt ist, daß weil eine Diskussion<lb/>
auch von vornherein durch die Leitung d.h. den Vorstand nicht beab<lb break="no"/>sichtigt war mir die Möglichkeit zu geben, bei der nächsten Vorstands<lb break="no"/>sitzung im kleinen Kreise mit der Industriellenvereinigung und deren<lb/>
Vertretern zu diskutieren. Damit ist es mir geglückt, wenigstens bei<lb/>
einer Interessensvertretung der Unternehmer einen Einbruch zu er<lb break="no"/>ziehlen. Die Handelskammer hat mir bis jetzt noch niemals eine<lb/>
solche Chance geboten.</p><pb n="14-0192" facs="14_1973-02-15_0192.jpg"/><p xml:space="preserve">Heute mittags im Institut war ich das erste Mal richtig erschüttert.<lb/>
<name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> und <name type="person" ref="per:114467">Wehsely</name> von der Arbeiterkammer sowie <name type="person" ref="per:114075">Erich Schmidt</name> von<lb/>
dem ÖGB haben mit ORat <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> über eine zweckmäßige Abwicklung der<lb/>
individuellen Entlastungssätzeanträge gesprochen. Dabei dürfte es,<lb/>
bevor ich gekommen bin schon zu einer heftigen Diskussion gekommen<lb/>
sein. <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> hat das Gefühl, daß man von ihm nur immer Arbeit ver<lb break="no"/>langt, die d er mit seinem Apparat nicht schaffen kann. Diese de<lb break="no"/>pressive Stimmung ist dann vollkommen zum Durchbruch gekommen als<lb/>
er erklärte er hätte das Gefühl man wollte ihm physisch und psychisch<lb/>
ruinieren. Er weiß sehr genau, daß man ihm eigentlich jetzt nicht<lb/>
nur die Abteilung zusammenschlagen will, sondern daß man auch größte<lb/>
Anstrengungen macht, um ihn unmöglich zu machen. Er könnte noch<lb/>
immer ins Innenministerium zurückgegehen wenn man ihn weiter so<lb/>
behandelt. Ich versuchte ihm auseinanderzusetzen, daß doch gar<lb/>
kein Grund da ist, daß er zu so pessimistischer Auffassung kommt.<lb/>
In Wirklichkeit sind wir alle überarbeitet und dadurch sehr ge<lb break="no"/>reizt und vielleicht ist dies dafür die Erklärung, daß er oft den<lb/>
Eindruck hat, ein anderer möchte ihm nicht helfen, sondern nur<lb/>
Schwierigkeiten bereiten. Ich gebe unumwunden zu, daß er mit<lb/>
dieser Arbeit überfordert ist. Die Möglichkeit in so kurzer Zeit<lb/>
eine Abteilung aufzubauen und dann nicht nur zu führen, sondern<lb/>
auch daministrativ und konziptiv neu zu gestalten, hat ihn doch<lb/>
überfordert. Da die Entlastungsfrage nur mehr einige Monate<lb/>
dauern kann, müssen wir versuchen, ihm die entsprechenden Personen<lb/>
zur Abwicklung seiner tausenden Anträge zur Verfügung zu stellen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name><lb/>
Bitte die Personalfrage dringendst einer positiven Regelung<lb/>
zuzusführen. Wenn jemand so explodiert, muß er sich in einer furcht<lb break="no"/>baren psychischen Verfassung befinden.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0188_01" facs="14_1973-02-15_0188-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.2.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>