<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 29. Juli 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-07-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-07-29">Dienstag, 29. Juli 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0967" facs="55_1980-07-29_0967.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 29. Juli 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__113836">Levcik</name>, der Leiter des Wr. Instituts für Internationale<lb/>
Wirtschaftsvergleiche, ersuchte mich, bei der Industriellenvereini<lb break="no"/>gung zu intervenieren. Die Studie über den Osthandel, vom Handels<lb break="no"/>ministerium seinen Institut in Auftrag gegeben, hat bei der Industri<lb break="no"/>ellenvereinigung Kritik ausgelöst. Angeblich ist sie nicht objektiv<lb/>
und hilft den Oststaaten mehr als der österr. Wirtschaft. <name type="person" ref="#per__113836">Levcik</name><lb/>
war sehr glücklich, als ich mit dem Prof. <name type="person" ref="#per__123315">Krejci</name>, dem Generalsekr.<lb/>
der Industriellenvereinigung, sofort darüber sprach und ihm eine<lb/>
solche Diskussionsbasis eröffnete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Institut hat 44 Mitglieder, der Mitgliedsbeitrag ist 10.000,––<lb/>
Bei den 22 Beschäftigten, 8 Wissenschaftlern ist das Budget ca.<lb/>
10 Mio. S, 25 % davon sind schon eigene Einnahmen. Der Rest wird<lb/>
durch Subvention, Finanzministerium, Gemeinde Wien und Österr. Natio<lb break="no"/>nalbank gedeckt. Außer den Banken sind nur wenige Firmen, Voith,<lb/>
Andritz, Mitglieder. Dies führt darauf zurück, daß er als linkes<lb/>
Institut verschrien ist. Ich versprach ihm, eine Mitgliederwerbung<lb/>
für ihn zu betreiben. Ausländer nützen seinem Institut mehr als<lb/>
Inländer, z.B. haben ihm Niederländer jetzt den Auftrag gegeben,<lb/>
Untersuchungen anzustellen, wie die Kompensationen mit den Osthandel<lb/>
günstiger gestaltet werden können. Ein großer Exporteur <name type="person" ref="#per__126594">Feldhuhn</name><lb/>
hat das System geändert. Er wartet nicht ab, bis ihn die Oststaaten<lb/>
für Anlagelieferung dann die darauf erzeugten Waren als Kompen<lb break="no"/>sation aufzwingen, sondern läßt jetzt erforschen, wo ein Oststaat<lb/>
gute Maschinen erzeugt und wo er sie bis jetzt hingeliefert hat.<lb/>
Mit diesen Ergebnissen wird er dann an diesen Oststaat mit diesem<lb/>
Kompensationswunsch herantreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Auch wir sollten so eine Oststrategie mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113836">Levcik</name> war sehr interessiert Details über die Tschechenreise von<lb/>
mir zu erfahren, insbes. erklärte er sich sofort bereit, alle<lb/>
Übersetzungen auch über das Kernkraftwerk für uns zu machen. Ich<lb/>
glaube, daß man ihm viel stärker, ohne daß wir dafür etwas bezahlen<lb/>
müssen, für die Information von Oststaaten heranziehen sollen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0968" facs="55_1980-07-29_0968.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dies gilt nicht allein für die Energiefrage sondern ganz allgemein.<lb/>
Ähnlich verhält es sich sicherlich auch mit dem Wirtschaftsinstitut<lb/>
aus dem dieses Institut hervorgegangen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107953">BUCHAUER</name>: Die Grundsatzabteilung und vor allem aber<lb/>
die einzelnen Sektionschefs sollten hier viel aktiver sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__126595">Zelman</name>, ein jüdischer Vertreter vom Verein "Jewish Welcome<lb/>
Service", der diesen Verein gegründet hat, braucht ein Budget von<lb/>
ca. 400.000 S. Wien hat ihm 200.000 gegeben, die ÖFVW 50.000, er<lb/>
wird sicherlich noch andere Spender finden, seine Tätigkeit be<lb break="no"/>trachte ich als äußert nützlich. In Wien eine jüdische Informations<lb break="no"/>stelle ist gerade jetzt bei dem schlechten Image das Österreich,<lb/>
insbes. in Amerika hat, auch vom touristischen Standpunkt ungeheuer<lb/>
wichtig. Obwohl <name type="person" ref="#per__126595">Zelman</name> ein Sozialist ist und sehr zurückhaltend<lb/>
sich äußerte, ist die Verstimmung wegen der <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Araber-Politik<lb/>
auch bei ihm zu erkennen. Bis ja er wegen dieser Politik in Amerika<lb/>
drüben und sicherlich noch mehr in Israel angegriffen wird, kann<lb/>
ich mir sehr gut vorstellen. Daß er trotzdem mit Hilfe dieses Ver<lb break="no"/>eines Österreich verteidigt, ist ihm hoch anzurechnen. Ich konnte<lb/>
und wollte ihm keine weitergehenden Zusagen bezügl. einer Subven<lb break="no"/>tion von der ÖFVW machen. Wir haben in der letzten Direktoriums<lb break="no"/>sitzung sogar beschlossen, diese 50.000 S jetzt einmal einmalig zu<lb/>
geben um zu sehen wie der Verein läuft und wie er sich entwickelt.<lb/>
Das Büro, welches er am Stephansplatz besitzt, hat ihm das Ver<lb break="no"/>kehrsbüro nicht nur zur Verfügung gestellt sondern auch eingerich<lb break="no"/>tet.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Was macht <name type="person" ref="#per__126595">Zelman</name> sonst?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Mag. <name type="person" ref="#per__117023">Pein</name> besprach ich die offenen Probleme und Mißverständ<lb break="no"/>nisse zw. ihm und <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name>. Durch Aufklärung von Mißverständnissen<lb/>
konnte die Spannung zw. den beiden aus der Welt geschaffen werden.<lb/>
Ich selbst habe <name type="person" ref="#per__117023">Pein</name> ersucht, die Dokumentation neu zu überdenken<lb/>
und wahrscheinlich auch zu ändern. Ich habe während meiner 10-<lb/>
jährigen Ministerschaft jetzt ein einziges mal, wie die Presse auf<lb/>
die Einführung des seinerzeitigen Pickerls reagierte, das Archiv<lb/>
gebraucht. <name type="person" ref="#per__117023">Pein</name> möchte, daß wir uns an einer gemeinsamen Dokumen<lb break="no"/><pb n="55-0969" facs="55_1980-07-29_0969.jpg"/>tation beteiligen, die jetzt von einer Privatfirma aufgebaut wird.<lb/>
Die Dokumentation des Bundespressedienstes ist wertlos, veraltet<lb/>
und bedienst sich nicht der modernen Technik. Eine moderne Technik<lb/>
und Dokumentation gibt es nur im Finanzministerium. Dort wird dies<lb/>
alles im Rechnungszentrum gespeichert, muß aber ein Vermögen kosten.<lb/>
Ich weiß nicht, ob sich dieser Aufwand überhaupt lohnt. Nach dem<lb/>
mir von <name type="person" ref="#per__117023">Pein</name> geschilderten Ablauf kann ich schon entnehmen, wie<lb/>
aufwendig diese Dokumentation sein muß, da sie darüber hinaus noch<lb/>
heftigste Kritik, und dies nicht nur bei Gegnern von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, aus<lb break="no"/>löste, weil er sich damit ein Informationsmonopol geschaffen hat,<lb/>
sei nur nebenbei erwähnt. Ob er sie tatsächlich braucht, kann ich<lb/>
nicht feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Was sagt das Finanzministeriumsbüro dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Chef <choice><choice><sic>des Rudolfsspitals</sic><corr>der Rudolfstiftung,</corr></choice></choice> Prim. Dir. <name type="person" ref="#per__126596">Huber</name>, hat mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und<lb/>
mir einige politische Probleme besprochen. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> kümmert sich jetzt<lb/>
auch um dieses Spital neben seinen vielen anderen Aufgaben. Ich<lb/>
glaube, daß es trotzdem notwendig ist, auch ich werde mich in Hin<lb break="no"/>kunft mehr um diesen wichtigen medizinischen und auch politischen<lb/>
Stützpunkt kümmern. Ersteres ist unbestritten, hat sich bestens<lb/>
durchgesetzt, findet allgemeine Anerkennung und ist sehr effizient.<lb/>
Von der politischen Seite können wir dies leider nicht behaupten.<lb/>
Hauptproblem ist, daß, wie <name type="person" ref="#per__126596">Huber</name> mit Recht sagte, daß es drei<lb/>
Säulen in einem Spital gibt, der medizinische Leiter, er, kein<lb/>
Problem, die Verwaltung, mit dem Verwalter<add>[im]</add> besten Einvernehmen,<lb/>
und die Oberschwester mit ihren immerhin 500 Schwestern, die sie<lb/>
mehr oder minder kommandiert. Da aber 10 % Dienstposten unbesetzt<lb/>
sind, weil man nicht genügend Schwestern hat, ist es mit der Ober<lb break="no"/>schwester und den Schwestern sehr schwierig. Das wichtigste Problem<lb/>
aber, was <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und ich sofort verstanden haben, ist, daß man in<lb/>
diesem Spital und mit den dortigen Aktiven äußerst vorsichtig ver<lb break="no"/>handeln, ich will nicht sagen, umgehen, muß. Ein Porzellanladen ist<lb/>
ein Stahlwerk dagegen. Wenn da ein Elefant reintritt, kann nur Un<lb break="no"/>befriedigendes herauskommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> hat mir mitgeteilt, daß jetzt die Ungarn, Danubius, ihn<lb/>
verständigt haben, daß die Kooperation zw. den Spielbanken ge<lb break="no"/>nehmigt wurde. Im Hotel Hilton wird ein Casino von ihm er<lb break="no"/><pb n="55-0970" facs="55_1980-07-29_0970.jpg"/>richtet. Der dortige GD <name type="person" ref="#per__126599">Biro</name>, ein Wohnnachbar vom Binnenhandelsmi<lb break="no"/>nister Dr. <name type="person" ref="#per__110926">Saghy</name>, hat sich durchgesetzt. Pannonia, Hungaria und viele<lb/>
andere, die sich bemüht haben, sind auf der Strecke geblieben. Uns<lb/>
ist jede Firma oder Organisation recht. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> möchte nun die<lb/>
Paraphierung und natürlich dann noch viel mehr die feierliche Unter<lb break="no"/>zeichnung groß aufziehen. Ich habe mich sofort bereit erklärt,<lb/>
die in seinem Namen notwendigen Einladungen von so vielen Ministern,<lb/>
als er will, auszusprechen. Ein Wochenende wird leider wieder drauf<lb break="no"/>gehen, aber sicherlich auch ein sehr interessantes und <choice><choice><sic>vorallemal</sic><corr>vor allem (einmal)? allemal?</corr></choice></choice><lb/>
für die Casino AG ein wichtiges Ereignis sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Termin mit <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> dann besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der LH-Stellvertreter <name type="person" ref="#per__126597">Fili</name> von Tirol hat mich ganz entsetzt ange<lb break="no"/>rufen, und gefragt, ob ich nicht meine Reise nach Osttirol ver<lb break="no"/>schieben könnte. Er hat gehört und befürchtet, daß die ÖVP meine<lb/>
Anwesenheit dort benützen wird, damit für die Nachwahl in Osttirol<lb/>
entsprechend ÖVP-Propaganda gemacht wird. Die SPÖ-Tirol ist für die<lb/>
Errichtung des Kraftwerkes, teilt vollkommen meine Stellungnahme<lb/>
gegenüber den Forderungen des LH <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name>, fürchtet aber von Seite<lb/>
der ÖVP ein unfaires Vorgehen. <name type="person" ref="#per__126597">Fili</name> war sehr glücklich von mir zu<lb/>
hören, daß ich mich nicht nur dafür nicht hergeben werde, sondern<lb/>
verlangt habe, daß unbedingt jedwede offizielle Aktivität, wie<lb/>
Empfänge durch Schützenkompanien, Musikkapellen usw., unbedingt un<lb break="no"/>terbleiben muß. Ich habe dies dann neuerdings dem Dir. <name type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</name><lb/>
der TKW mitgeteilt. Dieser erklärte mir, das letztemal, wo er die<lb/>
Organisation übernommen hat, wäre dies ja <choice><choice><sic>weitest gehendst</sic><corr>weitgehendst; weitestgehend</corr></choice></choice> der Fall<lb/>
gewesen. Diesmal hat die Studiengesellschaft verlangt, nachdem es<lb/>
ihr Problem ist, sie <choice><choice><sic>auf</sic><corr>auch?</corr></choice></choice> die Organisation durchführt und ihm neuer<lb break="no"/>dings versichert, daß meine Wünsche selbstverständlich akzeptiert<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte LAbg. <name type="person" ref="#per__126598">Idl</name> über alles verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da bei diesem privaten Besuch auch Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> daran teilneh<lb break="no"/>men wird, habe ich mit ihm telefonisch über die Details gesprochen.<lb/>
Ob man einen führenden Genossen heute telef. kontaktiert oder ihn<lb/>
trifft, wie z.B. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, sofort kommt das Gespräch auf die jetzt<lb/>
gar nicht für uns gute politische Situation. Das AKH-Problem ist<lb/>
<pb n="55-0971" facs="55_1980-07-29_0971.jpg"/>viel tiefer, hat viel schlechtere Auswirkungen, als man dies jemals<lb/>
angenommen hat. Ich bin allerdings fest davon überzeugt, daß letzten<lb/>
Endes die große Wendung dann kommen wird, wenn sich, wie ich auch<lb/>
annehme, herausstellt, daß es sich hier um Machinationen von<lb/>
Managern handelt, Typen, die als Macher gelten und eben alles machen<lb/>
können, zwar Parteigenossen sind, aber keine große politische Ver<lb break="no"/>antwortung getragen haben und daher auch nicht im Sinne von Poli<lb break="no"/>tikern bezeichnet werden könne. Wenn sich dann herausstellt, daß die<lb/>
SPÖ kein Geld von ihnen bekommen hat, wenn dann, wie ich annehme,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> doch direkt und indirekt nicht nur kritisiert, sondern auch<lb/>
Maßnahmen setzt oder zumindestens wieder so ankündigt, daß man<lb/>
es ihm abnimmt, dann hoffe ich, wird wieder einmal das geschehen,<lb/>
was ihm den Namen Zampano, also der große Zauberer eingetragen hat.<lb/>
Den Schaden, den das Ansehen der Politiker durch diese Affäre er<lb break="no"/>litten hat, wird allerdings lange nachwirken, wenn er überhaupt<lb/>
jemals wieder gutgemacht werden kann. Jetzt gelten alle als korrupt,<lb/>
bis jetzt galten sie wenigstens nur als teils unfähig. Meinungsum<lb break="no"/>fragen, die ich nicht genau kenne und die die ÖVP anstehen hat las<lb break="no"/>sen, zeigen, daß das Ansehen aller Politiker jetzt einen absoluten<lb/>
Tiefpunkt erreicht hat. Wenn dies so weiter geht, wird man sich<lb/>
noch genieren müssen, ein Politiker zu sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0966_01" facs="55_1980-07-29_0966-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.7.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>