<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 22. September 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-09-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-09-22">Samstag, 22. September 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-1028" facs="17_1973-09-22_1028.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Samstag, 22. September 1973</p><p xml:space="preserve">Vor der Messe-Eröffnung hat mich letzten Endes dann noch noch <name type="person" ref="#per__112216">Basetti</name><lb/>
zu einem Frühstück ins Hotel Europa eingeladen, Er hat mich ersucht,<lb/>
er möge diese Tradition wieder aufnehmen, die das letzte Mal durch<lb/>
eine Marktdiskussion nicht möglich war. Da die Partei trotz unserer<lb/>
Urgenz – in Linz hat mir dies ein Genosse ausdrücklich noch gesagt –<lb/>
darauf verzichtet, während meiner Anwesenheit in Innsbruck irgendwelche<lb/>
Veranstaltungen zu machen, habe ich zu dem Frühstück natürlich zuge<lb break="no"/>sagt. <name type="person" ref="#per__112216">Basetti</name> hat gleich mit dem Problem Magnesitbergwerk Lanersbach<lb/>
begonnen. Er möchte, dass wir unter allen Umständen gemeinsam vorgehen.<lb/>
Er ist überzeugt, nachdem von den 200 Beschäftigten, selbst wenn die<lb/>
Scheelitbohrung Erfolg hätte, maximal 60 beschäftigt werden können,<lb/>
die anderen 140 viel lieber das Geld, das mann jetzt in die Scheelit<lb break="no"/>bohrung hineinsteckt, ihnen zuwendet. Er fühlt sich vom BRO <name type="person" ref="#per__139769">Stöckl</name><lb/>
hineingelegt, weil er glaubt, dass die Belegschaft heute gar keinen<lb/>
wert mehr darauf legt, auf lange Sicht Scheelitbohrungen durchzuführen,<lb/>
wo doch nur ein Teil der Belegschaft beschäftigt werden könnte. Mit <name type="person" ref="#per__97891">Sal<lb break="no"/>cher</name>habe ich nachher dieses Problem besprochen und er meint, es wird<lb/>
jetzt in der nächsten Zeit eine Betriebsversammlung stattfinden und<lb/>
dort wir die Belegschaft ihre Meinung zu dem ganzen Problemsagen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112216">Basetti</name> habe ich versprochen, dass wir Untersuchungen anstellen<lb/>
sollten, wie man mit der produktiven Arbeitslosenfürsorge resp. Arbeits<lb break="no"/>marktförderung die Umschulung der dort Beschäftigen über das Sozial<lb break="no"/>ministerium finanzieren könnte.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112216">Basetti</name> hat auch ganz besonders sich interessiert, wie weit Ober<lb break="no"/>österreich von uns jetzt mit der Grenzlandförderung Unterstützung be<lb break="no"/>kommt. Er selbst meint, dass auch in Tirol abwanderungsgefährdete<lb/>
Betriebe sind und wünscht ebenfalls eine entsprechende Unterstützung.<lb/>
Ich habe ihm vorgeschlagen, er soll mir einen Brief schreiben und<lb/>
dann werden wir das Team, das wir nach Oberösterreich geschickt haben,<lb/>
auch nach Tirol senden, damit es neben dem Magnesitbergwerk Laners<lb break="no"/>bach auch noch eventuell andere Betriebe konkret berät.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Deine Leute und insbesondere <name type="person" ref="#per__146202">Ebner</name> müssen sich da<lb break="no"/>rauf einstellen, gegebenenfalls auch nach Tirol<lb/>
zu fahren, da natürlich jetzt die positiven Er<lb break="no"/>gebnisse von Oberösterreich Schule machen werden.</p><pb n="17-1029" facs="17_1973-09-22_1029.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Gasversorgung von Tirol hat <name type="person" ref="#per__112216">Basetti</name> klar und deutlich zu erkennen ge<lb break="no"/>geben, dass er auf dem Standpunkt steht,die Verteilung von Gas und<lb/>
de Import sollte der ÖMV vorbehalten bleben, <name type="person" ref="#per__112216">Basetti</name> regelt sich mit der<lb/>
ÖMV seine Probleme leichter als mit der Austro-Ferngas. Das wirkliche<lb/>
Problem ist aber, dass die ÖMV der Austro-Ferngas verhältnismässig<lb/>
billig russisches Erdgas abgeben muss. <name type="person" ref="#per__112216">Basetti</name> hofft nun, dass auf<lb/>
lange Sicht gesehen auch die westlichen Bundesländer an diesem Billig-Gas<lb/>
teilhaben können. Ich habe sofort gesagt, dass er hier einer Illusion nach<lb break="no"/>jagt. Weder Niogas noch Stadtwerke oder die Steirer werden jemals solches <lb/>
verbilligtes derzeit importiertes Gas mit einem Mischpreis den westlichen<lb/>
Ländern ebenfalls zur Verfügung stellen.</p><p xml:space="preserve">Über die Fremdenverkehrswünsche meinte er, würde er auf der Messe dann<lb/>
öffentlich zu sprechen kommen und ich begrüsste diese Methode, da ich<lb/>
ihm je gleich bei der Einleitung vorgeschlagen habe, wir sollten unser<lb/>
Heckmeck oder unsere Doppelconference oder unsere Diskussion bei der Messe<lb/>
nicht vorwegnehmen sondern wirklich dann dort in voller Öffentlichkeit<lb/>
durchführen. <name type="person" ref="#per__112216">Basetti</name> ist darüber sehr erfreut, ja fast begeistert, weil<lb/>
er sagt, mit mir kann man sachliche Probleme vernünftig besprechen,<lb/>
und ausserdem in der Öffentlichkeit anständig diskutieren.</p><p xml:space="preserve">Bei der Messe-Eröffnung hat er dann einige Wünsche vorgebracht, dies ich<lb/>
leicht parieren konnte. Besonders als er meinte, dass die ERP-Ersatzaktion<lb/>
versiegt ist, das es für mich ein Hölzl um zu sagen, im Gegenteil mit<lb/>
dem Budgetüberschreitungsgesetz werden wir sie auch 1973 fortsetzen.<lb/>
Schwierig hatte ich es nur bei einem einzigen Punkt, nämlich, dass<lb/>
ich seinerzeit angekündigt habe, ich würde bestrebt sein, die entspre<lb break="no"/>chenden Aktionen zu vereinheitlichen. Dies ist nur zum bescheidenen Masse<lb/>
geschehen. In Wirklichkeit beschränkte sich nur auf die Vereinheitlichung<lb/>
von Formularen. Da ich die Aktionen alle einschlagen lassen möchte,<lb/>
könnte man vielleicht wirklich mit Hilfe einer Vereinheitlichung einen<lb/>
Schritt näherkommen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Ideal wäre es. alles ins Gewerbestrukturverbesserungs<lb break="no"/>gesetz zu bringen und die Bürges und die Hausaktion<lb/>
und was sonst noch alles existiert, schön langsam ein<lb/>
trocknen zu lassen. Wenn dies nicht möglich ist,<lb/>
und damit auch keine Vereinheitlichung, sollten wenig<lb/>
stens die Länder schuldig werden, indem sie die Projekte<lb/>
ablehnen.</p><pb n="17-1030" facs="17_1973-09-22_1030.jpg"/><p xml:space="preserve">Am meisten erstaunt war, ich als dann zu meiner Pressekonferenz<lb/>
<name type="person" ref="#per__112216">Basetti</name> selbst erschienen ist. Nach kurzer Zeit ist dann sogar auch<lb/>
noch LH <name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> gekommen und zu guter letzt hat dann Bürgermeister<lb/>
<name type="person" ref="#per__114375">Lugger</name> daran teilgenommen. Nachdem ich sie alle freundschaftlichst<lb/>
begrüsst habe, und gesagt, ich bin so glücklich, dass sie zu der<lb/>
Pressekonferenz kommen, waren die Journalisten bass erstaunt. Sicher<lb/>
haben die Tiroler mir nicht über den Weg getraut unf sich gedacht,<lb/>
den <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> kann man nicht allein lassen. Ich habe das aber umgemünzt<lb/>
in einen Vetrauensbeweis, dass wir so gut zusammenarbeiten, und des<lb break="no"/>halb ohne weiters gemeinsam eine Pressekonferenz abhalten können. Die<lb/>
wirklich harten Probleme waren reine steuerliche Fragen, ob man z.B.<lb/>
16 % für die alkoholische Getränke verlangen soll und dann noch die<lb/>
Mehrwertsteuer von der 10 %-igen Alkoholsteuer berechnet und solche<lb/>
Probleme mehr. Die Journalisten wollten natürlich von mir wissen,<lb/>
ob ich bereit bin, beim Finanzminister die Wünsche des Fremdenverkehrs<lb/>
auf diesem Gebiet zu unterstützen. Da ich nicht sicher bin, was <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
in dieser Beziehung machen wird, habe ich erklärt, dass unser Regierungs<lb break="no"/>system darin so positiv sich auswirkt, weil jeder Minister in seiner<lb/>
Kompetenz die notwendigen Beschlüsse fasst. Der andere Minister redet<lb/>
ihm in dieser Beziehung nichts drein. Ich habe für meine Kompetenz die<lb/>
notwendigen Ankündigungen, die wir dem Fremdenverkehr zugutekommen<lb/>
lassen wollen, gemacht, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wird jetzt sicherlich auf dem<lb/>
steuerlichen Sektor seine Vorschläge vorbringen. Bis zu einem ge<lb break="no"/>wissen Grad habe ich es deshalb auch leicht gehabt, weil ich nicht<lb/>
nur bei der Messe sondern dann auch ganz besonders bei der Presse<lb break="no"/>konferenz darauf hingewiesen habe, dass die Wiener Bundesregierung<lb/>
sie in der Innsbrucker Olympiastadt sehr unterstützt. Für den Fremden<lb break="no"/>verkehr bedeutet dies eine ungeheure Werbung und deshalb war die<lb/>
Bundesregierung sofort bereit, das Ansuchen von Innsbruck zu unterstütze<lb/>
Sehr zum Unterschied bei der Bewerbung Wiens bei der ÖVP-Regierung.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114375">Lugger</name> hat mir noch vorher mitgeteilt, dass er am Vortag schwere<lb/>
Verhandlungen über 500 Mill. S Finanzierung geführt hat. Zuerst hätte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sich sehr schwer dagegen ausgesprochen, in weiterer Folge<lb/>
aber dann doch den Wünschen der Innsbrucker Rechnung getragen.<lb/>
Und die 500 Mill. S Kapitalmarktaufnahme genehmigt. Ich habe<lb/>
natürlich diese Information sofort entsprechend ausgespielt, ohne<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__114375">Lugger</name> eigentlich beleidigt gewesen wäre, ganz im Gegenteil,<lb/>
er hat meinen Hinweis sicherlich als einen positiven Beitrag be<lb break="no"/>trachtet.</p><pb n="17-1031" facs="17_1973-09-22_1031.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</name> selbst hat sich nur sehr über die Strassenbau-Notwendigkeit<lb/>
für Kitzbühel und Reutte und vor allem einmal über den Bahnbau für<lb/>
den Ausbau der Arlbergstrecke eingesetzt. Ich habe natürlich keinerlei<lb/>
Zusagen gemacht, sondern nur erklärt, ich werde dieses Problem den<lb/>
zuständigen Ministern mitteilen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte den Sekretären von <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> und <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> entsprechend<lb/>
Information schicken und mich bei der nächsten Mini<lb break="no"/>sterratssitzung daran erinnern.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_1027_01" facs="17_1973-09-22_1027-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.9.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_1027_02" facs="17_1973-09-22_1027-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>