<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  4. Juli 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-07-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-07-04" to="1981-07-05">Samstag, 4. Juli 1981 bis Sonntag, 5. Juli 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0843" facs="60_1981-07-04_1981-07-05_0843.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 4., und Sonntag 5. Juli 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der offiziellen Eröffnung von PKL sollte Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
die Beschichtungsmaschine in Betrieb nehmen. Da er erkrankt ist und<lb/>
mich ersuchte, dies für ihn zu tun, habe ich außer meiner zugesagten<lb/>
Teilnahme dann auch gleich diesen Teil mitübernommen. Die Vorredner<lb/>
schon verwiesen darauf, wie es zwischen Niederösterreich und Salzburg<lb/>
den Kampf gegeben hat, wo diese Milch- und Fruchtsaftverpackungsmaterial<lb break="no"/>produktion hinkommen sollte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wollte, daß die Deutschen nach<lb/>
St. Pölten gehen. Diese haben sich dann nicht zuletzt durch die Unter<lb break="no"/>stützung und Bemühungen von NR <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, ÖGB, der in Salzburg kandidierte<lb/>
und dort gewählt wurde, letzten Endes für Saalfelden entschieden, wie<lb/>
die Direktoren bei ihren Ansprachen verwiesen, auch aus wirtschaftlichen<lb/>
Gründen. Saalfelden sei der günstigste Standort. Der Vertreter des<lb/>
25 %-igen Anteils, GD <name type="person" ref="per:117174">Lunacek</name>, jetzt von der Wolf<add>[?]</add>, verwies auf die gute<lb/>
Zusammenarbeit mit dem deutschen Mehrheitsaktionär. Durch die Beschich<lb break="no"/>tungsmaschine kann jetzt Österreich, wenn der Krisenfall in der wirt<lb break="no"/>schaftlichen Landesverteidigung eintritt, wenigstens die Milch in der<lb/>
verlorenen Packung in Österreich einigermaßen verteilt werden. Bis<lb/>
jetzt wäre es notwendig gewesen, nicht nur den Karton zu importieren,<lb/>
sondern eine Erzeugung in Österreich wäre gar nicht möglich gewesen.<lb/>
Die österreichischen Firmen Leykam und Nettingsdorf versuchen nun auch<lb/>
den Karton herzustellen. Wie ich mich mit den Arbeitern aber darüber<lb/>
unterhielt, erklärten diese, daß die Qualität nicht annähernd entspricht.<lb/>
Selbst wenn die österreichische Papierindustrie diesen Karton dann her<lb break="no"/>stellen wird, ist er wesentlich teurer als der jetzt von Skandinavien<lb/>
oder Kanada gekaufte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was sagt unser Papierreferat dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Freizeitcentereröffnung in Kaprun am Nachmittag war ein richtigge<lb break="no"/>hendes Volksfest. Für das neue Hallenbad wurde im Freigelände auch eine<lb/>
riesige Wasserrutsche installiert. Ein Rutschwettbewerb brachte 100-e<lb/>
Teilnehmer, bei der Preisverlosung, insbesondere dann bei der Verteilung<lb/>
der Trostpreise gab es eine richtiggehende Schlacht. Ich hatte die<lb/>
Angst, daß die Kleineren fast zertreten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnungsfeier hatte LH <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> bei seiner Rede darauf ange<lb break="no"/>spielt, daß der Bau begonnen wurde, bevor die rechtskräftige Baugeneh<lb break="no"/>migung des Landes vorlag. Darüber waren die Kapruner sehr verärgert.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0844" facs="60_1981-07-04_1981-07-05_0844.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich konnte dann noch in meiner Ansprache darauf verweisen, daß dies<lb/>
Gott sei Dank eine Salzburger Frage, Kompetenz Gemeinde und Land, ist<lb/>
und daher der Bund dafür nicht verantwortlich gemacht werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sonntags besichtigten wir von der Gletscherbahn Kaprun ein neues Ski<lb break="no"/>liftgebiet. Die Kapruner möchten auf den Maiskogel noch zusätzliche<lb/>
Liftanlagen errichten und ein neues, bis jetzt unberührtes Nebental<lb/>
von Kaprun erschließen.<add>[Die]</add> Bundesforste, die, <choice><choice><sic>wenn</sic><corr>wie</corr></choice></choice> man optisch von oben<lb/>
ohne weiteres feststellen kann, mit ihren Aufschließungsstraßen das<lb/>
Gelände mindestens so zerstören wie eine Liftanlage, haben dagegen größ<lb break="no"/>te Bedenken. Ich habe weder finanzielle noch sonstige Unterstützung<lb/>
zugesagt, obwohl ich zugeben muß, daß manche optimale Erschließung ei<lb break="no"/>nes Gebietes noch keinesfalls erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit LH-Stv. <name type="person" ref="per:110148">Moritz</name> habe ich nach der Eröffnung vom Freizeitzentrum<lb/>
über die weitere Vorgangsweise des Nationalparks Hohe Tauern gesprochen.<lb/>
Ich versuchte ihm klarzumachen, daß man jetzt so schnell als möglich<lb/>
mit den Gemeinden, der E-Wirtschaft und sonstigen Betroffenen die konkre<lb break="no"/>te Abgrenzung besprechen sollte. Da man gegen die Gemeinden, vielleicht<lb/>
noch gegen die E-Wirtschaft kaum diesen Nationalpark errichten wird<lb/>
können, ist dies in meinen Augen der einzig gangbare zielführende Weg.<lb/>
Zu diesem Zweck werde ich mit dem Präs. der Naturfreunde <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name>, gleich<lb break="no"/>zeitig auch Klubobmann der Sozialisten, der sich jetzt um den National<lb break="no"/>park besonders annimmt, im Sommer den Pinzgau besuchen. LH <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name>,<lb/>
den wir auch eingeladen haben, hat sich bereits entschuldigt. Die Salz<lb break="no"/>burger Landesregierung wird den zuständigen Landesrat <name type="person" ref="per:127819">Oberkirchner</name> dele<lb break="no"/>gieren. <name type="person" ref="per:110148">Moritz</name> ist damit sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110148">Moritz</name> erwähnte, ob ich schon die Salzburger Ausstellung über die Pro<lb break="no"/>testantenvertreibung in Schloß Goldegg, die äußerst sehenswert sei,<lb/>
gesehen habe. Am Rückweg besuchten wir daher diese Ausstellung. Das<lb/>
Schloß<add>[war]</add> vom Land mustergültig renoviert, die Ausstellung, wie selbst<lb/>
meine Frau, die ich immer als Ketzerin bezeichne, selbst zugeben mußte,<lb/>
die 25 S Eintritt nicht wert. Die Exponate sind für einen Historiker<lb/>
interessant, nicht aber für Schaulustige, die optisch mehr sehen wollen,<lb/>
als dort an Exponaten ausgestellt wurde. Das beste an dieser Ausstel<lb break="no"/>lung, habe ich empfunden, war eine 25 Minuten dauernde Schau, die die<lb/>
Ausstellung erörterte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0842_01" facs="60_1981-07-04_0842-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.7.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>