<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 21. Oktober 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-10-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-10-21">Dienstag, 21. Oktober 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1180" facs="27_1975-10-21_1180.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 21. Oktober 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Präs. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name>, Min.Rat <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> und <name type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</name>, <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> bespreche ich die<lb/>
Textilfusion. Hauptschwierigkeit liegt bei der Finanzierung.<lb/>
Die CA wird 49,5 Mill. S Kredite in Anteile für das Gründungskapital<lb/>
umwandeln. <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> gibt 150 Mill. Wichtiges Problem ist, vom E+E-Fonds<lb/>
130 Mill. S die Haftung zu bekommen. Dir. <name type="person" ref="#per__114083">Schramm</name> ist dort sehr unbeweg<lb break="no"/>lich und ständig muss er gedrängt werden, dass er weiter tut. An<lb/>
Betriebsmitteln fehlen dann 100 Mill. S die durch ein Banken<lb break="no"/>konsortium aufgebracht werden sollen. Hauptproblem ist die Be<lb break="no"/>sicherung deshalb fehlt, weil E+E-Fonds und andere auch immer auf<lb/>
die erste Hypothek gehen wollen. Die Fa. <choice><choice><sic>Tembornino</sic><corr>?</corr></choice></choice>, die in Konkurs<lb/>
hätte gehen müssen, wurde nun von der CA und von <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> vorüber<lb break="no"/>gehend saniert, indem Betriebsmittel zur Verfügung gestellt wurden.<lb/>
Auf alle Fälle fehlen bei der endgültigen Sanierung dann 30–40<lb/>
Mill. S, die aus der Arbeitsmarktförderung oder eventuelle Zins<lb break="no"/>stützungsaktion des Handelsministeriums zur Verfügung gestellt werden<lb/>
müssten. Was mich am meisten überrascht ist, dass <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> zugibt, dass<lb/>
das Handelsministerium ungeheuer expeditiv arbeitet, die jungen Leute<lb/>
sich tatkräftig einsetzen. Bei den Banken ist es ganz anders, dort<lb/>
wurde verlangt, dass von Stuttgart die Fa. <choice><choice><sic>Schidack</sic><corr>?</corr></choice></choice> eine Prüfung<lb/>
durchführt, die mindestens 1/2 Mill. kosten wird. Von den Banken<lb/>
selbst werden ausserdem noch 11 Beamte zur Prüfung und Beratung ein<lb break="no"/>gesetzt. Insgesamt werden so dann 15 Leute die Betriebe bereisen.<lb/>
Ein ungeheuer aufwendiger und komplizierter Apparat. Ich bin fast<lb/>
stolz darauf, dass wir hier im Handelsministerium viel expeditiver<lb/>
arbeiten, allerdings auch finanzielle keine besondere Leistung<lb/>
erbringen zum Unterschied von den Banken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unter vier Augen erklärt mir dann <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name>, als ich ihn wegen der Trans<lb break="no"/>aktion von Touring-Maschinenexport und Strumpfhosenimport nach Rumänien<lb/>
frage, dass <name type="person" ref="#per__141036">Giessriegl</name> ihm jetzt erklärt hat, dies ginge so, dass<lb/>
die Maschinen exportiert werden, wahrscheinlicher Wert sicherlich<lb/>
5 Mill. und von den 22 Mill. S Import der Strumpfhosen ein gewisser<lb/>
Zuschlag pro Stück an die Rumänen bezahlt werden muss. Wie ich vermutet<lb/>
habe, handelt es sich also um nichts anderes als um eine wesentlich<lb/>
höhere Importgenehmigung für Strumpfhosen, die mit dem Export der<lb/>
Maschinen nur in einem Teilzusammenhang steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte über die ganze Vorgangsweise ÖGB, <name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name>,<lb/>
Textilgewerkschaft informieren.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1181" facs="27_1975-10-21_1181.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Ministerrat hat <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> informiert, dass weder bei der<lb/>
Seligsprechung von <choice><choice><sic><name type="person" ref="#per__141042">Peter Kollando</name></sic><corr>Pater Kolland</corr></choice></choice> 1926 noch von <name type="person" ref="#per__141041">Klemens Maria Hof<lb break="no"/>bauer</name> 1888, ja nicht einmal bei der Heiligsprechung 1909 ein Re<lb break="no"/>gierungsmitglied anwesend war. Der ORF, aber auch die Zeitungen<lb/>
haben bei der Übertragung Sonntag von Rom immer wieder die Frage<lb/>
gestellt, wieso kein Regierungsmitglieder bei dieser Seligsprechung<lb/>
anwesend war. Wenn dies nicht einmal bei der Monarchie oder bei<lb/>
der christlichsozialen Regierung in der 1. Republik der Fall war,<lb/>
war für uns wirklich keine Veranlassung. Ich bin allerdings über<lb break="no"/>zeugt, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> – hätte er sich das besser überlegt und nicht<lb/>
so grosse Einsparungen mit den Reisen machen wollen – wahrscheinlich<lb/>
schon ein Regierungsmitglied buseriert<add>[= bedrängt, Anm.]</add> hätte, zu fahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> lehnt, wie ich erwartet habe, die Teilnahme von <name type="person" ref="#per__141043">Meiner</name><lb/>
bei der Prüfung der Ölfirmen ab. Er sagt mit Recht als Steuerbehörde<lb/>
ist er an das Steuergeheimnis gebunden, fürchtet, dass wenn ein<lb/>
Finanzbeamter dabei ist, dann man sofort sagen wird, damit könnte<lb/>
das Steuergeheimnis verletzt werden, weil sich dieser ja doch<lb/>
Informationen über das Finanzamt holen wird. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ist andererseits<lb/>
an dem Prüfungsergebnis sehr interessiert, weil er gegebenenfalls<lb/>
für das Antigewinntransfergesetz Rohölimporte wesentlich teurer als<lb/>
notwendig gegen die internationalen Gesellschaften Unterlagen sammelt.<lb/>
Ich verständige von diesem Entscheid sofort Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, der<lb/>
sich ebne jetzt aus anderen Ministerien, insbesondere von der<lb/>
Wirtschaftspolizei tüchtige Prüfer suchen muss. Ein Sachverständiger,<lb/>
d.h. Wirtschaftsprüfer, wird auf gar keinen Fall beigezogen. Dieser<lb/>
verursacht ausschliesslich Kosten und würde und kaum die gewünschten<lb/>
Unterlagen sehr schnell liefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> und <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> bespreche ich die Idee beim Bildungs<lb break="no"/>freistellungsurlaub österreichische Hotels heranzuziehen. Diese<lb/>
Hotels haben mich auf Umwegen wissen lassen, dass sie bereit wären,<lb/>
zu äusserst günstigen Konditionen in der saisonschwachen Zeit<lb/>
Aufenthalts- und Unterrichtsräume zur Verfügung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte für nächsten Jour fixe AK-ÖGB auf die<lb/>
Tagesordnung nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> ist unglücklich, wie er mir unter vier Augen sagt, dass wir<lb/>
so wenig über die konkreten Geschäfte, die die Regierurg entriert<lb/>
und dann nicht mehr genau verfolgen kann, wissen. Insbesondere wurde<lb/>
der Geschäftsträger von Ägypten, <name type="person" ref="#per__131037">Nowotny</name>, ehemaliger Sekretär<lb/>
<pb n="27-1182" facs="27_1975-10-21_1182.jpg"/>von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, zum Ministerpräsidenten gerufen und gefragt, wie es jetzt<lb/>
weitergehen soll. Es ist richtig, dass weder das Aussenministerium<lb/>
noch besonders das Handelsministerium über Detailinformationen ver<lb break="no"/>fügt. Ich fürchte aber auch, dass die Handelskammer, die doch am<lb/>
meisten noch Informationen erhält, durch ihre Aussenhandelsstellen,<lb/>
wirklich sehr viel weiss. Die österreichischen Firmen sind wegen der<lb/>
Konkurrenz mit Informationen sehr vorsichtig. Nur wenn sie etwas brauche<lb/>
kommen sie dann und informieren und bitten um Intervention. <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name><lb/>
meint, es wäre zweckmässig, ein Ministerkomitee einzusetzen, damit<lb/>
die entsprechenden Minister sich besser koordinieren. Ausgelöst<lb/>
wurde diese Idee scheinbar durch die Tatsache, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
in Polen Verhandlungen begonnen haben, ohne dass jemand wusste, was<lb/>
die beiden eigentlich dort besprochen haben. Mich hat es eigentlich<lb/>
weniger gestört als scheinbar <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name>. Ich kenne die Arbeitsweise<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, habe mich darauf eingestellt, weiss, dass er nur ganz<lb/>
selten kooperierend informiert, muss allerdings zugestehen, dass auch<lb/>
ich eine ähnliche Politik mache. Ich erledige meine Angelegenheiten in<lb/>
Eigenverantwortung, ohne viel zu informieren, nach dem Prinzip: Wenn<lb/>
es euch nicht passt, dann sucht euch einen andern. Ich kann <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name><lb/>
davon überzeugen, dass ein Ministerkomitee gar nicht zielführend ist.<lb/>
Es würden <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> oder <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> oder wer sonst noch sitzt, ja noch<lb/>
nur allgemeine Bemerkungen machen, uns vielleicht dann mitteilen,<lb/>
dass sie dort und dort hinfahren werden oder es zumindestens beabsich<lb break="no"/>tigen, aber mehr schon nicht. In den vergangenen 5 1/2 Jahren sage ich<lb/>
<name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> habe ich mit dem Aussenministerium sehr gut zusammengearbeitet,<lb/>
ich habe – was der beste Weg war – immer der Aussenpolitik weitest<lb break="no"/>gehend den Vorrang gelassen und Auslandsreisen und Empfänge von ausl.<lb/>
Ministern mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> und jetzt <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> immer abgesprochen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> träumt scheinbar davon, auch mit anderen Ministern einen so<lb/>
guten Kontakt zu bekommen. Wir verbleiben so, dass wir insbesondere<lb/>
über die arabischen Länder besser unsere Informationen austauschen,<lb/>
indem ich ihm Berichte für seine Botschaften schicke. Den ersten<lb/>
verspreche ich sofort von der Besprechung mit Energieminister <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name>.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> wurde davon informiert. <name type="person" ref="#per__140293">Maschke</name>, unser Botschafter in Ägypten,<lb/>
leidet an Depressionen und wird, wenn irgendwie möglich, von dort wieder<lb/>
angezogen. <name type="person" ref="#per__131037">Nowotny</name> führt jetzt dort die Geschäfte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> besprechen, wie wir unsere<lb/>
Botschaften besser informieren können.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1183" facs="27_1975-10-21_1183.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97372">Broda</name>, der auch äusserst vorsichtig ist mit keinem anderen Minister<lb/>
wegen der Kompetenzen in Streit zu kommen, erklärt mir sofort, dass er<lb/>
bezüglich des Interviews von <name type="person" ref="#per__140510">Keller</name> heute morgen im Journal, wonach<lb/>
der Justizministerium jetzt Konsumentenpolitik machen würde, nichts<lb/>
wusste. Er ist besonders dafür, dass ich mich sofort mit <name type="person" ref="#per__140510">Keller</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> zusammensetze, um zwischen VKI – Handelsministerium – Justizmini<lb break="no"/>sterium die Aktivitäten abzugrenzen. Was mir zu denken gibt, ist die<lb/>
Idee eine Ombudsmannes auf diesem Gebiet, dann würde das VKI weitest<lb break="no"/>gehend ausgeschaltet sein. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> ist sofort dafür, die Idee fallen<lb/>
zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit <name type="person" ref="#per__140510">Keller</name>, <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> ergibt, dass wir die juridi<lb break="no"/>schen Sachen über Gewährleistung, Gerichtsstand usw. vom Justizmini<lb break="no"/>sterium jetzt bearbeiten lassen, zur Koordination aber <name type="person" ref="#per__140510">Keller</name> in<lb/>
den Konsumentenbeirat kooptiert wird. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> wird dies mit der Handels<lb break="no"/>kammer besprechen. Die Aktivitäten des Justizministeriums werden also<lb/>
jetzt ins Handelsministerium koordinierend einbezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__116108">Haiden</name> von der Z möchte gerne, dass die Unternehmer mehr über die<lb/>
Exportfinanzierung wissen und möchte, dass wir uns hier stärker ein<lb break="no"/>schalten. Ich habe nichts dagegen, mache aber aufmerksam, dass ge<lb break="no"/>wisse Informationen jetzt schon erfolgen und das Handelsministerium<lb/>
nur sekundär davon berührt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Hier müsste man gegebenenfalls Banken<lb/>
und Sparkassen durch Informationsschriften stärker heranziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__116108">Haiden</name> fragt insbesondere an, ob er jetzt im Fremdenverkehr wieder ge<lb break="no"/>wisse Aktivitäten auch in dieser Legislaturperiode entwickeln soll. Ich<lb/>
ersuche ihn sofort, die Tätigkeit fortzusetzen und sie ganz besonders<lb/>
mit Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> zu koordinieren, der nach wie vor für die fraktionelle<lb/>
Fremdenverkehrsarbeit verantwortlich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name> UND <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Wir müssen die Arbeitsgruppen Fremden<lb break="no"/>verkehr, Preise, Energie so bald wie möglich einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__140503">Edwin</name> aus Aachen, ein ehemaliger ÖDK-ler, ist auf Besuch in Wien<lb/>
und erzählt mir, dass er auf drei Gebieten jetzt arbeitet. Erstens<lb/>
die Versorgungsoptimierung der Energiewirtschaft, zweitens die<lb/>
Zuverlässigkeit und drittens die Automatisierung. Entscheidend für<lb/>
<pb n="27-1184" facs="27_1975-10-21_1184.jpg"/>und interessant ist glaube ich das zweite Problem: Die Zuverlässigkeit.<lb/>
Er meint, wir müssten die österreichischen Wasserkräfte und ganz<lb/>
besonders auch die Speicherwerke weiterhin ausbauen, da in der Atom<lb break="no"/>energie, wenn die grossen Einheiten 1.300 MW und grösser, kommen,<lb/>
gerade Reservewerke ständig zur Verfügung stehen müssen. Nur so ist<lb/>
die Zuverlässigkeit gewährleistet. Er meint, meine Idee, das Kohle<lb break="no"/>kraftwerk in Voitsberg III auch unter diesem Gesichtspunkt zu<lb/>
errichten, sie sehr richtig. <name type="person" ref="#per__140503">Edwin</name> hat mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> einen sehr guten<lb/>
Kontakt und möchte sich jetzt sowieso keinesfalls verändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ungarische Botschafter <name type="person" ref="#per__111696">Nagy</name> und sein Handelsrat sowie <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name><lb/>
und ich besprechen die Wünsche der Ungarn. Selbstverständlich übernehme<lb/>
ich die Schirmherrschaft über die ungarischen Wirtschaftstage, die sich<lb/>
mit Kooperationen und Messen usw. beschäftigen sollen. Ich werde auch<lb/>
die Eröffnung vornehmen. Ein wirkliches Problem ist, dass die Importe<lb/>
aus Ungarn so stark zurückgehen. Handelsrat <name type="person" ref="#per__110925">Madai</name> führt dies ausschliess<lb break="no"/>lich auf die Zolldiskriminierung zurück. Die Zollsenkungen im Rahmen<lb/>
des EG-Vertrages mit 1.1.1976 80 % machen sich jetzt schon deutlich be<lb break="no"/>merkbar. Hier müssen wir eine Lösung finden, die nicht so wie Finnland<lb/>
in einem Sonder-Freihandelsvertrag mit den Oststaaten besteht. Hier<lb/>
gibt es oder gäbe es aussenpolitisch viel zu grosse Bedenken dagegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG<add>Meisl regt Couloirgespräch mit anderen Efta Ministern an [Paraphe Gehart]</add> FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte in der Grundsatzgruppe Über<lb break="no"/>legungen anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Tagung der Aussenhandelsstellenleiter in Fernost und die Besprechung<lb/>
mit ihnen gibt mir eigentlich jetzt kaum noch etwas. Mit der Zeit<lb/>
kenne ich alle Aussenhandelsstellenleiter und die Besprechungen dort<lb/>
viel zu allgemein gehalten und wir haben dazu viel zu wenig Zeit.<lb/>
Ich glaube, dass es wenn die AH-Stellenleiter in Österreich sind,<lb/>
zweckmässiger wäre in ganz bestimmten Ländern, wo wir besonderes<lb/>
interessiert sind und wo wir auf besonderen Kontakt mit den AH-Stellen<lb break="no"/>leitern Wert legen, diese zu Einzelgesprächen ins Ministerium zu mir<lb/>
zu bitten. Selbstverständlich sollen diese allgemein gehaltenen<lb/>
Tagungen weiter bleiben und von mir auch besucht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> berichtet mir, dass mit dem Zinsenzuschuss für das Bad in<lb/>
Schladming kein positiver Bescheid gegeben werden kann. Das Bad ist<lb/>
eine GesmbH und Co. KG und das Finanzausgleichsgesetz und die damit<lb/>
vorgesehenen Mitteln sehen nur Subventionen für die Gemeinden vor.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1185" facs="27_1975-10-21_1185.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die einzige Möglichkeit, der Gemeinde zu helfen, wäre ein Hinweis<lb/>
auf die Hausaktion des Ministeriums. Ich ersuche <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> aber auf<lb/>
alle Fälle bei der Mitteilung aber gleich festzuhalten, dass wir<lb/>
hier nur beschränkte Budgetmittel zur Verfügung haben. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> hat<lb/>
den Akt auf alle Fälle von <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> weggenommen, damit hier nicht<lb/>
irgendwelche Vorwürfe dann ihm gegenüber erhoben werden können.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit hat er in einem alten Akt jetzt gefunden<lb/>
eine Bemerkung von <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name>, dass ein gewisser Ing. <name type="person" ref="#per__141046">Royer</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, scheinbar<lb/>
der Gewährsmann, an ihn herangetreten ist, um eine Auskunft über die<lb/>
Möglichkeit der Subventionierung dieses Bades. <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> hat in diesem<lb/>
Aktenvermerk festgehalten, dass er dafür die Zustimmung des Prä<lb break="no"/>sidiums bräuchte. Was weiter geschehen ist, ist aus dem Akt nicht zu<lb/>
entnehmen. Da die ganze Angelegenheit derzeit bei der Staatsanwalt<lb break="no"/>schaft anhängig ist, habe ich glaube ich keine Veranlassung mehr,<lb/>
mich mit dem Fall im besonderen zu beschäftigen. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wird alles<lb/>
aber genau registrieren und nachher, wenn der Fall abgeschlossen ist,<lb/>
mit dem Präsidium die Vorgangsweise und Genehmigungsweise von Neben<lb break="no"/>beschäftigungen im Einzelnen zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat mit Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name>, wie er mit einem Telefonge<lb break="no"/>spräch mitteilte, grosse Schwierigkeiten. <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> möchte die ÖIAG<lb/>
immer sabotieren und intrigiert daher gegen den Generaldirektor<lb/>
<name type="person" ref="#per__97470">Geist</name>. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> unbedingt von der Sektion IV wegbringen<lb/>
damit er dann die Sektion IV mit der <name type="person" ref="#per__123329">Preglau</name>-Sektion V – ERP-Büro –<lb/>
zusammenlegen kann. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragt an, wie es mit der Besetzung<lb/>
der Industriesektion im Handelsministerium aussieht. Ich erkläre<lb/>
ihm, dass <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> heuer in Pension geht und mit Ende Jänner wahrschein<lb break="no"/>lich von mir eine Ausschreibung erfolgen wird. Für diese Ausschrei<lb break="no"/>bung hat mir bereits Staatssekretär <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> mitgeteilt, wird sich<lb/>
nicht nur <name type="person" ref="#per__97340">Bodo Beelitz</name>, sondern auch der ehemalige Nationalrat <name type="person" ref="#per__136059">Fleisch<lb break="no"/>mann</name> interessieren. Ich bin überzeugt, dass es <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gelingen wird,<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> davon zu überzeugen, dass er sich um diesen Posten<lb/>
bewerben soll. Ich selbst erkläre <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, ich bin noch keinesfalls<lb/>
entschieden, welcher der beste Mann auf diesem Posten ist und werde<lb/>
daher die Ausschreibung abwarten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> interessiert sich auch,<lb/>
wie es nun mit <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> weitergehen soll und ob er sich bei mir<lb/>
schon gemeldet hat, ob ich ihn übernehmen werde und was ich beab<lb break="no"/>sichtige. Ich erkläre ihm sofort, dass <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> mit mir eine<lb/>
fixe Vereinbarung hat, mit 1. Dezember anfangen wird und daher<lb/>
für eine andere Arbeit, insbesondere auch nicht für <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name><lb/>
<pb n="27-1186" facs="27_1975-10-21_1186.jpg"/>im Klub zur Verfügung steht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist glaube ich mit dieser<lb/>
Lösung sehr einverstanden. Da er ja kaum grosses Interesse hat,<lb/>
<name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> wirklich im Klub zu verankern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Oper treffe ich <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> und seine Frau und unterhalte<lb/>
mich längere Zeit mit ihnen. Seine Frau meint, <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> hätte auch<lb/>
in der Vergangenheit schon sehr viel gearbeitet, sei kaum zu<lb/>
Hause gewesen, was ich gar nicht bestreite. Ich bewundere nur,<lb/>
dass er sich letzten Endes doch zu diesem Geschäft entschlossen<lb/>
hat. Seine Frau meint, sie versteht überhaupt nicht, wie sich Männer<lb/>
wie er und ich in die Politik so verankern und reinstürzen, wo<lb/>
man doch nur Undank ernten kann. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> gibt sich sehr optimistisch,<lb/>
wird von den ÖVP-Anwesenden natürlich immer freudigst begrüsst<lb/>
meine Frau fällt dies ganz besonders auf und sie meint, da schau<lb/>
her, wie die zusammenhalten. In Wirklichkeit geht es meiner Mei<lb break="no"/>nung nach um ganz etwas anderes. Die ÖVP-ler versuchen nun <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name><lb/>
insofern Mut zu machen, indem sie ihn ganz besonders nach aussen<lb break="no"/>hin unterstützen, so nach der Methode, der arme Kerl hat jetzt<lb/>
so für uns gekämpft, die Wahl verloren, jetzt müssen wir ihm<lb/>
zeigen, dass wir hinter ihm stehen. In Wirklichkeit bin ich fest<lb/>
überzeugt, sind ausser Karrieristen die nicht genau wissen, ob<lb/>
sie ihn nicht doch einmal brauchen, einige der Meinung, wenn man<lb/>
ihm jetzt nicht besonders zeigt, dass er der unbestrittene Führer<lb/>
der ÖVP ist, er dann noch früher kapitulieren wird als ich es sowie<lb/>
so erwarte. Min.Rat <name type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</name>, der Sekretär von <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name>,<lb/>
mit dem ich heute über die Problematik des <choice><choice><sic>Sekretariatstasuches</sic><corr>Sekretariatsansuchens?</corr></choice></choice><lb/>
8 Wochen vor der Wahl gesprochen habe, meint, dass er dies auch<lb/>
nicht verstanden hat. Dadurch hat es allein organisatorisch in<lb/>
dieser Zeit schon einige Schwierigkeiten gegeben. Jetzt erfahre<lb/>
ich von <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>, dass er auch seine langjährige Sekretärin in die<lb/>
Bank zurückgeschickt hat. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> beginnt also wirklich ein ganz<lb/>
neues Leben und muss sich einen ganz neuen Apparat aufbauen.<lb/>
Wie weit er dies imstande ist, ohne nervlich dazu zugrunde zu gehen,<lb/>
weiss ich nicht. Ich bin sehr gespannt, wie dies weitergehen wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> habe ich auf alle Fälle im Telefongespräch prophezeit,<lb/>
dass er 3 Legislaturperioden noch bleiben wird, für diese und die<lb/>
nächste, bin ich überzeugt, wird es auf alle Fälle der Fall sein.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte zwar, Du bist ja verrückt, ich aber bin überzeugt<lb/>
und habe ihm dies auch gesagt, dass so wie <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> er auch gar<lb/>
keine Wahl hat, bis zuletzt diese Funktion auszuüben. Solange<lb/>
wir nämlich gewinnen, wir niemand ihm die Möglichkeit geben.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1187" facs="27_1975-10-21_1187.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">sich zurückzuziehen, wenn er das übrigens, was ich nicht ganz<lb/>
überzeugt bin, nach aussen jetzt immer ankündigt. So wie sich alles<lb/>
in der Politik mehr polarisiert, wird sich auch polarisieren auf der<lb/>
einen Seite die Jungen von der ÖVP, auf der anderen Seite die Vater-<lb/>
Figur <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>. Wenn die Österreicher nicht wesentlich anders reagieren<lb/>
als die Deutschen und ich bin überzeugt davon, dass sie dies nicht<lb/>
machen werden, wird die Vater-Figur <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> genau dieselben Erfolge<lb/>
haben wie in Deutschland <name type="person" ref="#per__114141">Adenauer</name>. Dieser hat sogar mit 71 Jahren<lb/>
erst als Kanzler seine Politik, wenn man so sagen kann, begonnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1179_01" facs="27_1975-10-21_1179-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.10.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_1187_01" facs="27_1975-10-21_1187-01.jpg"/>
         <pb n="27_1187_02" facs="27_1975-10-21_1187-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 183. Ministerratssitzung, 21.10.1975</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_1187_03" facs="27_1975-10-21_1187-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="27_1187_04" facs="27_1975-10-21_1187-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>