<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  4. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-04">Mittwoch, 4. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0137" facs="29_1976-02-04_0137.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch 4. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Komm.Rat <name type="person" ref="per:98035">Vockenhuber</name>, der Besitzer der Fa. Eumig, teilt mir strengst<lb/>
vertraulich Details über seinen Vertrag mit Polaroid mit. Diese hat<lb/>
bei der grossen amerikanischen Produktionsfirma Bell &amp; Howell beabsich<lb break="no"/>tigt gehabt, eine Kamera und Projektoren erzeugen zu lassen, wo der<lb/>
Film unmittelbar entwickelt wird und daher gleich nach der Aufnahme<lb/>
gezeigt werden kann. Polaroid hat das Filmmaterial schon jetzt<lb/>
in grösster Menge erzeugt und die amerikanische Firma ist jetzt aus<lb break="no"/>gesprungen. Trotz schärfster Japanischer und asiatischer Konkurrenz<lb/>
hat <name type="person" ref="per:98035">Vockenhuber</name> dann den Vertrag bekommen. Durch 5 Jahre werden<lb/>
150.000 Kameras und Projektoren pro Jahr erzeugt. Eumig produziert<lb/>
jetzt 600.000 Einheiten. Durch diesen neuen Vertrag werden 800 Be<lb break="no"/>schäftigten aufgenommen. Für die Eumig-Produktion, die er sonst normal<lb/>
hat, kann er heuer ebenfalls 100 neu aufnehmen. Insbesondere wird in<lb/>
Fürstenfeld die von der Danubia übernommene Fabrik mit 500 neuen<lb/>
Leuten zusätzlich beschäftigt, auch in Deutsch Altenburg, im anderen<lb/>
Zweigbetrieb, wird er Produktionen hinlegen und Leute aufnehmen.<lb/>
Eumig trägt nur das Herstellerrisiko. Insgesamt werden 120 Mill. S<lb/>
investiert, 82 Mill. bekommt er zinsenlos Vorauszahlungen von<lb/>
Polaroid, der Rest wird von der Länderbank und vom ERP-Fonds finan<lb break="no"/>ziert. Die Preissteigerung und Lohnsteigerung werden mit Tangenten<lb/>
berechnet. Die Lohntangente, hat er mir mitgeteilt, beträgt 38 %<lb/>
bei diesem Auftag, der 2,5 Mia. S ausmachen wird. Ich habe <name type="person" ref="per:98035">Vockenhuber</name><lb/>
gratuliert und versprochen, wenn er Schwierigkeiten bei irgendwelchen<lb/>
behördlichen Stellen hat, z.B. meinte er, Fürstenfeld gelte heute<lb/>
nicht mehr als Grenzland und bekomme daher keine Förderung, soll er<lb/>
sich sofort an mich wenden und ich werde ihn tatkräftigst unter<lb break="no"/>stützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Industriepolitisch müsste dieser<lb/>
Musterbetrieb viel stärker herausgestrichen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit den EVUs hatten <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> und <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> die ersten Gespräche wegen<lb/>
der Akontierung. Unser Ministerium verlangt, dass die EVUs um eine<lb/>
Akontierung ansuchen. Die Taktik ist nicht schlecht, denn dadurch<lb/>
brauchen sie sich nicht rechtlich den Kopf zerbrechen, wie ansonsten<lb/>
ein Antrag, der von jedem EVU vorliegt, zu behandeln wäre. Natürlich<lb/>
gibt es von den EVUs grösste Bedenken. In Wirklichkeit geht es darum,<lb/>
welchen Akonto-Betrag bekommen die EVUs. Die Arbeiterkammer hat<lb/>
bis jetzt 5 maximal 6 Groschen vorgesehen. Die Handelskammer, ich sprach<lb/>
<pb n="29-0138" facs="29_1976-02-04_0138.jpg"/>zwischendurch mit Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> und dem Industrievertreter Dr. <name type="person" ref="per:114099">Oberdorfer</name>,<lb/>
meinte 8 bis maximal 9 Groschen. Die EVUs wollen von ihren Anträgen<lb/>
20 – 22 Groschen mindestens 2/3. Ich erklärte, ich werde ein Kom<lb break="no"/>promiss versuchen, der sicherlich nicht bei ihren Maximalwünschen<lb/>
liegt, ja sogar weit davon entfernt sein wird. Dr. <name type="person" ref="per:137372">Klimesch</name> von<lb/>
der OKA und derzeitiger Sprecher der EVUs, aber auch <name type="person" ref="per:97333">Bandauer</name> von<lb/>
der Verbund waren sehr beruhigt als ich erklärte, die Akontierung<lb/>
ja sogar dann die Preisfestsetzung wird nicht davon anhängen, welchen<lb/>
Antrag das EVU gestellt hat. Die OKA war im Verhältnis z.B. zur Newag<lb/>
oder Tiwag ausgesprochen zurückhaltend. <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> hat ja deshalb sich<lb/>
auch bei mir bitter beschwert, dass ihn die AZ und soz. Korrespondenz<lb/>
als Preistreiber hinstellt. Er hat sogar Einfluss genommen, dass<lb/>
die OKA verhältnismässig einen niedrigen Preis gefordert hat. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name><lb/>
hat mir einen Briefentwurf vorgelegt, wo ich <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> mitteile, wie<lb/>
notwendig es daher war, die Landeshauptleute als Aufsichtsrats<lb break="no"/>vorsitzende zu fragen, denn dadurch ist es ja zur starken Reduktion<lb/>
bei der OKA gekommen. Jetzt will ich aber wirklich dadurch nicht<lb/>
die OKA oder Verbund schädigen, sondern im Gegenteil es muss sich<lb/>
herausstellen, je seriöser jemand einreicht, umso eher werden seine<lb/>
Wünsche erfüllt. <name type="person" ref="per:137372">Klimesch</name> und <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> waren sehr befriedigt und<lb/>
beruhigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Die Preise müssen am 1.3. in Kraft<lb/>
treten und daher soweit vorbereitet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Statt Sektionschef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> die Verhandlungen de facto über<lb/>
das neue Energiesicherungsgesetz, das jetzt auf Vorschlag des Unter<lb break="no"/>ausschusses formuliert wird, geführt. Die drei Mineralölvertreter<lb/>
<name type="person" ref="per:140493">Romig</name>, ÖMV, <name type="person" ref="per:133687">Kandler</name>, Esso, und vor allem von Shell Dkfm<add>[Name fehlt, Anm.]</add>.<lb/>
sowie <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> und <name type="person" ref="per:114099">Oberdorfer</name> waren anwesend. Ich machte <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> sofort<lb/>
darauf aufmerksam, dass auch ein Vertreter der Arbeiterkammer zu<lb/>
verständigen ist. Wenn die Arbeiterkammer keine Zeit hat oder nicht<lb/>
kommt, ist das ihre Angelegenheit. Aber auf gar keinen Fall darf<lb/>
der Eindruck entstehen, dass wir nur einseitig die Formulierung<lb/>
mit der Unternehmerseite durchführen. Ein offener Punkt ist, dass<lb/>
die Handelskammer und damit die ÖVP nicht bereit ist, in das neue<lb/>
Energiesicherungsgesetz die Lenkungsmassnahmen, nicht einmal die<lb/>
für Öl, aufzunehmen. Die möchte die ÖVP unbedingt ins Rohstofflenkungs<lb break="no"/>gesetz resp. bei der Elektrizität ins Lastverteilergesetz transferie<lb break="no"/>ren. Da alle diese Gesetze Verfassungsbestimmungen beinhalten, werde<lb/>
ich wahrscheinlich nachgehen müssen. Über alle anderen Punkte werden<lb/>
<pb n="29-0139" facs="29_1976-02-04_0139.jpg"/>wir eine Einigung erzielen. Typisch war und das hat sich beim Unter<lb break="no"/>ausschuss schon gezeigt und wahrscheinlich auch bei den weiteren<lb/>
Verhandlungen, dass die ÖVP wirklich erst zu dem Zeitpunkt verhandels<lb break="no"/>bereit ja sogar verhandlungsfähig wurde, bis ein entsprechender Ver<lb break="no"/>trag über die Gesellschaft, die die Lagerung durchführt, zwischen der<lb/>
ÖMV und den Internationalen zustande kam. Niemand hat so deutlich<lb/>
gezeigt oder besser gesagt erwartet, dass es sich so deutlich zeigen<lb/>
wird, wie die ÖVP von diesem Vertrag resp. Gesellschaftsabschluss<lb/>
abhängig ist. Als wir in der Opposition waren, gab es auch bei<lb/>
uns oft Probleme, d.h. Vorbesprechungen waren noch nicht abge<lb break="no"/>schlossen oder Konzeptionen waren noch nicht soweit um besprochen<lb/>
zu werden. Niemals aber haben wir uns so entblösst, so deutlich<lb/>
zu zeigen, dass wir noch keinen Ausweg wussten. In so einem Fall<lb/>
haben wir es viel besser getarnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> vom ARBÖ kam wegen der Radfahrorganisationen.<lb/>
von 1.000 Lizenzen hat der ARBÖ fast 60 %. Kaum wird ein Radler aber<lb/>
bekannt, gewinnt er Rennen, so schwimmt er in einen bürgerlichen Rad<lb break="no"/>fahrverein ab. In der letzten Zeit haben nun Kelly, Iglo, Max u. Moritz<lb/>
Apfelsaft und jetzt besteht auch die Gefahr KTM ihre Sponsortätigkeit<lb/>
<choice><choice><sic>einbestellt</sic><corr>eingestellt?</corr></choice></choice>. Dadurch werden viele Radfahrvereine des ARBÖ vollkommen<lb/>
unbeweglich, ja sogar von der Gefahr bedroht, finanzielle zugrunde<lb/>
zu gehen. Ich rief sofort noch in Anwesenheit der Genossen vom ARBÖ<lb/>
Direktor <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name> von der Brau AG an, da Kelly den Neunkirchner Verein<lb/>
nicht mehr subventionieren will. <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name> wird sich die Finanzleute kommen<lb/>
lassen und schauen, was er noch machen kann, erklärt aber, er hätte<lb/>
seinerzeit schon nur einen befristeten Vertrag abgeschlossen. Mit<lb/>
Direktor <name type="person" ref="per:118321">Walz</name> von der Vöslauer sprach ich, weil dort gerade der ARBÖ-<lb/>
Radler <name type="person" ref="per:142433">Baumgartner</name> vom 3. Bezirk tätig ist und mit den 60.000 S,<lb/>
die er bis jetzt bekommen hat, zwar auskommt, 1975 aber nur 30.000<lb/>
bekommen hat. Insgesamt stehen ihm 129.000 S zur Verfügung, die er<lb/>
sich zusammenschnorrte. 125 Mitglieder hat er, von denen 39 Rennfahrer<lb/>
sind. Die Salzburger Nachrichten sponsern einen Verein mit 40.000<lb/>
und Eskimo in Linz hat einen grossen Verein mit 400.000 S. Die ARBÖ-<lb/>
Leute haben nun die Idee, die ich für sehr gut finde, ihre Spitzen<lb break="no"/>radler in einen grossen und bedeutenderen Verein, der nicht ARBÖ heissen<lb/>
muss, zusammenzufassen. Dieser Radrenn-Verein soll jetzt durch einen<lb/>
grossen Sponsor finanziert werden. Ich habe sofort <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name><lb/>
von dieser Idee verständigt und sie gebeten, entsprechende Vorschläge<lb/>
zu machen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0141" facs="29_1976-02-04_0141.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der ARBÖ befindet sich wegen der Benzinpreissteigerung insbeson<lb break="no"/>dere Mineralölsteuererhöhung und der Kraftfahrzeugsteuer-Verteuerung<lb/>
in einer schlimmen Situation. Auf der einen Seite erwarten ihre<lb/>
Mitglieder, dass sie etwas erreichen, wenn nicht sogar dagegen<lb/>
mit aller Schärfe auftreten, auf der anderen Seite hat sowohl der<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> als auch Vizepräsident <name type="person" ref="per:97558">Hobl</name> nirgends ihre Stimme<lb/>
erhoben. Die Grazer Kleine Zeitung hat deshalb beide und damit den<lb/>
ARBÖ hart attackiert. Ich habe <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> vor längerer Zeit schon<lb/>
vorgeschlagen, er soll mit dem ARBÖ durch entsprechende Absprachen<lb/>
zeitgerecht Forderungen erheben, die dann auch von den Ministern<lb/>
erfüllt werden können. Für mich steht jetzt schon ziemlich<lb/>
fest, dass 50 Groschen Mineralölsteuer kaum kommen können, wenn<lb/>
der ARBÖ deshalb wegen dieser Mineralölsteuer beim Finanzminister<lb/>
vorspricht und dieser dann erklärt, er sieht die Argumente ein und<lb/>
ist bereit, auf 40 Groschen zurückzugeben, was er sowieso machen<lb/>
wird müssen, dann gibt es meiner Meinung nach einen Teilerfolg.<lb/>
<name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> ist sehr unglücklich, dass seine Funktionäre diese<lb/>
Politik nicht spielen wollen. Ich versprach <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> über den<lb/>
Stand der Verhandlungen bei Benzin ständig auf dem laufenden zu<lb/>
halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte die entsprechende Information immer<lb/>
zeitgerecht, nötigenfalls vertraulich <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> weitergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ÖMV-Vorstand mit ihrem Rechtsanwalt Dr. <name type="person" ref="per:142065">Schachter</name> kamen, um sich<lb/>
bei mir bitter über die Vorgangsweise Sekt.Chefs <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, der mit<lb/>
<name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name>, wie ich ihn ersuchte, erschienen war, zu beschwere. Die<lb/>
ÖMV hat in den vergangenen Jahrzehnten niemals gespürt, dass ein<lb/>
Ministerium existiert, welches halt auch seine gesetzlichen Be<lb break="no"/>stimmungen hart anwenden kann. Im Energiewirtschaftsgesetz ist<lb/>
eindeutig geschrieben, dass Gasverträge vom <choice><choice><sic>Reichswirtschaftsmini<lb break="no"/>ster</sic><corr>?</corr></choice></choice> zu genehmigen sind. Die ÖMV hat niemals noch vorgelegt und<lb/>
<name type="person" ref="per:142434">Schmatzberger</name>, der Vertreter der ÖMV hat bei Besprechungen dezidiert<lb/>
erklärt, er dürfe dies nicht. Darauf schaltete <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ebenfalls auf<lb/>
stur und hat mit Ladung jetzt Anzeigung an Bezirksgericht das<lb/>
erzwingen wollen. Nach harter Diskussion ist es mir im letzten<lb/>
Moment gelungen, einen Weg zu finden, den <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> zuerst wie ich<lb/>
entnehmen konnte, gar nicht gehen wollte, der aber einen Ausweg dar<lb break="no"/>stellt. Die ÖMV hat mich seinerzeit ersucht, einen Ministerrats<lb break="no"/><pb n="29-0142" facs="29_1976-02-04_0142.jpg"/>vortrag über den Abschluss mit Iran-Gas über die Sowjetunion nach<lb/>
Österreich einzubringen, als der Vertrag noch gar nicht endgültig<lb/>
fixiert war. Diesen Ministerratsvortrag habe ich gemacht, der<lb/>
Ministerrat hat auch beschlossen. Aus dieser Tatsache leitete<lb/>
ich ab, dass es sich hier um einen Antrag der ÖMV gehandelt hat.<lb/>
Jetzt, nachdem der Vertrag endgültig fixiert ist, wird ihn die<lb/>
ÖMV mir persönlich schicken und ich werde dann einen Bescheid<lb/>
der ÖMV geben, dass ich diesen Vertrag genehmige. Um zu verhindern,<lb/>
dass die ÖMV erklärt, der Vertrag oder ein Teil davon wird unbe<lb break="no"/>fugten bekannt, habe ich anschliessend nach der Sitzung <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> aufge<lb break="no"/>fordert, diesen Vertrag als geheim, d.h. als Verschlussakt die<lb/>
ganze Angelegenheit zu betrachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat den Fehler gemacht, Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97470">Geist</name> einzuschalten, damit<lb/>
eventuell dieser auf die Gesetzesbestimmung die ÖMV aufmerksam<lb/>
macht und darauf drängt, dass die sich daran halten müssen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97470">Geist</name> hat dann nichts Eiligeres zu tun gehabt, als der ÖMV sofort<lb/>
mitzuteilen, dass <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> den Verdacht äusserte, sie hätten Öl billiger<lb/>
gekauft und Gas teurer bezahlt, um ihre Geschäftspolitik besser<lb/>
machen zu können. Für Gas haben sie garantierte Abnehmer und befindet<lb/>
sich nicht in der Konkurrenzsituation wie bei Öl. Das hat natürlich<lb/>
<name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> sehr geärgert und er hat sogar erklärt, er gibt <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> nicht<lb/>
einmal mehr die Hand. Bei der Verhandlung mit <name type="person" ref="per:142434">Schmatzberger</name> hat<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> wieder den Fehler gemacht zu erklären, die ÖMV läuft ins offene<lb/>
Messer, worauf <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> wieder sagt, jemand der ein Messer in der<lb/>
Hand hat, gibt er deshalb auch nicht die Hand, weil er sich dann<lb/>
verletzen könnte. Am meisten aber hat mich beeindruckt, dass sogar<lb/>
<name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name> so verärgert war, dass er als <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> meinte, ihr<add>Tonband zu Ende</add><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0136_03" facs="29_1976-02-04_0136-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.2.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>