<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 19. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-19">Donnerstag, 19. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0226" facs="29_1976-02-19_0226.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag. 19. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hat mit seinem Gegenpart von Bulgarien einen neuen Sektionschef<lb/>
das Protokoll abgesprochen bis auf zwei Punkte. Diese versuchte<lb/>
ich dann bei der Vorbesprechung mit <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> im kleinsten Kreis zu<lb/>
klären. Die Bulgaren verlangen meiner Meinung nach ganz sinnlos eine<lb/>
neue Arbeitsgruppe. Diese soll sich mit dem gemeinsamen Vorgehen auf<lb/>
Drittmärkten beschäftigen. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> meinte sie hätten sehr gute Bezie<lb break="no"/>hungen zu Iran, Irak, Syrien ,Libyen, Nigeria, Ägypten, Mosambik<lb/>
und ich weiss nicht wo noch. Angeblich sind sie jetzt beauftragt arabi<lb break="no"/>sche Häfen nach Lizenz<add>[Fehlstelle, Anm.]</add> Grossbritannien zu bauen. Ausserdem haben<lb/>
sie Elektrokarren-und Elektroanlagenmöglichkeiten, die sie mit Öster<lb break="no"/>reich gemeinsam nützen wollen, Eine österreichische Firma, wir<lb/>
wussten gar nicht welche, baut jetzt Klimaanlagen mit Bulgarien in<lb/>
Libyen und Nigeria.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Vielleicht kannst Du herausbringen, welche<lb/>
Firma dies sein soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> schlug vor, dass diese Gruppe von einem stellvertretenden<lb/>
Minister <name type="person" ref="per:142474">Pteschelarov</name> geleitet wird. Ich versuchte vergeblich einen<lb/>
anderen Weg vorzuschlagen. Wir sollten zuerst konkrete Fälle prüfen<lb/>
und dann, wenn ein solcher konkreter Fall vorliegt, schauen wie wir<lb/>
die entsprechenden Firmen und daran Beteiligten in einer Arbeitsgruppe<lb/>
zusammenbringen. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> war so eingestellt auf Errichtung dieser<lb/>
Arbeitsgruppe, dass er meinte, wenn es Schwierigkeiten gäbe, dass<lb/>
man zuerst irgendwo höheren Orts sie beschliessen müsste, hätte er<lb/>
dafür Verständnis. Aber jetzt bei der Gemischten Kommission müsste sie<lb/>
konstituiert werden. Da ich keine Chance sah, aus diesem Dilemma<lb/>
herauszukommen, bemerkte dass hier eine fixe Idee bereits existierte,<lb/>
gab ich schliesslich nach. Nicht zuletzt deshalb weil der zweite Punkt<lb/>
mir viel wichtiger erschien. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> hat sich beschwert, dass Öster<lb break="no"/>reich nicht alles macht, damit bulgarische Waren nach Österreich<lb/>
kommen und tatsächlich verkauft werden. Nach seinen Aufzeichnungen<lb/>
exportierten sie nur für 27 Millionen Dollar, importierten aber für<lb/>
92 Millionen Dollar. Diese Importe sind aber in unserer Statistik<lb/>
nicht mit 1,6 Milliarden, sondern nur mit 1,1 Milliarden ausge<lb break="no"/>wiesen. Darin stecken 500 Millionen Transit- oder Drittlandswaren,<lb/>
die selbstverständlich abzuziehen werden. Richtig ist, dass aber<lb/>
wir in den letzten Jahren wesentlich mehr exportiert haben, tatsäch<lb break="no"/>lich auch unsere Exporte steigen während unsere Importe im Jahre 1975<lb/>
<pb n="29-0227" facs="29_1976-02-19_0227.jpg"/>sogar zurückgegangen sind. Die Bulgaren führen dies darauf zurück,<lb/>
dass wir sie doch diskriminieren. Wein, Gurken wurden nicht herein<lb break="no"/>gelassen. Hier handelt es sich um einen Import der Firma Hofer,<lb/>
der jetzt in der letzten Zeit durch das Vidierungsverfahren abge<lb break="no"/>lehnt wurde. Angeblich wurde auch Soda kalziniert nicht hereinge<lb break="no"/>lassen. Hier konnte ich aber feststellen, dass dieses Geschäft über<lb break="no"/>haupt nicht einmal eingereicht war. Es dürfte sich aber um eine<lb/>
Drittland-Lieferung handeln. Tatsächlich aber sind Elektromotore,<lb/>
Elektrokarren, alles das was die Bulgarien in einer Qualität liefern<lb/>
könnten, die die österreichischen Firmen sowieso nicht kaufen, noch<lb/>
eine grössere Zollbelastung als wie aus EG- oder gar EFTA-Ländern<lb/>
drauf. Deshalb schlug <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> mir bereits bei den letzten Sitzungen,<lb/>
sei es in Bulgarien gewesen, oder bei der vorletzten oder bei der<lb/>
vorletzten in Wien schon vor, man sollte das finnische System prüfen.<lb/>
Bulgarien hat mit Finnland eine Zollvereinbarung, die eigentlich<lb/>
gegen die EFTA-Bestimmungen verstösst, weil sie dieser Freihandels<lb break="no"/>zone angehören und gleichzeitig eine andere gegründet haben, für die<lb/>
sie eigentlich gar keine rechtliche Basis besitzen.<lb/>
Finnland aber in seiner grossen Abhängigkeit vom Ostblock kann sich<lb/>
eine solche Vorgangsweise leisten und will vielleicht sogar dokumen<lb break="no"/>tieren und muss vor allem mal durch den Druck der Sowjets eine<lb/>
solche Politik machen. Österreich dagegen hat dies ganz entschieden<lb/>
und dies bis jetzt erfolgreich abgewehrt. Ich hatte solche Wünsche<lb/>
gleich 1970 <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name>, d.h. der UdSSR gegenüber strikt abgelehnt.<lb/>
Ich habe deshalb auch <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> neuerdings bekräfigt, dass dieses System<lb/>
für uns nicht akzeptabel ist. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> meinte, dann müssen wir es halt<lb/>
neuerdings zurückstellen, er selbst könne immer wieder darauf<lb/>
hinweisen, dass dies die einzige Lösungsmöglichkeit ist. Da ich<lb/>
ihm also auf diesem Sektor überhaupt nicht entgegenkommen konnte<lb/>
und wollte, habe ich letzten Endes eben der neuen Arbeitsgruppe zu<lb break="no"/>gestimmt. Da mit Bulgarien kaum konkrete Ergebnisse rauskommen,<lb/>
praktizierten wir es zuletzt, dass Arbeitsgruppen in Sofia<lb/>
von den Botschafter <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> geleitet werden, dort nur anwesende<lb/>
Vertreter wie der Handelsdelegierte <name type="person" ref="per:113839">Schmidt</name> teilnehmen, d.h. keine<lb/>
österreichische Delegation extra nach Sofia reist, und dann dort<lb/>
einige offene Probleme besprochen werden, die Ergebnisse waren im<lb/>
wahrsten Sinne des Wortes null. Wir werden wahrscheinlich auch mit<lb/>
dieser neuen Arbeitsgruppe dasselbe System anwenden.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0228" facs="29_1976-02-19_0228.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name>, der anstelle<add>[von]</add> <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> in der Delegation teilnahm, ohne<lb/>
eigentlich vorher nominiert gewesen zu sein, war über diese Ent<lb break="no"/>wicklung genauso wenig glücklich wie ich. Er meinte wir hätten<lb/>
doch vorher gesprochen unter gar keinen Umständen neue Arbeitsgruppen<lb/>
zu beschliessen, ganz im Gegenteil zu versuchen Arbeitsgruppen zu<lb/>
streichen. Ich gab ihm vollkommen Recht, erklärte warum ich nachgehen<lb/>
musste und wie wir vorgehen wollen. Das ganze Übel liegt darin und<lb/>
das habe ich vor allen Handelsdelegierten erst unlängst wieder<lb/>
erklärt, dass wir eben ständig diese Ministerkontakte, d.h. die<lb/>
Minister-Gemischten Kommissionssitzungen haben. Dadurch muss die<lb/>
andere Seite irgendwelche Ergebnisse vorweisen und das besteht<lb/>
darin, dass man eben eine neue Arbeitsgruppe macht. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> kann jetzt<lb/>
sogar hinweisen, dass dies gegen heftigsten Widerstand gelungen ist.<lb/>
Das wirkliche Problem ist, dass z.B. VÖEST Alpine mit einer bulga<lb break="no"/>rischen Firma eine Generalvereinbarung hat, dabei aber kaum konkrete<lb/>
Geschäfte oder Projekte bis jetzt verwirklichte. Selbst auf Firmen<lb break="no"/>basis kommt man über ein allgemeines Blabla nicht hinaus. Die in der<lb/>
Delegation dann von <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> angebotenen Möglichkeiten Bau-und Aus<lb break="no"/>rüstungslieferungen gemeinsam zu machen, Schiffe gemeinsam zu bauen,<lb/>
die Bulgarien verlangen um 30 % am Kilogrammpreis mehr als in Öster<lb break="no"/>reich bezahlt werden könnte, gemeinsame Containerprojekte und ich<lb/>
weiss nicht was noch alles, waren nur Andeutungen. Die Bulgaren<lb/>
hätten Exportlisten von 40 Millionen Dollar jetzt bereit. Es<lb/>
stellte sich dann heraus, dass es sich um Gurken, Soda und Blumen<lb/>
handelt. Um den Bulgaren einigermassen entgegenzukommen hat die<lb/>
Österreichische Kontrollbank mit ihnen einen Kreditrahmen auf<lb/>
5 Jahre von 2 Milliarden Schilling vorgesehen. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> meinte, für die<lb/>
Rekonstruktion und Modernisierung benötigen sie aber 28 Milliarden<lb/>
Dollar in dem nächsten 5-Jahresplan. Einnahmen aus dem Tourismus sind<lb/>
verschwindend. 38.000 Österreicher besuchten 1974 Bulgarien, 1975<lb/>
werden es nicht viel mehr, wahrscheinlich sogar weniger gewesen sein.<lb/>
Die Bulgaren wieder liessen 1974 noch 10.000 ihrer Landsleute nach<lb/>
Österreich fahren. Im vergangenen Jahr waren es nur mehr 7.800.<lb/>
Immer wieder kommt von den Bulgaren der Wunsch man soll Produkte<lb/>
ihres Maschinenbaues und Elektrobaues, sowie Elektrokarren und<lb/>
Motoren die 45 % ihres Exportes sonst ausmachen, in Österreich aber<lb/>
nur 1–2 % mehr, verschwindend wenig importieren. Niemand will<lb/>
aber diese Maschinen. Soweit sie in Österreich nicht hergestellt<lb/>
werden, können wir mit §6 Zollgesetz auch Zollfreistellungen und<lb/>
Erleichterungen geben. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> hat mir Abend angekündigt, er wird dieses<lb/>
<pb n="29-0229" facs="29_1976-02-19_0229.jpg"/>Problem auch bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> zur Sprache bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit Landeshauptmannstellvertreter <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97994">Steinocher</name> aus Salzburg mit ihren Beamten und Vertretern der<lb/>
Kupferbergwerk Mühlbach brachte nichts neues. Weder <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> noch<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> waren anwesend. Die Beamten aber, <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> und <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name>, sowie<lb/>
noch vom Bundeskanzleramt Raumplanung, ERP und ich weiss nicht wer<lb/>
sonst aller dort sass, konnten nichts Konkretes anbieten. MR <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name><lb/>
vom Finanzministerium wehrte sich nur dagegen, dass das Finanz<lb break="no"/>ministerium eine Firma nicht ordnungsgemäss liquidieren würde.<lb/>
Es hat noch kein Betrieb Konkurs ansagen müssen, sondern es wurde<lb/>
noch immer, wenn selbst so eine Schliessung notwendig war, ordnungs<lb break="no"/>gemäss abgewickelt. Im Vorjahr habe ich aus der Bergbauförderung<lb/>
30 Millionen Schilling der Mitterberger gegeben. Jetzt soll dieses<lb/>
hydrometallurgische Verfahren eine Investition von 200 Millionen<lb/>
wie die Vertreter des Betriebes 300 Millionen das Finanzministerium<lb/>
ich glaube und noch wesentlich mehr kosten würde, beschlossen werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> von der ÖIAG wehrt sich insofern dagegen, als er verlangt,<lb/>
dass sich Lurgi, besser gesagt <choice><choice><sic>der</sic><corr>die?</corr></choice></choice> Muttergesellschaft Lurgi, die<lb/>
Metallgesellschaft daran beteiligen muss. Das Land sollte die Haftung<lb/>
dafür übernehmen, was sicherlich nicht in der vollen Höhe erfolgen<lb/>
wird. Das Finanzministerium sollte den Zinsenzuschuss über die<lb/>
Bergförderung oder sonst wie geben. Dann würde vielleicht die ÖIAG die<lb break="no"/>sem Projekt näher treten. Das Defizit hat um Vorjahr 60 Millionen<lb/>
betragen. 30 Millionen hat die Bergbauförderung abgedeckt und heuer<lb/>
mindestens 50 Millionen. Wahrscheinlich wird es sogar noch höher<lb/>
werden. Im Herbst konnte die Rechnung für die Safe nicht bezahlt<lb/>
werden und die Elektrizitätsgesellschaft wollte deshalb schon den<lb/>
Strom abschalten. Die 1.7 Millionen die sie jetzt noch schuldig sind<lb/>
neben sonstigen offenen Rechnungen bis angeblich 70 Millionen,<lb/>
müssen in der nächsten Zeit bezahlt werden. Da auf lange Sicht<lb/>
trotzdem keine Hoffnung besteht, selbst wenn der Hoffnungsbau mit<lb/>
15 Millionen Schilling pro Jahr wieder aufgenommen wird, plädiere<lb/>
ich seit längerer Zeit schon, man sollte das Geld lieber in Frem<lb break="no"/>denverkehrsprojekte in Mühlbach reinstecken. In der ersten Republik<lb/>
war dieses Gebiet ein sehr bekanntes Skigebiet, das Arthurhaus und die<lb/>
ganze Hochebene bei Mühlbach war sehr beliebt. Dort könnte man sogar<lb/>
einen Zwei-Saisonbetrieb<add>Würzl Vorschläge besprechen (auf Vorrat)</add> aufziehen. Wenn die Autobahn jetzt fertig<lb/>
wird und vor allem mal die Strasse Bischofshofen-Mühlbach auch für<lb/>
den Winter verbessert wird, müsste sich dort ein grosse Fremden<lb break="no"/>verkehrsgebiet entwickeln lassen. Die Salzburger haben, insbesondere<lb/>
<pb n="29-0230" facs="29_1976-02-19_0230.jpg"/>die ÖVP Seite, mit einem Seitenhieb darauf hingewiesen, dass man<lb/>
so etwas schon einmal im Rauris-Tal vom Bund versuchte und keine<lb/>
guten Ergebnisse herauskamen. Dieses seinerzeitige Rauris-Projekt<lb/>
insbesondere vom Architekt <name type="person" ref="per:137167">Ursprunger</name> besonders vertreten und<lb/>
forciert war tatsächlich eine Pleite. Damals hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dem<lb/>
allgemeinen Bauernbündler <name type="person" ref="per:139874">Loitfellner</name> Zusagen gemacht, die dann<lb/>
letzten Endes im Einzelnen nicht durchgezogen und eingehalten<lb/>
werden konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte erkundige Dich bei <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name>, wie das dort<lb/>
Rauris weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Abschiedsempfang für die Österreichische Touristenbörse im<lb/>
Messepalast im Zusammenhang mit der Ausstellung Urlaub in Österreich<lb/>
war ein voller Erfolg. Die österreichischen aber vor allem auch<lb/>
die ausländischen Teilnehmer, Reisebüros oder sonstige Veranstalter<lb/>
waren voll des Lobes. Organisatorisch war nur am Anfang eine Pleite,<lb/>
als für mehr Leute zur Börse Einlass wollten, die nicht gemeldet<lb/>
waren. Dadurch kam es zu einem richtigen Run auf die ersten Kontakt<lb break="no"/>gespräche. Auf Grund dieser Erfahrung wird das<lb/>
nächste Mal von der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung dies<lb/>
noch besser organisiert werden. Jede Neueinführung bedingt eben<lb/>
dass die Leute zuerst einmal schauen kommen, sich gar nicht anmelden<lb/>
und dann natürlich jede Organisation durcheinanderbringen können.<lb/>
Ich habe in meiner Schlussansprache darauf hingewiesen, dass ich<lb/>
in Berlin wer ich einmal die Internationale Touristenbörse eröff<lb break="no"/>nen konnte, sehr beeindruckt von der dortigen Leistung war. Wir<lb/>
in Österreich sind jetzt einige Jahre später daran, werden aber<lb/>
versuchen dieses Instrument ebenfalls auszubauen und damit den<lb/>
Reisebüros helfen. Endergebnis könnte und müsste sein, dass noch<lb/>
mehr Touristen nach Wien gebracht werden können. Schon allein<lb/>
aus diesem Grund findet eine solche Veranstaltung und Idee die<lb/>
ich wirklich vor Jahren schon <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> vorschlug bei den Ländervertretern<lb/>
begeisterte Zustimmung. Einige Ortsvertreter erzählten mir sie waren<lb/>
so überrascht, dass sie im Messepalast bei der Ausstellung Urlaub in<lb/>
Österreich und jetzt ganz besonders bei dieser Internationalen Tou<lb break="no"/>ristenbörse so gute Abschlüsse tätigen konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Wir sollten dies für unser Montagsgespräch<lb/>
durch Einladung von ein oder zwei Vertreter publizistisch besser<lb/>
nützen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0231" facs="29_1976-02-19_0231.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit Direktor <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> besprach ich die Möglichkeit der Redu<lb break="no"/>zierung der Aufsichtsräte in der Verbund in den Sondergesell<lb break="no"/>schaften. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> meint wir sollten jetzt einmal schrittweise<lb/>
vorgehen und bei den Ennskraftwerken beginnen. Die OKA, die 50 %<lb/>
daran beteiligt ist, wartet auf angebliche Vorschläge von<lb/>
seitens der Verbundgesellschaft. Ich werde mit den Ennskraftwerken<lb/>
Vorsitzenden Landeshauptmannstellvertreter <name type="person" ref="per:114936">Hartl</name> bei der nächsten<lb/>
Parteivorstandsitzung über diese Problem sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte mich daran zu erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> ist mit der Strompreisregelung sehr einverstanden. Für<lb/>
die Verbund bedeutet die 10%ige Erhöhung eine wesentliche Verbes<lb break="no"/>serung ihrer an und für sich schon gewinnmässig sehr guten Situation.<lb/>
1975 wird sie fast 2 Milliarden Schilling Gewinn gemacht haben.<lb/>
Da die Verbund aber ganz grosse Investitionen finanzieren muss<lb/>
und vom Staat kaum Zuschüsse bekommen wird, bleibt nur die Selbst<lb break="no"/>finanzierung über den Preis. Als Konsumentenvertreter könne man das<lb/>
sogar noch insofern akzeptieren, als durch hohe Energiepreise<lb/>
vielleicht ein gewisses Energiesparen Platz greift. Allerdings<lb/>
gebe ich mich keiner Illusion über diese Politik hin. Selbst<lb/>
noch so hohe Energiepreise werden nicht wesentliche Energieein<lb break="no"/>sparung bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die letzten Berechnungen für das Kraftwerk Voitsberg III haben<lb/>
ergeben 8.900 Schilling je kW. Mit den Brennstoffkosten bei 4000<lb/>
Stunden Leistung würde sich die kW-Stunde auf 55 Groschen stellen.<lb/>
Von den 330 MW mindestens 51 % die Verbund und der andere Teil den<lb/>
Ländern angeboten werden soll, wird es notwendig sein jetzt konkrete<lb/>
Besprechungen jetzt mit diesen Ländern zu führen. <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> haben für die Steiermark schon ihre Beteiligung zugesagt.<lb/>
Die nächsten Gespräche werde ich mit <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> führen, weil ich<lb/>
ihm beibringen möchte, dass die Tiwag jetzt wieder 6 Groschen<lb/>
Tariferhöhung bekommen hat, die sie wahrscheinlich gar nicht braucht.<lb/>
Als Gegenleistung erwarte ich auch eine Beteiligung an Voitsberg III.<lb/>
Wenn die Tiwag 50 MW nimmt, könnte mit die anderen 50, die sicher<lb break="no"/>lich die Steweag nehmen wird, sowie den Anteil von Kelag 20 und<lb/>
Safe annähernd die 150 MW, die die Verbund abgeben möchte, gedeckt<lb/>
sein. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> schlägt vor, es sollte mit den Landesgesellschaften<lb/>
vereinbart werden, dass bevor sie irgendwelche Projekte in Angriff<lb/>
nehmen sie jetzt Voitsberg III in ihren Bezug einplanen sollen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0232" facs="29_1976-02-19_0232.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Einen solchen generellen Beschluss fürchte ich werde ich innerhalb<lb/>
der EVUs insbesondere aber bei den Landesgesellschaften nicht<lb/>
durchbringen. Hier muss ich genauso pragmatisch vorgehen, wie ich<lb/>
dies ja bei allen anderen Fällen auch immer mache.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0225_01" facs="29_1976-02-19_0225-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.2.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>