<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750502">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  2. Mai 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-05-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-05-02">Freitag, 2. Mai 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0544" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-02_0544.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_01">Freitag, 2. Mai 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_02">Ich traf <rs type="person" ref="#per__127126">Hönel</rs> auf der Stiege, er war scheinbar zu spät dran und<lb/>
begann deshalb sofort ein Gespräch. Er fragte mich, was ich dazu<lb/>
sagen würde, wenn er versuche mit Kartelle Verhandlungen zu beginnen<lb/>
wenn diese vor dem Kartellrichter verklagt werden. Als Beispiel<lb/>
führt er an, dass es ihm jetzt angeblich gelungen ist, zwei Platten<lb break="no"/>firmen, die man in das Plattenkartell nicht aufnehmen wollte, doch<lb/>
jetzt erwägt aufzunehmen. Prinzipiell stimmte ich dieser Politik<lb/>
zu. Da ich auf alle Fälle immer für einen Ausgleich bin, würde ich<lb/>
es sehr begrüssen, wenn tatsächlich eine solche vorrichterliche<lb/>
Entscheidung, die beide Teile letzten Endes befriedigen kann,<lb/>
zustande kommt. Überraschend war nur eine Bemerkung mir gegenüber,<lb/>
dass er jetzt einen Juristen bekommt, um seine Arbeit besser erfüllen<lb/>
zu können, da er ja an zwei Stellen arbeitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_03">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Weisst Du etwas von dieser Aufnahme resp.<lb/>
Zuteilung?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_04">SChef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und MR <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> legten mir die Lehrberufsliste vor.<lb/>
Noch immer wurden zu viele Lehrberufe festgelegt. Die Zahl hat sich<lb/>
zwar von 304 auf 225 reduziert, doch ist es für mich gar keine Frage<lb/>
dass wir hier noch wesentlich einschränken sollen. Der Beirat hat<lb/>
diese Liste einstimmig genehmigt. Offen für eine endgültige Entschei<lb break="no"/>dung war nur, dass die Handelskammer auch noch die Vulkaniseure<lb/>
von 3 Jahre auf 2 Jahre herabgesetzten Lehrberuf wünscht. Das<lb/>
Unterrichtsministerium ist ebenfalls für einen solchen Lehrberuf.<lb/>
In Kärnten gibt es eine gut ausgestattete zentrale Berufsschule.<lb/>
Die Handelskammer wollte weiters noch einen Belagsverleger als neuen<lb/>
Lehrberuf. Den lehnt <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> ab und meint es müsste erst der Be<lb break="no"/>fähigungsnachweis geregelt werden, dann könne man einen Lehrberuf<lb/>
daraus machen, wenn es sich als zweckmässig erweist. Strittig sind<lb/>
vor allem die Drucker, derzeit 100 Lehrlinge, die Gasinstallateure<lb/>
15, die Schädlingsbekämpfer derzeit überhaupt 0, da eine Verordnung<lb/>
aus dem Jahre 1966 diese nicht eindeutig regelt und die Masseure<lb/>
derzeit 130. Die Arbeiterkammer ist gegen diese Lehrberufe, weil sie<lb/>
insbesondere bei den Masseuren nichts anderes befürchtet als alles<lb/>
eher als tatsächlich eine Lehrausbildung. Deshalb wird das Sozial<lb break="no"/>ministerium auch ein Beschäftigungsverbot für Jugendliche in diesem<lb/>
Beruf erlassen. Bei den anderen habe ich entschieden, dass man zwar<lb/>
jetzt solange nicht ein entsprechender Befähigungsnachweis geregelt<lb/>
ist, diese Lehrberufe einstweilen lässt, dann aber unverzüglich<lb/>
<pb n="25-0545" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-02_0545.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Befähigungsnachweise revidiert. Dadurch können wir den jetzigen<lb/>
Gesetzesbefehl, solche Lehrberufe zu erlassen, rechtlich einwandfrei<lb/>
umgehen und dann bessere Regelungen schaffen. Ich habe diesbezüglich<lb/>
von der Arbeiterkammer Kollegen <rs type="person" ref="#per__123819">Neuwirth</rs> verständigt und er war<lb/>
mit dieser Vorgangsweise einverstanden. Ich werde die Arbeiterkammer<lb/>
und die anderen Interessenvertretungen mit einem Brief über diesen<lb/>
Sachverhalt verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_05">Prof. <rs type="person" ref="#per__140498">Stolzner</rs> von der Filmakademie und Hr. <rs type="person" ref="#per__140497">Olesko</rs> sprechen wegen eines<lb/>
Filmförderungsgesetzes vor. Das Unterrichtsministerium hat jetzt<lb/>
gegenüber dem Handelsministerium, so berichtete mir vorher der auch<lb/>
dann anwendende <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> alle seine Bedenken, dass wir das Film<lb break="no"/>förderungsgesetz machen sollen, zurückgezogen. Drei Jahre hat das<lb/>
Unterrichtsministerium geglaubt es sei ihre Kompetenz und sie müssen<lb/>
ein Filmförderungsgesetz.machen. Gerne habe ich darauf verzichtet,<lb/>
weil letzten Endes auch die Filmschaffenden zum grössten Teil und<lb/>
alle anderen am Film beteiligten der Meinung waren, dass es wirk<lb break="no"/>lich besser sei, dass Unterrichtsministerium lege ein Filmförderungs<lb break="no"/>gesetz vor und mache die Filmförderung. Das Unterrichtsministerium<lb/>
hat einen Kredit der Wien-Film gegeben und kann aus der Rückzahlung<lb/>
von diesen 25-Millionen-Schilling-Kredit grössere Förderungen vor<lb break="no"/>nehmen. Im Handelsministerium habe ich ja überhaupt nur eine<lb/>
Post von 1000 Schilling. Seit der Reform im ORF werden nun keine<lb/>
Aufträge mehr für die Filmschaffenden gegeben. Dadurch sieht Prof.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140498">Stolzner</rs> 500 Beschäftigten gefährdet. Er meint wenn die Produktion<lb/>
jetzt endgültig zum Erliegen kommt, würden diese Beschäftigten sich<lb/>
verlaufen und dann könnte man nie mehr wieder eine Filmproduktion<lb/>
aufrichten. Er gibt aber gleichzeitig zu, dass 154 Konzessionen<lb/>
existieren, wovon 72 produzieren und 50 als laufend produzierende<lb/>
Firmen bezeichnet werden können. Dazu kommen aber noch, dass 600<lb/>
künstlerisch Tätige, d.h. ohne irgendeine Konzession Filmschaffende<lb/>
herumlaufen. In der Filmakademie werden jährlich 10 Absolventen<lb/>
ihr Studium abschliessen. Derzeit gibt es 35 Bewerber, aber es<lb/>
können nur 15 aufgenommen werden. Als Sachaufwand für Arbeitsbehelfe<lb/>
stehen ihnen 400000 zur Verfügung, insgesamt kostet die Akademie<lb/>
für die paar Leute 6 Millionen Schilling. Für 60 Hörer insgesamt.<lb/>
Jeder muss einen Diplomfilm machen, den Prof. <rs type="person" ref="#per__140498">Stolzner</rs> mit 800.000<lb/>
Schilling bei 3 Wochen Drehtagen kostenmässig angibt. Maximal kann<lb/>
den Diplomfilmer aber höchstens 50.000 Schilling Material zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt werden. Die Filme entstehen trotzdem. Auch der ORF<lb/>
<pb n="25-0546" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-02_0546.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>würde sofort sagen, einen solchen Film dreht er um 200.000 Schilling,<lb/>
weil er eben ein solche Projekt in 3 Tagen abdreht und nicht 3<lb/>
Wochen dazu braucht. Schon daraus sieht man wie schwierig es ist<lb/>
irgend welche verlässliche Kalkulationsunterlagen zu bekommen.<lb/>
Dies gilt natürlich auch für die Spielfilme. Da sie vor längerer<lb/>
Zeit auch bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vorgesprochen haben, haben sie sich jetzt<lb/>
bei mir erkundigt, ob ich die von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> angekündigte Enquete<lb/>
machen werde. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst hat sich vorgestellt, und mir dies<lb/>
einmal gegenüber geäussert, ich habe darüber auch bei meiner<lb/>
Ministerratsvorbesprechung berichtet, wir sollten eine grosse<lb/>
Enquete mit ausländischen Teilnehmern, die vom Filmproduzieren viel<lb/>
verstehen, veranstalten. Selbstverständlich habe ich sofort damals<lb/>
gesagt, der Unterrichtsminister soll nachdem er ja die Filmförderung<lb/>
machen will, auch diese Enquete abhalten. Ich selbst beabsichtige<lb/>
jetzt, und dies war für die beiden sehr erfreulich zu hören, einen<lb/>
neuen Vorschlag in die Begutachtung zu schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_06">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Jetzt haben wir wieder den schwarzen Peter,<lb/>
wir müssen mit <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> gemeinsam das Problem durchbesprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_07">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> kam, um mir zu erzählen, es gebe jetzt Volontär<lb break="no"/>agreement, was die USA überall vertritt, wonach die internationalen<lb/>
Gesellschaften, d.h die Industrie bei ihren Besprechungen auch einen<lb/>
Beamten des amerikanischen Wirtschaftsministerium hört, sowie auch<lb/>
umgekehrt Industriedelegierte bei den Verhandlungen vertreten sind.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> meint nun, man müsste dies auch die österreichischen Firmen,<lb/>
sprich ÖMV, verlangen. Weiters sollten die Sitzungen mindestens<lb/>
72 Stunden vorher bekannt sein und auch das Programm festgelegt.<lb/>
Ausser diesen formellen Beschlüssen gibt es auch bedeutende materielle<lb/>
wonach nämlich auch entsprechende Beschlüsse des Board gestrichen<lb/>
werden können, auch dann wenn es sich um Notstandsmassnahmen handeln<lb/>
sollte. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> meint, SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> kennt dies alles und er möchte mich<lb/>
nur auch informieren und fragt, ob er mir die Unterlagen schicken<lb/>
soll, was ich natürlich sofort verlange.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_08">Wir kommen auf die Vorratshaltung zu sprechen und <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> erklärt mir<lb/>
neuerdings dass er ein Minderheitsgutachten abgeben muss, weil er<lb/>
die Internationalen nicht für seine Idee gewinnen konnte. Shell und<lb/>
Mobil, d.h. die beiden RAG-Firmen würden zuerst ihm gegenüber sehr<lb/>
wohlwollend aufgetreten, hätten sich aber jetzt wieder den Inter<lb break="no"/>nationalen angeschlossen, und bekämpfen daher den Entwurf des<lb/>
<pb n="25-0547" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-02_0547.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Handelsministeriums ganz entschieden. Auch die ÖMV hat Vorbehalte,<lb/>
obwohl ich ihm sofort erkläre, dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mir gegenüber gar nicht von<lb/>
einem Handelsministerium-Entwurf, sondern vom <rs type="person" ref="#per__140493">Romig</rs>-Entwurf gesprochen<lb/>
hat. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> macht sehr erstaunt und meint, niemals hätte sein Ver<lb break="no"/>treter <rs type="person" ref="#per__140493">Romig</rs> auch nur einen Teil seiner Ideen bei <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> durchsetzen<lb/>
können. Als Beispiel führt er an, dass jetzt 15 % der Raffinerie<lb break="no"/>kapazität als Manipulationslager definiert wurde, wodurch auch jetzt<lb/>
die ÖMV neue Lager wird errichten müssen. Auf Grund der Äusserung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussils</rs> wird <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> jetzt mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ein ernstes Wort sprechen,<lb/>
wie er dies bezeichnet. Ich erkläre ihm sofort, er müsste endlich ein<lb break="no"/>mal sich in der Handelskammer zumindestens teilweise durchsetzen und<lb/>
nicht nur immer platonisch erklären, mit wem er allen spricht und wie<lb/>
er alle davon überzeugt, dass die ÖMV eine richtige Politik macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_09">Ein besonderes Problem ist, dass er bezüglich der Preisgestaltung<lb/>
ich denke ja nicht daran die Benzinpreise zu senken, wodurch sich natür<lb break="no"/>lich gewisse Gewinne bei den Gesellschaften ansammelt – mit der Arbei<lb break="no"/>terkammer im Gespräch ist. Er teilt mir mit, dass er sehr gute Ver<lb break="no"/>handlungen und Gespräche derzeit führt und dieses Problem für alle<lb/>
Beteiligten gut gelöst wird, indem er derzeit nichts macht, ausser<lb/>
die Arbeiterkammer aufzuklären. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, mit dem ich mittags dieses<lb/>
Problem bespreche, gibt zu, dass Besprechungen stattfinden, wartet<lb/>
aber ab, ob diese überhaupt ein positives Ergebnis bringen, weil die<lb/>
ÖMV bis jetzt keinerlei Unterlagen nachgewiesen resp. vorgelegt hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs>, der mit <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> bei der Arbeiterkammer war, hat sich nur<lb/>
schrecklich aufgeregt, wie mir <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> mitteilte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_10"><rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat jetzt Verhandlungen mit der Ruhrgas, um die 1,3 Mia. m³<lb/>
sowjetisches Gas, getauscht gegen Iran-Gas, über das deutsche Pipeline-<lb/>
System nach Vorarlberg, Tirol und Salzburg zu bringen. An den neuen<lb/>
Rohrleitungen, wo Ruhrgas mit Thyssen und ÖMV mit der VÖEST zusammen<lb break="no"/>arbeiten möchte, würden auch diese Länder dann beteiligt werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Da <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> immer viel erzählt und wenig sagt, soll<lb break="no"/>test Du vielleicht mehr Kontakt mit <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs> halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_12">Bei der Besichtigung des Werkes der ELIN in Weiz erfuhr ich zu meiner<lb/>
Freude, dass bis 1976 das Werk gut ausgelastet ist. Da es sich meistens<lb/>
um Grossaufträge handelt, die längerfristig bestellt wurden, gibt<lb/>
<pb n="25-0548" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-02_0548.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>es nur z.B. in der Klein-Trafo-Anlage Absatzschwierigkeiten. Zu meiner<lb/>
grössten Verwunderung musste ich hören, dass die Verhandlungen, welche<lb/>
ich angeregt habe, um zu einer Vereinfachung der Trafos und der div.<lb/>
Kleingeräte zu kommen, bis jetzt kein Ergebnis gebracht haben. Ich<lb/>
hatte vor Monaten Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und ganz besonders den Fachreferenten<lb/>
Min.Rat <rs type="person" ref="#per__114532">Bolhar</rs> aufgefordert, mit den EVUs und der Industrie Vereinfachungs<lb break="no"/>normungsverhandlungen<add>[?]</add> zu führen. Jede einzelne Gesellschaft wünscht<lb/>
ihre eigenen Trafo-Kästen und Transformatoren usw. Dadurch können<lb/>
nur kleine Serien aufgelegt werden und verteuern die Produktion wesent<lb break="no"/>lich.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte diese Verhandlungen wieder aufnehmen und<lb/>
vorwärtstreiben lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_14">Eine Aussprache mit den Betriebsräten ergab, dass im ganzen Weizer<lb/>
Bezirk jetzt die Unternehmer vielleicht sogar aus politischen Gründen<lb/>
nicht mehr bereit sind, Lehrlinge aufzunehmen. Dadurch bleibt nur die<lb/>
Eliner Lehrwerkstätte, die derzeit 25 aufnehmen kann. wenn sie zwei<lb break="no"/>schichtig arbeiten, könnten sie auf 40 Lehrlinge kommen, dies ist<lb/>
deshalb notwendig, weil sie derzeit 112 Bewerber haben. Der zweischich<lb break="no"/>tige Lehrbetrieb wird 1,7 Mill. S zusätzlich kosten und 2–3 Ausbild<lb break="no"/>ner erforderlich machen. Die Betriebsräte hoffen, dass ich imstande<lb/>
bin, bei <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs>, der – wie ich ihnen erklärte – dafür zuständig wäre,<lb/>
eine entsprechende Unterstützung durchzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__114573">Lenert</rs><lb/>
Problem besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_16">Der Besuch und die Aussprache nachher der Druckerei Leykam war für<lb/>
mich als ehemaligen Drucker sehr interessant. Leykam liegt äusserst<lb/>
ungünstig in einer Fussgängerzone und in alten Häusern untergebracht<lb/>
sehr verschachtelt, erinnerte mich sehr an meinen Lehrbetrieb Waldheim-<lb/>
Eberle bevor die Nazis kamen und dort entsprechende Modernisierungen<lb/>
und Neubauten vornahmen. Maschinell ist der Betrieb ganz gut ausge<lb break="no"/>rüstet, nur halt gegenüber einem Grossbetrieb z.B. nur mit einer<lb/>
Vierfarben- und einer Zweifarben-Offset-Maschine. Die Landespartei hat<lb/>
dort einen Fotografen mitgeschickt, der mit den Sofortbildern, die<lb/>
ich dann sogar signieren konnte und ein paar Sprücherln draufschrieb,<lb/>
eine gewisse Public-Relations-Arbeit für mich dort leistete. Ich bin<lb/>
allerdings überzeugt, dass in dieser Parteidruckerei am meisten<lb/>
nur Genossen beschäftigt sind. Da gleichzeitig aber auch die Tages<lb break="no"/><pb n="25-0549" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-02_0549.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>post dort gedruckt wird, habe ich natürlich auch diese Abteilungen<lb/>
besucht und Gelegenheit gehabt, mit ÖVP-Redakteur zumindestens dem<lb/>
vom Sport zu sprechen. Ergiebig war die ganze Angelegenheit sicherlich<lb/>
nicht, für mich aber einigermassen interessant.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_17">Dr. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs>, der ÖVP-Abgeordnete, hatte vormittags eine Pressekonferenz<lb/>
und im Mittagsjournal hörte ich auf der Fahrt nach Graz, dass ein Be<lb break="no"/>richt davon erwartet wird. Es ist dann allerdings keiner gekommen,<lb/>
weil die Pressekonferenz so lange gedauert hat. Ich hatte ersucht,<lb/>
man soll mich dann sofort verständigen, was auch geschehen ist. Auf<lb/>
die einzelnen Vorhalte habe ich sofort meine Gegenmeinung geäussert.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> hat mit Recht dann allerdings gemeint, ob es zweckmässig ist,<lb/>
überhaupt auf diese sachlich nicht sehr fundierten Vorwürfe von <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs><lb/>
zu reagieren. Wir einigten uns, dass die SK eine kurze Aussendung machen<lb/>
sollte und wir besprachen den Text bis ins Einzelne. Leider war bei der<lb/>
SK niemand dann anwesend, sodass sicherlich zwar dann am späten Abend<lb/>
dann etwas aufgenommen wurde, aber natürlich vollkommen unterging.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Wir müssten unsere PR-Arbeit wesentlich anders<lb/>
organisieren als dies derzeit der Fall ist. Wir arbeiten viel zu for<lb break="no"/>mal, wie auch die anderen Ministerien. Dadurch haben wir überhaupt<lb/>
keinerlei Einfluss mehr. Die Pressekonferenz am Montag allein genügt<lb/>
nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-02_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0543_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-02_0543-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.5.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0543_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-02_0543-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>