<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 11. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-11">Mittwoch, 11. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0177" facs="29_1976-02-11_0177.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 11. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der rumänische Vizeminister <name type="person" ref="#per__142465">Voicu</name> für Fremdenverkehr zuständig<lb/>
machte eine Europatour um mit den Reisebüros Verhandlungen zu<lb/>
führen. In Österreich ist insbes. das Öst. Verkehrsbüro und<lb/>
Touropa mit welchem sie scheinbar Exklusivverträge haben um<lb/>
Österreicher nach Rumänien zu bringen. Die Anzahl ist gering<lb/>
und da die Aufenthaltsdauer von 73 auf 74 um 13 % gefallen ist,<lb/>
die Anzahl aber um 0.3 % gestiegen, ergibt sich für mich der<lb/>
Schluß, daß eigentlich weniger Touristen nach Rumänien gereist<lb/>
sind dafür aber mehr Geschäftsreisende. Der Minister bestätigte<lb/>
meine Vermutung. Die Rumänen nach Österreich haben auch um 14 %<lb/>
abgenommen, die Übernachtungen machen an die 40.000 aus, bei 80 Mio.<lb/>
voriges Jahr Übernachtungen eine vollkommen unbedeutende Anzahl.<lb/>
Der rumänische Minister teilt mit, daß sie imstande sind, ihre<lb/>
Auslandsreisen zu lenken, was ich sowieso wußte und daß Österreich<lb/>
an dritter Stelle nach Italien und Frankreich steht. Angeblich<lb/>
haben die Rumänen riesiges Interesse an der österreichischen Ge<lb break="no"/>schichte usw. Die Rumänen würden in großen Scharen nach Österreich<lb/>
kommen, wenn sie es sich leisten könnten und wenn sie, was noch viel<lb/>
wichtiger ist, eben die Genehmigung dazu bekommen würden. <name type="person" ref="#per__142465">Voicu</name> hat<lb/>
ernstlich angenommen, daß ich bei der ersten Gemischten Kommission<lb/>
in Bukarest teilnehmen werde. Ich habe sofort abgelehnt und erklärt,<lb/>
MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>, der bei uns für den Fremdenverkehr verantwortlich ist,<lb/>
wird dort alle Fragen mit ihnen besprechen und Lösungsmöglichkeiten<lb/>
suchen. Da die Rumänen auch Ausbildungsmöglichkeiten benötigen und<lb/>
Österreich für sie als das Fremdenverkehrsland ist, habe ich ihm<lb/>
angeboten, er kann ein oder zwei Studenten nach Klessheim schicken.<lb/>
Vom öst. Verkehrsbüro <name type="person" ref="#per__140353">Dexinger</name> und von Touropa <name type="person" ref="#per__109819">Hrabac</name> werden jetzt<lb/>
nach Bukarest reisen und dort Verträge über weitere Touren abzu<lb break="no"/>schließen. Wenn man bedenkt, welch sinnloser Aufwand von Gemischter<lb/>
Kommission, gegenseitiger Besuche, Kommissionsbesuche und Abschlüsse<lb/>
der Firmen usw., getrieben wird, bei einer zu erwartenden fast 0 %<lb/>
Steigerung, resp. vollkommen unbedeutender Quantität, so kann man<lb/>
wirklich nur sagen, außer Spesen nichts gewesen. Ich erklärte den<lb/>
Rumänen dezidiert, daß wir keine Möglichkeit haben, die Österreicher<lb/>
bei ihren Auslandsreisen zu beeinflußen wo sie hinfahren und daß<lb/>
nur gute Angebote entsprechende Möglichkeiten bringen, daß Österrei<lb break="no"/>cher doch ans Schwarze Meer fahren.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0178" facs="29_1976-02-11_0178.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> besprach<add>[ich]</add> auch dann die künftige Fremdenverkehrsaktivitäten.<lb/>
Große spektakuläre Maßnahmen kann und will ich gar nicht setzen, weil<lb/>
sie viel Geld kosten würden und der Finanzminister mir wahrscheinlich<lb/>
kaum diese Mittel zur Verfügung stellt. Entscheidend ist, daß es<lb/>
mir gelungen ist, die Mittel die die Bürges für Gewerbestruktur<lb break="no"/>verbesserung bekommt, jetzt dort entsprechend anzulegen und nicht<lb/>
wie dies, bis vor etlichen Jahren noch der Fall war die Banken<lb/>
dann für den 5-Jahres-Kredit kumuliert ausbezahlt bekommen haben,<lb/>
ihn selbst veranlagten und dadurch beträchtliche Mitteln erhielten.<lb/>
Jetzt legt die Bürges diese Mittel bei Bankinstituten hochverzinst<lb/>
9 % in Wertpapieren an, die sie allerdings jederzeit wieder zurück<lb break="no"/>geben kann. Der Finanzminister möchte nun, daß wir 80 % dieser Mittel<lb/>
beim Exportfonds mit 5 % verzinst anlegen, 20 % gehören für das<lb/>
Incoming-Geschäft und werden der österr. Hotel-Treuhand zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> möchte einen Garantiefonds für die Reisebüros<lb/>
schaffen. Durch 0,2 bis 0,3 ‰ des <choice><choice><sic>backetprices</sic><corr>Package price?</corr></choice></choice>, d.h. des<lb/>
Arrangements kann der Kunde dann eine Versicherung eingehen und im<lb/>
Garantiefonds wird für österreichische Reisen aber ganz besonders<lb/>
für österreichische Reisende ins Ausland wenn ein Rückgriff auf<lb/>
das Reisebüro möglich ist, bei unzulänglicher Leistung der Garantie<lb break="no"/>fonds einspringen. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> möchte diese Belastung den Konsumenten an<lb break="no"/>rechnen. Ich weiß nicht ob damit die Arbeiterkammer einverstanden<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte prüfe sofort ob ÖGB und AK diesem<lb/>
Vorschlag zustimmen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat jetzt vorgeschlagen, wir sollen einen Fremden<lb break="no"/>verkehrstag, wie wir ihn in den Anfang der 70er-Jahre auch ver<lb break="no"/>anstaltet haben, wieder einberufen. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> sieht darin ein Zusammen<lb break="no"/>spiel zwischen der Fremdenverkehrs-Sektion der Handelskammer und<lb/>
von <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>. Ich bin überzeugt, daß <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> natürlich auch der anderen<lb/>
Seite mitteilt, daß er alles beabsichtigt, da die andere Seite genau<lb/>
weiß, daß diese Ergebnisse letzten Endes als Erfolg des Handels<lb break="no"/>ministeriums in der Öffentlichkeit verkauft werden, möchte sie jetzt<lb/>
durch einen Fremdenverkehrstag gewissermaßen am Ball bleiben und<lb/>
ebenfalls Forderungen stellen. Wenn wir den öst. Fremdenverkehrstag<lb/>
so vorbereiten wie den letzen, kann er für uns ein Erfolg werden,<lb/>
auch damals hat die ÖVP gehofft, sie kann mich durch entsprechende<lb/>
Forderungen und vor allem durch Kritik ins Eck zwingen, dies ist ihr<lb/>
aber auch damals nicht gelungen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0179" facs="29_1976-02-11_0179.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Laß dir bitte die Unterlagen von damals<lb/>
geben und besprechen wir dies mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich glaube, daß sämtliche Firmenvertreter der Auto-Importeure<lb/>
auf meine Einladung gekommen sind. Zum Glück waren einige Er<lb break="no"/>hebungen vorliegend, die optisch sogar sehr gut wirkten, weil<lb/>
die Händlervertreter ihre Visitenkarte der Kollegin, die die<lb/>
Erhebung durchgeführt hatte, gegeben haben, da die Händler ja<lb/>
nicht wußten, daß es sich bei dieser Frau um keinen echten<lb/>
Käufer handelt, waren sie bemüht, das Verkaufsgespräch so zu<lb/>
führen, um doch einen Wagen, wenn nicht sofort, so doch in ab<lb break="no"/>sehbarer Zeit, ihr anzudrehen. Es konnte daher von mir ange<lb break="no"/>nommen werden, daß die Angaben auch bezüglich der zu erwartenden<lb/>
Preiserhöhungen stimmen. Eine Idee, die Sitzung dann so ausklingen<lb/>
zu lassen, daß ich sie auffordere, bei Sonderkommission ihre Wünsche<lb/>
mitzuteilen, damit diese sie überprüfen kann, ging vollkommen fehl<lb/>
und wäre ein Rohrkrepierer gewesen. Die Autofirmen gehen nämlich<lb/>
automatisch zur Sonderkommission. Sie haben sich an diese so ge<lb break="no"/>wöhnt und teilen ihr jede Preiserhöhung unbedingt mit. Mit Recht<lb/>
sagte sofort <name type="person" ref="#per__112058">Sternbach</name>, der Sprecher und Ford-Verteter, daß Volks<lb break="no"/>wagen die bereits erhöht haben, bereits der Sonderkommission selbst<lb break="no"/>verständlich dies mitgeteilt haben, ebenso handelte und wird in<lb/>
Zukunft jede Firma handeln, die eine entsprechende Preiserhöhung<lb/>
beabsichtigt, ein Vertreter des Handelsministeriums in dieser<lb/>
Sonderkommission sitzt, seien wir bestens informiert. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="#per__112051">Singer</name> sofort gefragt, wer unser Vertreter dort ist, es ist <name type="person" ref="#per__114161">Salamon</name><lb/>
und ihm natürlich ohne daß die anderen es bemerkten, ihn gerügt,<lb/>
warum er eben nicht zur Sitzung eingeladen wurde. Mit <name type="person" ref="#per__112051">Singer</name>, der die<lb/>
Sitzung einberufen hat, ist selbstverständlich sofort wieder MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> erschienen, dieser hat in der Vergangenheit die Autopreise-<lb/>
und Autoimportfragen ad hoc behandelt und gewiße Aktivitäten ent<lb break="no"/>faltet. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> sagt aber mit Recht, daß er sich auch in dieser Branche<lb/>
durch sein zwielichtiges Verhalten einen ganz schlechten Ruf einge<lb break="no"/>wirtschaftet hat. <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> macht Aktivitäten, aber es ist immer die<lb/>
große Gefahr, was dabei herauskommt. <name type="person" ref="#per__112051">Singer</name> wieder wartet auf<lb/>
Weisungen, ist also weniger selbst aktiv, ist aber der verläßliche<lb/>
Beamte, der alles das durchführt, was man ihm aufträgt, daß er aber<lb/>
nicht daran denkt, z.B. <name type="person" ref="#per__114161">Salamon</name> einzuladen, der dort im Ausschuß<lb/>
sitzt und uns entsprechend informieren könnte, fällt ihm anscheinend<lb/>
gar nicht ein.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0180" facs="29_1976-02-11_0180.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">00180<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach einer längeren Aussprache wo insbes. die Importeure von<lb/>
japanischen Autos ersuchten, man solle die Zolldiskriminierung,<lb/>
die wir ja in Angriff genommen haben, endlich verschwinden lassen,<lb/>
fiel mir die Vorgangsweise bei den letzten Aussprachen ein. Damals<lb/>
habe ich, als die Umsatzsteuer auf Mehrwertsteuer umgestellt wurde,<lb/>
und die Lieferwerke gleich entsprechende Preiserhöhungen mit ein<lb break="no"/>schlossen, an die Muttergesellschaften Briefe gerichtet wo ich<lb/>
das öst. System besonders schilderte. Ich verwies darauf, daß wir<lb/>
durch die Sozialpartnerschaft andere Systeme haben als in anderen<lb/>
westeuropäischen Ländern und appellierte an sie, dieser besonderen<lb/>
Einrichtung Rechnung zu tragen. Ich ersucht noch einmal ihre Preis<lb break="no"/>erhöhungswünsche zu überprüfen. Wenn auch damals vielleicht kein<lb/>
großer Erfolg zu erzielen war, optisch hat es sicherlich ganz gut<lb/>
gewirkt. Ich kündigte zum Schluß, bilaterale Besprechungen mit<lb/>
jeder einzelnen Autofirma an und dann einen entsprechenden Brief<lb/>
an die Muttergesellschaft wo ich um neuerliche Überdenkung und<lb/>
Überprüfung der Preiserhöhungswünsche bitten werde. Dr. <name type="person" ref="#per__142467">Berger</name> der<lb/>
Fachverbandssekretär verwies darauf, dass auch an das Gremium<lb/>
herangetreten wird durch entsprechende Schreiben an die Mutter<lb break="no"/>gesellschaft die Importpolitik für die österreichischen Konsumenten<lb/>
zu verbessern. <name type="person" ref="#per__142467">Berger</name> erwähnte dass eine Firma dies besonders<lb/>
wünscht. In Wirklichkeit ist es eine einzige Firma die dies über<lb break="no"/>haupt wünscht und dies ist <name type="person" ref="#per__140099">Jeschek</name>, d.h. <name type="person" ref="#per__115009">Walter</name> von Peugeot.<lb/>
Optisch glaube ich ist es aber ganz gut, wenn in der Öffentlich<lb break="no"/>keit der Eindruck entsteht, dass ich mich doch auch mit den<lb/>
Internationalen und dies sind ja die Autofirmen auseinandersetze.<lb/>
Der Erfolg wenn überhaupt einer zu verzeichnen ist, bewegt sich<lb/>
allerdings in die zehntel Prozentgrössen. Wenn es möglich ist<lb/>
1/2 % bis vielleicht gar 1 % Senkung zu erreichen, so ist dies<lb/>
schon ein gigantischer Erfolg, wie mir <name type="person" ref="#per__112058">Sternbach</name> auch bestätigte.<lb/>
Dieser bedankte sich nicht nur bei der Sitzung für die Möglich<lb break="no"/>keit der Aussprache, sondern wiederholte dies dann auch bei der<lb/>
Rundfunk-Aufnahme. Wichtig ist nur, dass der Brief an die aus<lb break="no"/>ländischen Muttergesellschaften entsprechend gut abgefasst ist.<lb/>
Vielleicht ist damit ein materieller Erfolg zu erzielen und nicht<lb/>
nur ein optisch propagandistischer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte lass Dir den Briefentwurf genau vorlegen,<lb/>
und prüfe ihn. Er muss anders abgefasst sein als der letzte.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0181" facs="29_1976-02-11_0181.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__109965">Mantler</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__116108">Haiden</name> und <name type="person" ref="#per__115601">Höfinger</name> hatten eine Aussprache<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> und <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> wegen Exportoffensive. Ich erklärte<lb/>
sofort dass wir die "Z" in jeder Beziehung unterstützen werden,<lb/>
weil gerade wir jetzt durch die Ankündigung einer weiteren Ex<lb break="no"/>portoffensive daran sehr interessiert sind, dass mehr Aktivitäten<lb/>
entfaltet werden. Die "Z" hat den Vorschlage gemacht, es sollte<lb/>
der gesamte Banken- und Kreditapparat im Handelsministerium und<lb/>
der Handelskammer eine solche Aktion starten. Ausgelöst glaube ich<lb/>
wurde die ganze Sache, dass die "Z" an Wochenenden mit ihren<lb/>
Leitungsgremien Diskussionen führt, wie sie ihren Geschäftsbereich<lb/>
ausdehnen könnte. So wurde der Slogan "Z" international geschaffen,<lb/>
wo den Kunden mitgeteilt wird, dass sie ausser Reisedevisen auch<lb/>
gewisse Auslandsgeschäfte, wie Akkreditiveröffnung, Rechnungsbe<lb break="no"/>zahlungen usw. durch die "Z" vornehmen können. Da ich nicht die<lb/>
Absicht hatte mit dem gesamten Kreditapparat hier irgendwelche<lb/>
Aktivitäten zu entfalten, habe ich sofort vorgeschlagen, man soll<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> als Vertreter im Europainstitut einer gemeinsamen Gründung der<lb/>
"Z" mit dem Handelsministerium einschalten. Hätte ich nämlich den<lb/>
gesamten Kreditapparat mobilisiert, wäre mit Recht das Finanz<lb break="no"/>ministerium und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gekommen und hätten gesagt, dass ist<lb/>
doch ihre Angelegenheit und Kompetenz. Ausserdem wäre dies gegen<lb/>
mein Prinzip gegangen, wie <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> dann nachher richtig ausdrückte<lb/>
zuerst wird das Ei gelegt und dann wird gegackert. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> ist über<lb break="no"/>haupt sehr skeptisch, ob und inwieweit wir ausser dieser Aktivität<lb/>
der "Z" einen Erfolg werden verbuchen können. Die Handelskammer hat<lb/>
als sie die Exportoffensive eröffnete, sie hatte 72 das Jahr des<lb/>
Exportes erklärt, wo gerade eine Stagnation in der Exportzuwachs.<lb/>
rate zu verzeichnen war und hat damit eine grosse Pleite er<lb break="no"/>litten. An einer Umfrage an 6000 Firmen hat sich herausgestellt,<lb/>
dass diese zum Grossteil nicht einmal geantwortet haben. Ich<lb/>
glaube dass die richtige und einzige Lösung darin besteht, dass<lb/>
jetzt die Europainstitut einmal testet was die Unternehmer, mittlere<lb/>
und Kleinbetriebe ganz besonders, von der Exportoffensive an Unter<lb break="no"/>stützung erwarten und wie diese gegeben werden könnte. Dann werden<lb/>
wir einen grösseren Kreis anschreiben, resp. Material schicken und<lb/>
sehen welche Erfolge damit zu verzeichnen sind. Der "Z" wird es<lb/>
eine Stange Geld kosten, diese ist aber bereit diese Aufwendung zu<lb/>
machen. Die Zentralsparkasse versucht jetzt mit allen Mitteln in<lb/>
alle Bankgeschäfte einzudringen. Sie wollen auch von mir eine<lb/>
entsprechende Unterstützung, dass sie jetzt zum ERP-Verfahren<lb/>
<pb n="29-0182" facs="29_1976-02-11_0182.jpg"/>zugelassen werden. Ich habe darauf aber keinen Einfluss und<lb/>
musste sie an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verweisen, der für den ERP-Fonds zuständig<lb/>
ist. Was die Fremdenverkehrs-ERP-Vergaben betrifft, so ist die<lb/>
Zentralsparkasse befriedigt, wie <name type="person" ref="#per__115601">Höfinger</name> und auch Dr. <name type="person" ref="#per__116108">Haiden</name><lb/>
bestätigten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich nützte die Gelegenheit um die "Z" darauf aufmerksam zu<lb/>
machen, dass in der Österreichischen Hoteltreuhand das zweite<lb/>
Vorstandsmitglied nach Pensionierung <name type="person" ref="#per__142468">Schmidburgs</name> frei ist.<lb/>
Ursprünglich war beabsichtigt <name type="person" ref="#per__142469">Göschler</name> vom Sparkassenverband dort<lb/>
hin zu schicken. Diese Idee ist scheinbar jetzt wieder eingeschlafen.<lb/>
Die "Z" hat es übernommen bei einer Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> zu<lb/>
klären, ob nicht doch es zweckmässig wäre, dass <name type="person" ref="#per__142469">Göschler</name> dort<lb/>
hin kommt. Ein weiterer Wunsch ist, dass ausser der 25 %-igen Be<lb break="no"/>teiligung des Österreichischen Verkehrsbüros, 25 % hat die Genossen<lb break="no"/>schaftliche Zentralbank, 50 % die CA, auch die "Z" sich an der Österr.<lb/>
Hoteltreuhand sich beteiligen sollte. Ob dies gelingen wird weiss<lb/>
ich nicht, mir erscheint wichtiger dass <name type="person" ref="#per__142469">Göschler</name> jetzt endlich<lb/>
dort hin kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Wie weit steht dieser Vorschlag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe nach der Sitzung mit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> noch über die Aus<lb break="no"/>wirkungen dieser Aktivitäten der "Z" diskutiert. Wir sind alle davon<lb/>
überzeugt, dass wir sehr vorsichtig vorgehen sollen, damit nicht<lb/>
wir einen neuen Rückschlag erleiden. Nichts wäre schlechter als eine<lb/>
grosse Ankündigung Exportoffensive "Z" springt ein oder Kredit<lb break="no"/>apparat beteiligt sich daran usw. und dann kommt nichts heraus.<lb/>
Da ich mit einem Anwachsen der arabischen Exportziffern und ganz<lb/>
besonders in die OPEC-Staaten rechnen kann, werden wir am Jahres<lb break="no"/>ende dann die Aktivitäten alle aufzählen und sicherlich auch die des<lb/>
Europainstitutes nicht vergessen. Zuerst aber müssen Aktivitäten<lb/>
gesetzt werden. Als wir noch in der Opposition waren hatten wir<lb/>
angenommen, dass eine Trennung der Kreditinstitute und der Kredit<lb break="no"/>formen vorgenommen wird. Mit einem Kreditwesensgesetz und einem<lb/>
Sparkassengesetz das wir im Detail schon beraten haben, sollte eine<lb/>
gewisse Lenkung, Reorganisation des Kreditapparates erfolgen. Genau<lb/>
das Gegenteil ist dabei eingetreten. Alle Kreditinstitute machen<lb/>
alle Geschäfte. Die Banken betreiben Sparkassentätigkeit, die Spar<lb break="no"/>kassen betreiben Banktätigkeiten, mit einem Wort alle werden Univer<lb break="no"/>salbanken. Zum Glück bin ich für diese Kompetenz nicht zuständig.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0183" facs="29_1976-02-11_0183.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Erwerbsgärtner, die Blumenbinder und vor allem auch der Blumen<lb break="no"/>handel kommen jährlich zum Valentinstag um zu gratulieren. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit konnte ich feststellen, dass die österreichischen<lb/>
Gärtner zugeben müssen als z.B. die Holländer. Am meisten zu Dank<lb/>
verpflichtet sagen sie, sind sie mir, weil ich ihnen den Typ ge<lb break="no"/>geben habe, sie sollen sich ein Öllager anlegen. Sie haben nun mit<lb/>
Unterstützung des Landwirtschaftsministerium die Absicht und es<lb/>
ist im Bau, ein grosses Tanklager für ihren Heizölbedarf zu bauen.<lb/>
Dadurch kaufen sie Öl besonders günstig ein. Statt 2.20 Schilling<lb/>
haben sie 1.98 Schilling bezahlt. Im Sommer versicherte ich ihnen<lb/>
werden sie noch wesentlich günstigere Preise verrechnet bekommen.<lb/>
In etlichen Jahren hat sich der Tank amortisiert. Anschliessend ist<lb/>
es dann für sie laufend ein gutes Geschäft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Wir sollten solche Fälle durchrechnen lassen<lb/>
und dann propagandistisch nützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0176_05" facs="29_1976-02-11_0176-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.2.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>