<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19741105">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  5. November 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-11-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-11-05">Dienstag, 5. November 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-02-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1330" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1330.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_01">Dienstag, 5. November 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_02"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat auch Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> in seinen Salonwagen gebeten<lb/>
und wir konnten über die Empfehlungen zum Energieplan meine Grund<lb break="no"/>sätze durchdiskutieren. Kritisch war nur die Frage der Kohlengruben<lb break="no"/>einstellung in Pölfing-Bergla und Fohnsdorf. In Pölfing-Bergla<lb/>
können können wir auf die neue Wolframhütte verweisen, die 1976<lb/>
gerade wenn die wirtschaftliche Auskohlung erreicht ist, den<lb/>
Bergarbeitern dort entsprechend Arbeitsplätze verschafft. Für<lb/>
Fohnsdorf gibt es keine Lösung, die wir jetzt vor den Wahlen<lb/>
bereits dokumentieren könnten. Aichfeld-Murboden schafft zwar<lb/>
neue Arbeitsplätze, hat aber gezeigt, dass die Bergarbeiter nicht<lb/>
zuletzt durch den Druck, dem sie durch ihre Kollegen ausgesetzt sind,<lb/>
nicht bereit sind, die Grube zu verlassen. Hauptsächlich natür<lb break="no"/>lich aber auch wegen der zusätzlichen Abfertigung, die sie wenn<lb/>
die Grube stillgelegt wird, bekommen, nicht darauf verzichten wollen.<lb/>
Bei Elektrizität, Gas und Öl war nur meine bisherige Konzeption:<lb/>
Österreich Drehscheibe, alle Gesellschaften, ob verstaatlichte, in<lb break="no"/>ternationale, Landesgesellschaften, nicht abhängige Aussenseiter<lb/>
wie die weissen Tankstellen usw., darzulegen und aufrechtzuer<lb break="no"/>halten. Darüber hinaus das Pipeline-System für Gas, Öl und die<lb/>
Elektrizitätsschienen zu verstärken und ebenfalls zwischen Ost<lb/>
und West auszubauen, eine Forderung, die kaum auf Widerstand<lb/>
stossen wird. Kritisch in dem schon ausgesendeten Konzept ist<lb/>
nur, dass für die zukünftige Finanzierung der Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft eine Abgabe vorgeschlagen wird. Leider wurde dies zu<lb/>
spät entdeckt. Wenn auch für den Ausbau in Hinkunft beträcht<lb break="no"/>liche Mittel gebraucht werden, wäre es politisch aber auch<lb/>
wirtschaftlich logischer gewesen, die Abgabe nicht zu erwähnen,<lb/>
sondern eben über den Preis eine Eigenfinanzierung zu ermöglichen.<lb/>
In diesem Fall hätte derselbe Erfolg erzielt werden können, ohne<lb/>
dass man uns politisch vorwirft, wir hätte eine neue Steuer ein<lb break="no"/>geführt. In weiterer Folge werden die Kohlengruben dann automatisch<lb/>
kommen und ebenfalls eine Abgabe für ihre Existenz auf die<lb/>
Elektrizitätswirtschaft, den sogenannten Kohlengroschen pro kWh ver<lb break="no"/>langen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_03">Bei der 50-Jahr-Feier der Ill-Werke hat <rs type="person" ref="#per__118211">Kessler</rs> meine Anwesenheit<lb/>
benützt, um auf den föderalistischen Aufbau der Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft und die Wünsche des Landes Vorarlberg an die Ill-Werke,<lb/>
d.h. an den Bund, mich direkt angesprochen. Mir war es nur recht,<lb/>
<pb n="23-1331" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1331.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>denn ich konnte dann in meiner Erwiderung feststellen, dass<lb/>
genauso wie bei den Fremdenverkehrsproblemen ich ihnen schon<lb/>
bewiesen hatte, dass ich für den föderalistischen Aufbau volles<lb/>
Verständnis habe, auch für mich das zweite Verstaatlichungsgesetz<lb/>
gilt und damit die Landes- und Sondergesellschaften sowie die Ver<lb break="no"/>bund in ihrer Kompetenz abgegrenzt sind. Trotzdem meinte ich,<lb/>
es wäre notwendig, von der Koordination, hier nahm ich bezug<lb/>
auf das Ausbauprogramm, welches die Länder und der Verbund in den<lb/>
letzten Jahren geschlossen hatten, zu einer Kooperation, d.h. zu<lb/>
einer wirklichen Zusammenarbeit zu kommen. Dies ist nicht zuletzt<lb/>
wegen der grossen Einheiten und ganz besonders wegen der Atom<lb break="no"/>kraftwerke, die in Hinkunft gebaut werden müssen, dringendst<lb/>
notwendig.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_04"><rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs>, der mich wegen der Aufsichtsratsgebühren ansprach, er<lb break="no"/>klärte ich, dass ich bereit bin, die bisherigen Aufsichtsratsgebühren<lb/>
in den einzelnen Gesellschaften weiter zu akzeptieren. Die Bindung<lb/>
an die Vorstandsbezüge, der Vorsitzende bekommt jetzt einen Monats<lb break="no"/>bezug als Aufsichtsratsentschädigung, die anderen die Hälfte, durch<lb/>
die Aufsichtsratsgebühren automatisch immer mitsteigen, lehne<lb/>
ich nach wie vor ab. Meine Begründung geht dahin, dass die Be<lb break="no"/>triebsräte jetzt zu einem Drittel im Aufsichtsrat sitzen werden,<lb/>
die keine Aufsichtsratsgebühren bekommen und deshalb grössere Span<lb break="no"/>nungen entstehen müssten, wenn sie bemerken, dass die Aufsichtsrats<lb break="no"/>gebühren ständig steigen. Meistens ist eine solche Erhöhung sowieso<lb/>
ungerechtfertigt. <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> war froh, dass ich ihm überhaupt die<lb/>
Möglichkeit gegeben habe, am nächsten Tag bei der Aufsichtsrats<lb break="no"/>sitzung der Ill-Werke die Aufsichtsratsgebührenfrage für das nächste<lb/>
Jahr wenigstens mit der gleichen Höhe vorschlagen und damit lösen<lb/>
zu können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_05">Den Handelskammerpräsidenten von Vorarlberg <rs type="person" ref="#per__137062">Gassner</rs> habe ich sofort<lb/>
gefragt, wieso seine Institution dem Redakteur <rs type="person" ref="#per__146353">Hager</rs> sagen kann,<lb/>
dass in Vorarlberg jetzt eine kritische Arbeitsmarktsituation<lb/>
durch dutzende Betriebe auf Kurzarbeit-Umstellung und sogar Ent<lb break="no"/>lassungen zu erwarten ist. <rs type="person" ref="#per__137062">Gassner</rs> meinte sofort, dies sei ihm<lb/>
vollkommen unerklärlich und ich verlangte von ihm, dass ich mit<lb/>
seinen Beamten in Bregenz im Arbeitsamt treffen sollte. Bei dieser<lb/>
Aussprache, wo Dr. <rs type="person" ref="#per__133790">Ilg</rs> und ein zweiter Herr erschienen war, stellten<lb/>
wir fest, dass es nur zwei Betriebe gab, wo derzeit Kurzarbeit<lb/>
<pb n="23-1332" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1332.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eingeführt werden soll. Die Firma Kunerth<add>[Kunert?]</add> hat in der letzten Zeit<lb/>
ca. 200 Arbeitskräfte freigesetzt, weil sie mit Strumpfhosen,<lb/>
aber auch mit anderen Textilprodukten in Schwierigkeiten gekommen<lb/>
ist. Eine zweite Vorarlberger Firma, Wolf, hat dagegen den Markt<lb/>
besser genützt, nicht so expandiert und hat nicht nur Arbeitskräfte<lb/>
nicht freigesetzt, sondern in der letzten Zeit sogar vereinzelt aufge<lb break="no"/>nommen. Die beiden Firmen, die auf Kurzarbeit übergehen, sind<lb/>
ALPLA, eine Plastikflaschenfabrik, die in drei Schichten arbeitet<lb/>
und besonders viele Türken beschäftigt. Der Chef fragte mich, ob<lb/>
es nicht möglich wäre, dass man den Türken jetzt bereits den<lb/>
A-Sichtvermerk von der Polizei, wonach sie wieder nach Österreich<lb/>
im Jänner zurückkehren können, jetzt aber bereits auf Urlaub fahren<lb/>
würden. Bis jetzt war es so, dass dieser A-Sichtvermerk frühstens<lb/>
Anfang Dezember gegeben werden durfte. Ich habe mich nach meiner<lb/>
Rückkehr sofort mit <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> ins Einvernehmen gesetzt und die ent<lb break="no"/>sprechende A-Sichtvermerk-Genehmigung wird sofort erteilt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_06">Die zweite Firma ist die Gummisohlen-Fabrik <choice><choice><sic>Allemania,</sic><corr>Alemannia? Alemagna?</corr></choice></choice> ein<lb/>
Tochterbetrieb der Semperit, wo die Finish-Abteilung auf Kurz<lb break="no"/>arbeit übergehen muss, da sie die dortigen Beschäftigten nicht<lb/>
entlassen wollen. Durch einen Modewandel wird jetzt für die<lb/>
Gummisohle nicht mehr so viel Abschlussarbeit durchgeführt, d.h.<lb/>
die Sohlen werden nicht mehr durch Lackieren usw. auf besonders<lb/>
schönes Aussehen gebracht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__137219">Rueger</rs>, Semperit, ver<lb break="no"/>binden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_08">Nicht nur die Firmen waren sehr überrascht, sondern auch natürlich<lb/>
die Funktionäre in Vorarlberg, und ich glaube, als ich dann mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> darüber sprach, auch er, dass ich mich so um die<lb/>
Details einschalte. Ich glaube, aber dass dies notwendig ist,<lb/>
um den Unternehmen das Gefühl zu geben, es kümmert sich jemand<lb/>
um sie, wenn sie in schwierigere Situationen kommen. Ganz besonders<lb/>
wichtig ist es aber für die dort Beschäftigten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_09">Am Abend hat dann <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> Gen.Konsul <rs type="person" ref="#per__146171">Demuth</rs>, einen weit entfern<lb break="no"/>ten Verwandten von ihm, der gleichzeitig Generaldirektor von der<lb/>
Autokredit AVA ist, eingeladen. Hier handelt es sich um einen<lb/>
bürgerlichen österreichischen Offizier, der sicherlich als Patriot<lb/>
und guter Österreicher in einem Dilemma ist, weil er auf der einen<add>[Fortsetzung siehe 6.11., 1333]</add><lb/>
<pb n="23-1332" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1332-01-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Dienstag, 5. November 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_10">Nach der 50-Jahrfeier der Illwerke von 1/2 11 bis nach 4 Uhr<lb/>
hatte ich zuerst eine Aussprache mit den Vertretern der Handels<lb break="no"/>kammer Vorarlbergs Dr. <rs type="person" ref="#per__133790">Ilg</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__149064">Walch</rs> sowie den Vertretern<lb/>
des Arbeitsamtes Vorarlberg, dem Landesarbeitsamtsleiter <rs type="person" ref="#per__115703">Neururer</rs><lb/>
und seinen Mitarbeitern über die Beschäftigungslage. Es wurde ein<lb break="no"/>vernehmlich festgestellt, dass in Wirklichkeit nur bei der Fa. Kunerth<add>[Kunert?]</add><lb/>
200 in der letzten Zeit entlassen wurden, obwohl in einem anderen<lb/>
Textilbetrieb, Wolf, sogar Leute systematisch aufgenommen werden.<lb/>
Kunerth hat sich nur in der Vergangenheit, ohne sich um die wirt<lb break="no"/>schaftliche Lage zu kümmern, stark expandiert, während nun die<lb/>
Beschäftigungslage insbesondere auf dem Strumpfhosensektor für ihn<lb/>
kritisch wurde. Momentan waren nur von der Fa. Alpla, Kunststoff<lb break="no"/>fabrik in Hard, 230 Beschäftigte gefährdet. Ebenso ein Problem bei der<lb/>
chemischen Erzeugung der Fa. <choice><choice><sic>Allemagna</sic><corr>Alemagna? Alemannia?</corr></choice></choice> für 81 Beschäftigte, davon<lb/>
64 Gastarbeiter, sollten kurzarbeiten. Ich fuhr dann sofort mit <rs type="person" ref="#per__115703">Neuru<lb break="no"/>rer</rs> und den Handelskammerleuten zu den Firmen, die sehr überrascht wa<lb break="no"/>ren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_11">Als ich <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> auf der Rückfahrt davon berichtete, hat er<lb/>
so wie auch die anderen, mit denen ich gesprochen habe, gemeint,<lb/>
dies sei die richtige Methode, um Gerüchten oder Panikmache<lb/>
sofort entgegenzutreten, wobei sicherlich meine Amtsvorgänger sich<lb/>
niemals so weit in Details eingearbeitet resp. bereit waren, Firmen,<lb/>
denen es schlecht geht wirklich zu besuchen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_12">Mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> habe ich dann das Problem seines Gewerkschafts<lb break="no"/>beitrittes besprochen, wobei ich ihm vorschlug, wir sollten es der<lb/>
Gewerkschaft öffentlicher Dienst insbesondere deren Obmann<lb/>
NR <rs type="person" ref="#per__134290">Gasperschitz</rs> überlassen, von welchem Zeitpunkt sein Beitritt<lb/>
gelten soll. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> meinte, er hätte mit seiner Unterschrift<lb/>
bereits 1970 dokumentiert, dass er dem ÖGB, allerdings keiner Fraktion<lb/>
beitreten will. Ich habe <rs type="person" ref="#per__134290">Gasperschitz</rs> dann im Nationalrat unter vier<lb/>
Augen noch einmal auseinandergesetzt, wie es zu dem missglückten<lb/>
Beitritt von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> gekommen ist. Er hat mir sofort bestätigt,<lb/>
dass ich ihm seinerzeit während des Wahlkampfes schon in einer<lb/>
Bundesvorstandssitzung diese Erklärung gegeben habe, die er gar<lb/>
nicht bezweifelt. Er selbst schlug vor, die beste Lösung ist,<lb/>
nachdem ja darauf kein Politikum gemacht werden soll und er selbst<lb/>
auch am liebsten die Angelegenheit bereinigen würde, wenn man<lb/>
<pb n="23-1332" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1332-02-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> mit Beitrittsdatum 1970 die Jahre nachzahlen lässt.<lb/>
Dies kann eine Gewerkschaft umso leichter tun, obwohl es eigent<lb break="no"/>lich einen grundsätzlichen Beschluss gibt, dass nicht rückwirkend<lb/>
jemand aufgenommen wird, weil <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> ja keine wie immer gear<lb break="no"/>teten Vorteile aus dieser Mitgliedschaft, sei es Pensionszuschuss oder<lb/>
sonst irgendetwas erwartet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_13">Bei der Rückfahrt hat <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> ausser Sektionschef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> auch<lb/>
noch einen weit bekannten oder verwandten Generalkonsul <rs type="person" ref="#per__146171">Demuth</rs><lb/>
von der AVA zu sich in den Salonwagen gebeten. Für uns war es eine<lb/>
Anerkennung und es war ein typischer Abend, wo sich ein prononcierter<lb/>
Schwarzer, er ist mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> gut befreundet, immer wieder lobend<lb/>
nicht nur über mich als Handelsminister, sondern vielmehr noch über<lb/>
die wirkliche Zusammenarbeit und unser aller Österreichertum lobend<lb/>
aussprach. Die Frage, die ich mir nur immer wieder stelle, ist, ob<lb/>
diese Leute, die sicherlich nicht bei uns Eindruck schinden wollen,<lb/>
oder es auch gar nicht notwendig haben, sich an uns anzubiedern,<lb/>
wenn sie solche lebenden Bemerkungen machen, dann bereit sind, bei Wah<lb break="no"/>len auch tatsächlich uns zu wählen. Vielleicht haben sie es 1970<lb/>
und 1971 getan. Ob sie es 1975 tun werden, ist fraglich.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_14"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> bemerkte zur Fristenlösung, dass z.B. die Attacken der<lb/>
Arbeiterzeitung jetzt gegen das Volksbegehren, wo gleichzeitig jetzt<lb/>
gesagt wird, dies <choice><choice><sic>sie</sic><corr>sei</corr></choice></choice> eine reine ÖVP-Aktion, damit die Christen, welche<lb/>
gezwungen oder freiwillig das Volksbegehren unter<lb break="no"/>schreiben, wenn man sie dazu zwingt, dass man sagt, das sind<lb/>
ÖVP-Massnahmen, dann tatsächlich bei der nächsten Wahl sagen werden,<lb/>
dann wähle ich halt wirklich die ÖVP und wenn von 100 nur<lb/>
einer so denkt, der bis jetzt nicht ÖVP gewählt hat, so sind eben<lb/>
1 % unserer Stimmen allein wegen dieses Volksbegehrens weg. Leider<lb/>
fürchte ich, werden es viel mehr sein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-05_15"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1321_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1321-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.11.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1332_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1332-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 139. Ministerratssitzung, 5.11.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1332_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1332-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1332_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1332-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1332_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-05_1332-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>