<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720724">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 24. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-07-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-24">Montag, 24. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0956" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0956.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_01">Montag, 24. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_02">Beim Jour fixe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> frage ich, was die Bundes<lb break="no"/>kammer wirklich für konkrete Massnahmen zum EG-Vertrag wünscht.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint, dass das 8-Punkte-Programm der ÖVP sehr wohl durchdacht<lb/>
und auch von ihnen vertreten wird. Die Steuerwünsche, das muss <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
zugeben, sind derart überhöht, dass er selbst nicht an einen Bruch<lb break="no"/>teil der Verwirklichung glaubt. Er meint, deshalb hätten sie auch<lb/>
eine Staffelung von 73 für die Investitionsfreibeträge für 74<lb/>
für die Investitionsrücklagen und von 75 den nicht entnommenen Gewinn<lb/>
vorgenommen, um das Budget nicht allzusehr zu belasten. Realisier<lb break="no"/>bar erscheint mir nur die Verlängerung des mit 31. Dezember 1973<lb/>
befristeten Strukturverbesserungesetzes. Die Begünstigung der Inve<lb break="no"/>stitionen im Ausland war dagegen mein Argument, dass dies viel Geld<lb/>
kostet und den Unternehmungen, die im Ausland nichts investieren,<lb/>
nichts bringt und das ist die grösste Anzahl der Unternehmungen,<lb/>
kaum etwas einwenden. Nur die Erstattungsregelung wird von ihm mit<lb/>
aller Härte vertreten und man wünscht neuerdings von mir eine Ver<lb break="no"/>wendungszusage, die ich ganz entschieden ablehne. Zur Verlängerung der<lb/>
Wirtschaftsgesetze wird zu verhandeln sein, da ab März nächsten Jahres<lb/>
spätestens Verhandlungen über die Novellen beginnen. Die Absatzsicherung<lb/>
für Milch und Molkereiprodukte kann er beim besten Willen nicht er<lb break="no"/>klären, wie wir diese garantieren können. Er verlangt nur eine ent<lb break="no"/>sprechend höhere Subvention für die Milchproduktion, muss aber<lb/>
zugeben, dass er auch nicht weiss, wie wir die Milch und Molkerei<lb break="no"/>produkte und wohin vor allem wir sie exportieren könnten. Die Quali<lb break="no"/>tätskontrolle für Obst und Gemüse, wird neuerdings von mir festgestellt,<lb/>
dass damit die Handelskammer eine endgültige positive Stellungnahme<lb/>
zu diesem Forderungsprogramm abgeben wird. Ich hoffe, dass <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs><lb/>
dieses Problem sehr bald in Angriff nehmen wird. Die Arbeitsmarkt<lb break="no"/>förderung ist derzeit absolut Budgetmittel-gedeckt. Als Beispiel<lb/>
führe ich die 7,5 Mill. S für die Schlöglmühler Papierfabrik an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_03"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint, dass er sich an meiner Stelle nicht hätte die Show<lb/>
in Brüssel durch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stehlen lassen. Ich setze ihm auseinander,<lb/>
dass es ganz hoffnungslos ist, auf diese Weise zu versuchen, unser<lb/>
Regierungsteam aufzusprengen. Ich flechte aber eine beiläufige Bemerkung<lb/>
wegen des Presse-Artikels von <rs type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</rs> ein. <rs type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</rs> hat eine<lb/>
<pb n="12-0957" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0957.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Äusserung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, dass ich ein <rs type="person" ref="#per__116679">Nestroy</rs>-Typ sei, dazu benützt, um<lb/>
mir in den Mund zu legen, ich sei doch ein Kleinbürger, und wirk<lb break="no"/>lich sehr gehässige Bemerkungen in dem Artikel gemacht. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> er<lb break="no"/>klärte spontan, dass er sich von diesem Artikel distanziere und ihn<lb/>
als äusserst unfair empfindet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_04">Andererseits wollte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> beweisen, wie sehr er diese Regierung schont<lb/>
und insbesondere <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, indem er eine APA-Meldung vom 18. Juli mir<lb/>
vorlegte, wo drinnensteht, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärt haben soll, das<lb/>
Preisbestimmungsgesetz würde im Herbst beschlossen werden, um die<lb/>
Zollermässigung garantiert für den Letztverbraucher sichern zu<lb/>
können. Triumphierend meinte er, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dürfte nicht wissen, dass<lb/>
wir bereits am 8. Juli dieses Preisbestimmungsgesetz beschlossen<lb/>
haben. Grosszügig meinte er, er werde dieses Argument nicht ausspielen<lb/>
obwohl er genau weiss, dass es sich hier um eine Druckfehler handelt,<lb/>
maximal um eine Erklärung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> nach der Ministerratssitzung<lb/>
missverstanden sein konnte. Bei den Jour-fixe-Besprechungen tritt<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> immer stärker in Erscheinung, bringt aber viele Sachen mit<lb/>
derartig lächerlicher Argumentation, dass man sich fragt, ob er<lb/>
die Besprechungen auflockern will oder ob er versucht, doch in dem<lb/>
einen oder anderen Fall ein Material letzten Endes für Diskussionen<lb/>
zu sammeln. Wenn er nämlich irgendeinen guten Gag hat – wie er meint –<lb/>
dann sagt er, das muss ich mir aufschreiben und für die nächste Rede<lb/>
einen weiteren Angriffspunkt zu haben. Ein typisches Beispiel dafür<lb/>
war die angebliche Beschlussfassung des Ministerrates mit einem un<lb break="no"/>vollständigen Text des EG-Vertrages. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat sich köstlich<lb/>
amüsiert, als ich ihm erzählte, und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> konnte dem nicht wider<lb break="no"/>sprechen, wie ihn <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> in diesem Punkt niedergesetzt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_05">Die Bundeskammer protestiert dagegen, dass wir die Handelsministeriums-<lb/>
Nachrichten eingestellt haben. <rs type="person" ref="#per__113032">Reiger</rs> berichtet, dass er mit <rs type="person" ref="#per__110035">Thun-<lb/>
Hohenstein</rs> darüber gesprochen hat und dieser hat ihm mitgeteilt,<lb/>
dass das Handelsministerium doch einzulenken gedenke, d.h. dass<lb/>
wir doch die Nachrichten nach wie vor herausgeben wollen. Die tie<lb break="no"/>fere Ursache, warum, die Handelskammer das will, ist, dass im<lb/>
Paragraph 57 h Beschlüsse der Handelskammer in den Handelsministeriums-<lb/>
Nachrichten verlautbart werden müssen. Selbst wenn diese Verpflich<lb break="no"/>tung der Veröffentlichung uns zwingt, die Nachrichten weiterzuführen,<lb/>
verstehe ich nicht, wie <rs type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohenstein</rs> solche Erklärungen abgeben<lb/>
<pb n="12-0958" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0958.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kann. Die Nachrichten wurden eingestellt und dabei bleibt es,<lb/>
da ich nicht bereit bin, die Kosten zu tragen. Das Maximum ist,<lb/>
dass wenn die Handelskammer einen solchen Beschluss fällt,<lb/>
dass wir ihn tatsächlich dann in den Handelsministeriums-Nachrichten<lb/>
verlautbaren müssen, dann werden wir ein Extra-Exemplar ausgeben<lb/>
und auf Kosten der Handelskammer drucken. Ob letzteres möglich<lb/>
ist, weiss ich nicht genau.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte prüfen, ob die Einstellung tatsächlich<lb/>
durchgeführt wurde, wieso <rs type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohenstein</rs> solche Zusagen machen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_07"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> teilt mir mit, dass <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> erklärt hätte, er würde nicht<lb/>
einen zweiten Gesellschafter in der Bürges dulden. Der Vertrag<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97649">Korineks</rs> läuft aber erst im April ab. Mit <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> vom freien<lb/>
Wirtschaftsverband hat man sich scheinbar über einen zweiten Ge<lb break="no"/>sellschafter schon geeinigt. Da die Durchführung dem Finanzminister<lb/>
obliegt, wird sich die Handelskammer an <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_08">Im Fremdenverkehrskuratorium soll nach <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs> als Ländervertreter<lb/>
heuer den Vorsitz hat, im nächsten Jahr die Handelskammer den Vor<lb break="no"/>sitz übernehmen. Diesem Wunsch sagte ich eine wohlwollende Prüfung<lb/>
zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte veranlasse dies.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_10">Beim Journalistenfrühstück fragte mich <rs type="person" ref="#per__115688">Feichtenberger</rs> von der<lb/>
Gast-Schankwirte-Zeitung des Wirtschaftsbundes, allerdings nach<lb/>
der Sitzung, sozusagen unter vier Augen, was ich zur Kürzung des<lb/>
Fremdenverkehrsprogrammes im Budget 1973 sage. Da die Komfort<lb break="no"/>zimmer-Aktion von 40 auf 55 Mill. aufgestockt wurde, bliebe für<lb/>
insbesondere für die Kreditstützungen kein Geld mehr übrig. Ich<lb/>
lehnte jede Diskussion über Budgets, solange sie nicht im<lb/>
Nationalrat eingebracht sind, ab, erklärte aber, dass für den<lb/>
Fremdenverkehr auch nächsten Jahr wesentlich mehr Mittel zur Ver<lb break="no"/>fügung stehen als heuer. Die zweite Frage war, wer die erwartete<lb/>
Preisbestimmung auf Grund des Mehrwertsteuergesetzes durchführen<lb/>
wird. Ich stellte sofort fest, dass dies keine Angelegenheit der<lb/>
Preisregelung sei und deshalb eine eigene Abteilung 25 a errichtet<lb/>
wird. <rs type="person" ref="#per__115688">Feichtenberger</rs> muss interne Informationen vom Haus bekommen<lb/>
und wird wahrscheinlich sogar in dem einen oder anderen Fall siehe<lb/>
<pb n="12-0959" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0959.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Budget vorgeschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_11">Dr. <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> von der Bürges teilte <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und mir mit, dass <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs><lb/>
ihm die Geschäftsführung übergeben hat und auf unbefristeten<lb/>
Urlaub ging. <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> meinte zu ihm, er hätte als Präsident der National<lb break="no"/>bank oder als NIOGAS-Präsident vorgesehen werden sollen und wurde nach<lb/>
Abgang dann nur als Geschäftsführer der Bürges eingesetzt. Einen zweiten<lb/>
Geschäftsführer würde er aber nicht akzeptieren, da scheidet er lieber<lb/>
aus. <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> wollte von mir eine Zusage, dass wir ihn als zweiten<lb/>
Geschäftsführer einsetzen. Obwohl dies sehr wahrscheinlich ist, wenn<lb/>
die ÖVP, d.h. die Handelskammer darauf drängt, wird <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sicherlich<lb/>
einen solchen Wunsch erfüllen, aber ich habe keine konkrete Zusage<lb/>
gemacht. Ich wies nur neuerdings darauf hin, dass ich über die Bürges<lb/>
von den Aufsichtsräten des Hauses nichts erfahre, und dass der Aufsichts<lb break="no"/>rat nach Genehmigung des Aufsichtsratsbeschlusses ausgewechselt wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> meint, dass wir die Aktionen, z.B. jetzt die Komfortzimmer-<lb/>
Aktion, die zusätzlich von der Bürges abgewickelt werden muss, nicht<lb/>
mehr mit dem Apparat, der ausschliesslich aus Frauen besteht, bewäl<lb break="no"/>tigen könne. Ich verweise darauf, dass Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, der <rs type="person" ref="#per__97504">Habel</rs> auf<lb/>
alle Fälle als Präsident nachfolgen wird und <rs type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</rs> selbst hat ihn<lb/>
schon so betitelt, hier entsprechende Änderungen insbesondere im Hinblick<lb/>
auf eine EDV-mögliche Abwicklung durchführen. Derzeit liegen bei der<lb/>
Bürges für die Komfortzimmeraktion für 60 Mill. S Anträge, für 39 Mill.<lb/>
wurden erst Promessen zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_12">Mit <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> und <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> von der Lebensmittelgewerkschaft einigen wir uns<lb/>
dass wir im September alle unsere noch offenen Lohnfragen, d.h. die<lb/>
der Müller, Bäcker, Molkereiarbeiter und Fleischer abgewickelt<lb/>
werden müssen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> selbst hat ja schon erkannt, dass dies für uns der<lb/>
letzte Termin ist und sogar schon gegenüber <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> die Bemerkung<lb/>
gemacht, wenn die Unternehmer Widerstand leisten, müssten wir mit<lb/>
entsprechender Härte diese Forderung durchsetzen. Da die Bäckerindustrie<lb/>
in Wien sich aber jetzt auf die Vereinigten Hammer- und Ankerbrotwerke<lb/>
und noch den Konsum erstreckt, sieht <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> eine nicht allzu grosse<lb/>
Stärke für Kampfmassnahmen. Insbesondere wird es äusserst schwierig<lb/>
sein, die gewerblichen Betriebe in den Ländern und auch in Wien zu<lb/>
Aktionen zu veranlassen. Ich glaube nicht, dass dies notwendig sein wird,<lb/>
denn ich bin überzeugt, dass die Unternehmer um ihre Preise auf Grund<lb/>
<pb n="12-0960" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0960.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der erhöhenden Weizenpreise zu bekommen, sehr wohl bereit sein<lb/>
werden, einen Lohnvertrag abzuschliessen. Allerdings nur in der<lb/>
üblichen Höhe von 14 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_13">Unser Süsswarensekretär <rs type="person" ref="#per__137906">Brabenetz</rs> hat einen besseren Job gefunden<lb/>
und wir müssen uns um einen neuen Sekretär umsehen. Da wir grund<lb break="no"/>sätzlich nur Hörer der Sozialakademie einstellen, wird <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> ver<lb break="no"/>suchen, ob wir aus der Reserve irgendwo einen auftreiben können.<lb/>
Die Hauptschwierigkeit ist, für die Tüchtigen, die dort weggehen,<lb/>
dass sie selbst in ihrem Beruf, aus dem sie gekommen sind, wesentlich<lb/>
mehr verdienen, als wir ihnen in der Gewerkschaft zahlen können.<lb/>
BR-Obmann <rs type="person" ref="#per__137946">Schuster</rs> von der Inzersdorfer hat derzeit 7,500 S, diesen<lb/>
Betrag könnten wir ihm niemals in der Gewerkschaft bezahlen. Hier<lb/>
wird der ÖGB doch früher oder später doch zu einem realistischeren<lb/>
Schema kommen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_14">In der Ministerratsvorbesprechung teilt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit, dass wir mit<lb/>
den unabhängigen Zeitungen sehr bald eine schweren Nervenkrieg werden<lb/>
führen müssen. Die Industriellen kaufen jetzt den Kurier, um angeb<lb break="no"/>lich 400 Mill. S. Die Banken sind soweit sie sich an dem Konsortium<lb/>
beteiligen, durch die Gebäude und die Druckerei abgesichert, mit<lb/>
250 Mill. S stellt diese einen realen Wert dar. Anders für die<lb/>
Industriellen, die aufgefordert wurden, sich daran zu beteiligen.<lb/>
Die kleineren steigen mit 150.000 S ein, die grösseren mit<lb/>
etlichen Millionenbeträgen. Damit wird die ÖVP indirekt ein Kampf<lb break="no"/>blatt und Parteiblatt bekommen. Die Industriellenvereinigung hat<lb/>
sich vorgenommen, als Kampforganisation unter <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> für die grosse<lb/>
Koalition wieder einzutreten. Die Freiheitlichen werden dadurch<lb/>
weniger Geld bekommen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stelle zu meiner grössten Über<lb break="no"/>raschung fest, dass über Besprechungen das Thema Zeitungsherausgeber<lb break="no"/>forderungen betrifft, <rs type="person" ref="#per__140108">Csokolich</rs> von der Kleinen Zeitung und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140110">Feichtelberger</rs> von der Wochenpresse genau informiert gewesen sind.<lb/>
Es ist das erste Mal, dass in diesem Kreis von einer undichten Stelle<lb/>
berichtet wird.<lb/>
</p>
            <pb n="12-0961" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0961.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_15"><rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> hätte in der ÖIAG-Frage einen Syndikatsvertrag verlangt,<lb/>
den <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> abgelehnt hat. In Hinkunft soll nur der Vorstand<lb/>
und im Aufsichtsrat wenn die soz. Mehrheit einen Beschluss fassen<lb/>
will, die Vertagung kurzfristig erfolgen soll, um der ÖVP die Möglich<lb break="no"/>keit zu geben, mit ihm als Gesellschafter zu reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_16">Am 5. September um 17 Uhr werden Parteienbesprechungen über die<lb/>
EG-Begleitprogramme geführt, an denen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> und ich teilnehmen sollen. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> wird dann eingeladen,<lb/>
wenn wir <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> ebenfalls beigezogen wird. Da von vornherein nicht<lb/>
klar ist, ob es sich um Parteibesprechungen oder Regierungsbespre<lb break="no"/>chungen nur handelt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist fest davon überzeugt, dass die<lb/>
ÖVP unter allen Umständen dem Vertrag zustimmt. Er meint, dass<lb/>
die SPÖ in der Opposition einen grossen Fehler gemacht hat, als<lb/>
die Südtirol-Verträge abgelehnt wurden. Er selbst sei daran schuld und<lb/>
habe aber daraus gelernt. Das Südtirol-Paket war damals in der<lb/>
Substanz gut, die Leute wollten es weg haben und die SPÖ bekam<lb/>
den Vorwurf, sie sei nur deshalb dagegen, weil sie es nicht gemacht<lb/>
hat. Der einzig wunde Punkt damals sei Verankerung der Pakete ge<lb break="no"/>wesen und hier hätte man gegebenenfalls dagegenstimmen können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> legt den Fahrplan im Parlament vor. Dienstag, 12.9.,<lb/>
soll die Einbringung und Zuweisung erfolgen. Nachmittag würde<lb/>
der Integrations- und der Finanzausschuss tagen. Donnerstag,<lb/>
14. könnte das Nationalratsplenum dann beschliessen. Ich teile<lb/>
mit, dass wir hoffen, den authentischen deutschen Text am 5.9.<lb/>
zu besitzen, damit der Ministerrat ihn beschliessen könnte. Wenn<lb/>
dies nicht zutrifft, meint <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> könnte man am 8. noch einen<lb/>
Umlaufbeschluss auch für seine Begleitgesetze herbeiführen. Die<lb/>
Begutachtung kann nicht mehr durchführen, doch will <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen<lb/>
Brief mit Unterlagen, die jetzt auch der Nationalrat bekommen hat,<lb/>
den Ländern d.h. den LH persönlich schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte einen diesbezüglichen Briefentwurf<lb/>
sofort entwerfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_18"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> fragt andererseits an, ob wir nicht der Aussenhandels<lb break="no"/>gesetz und <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> das Eisenbahntarifgesetz novellieren müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte unverzüglich prüfen lassen, ob das AH-<lb/>
Gesetz tatsächlich novellierungsbedürftig ist, was ich nicht glaube.<lb/>
</p>
            <pb n="12-0962" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0962.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_20"><rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> hat bei <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> angefragt, ob wir eine Entschliessung<lb/>
aller drei Parteien akzeptieren würden, dass die Bundesregierung<lb/>
aufgefordert wird, ein Begleitgesetze zu erlassen. Dieser Wunsch<lb/>
wird selbstverständlich abgelehnt, weil wir uns durch keinerlei<lb/>
Entschliessung binden wollen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> lehnt nach wie insbesondere<lb/>
die Erstattungsregelung ganz entschieden ab. Das Globalabkommen<lb/>
müsste am 10.–11. Oktober erledigt werden. Zu diesem Zweck<lb/>
soll am 10. es der Ministerrat beschliessen und am 11. Oktober in<lb/>
den Nationalrat einbringen und zuweisen. Dies gilt auch für die Be<lb break="no"/>gleitgesetze des Globalabkommens. Am 18. Oktober will <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
die Budgetrede halten und am 24. Oktober soll die erste Lesung des<lb/>
Budgets erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_21">Die Wirtschaftsgesetz werden auf ein Jahr unverändert verlängert und<lb/>
die einzelnen Ministerien sollen sie unmittelbar in die Begut<lb break="no"/>achtung geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte für das Rohstofflenkungsgesetz veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_23">Die Regierungsklausur in Drassburg, Burgenland, wird am 21.9. um<lb/>
17.00 beginnen und am 22.9. abends beendet sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_24">Die 8. Jugendkonfrontation hat ergeben, dass der Nationalfeiertag<lb/>
am 26.10. von den Jugendorganisationen selbst gestaltet wird. Die<lb/>
Regierung selbst möchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> unter das Motto "Ein Tag wie<lb/>
der andere" drei<add>[dritter Vorschlag nicht klar als solcher erkennbar, Anm.]</add> Sachen vorschlagen.<lb/>
1. werden die Historiker, welche von der Regierung eingesetzt<lb/>
wurden, um die erste Republik zu ergründen, ein Symposium<lb/>
vom 25.–27. abhalten.<lb/>
2. sollen Techniker, und zwar höchste Wissenschaftler auf Regierungs<lb break="no"/>kosten nach Österreich geladen werden. Die Liste, die <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
aufgezählt hat, die er mit <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> besprochen hat, wird nach<lb/>
seiner Schätzung für 1 Mill. S Kosten verursachen, nach Meinung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschlägers</rs> und ich glaube das auch, wird mindestens das<lb/>
Dreifache herauskommen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97634">Klaus</rs> hat seinerzeit für die Salzburger Nationalfeiertags-<lb/>
Veranstaltung 2 Mill. S, der ORF 400.000 S übernommen, in der<lb/>
Stadthalle hat der Feiertag im nächsten Jahr 1,8 Mill. S gekostet.<lb/>
Nach diesem Technikertreffen wurde von anderen Ministern sofort<lb/>
beantragt, dass man das nächste Jahr z.B. die Mediziner und das<lb/>
übernächste Jahr bedeutende Juristen usw. einladen könnte.<lb/>
</p>
            <pb n="12-0963" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0963.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_25">Ich selbst meldete auf gar keinen Fall einen diesbezüglichen Wunsch<lb/>
an, weder für Nationalökonomen noch geschweige denn für<lb/>
andere Wirtschafter, da ich auf dem Standpunkt stehe, dass dies ein<lb/>
sehr aufwendiges Treffen ist. Ich bin neugierig, welches Ergebnis dabei<lb/>
herauskommt. Ein Aufsehen wird es sicherlich erregen, wenn eine so<lb/>
grosse Anzahl von Ausländern zum Teil ehemalige Österreicher nach<lb/>
Wien gerufen werden, um hier ein Symposium abzuhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_26">Die LH von Tirol und Vorarlberg haben nun dem Arlberg-Tunnel-Projekt<lb/>
zugestimmt und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, dies müsse man in der Sauren-Gurken-Zeit<lb/>
jetzt gross herausbringen, da die Zeitungen über alles jetzt entspre<lb break="no"/>chend berichten. Ich teile diese Meinung und habe deshalb <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs><lb/>
ersucht, er möge auch während seiner Abwesenheit Themen suchen, die man<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> als Pressegespräch am Montag, jeweils den restlich an<lb break="no"/>wesenden Redakteuren mitteilen sollte. <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> war über diese Ent<lb break="no"/>scheidung sehr glücklich, da er damit wieder das Gefühl hat, dass er<lb/>
doch als Pressereferent auch allein in Erscheinung treten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_27"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat mich im Laufe des Tages angerufen und verständigt, dass<lb/>
er den Presseartikel, d.h. dem <rs type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</rs> nicht eine solche Infor<lb break="no"/>mation gegeben hat, wie dieser also jetzt schreibt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, er<lb/>
hätte nur den Typ der <rs type="person" ref="#per__116679">Nestroy</rs>-Leute, d.h. meinen urwüchsigen Wiener<lb/>
Humor herausstreichen wollen. Ich erwiderte, dass ich die Darstellung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117982">Schuhmayers</rs> als sehr unfair empfinde, aber dass man sich darüber nicht<lb/>
ärgern sollte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte in diesem Fall, er ärgere sich nicht,<lb/>
was mich allerdings veranlasste zu erklären, da könnte doch höchstens<lb/>
ich verärgert sein. Nach reiflicher Überlegung – mein Grundsatz ist,<lb/>
man soll alles überschlafen - glaube ich aber doch, dass ich irgendwie<lb/>
darauf reagieren sollte. Ich werde zwar nicht den Verärgerten spielen,<lb/>
bei bester Gewissenserforschung komme ich noch immer nicht drauf,<lb/>
ob ich nicht doch ein bisschen verärgert bin, doch glaube ich,<lb/>
sollte man <rs type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</rs> mitteilen, dass ich ihn zwar keinesfalls kri<lb break="no"/>tisieren möchte, schon gar nicht ihn zensurieren, dass ich aber doch<lb/>
bitte in Hinkunft Äusserungen von mir, wenn er mich zitiert, genau<lb/>
wiederzugeben. Ich kann mich nämlich in keiner Phase erinnern, dass<lb/>
ich jemals mich als Kleinbürger bezeichnet habe. Wenn irgendwer andere<lb/>
– <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vielleicht – dies getan hat, dann soll er auch diesen<lb/>
Ausspruch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in den Mund legen und nicht mir.<lb/>
</p>
            <pb n="12-0964" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0964.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Überlege bitte, ob wir nicht der Presse<lb/>
als Redaktion einen Brief schreiben sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-07-24_29"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_0955_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0955-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.7.1972</head>
         </div>
         <pb n="12_0964_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0964-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="12_0964_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0964-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 36. Ministerratssitzung, 24.7.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="12_0964_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0964-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="12_0964_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-07-24_0964-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>