<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740918">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 18. September 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-09-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-18">Mittwoch, 18. September 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1100" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-18_1100.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_01">Mittwoch, 18. September 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_02"><rs type="person" ref="#per__149037">Lukas Kunz</rs> hat großzügig angekündigt, er möchte wegen einer<lb/>
Preissenkung mit mir sprechen. In Wirklichkeit stellt er sich<lb/>
vor, eine Volkswurst erzeugen zu dürfen, die er um 20 %<lb/>
billiger auf den Markt bringen könnte, wenn die Qualitätsvor<lb break="no"/>schriften Österreichs, Kodex zusammengefaßt, geändert werden,<lb/>
damit er Schwarten und Blut und ich weiß nicht was sonst alles,<lb/>
das er jetzt anders verwerten muß, in die Wurst geben dürfte.<lb/>
Er hat sogar zur Begründung behauptet, daß dies alles vom Ge<lb break="no"/>sundheitsstandpunkt äußerst wichtig wäre, wenn auch in Österreich<lb/>
eine solche Beimengung erlaubt sei. Ich habe ihm nicht im Un<lb break="no"/>klaren gelassen, daß Preissenkungsaktion auf Kosten der Qualität<lb/>
von mir niemals unterstützt wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_03">Bei der Bürges ging die Erhöhung der Kreditgrenze von 8 auf 9 3/4 %<lb/>
anstandslos über die Bühne. Die Änderung der Schwerpunktrichtlinien<lb/>
durch die neue Gewerbeordnung bedingt und von uns angeregt, ergab<lb/>
keinerlei Schwierigkeiten. Der Handelskammervertreter wünschte<lb/>
nur, daß wir über seine weitere Wünsche, z.B. Aufnahme als<lb/>
Schwerpunkt eines Lebensmittelkleinhändlers, der für die Versorgung<lb/>
wichtig ist, weiter verhandeln. Die Hauptschwierigkeit besteht,<lb/>
außer daß die Arbeiterkammer schwere Bedenken hat, daß wir bis<lb/>
jetzt keine richtige Abgrenzung dieses Begriffes gefunden haben.<lb/>
Die Bürges-Aktion hat jetzt wieder einen grösseren Andrang von<lb/>
Anträgen und wir werden wahrscheinlich in diesem Jahr sehr gut<lb/>
abschneiden. Es wird sicherlich das gesamte zur Verfügung stehende<lb/>
Geld verbraucht. Seit dem Jahre 1970 werden wir mit Jahresende<lb/>
dann 5 Milliarden Kreditsumme mit 550 Mill. Zinsenzuschüssen,<lb/>
eigentlich eine gigantische Leistung, erbracht haben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_04">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> u. <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Hier müssen wir eine große Propaganda<lb break="no"/>aktion vor der nächsten Handelskammerwahl starten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_05">Präs. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> und <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> wollten, daß ich ihnen die Zustimmung<lb/>
gebe, wenn sie im nächsten Jahr aus dem Export einen besseren<lb/>
Erlös haben als bei der inländischen Kalkulation, was sicher der<lb/>
Fall ist, dieser nicht in die Dachkalkulation aufgenommen wird.<lb/>
Als Zuckerl hätten sie sich vorgestellt, stimmen sie dafür einer<lb/>
fast unbeschränkten Anbaumöglichkeit der Bauern zu. Heuer konnte<lb/>
der Bauer zum Grundkontingent 10 % plus 15 % Zusatzrübe, max.<lb/>
kontrahieren. In Hinkunft wird das Grundkontingent auf 110 erhöht<lb/>
<pb n="22-1101" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-18_1101.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dazu kommen noch 15 % und für die Zusatzrübe hat er überhaupt<lb/>
keine Beschränkung, ausserdem kann jeder Bauer, der bis jetzt<lb/>
nicht zugelassen wurde, in Hinkunft Zuckerrübe ebenfalls kontra<lb break="no"/>hieren. Er befürchtet, man werde nicht die 24 Millionen Rübe<lb/>
hier kontrahieren sondern max. 22 Millionen abgeliefert werden.<lb/>
Dies ergibt bei einer 14 bis 15 %-igen Ausbeute 330.000 Tonnen<lb/>
Zucker, wesentlich weniger als wir erwartet haben. Nach Rück<lb break="no"/>sprache mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, Arbeiterkammer und <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, Gewerkschafts<lb break="no"/>bund ergab, daß sie unter gar keinen Umständen genauso wenig<lb/>
wie ich bereit sind, der Zuckerindustrie zuzugestehen, daß die<lb/>
Exportzuckermengen aus den Berechnungen vollkommen herausge<lb break="no"/>nommen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_06">Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und Ing. <rs type="person" ref="#per__113077">Altmann</rs> sowie telefonisch mit dem Gen.Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs>, Chemie Linz, suchte ich die Zustimmung der Landwirtschaft<lb/>
zu einer Düngerpreiserhöhung dadurch zu erkaufen, daß von den<lb/>
240.000 Tonnen Mischdünger Linz im Jahre erzeugt und der Wunsch<lb/>
der Bauern 100.000 im ersten Angebot, <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> für 50.000 wahr<lb break="no"/>scheinlich aber bei 80.000 eine Einigung zu erzielen, Mischdünger<lb break="no"/>lieferung zum alten Preis, dann die Landwirtschaft der neuen<lb/>
Preisregelung zustimmt. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> wird mit seinem Präsidenten Rück<lb break="no"/>sprache halten, weil man in einer Bemerkung andeutete, sonst hätte<lb/>
er wieder Schwierigkeiten. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> ist bekannt, daß ich immer wieder<lb/>
bemüht ein Kompromiß zu erzielen, dabei aber bei den radikaleren<lb/>
Bauernführern wie insbes. <rs type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</rs>, auf größtem Widerstand stoßt.<lb/>
Die Arbeiterkammer und der Gewerkschaftsbund hätten einer solchen<lb/>
Lösung zugestimmt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_07">Vertreter der Strumpfhosenerzeugung unter Führung von <rs type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</rs><lb/>
kamen, um sehr aggressiv von mir Abhilfe zu verlangen, dabei deuteten<lb/>
sie an, daß ich meine seinerzeitigen Zusagen nicht eingehalten habe.<lb/>
Ich habe natürlich sofort entsprechend reagiert und festgestellt,<lb/>
daß es zwar richtig sein kann, daß der Import von Jänner bis Juli<lb/>
von 5,06 Mill. Paar auf 7,1 Millionen Paar zugenommen hat. Israel<lb/>
aber hat minus 22 % geliefert und insbes. selbst im Monat Juli die<lb/>
115.000 Stück noch vom alten Verträgen, die vereinbarten 5 Schilling<lb/>
90 Groschen werden eingehalten. Rumänien, welches 510.000 Paar ge<lb break="no"/>liefert hat und ganz hart attackiert wurde, daß in der letzten Zeit<lb/>
sie sie sehr bedrängen mußte die Strumpfindustrie zugeben und zur<lb/>
Kenntnis nehmen, daß wir seit Mai keine Lizenzen mehr ausgeben hatten<lb/>
<pb n="22-1102" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-18_1102.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Das wirkliche Problem ist, und das habe ich seinerzeit im<lb/>
Jänner bereits der Strumpfindustrie erklärt, daß sicherlich<lb/>
über andere Länder dann, wenn wir Israel mehr oder minder mit<lb/>
5.90 Schilling Billigware ausschliessen, dann diese Produkte<lb/>
werden, importiert werden. Von Italien sind es deshalb jetzt<lb/>
853.000 Paar Billigststrümpfe reingekommen und von Frankreich<lb/>
von 21.000 mit Jahresbeginn auf 851.000 ansteigend, dabei ist<lb/>
der Preis von 7.70 Schilling auf 4.32 und in Italien von 5.95<lb/>
auf 3.84 gefallen. Hier wollte man allen Ernstes uns schuldig<lb/>
werden lassen, weil angeblich die Ursprungszeugnisse nicht<lb/>
stimmen. Ich erklärte sofort Dr. <rs type="person" ref="#per__116015">Ertl</rs> von der Handelskammer,<lb/>
daß wir bereit sind, jede Unterstützung über Aufklärung dieser<lb/>
Importe zu geben, das aber, wenn es von der Handelskammer be<lb break="no"/>hauptet wird, daß die Ursprungszeugnisse gefälscht sind, sie<lb/>
dann die entsprechende Verantwortung zu tragen hat. Die so<lb/>
aggressiven Unternehmervertreter sind dann sehr kleinlaut ge<lb break="no"/>worden und haben zum Schluß sich noch bedankt, daß wir sie so<lb/>
unterstützen. Hier zeigte es sich wieder einmal, wie wertvoll<lb/>
es ist informiert zu sein, da nur auf diese Weise es möglich<lb/>
war die Angriffe abzuwehren. Dr. <rs type="person" ref="#per__140899">Feith</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__114085">Krumbeck</rs> vom<lb/>
Haus haben hier wertvolle Arbeit geleistet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_08">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs> und <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte laßt es die beiden<lb/>
gelegentlich auch wissen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_09">Die Vertreter der Arbeitsgemeinschaft "Junge Wirtschaft", die<lb/>
mich zu einer Diskussion mit <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> eingeladen haben, hatten<lb/>
mir ihr Programm für ihren Bundeskongreß gegeben. Die Aussprache<lb/>
mit ihnen war sehr interessant. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> bemerkte zum Schluß, daß<lb/>
eigentlich in der Handelskammer genau dieselben Probleme mit der<lb/>
jungen Generation bestehen, wie eigentlich auch in der Soz. Partei<lb/>
und unseren Organisationen. Hier sage ich aber nur, zum Glück!<lb/>
Gott sei Dank.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_10">Das Fraktionsgespräch mit <rs type="person" ref="#per__113837">Weiss</rs>, Finanzminister, mir und der<lb/>
Arbeiterkammer, des Gewerkschaftsbundes verlief anders als sichs<lb/>
die Arbeiterkammer, der Gewerkschaftsbund aber auch ich mir<lb/>
vorgestellt hatte. Zu meiner größten Verwunderung hat das Finanz<lb break="no"/>ministerium den CV Beamten <rs type="person" ref="#per__115484">Schultes</rs> mitgebracht, neben <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs><lb/>
vom Ministerbüro, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat, was ich verstehen kann, keine Zeit<lb/>
<pb n="22-1103" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-18_1103.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und kümmert sich um dieses Details auch gar nicht, so daß<lb/>
natürlich unser wirklicher Schlachtplan gar nicht erörtert<lb/>
werden konnte, sondern eben ganz uninteressante Detaildis<lb break="no"/>kussionen begannen. Ich bin neugierig, ob bei den nächsten<lb/>
Besprechungen ebenfalls wieder ein sicherlich wieder vertraulich<lb/>
und zur Verschwiegenheit verpflichteter Beamter mitkommt, von dem<lb/>
allerdings dann, auch dann wenn er wirklich vollkommen schweigt,<lb/>
die anderen deshalb nicht reden werden, weil sie ihn eben als<lb/>
politischen Gegner betrachten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_11">Bei der Besprechung mit dem syr. Ministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__140900">al-Ayyubi</rs><lb/>
und seinen Begleitern, er selbst bei einer Vorbesprechung schon<lb/>
gesagt, daß er in der offiziellen Sitzung eine Grundsatzaussprache<lb/>
über Grundsatzprobleme, eine Art Tour d'Horizon machen möchte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ging natürlich dann sofort auf diesen Vorschlag ein, in<lb/>
Wirklichkeit macht er dies bei den ausländischen Besuchen sowieso<lb/>
immer und dann in Ergänzung noch nach seiner Tischrede und seinen<lb/>
Ausführungen dann im kleinen Kreis zwischen dem Aussenministern<lb/>
und den Wirtschaftsministern sehr offen und doch konstruktiv, daß<lb/>
israelische und palästinenische Problem, erörtert. Seiner Meinung<lb/>
nach müßte die Welt zuerst für die Palästinenser einen grösseren<lb/>
Betrag zur Ansiedlung zur Verfügung stellen. Diese Existenzneu<lb break="no"/>gründung, d.h. durch Auflösung der Lager müßte auch auf Fälle um<lb/>
das National-Prestige der Palästinenser zu befriedigen auch durch<lb/>
Schaffung eines Palästina-Staates Rechnung getragen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_12">Die Wirtschaftsprobleme, die angeschnitten wurden waren, daß Kreisky<lb/>
zugab, daß die Rohstoffpreise und insbes. die Ölpreise in der<lb/>
Vergangenheit zu tief waren. Jetzt seien sie aber derart exorbitant<lb/>
erhöht wurden, daß Österreich um 6 Milliarden Schilling mehr für<lb/>
diese Ölpreise bezahlen muß und daher keine Entwicklungshilfe mehr<lb/>
geben kann. Was wir den arabischen Staaten wirklich geben können, ist<lb/>
know-how, sonstige Unterstützung, ohne daß wir uns an den Ölgesell<lb break="no"/>schaften beteiligen möchten. <rs type="person" ref="#per__140900">Al-Ayyubi</rs> hat immer wieder darauf<lb/>
hingewiesen, daß die besetzten Gebiete zurückgegeben werden und daß<lb/>
die Palästinenser wie bei der Algerienkonferenz beschlossen, mit<lb break="no"/>bestimmen müssen. Diesen Standpunkt haben bereits 70 Länder aner<lb break="no"/>kannt. Er bedauert, daß sich die öst. privaten Firmen so wenig<lb/>
an syr. Projekten beteiligen und meint, sie fördern jetzt 7 Mill.,<lb/>
werden im Jahre 75 aber schon 10 Mill. Tonnen Öl fördern.</p><pb n="22-1104" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-18_1104.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_13">Hier besteht eine Möglichkeit zwischen der ÖMV und der Syrien<lb/>
einen direkten Bezug unter Ausschaltung der internationalen Ge<lb break="no"/>sellschaften zu erreichen. Gespräche, die ich dann beim Essen mit<lb/>
den Wirtschaftsminister führte, liefen dahingehend aus, wir würden<lb/>
die syrische Seite insbesondere beim Reifenprojekt Semperit in<lb/>
jeder Beziehung unterstützen, nur seien wir nicht imstande die<lb/>
40 Millionen Dollar für die Investitionen auf dem Kreditwege zu<lb/>
beschaffen oder zu geben. Der Wirtschaftsminister meinte, er hätte<lb/>
eine Möglichkeit bei den arabischen Banken.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_14">Die nordkoreanische Delegation, die mich besuchte, konnte ich gleich<lb/>
insoferne auf das Gesprächsthema einstellen, weil ich nach<lb/>
Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> ankündigte, daß wir noch in diesem Jahr<lb/>
Nordkorea anerkennen werden. Er selbst wird unverzüglich, wenn er<lb/>
von den Vereinten Nationen zurückkommt, es in Angriff nehmen. Die<lb/>
koreanische Delegation unterstrich immer wieder, daß das wichtigste<lb/>
die Vereinigung von Nord- und Südkorea ist. So habe ich mich natür<lb break="no"/>lich überhaupt nicht geäussert, sondern nur darauf hingewiesen, daß<lb/>
Österreich als neutraler Staat und ich besonders als Außenhandels<lb break="no"/>minister mit allen Staaten beste Kontakte haben möchte. Besonders<lb/>
verwies ich darauf und zollte ihnen Anerkennung, daß sie jetzt durch<lb/>
die große Ausstellung die in der Wiener Messe wesentlich dazu beige<lb break="no"/>tragen haben, den Wirtschaftskontakt zwischen der breiten Masse<lb/>
der Messebesucher und ihrer Produkte hergestellt zu haben. Es wird<lb/>
nämlich notwendig sein, wenn sie nach Österreich mehr exportieren<lb/>
wollen, hier mit privaten Firmen entsprechende Lieferverträge abzu<lb break="no"/>schließen. Der Staat oder das Handelsministerium hat keine Möglich<lb break="no"/>keit den österreichischen Firmen irgendwelche Aufträge zu geben.<lb/>
Die koreanische Seite erwartet, daß nach der Anerkennung durch die<lb/>
Republik Österreich natürlich auch das Handelskammerabkommen durch<lb/>
einen staatlichen Handelsvertrag ersetzt wird. Ich habe selbstver<lb break="no"/>ständlich eine solche Zusage gegeben, weil <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, der übrigens<lb/>
bei der Aussprache ebenfalls anwesend war, selbst auch auf den<lb/>
Standpunkt steht, dass das Abkommen auf Handelskammerbasis immer<lb/>
nur eine Vorstufe ist, bevor eben die Anerkennung des Staates er<lb break="no"/>folgt.</p><pb n="22-1105" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-18_1105.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_15">Offizielle Einleitung des Startes des Startes zum Roulette-<lb/>
Rallye, der heuer mehr Journalisten teilnehmen als das letzte<lb/>
Mal, da diese Rallye jetzt bereits zum zweiten Mal gestartet wird,<lb/>
konnte ich wieder einmal die gute Organisation von Dr. <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs>,<lb/>
Casino AG, und vor allem die geschickte Propaganda, die er macht<lb/>
bewundern. Es ist ihm gelungen, Citroen dazuzubringen, die Wagen<lb/>
zur Verfügung zu stellen und Elan die entsprechenden Benzinmengen.<lb/>
Darüberhinaus sind noch Versicherungen wie z.B. die Städtische be<lb break="no"/>teiligt, da das ganze Unternehmen ca. 1 Million Schilling kostet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> von der Fremdenverkehrswerbung, der zuerst gar nicht reden<lb/>
wollte, von mir aber dann dazu bestimmt, sagt mit Recht, daß damit<lb/>
gigantischer Werbeerfolg erzielt wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_16">Mit <rs type="person" ref="#per__114148">Göttlicher</rs> von der Städtischen besprach ich die jetzt von ihnen<lb/>
akzeptierte Gleichstellung in der Versicherung für ARBÖ-Mitglieder<lb/>
von Arbeitern und Angestellten, ersuchte ihm, er soll alles daran<lb break="no"/>setzen, um endlich den ARBÖ Wien dazuzubringen, daß durch eine<lb/>
Aussendung vor der Arbeiterkammerwahl diesen Erfolg, den er als den<lb/>
seinen herausstreichen kann, seinen Mitgliedern zur Kenntnis zu<lb/>
bringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_17">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte setz Du Dich mit den Wiener Sekretär vom<lb/>
ARBÖ ins Einvernehmen und mache ihn auf das Ergebnis aufmerksam.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-18_18">Mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> besprach ich die Vorgangsweise in der österreichischen Frem<lb break="no"/>denverkehrswerbung. Ich selbst werde gelegentlich bei wichtigen<lb/>
Anlässen in Erscheinung treten. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> selbst aber wird insbesondere<lb/>
jetzt bei anderer Institutionen ebenfalls versuchen, stärker in Er<lb break="no"/>scheinung zu treten. Er gilt als ausgesprochener Werbefachmann und<lb/>
Manager, er muß daher für sich selbst auch mehr werben.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1099_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-18_1099-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.9.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>