<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19830226">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 26. Februar 1983 bis Sonntag, der 27. Februar 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band68_1983-02-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1983-02-26" to="1983-02-27">Samstag, 26. Februar 1983 bis Sonntag, 27. Februar 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="68-0260" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-26_1983-02-27_0260.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-26_01">Samstag, 26., und Sonntag, 27. Feber 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-26_02">Ohne daß ich es wußte, traf ich beim <rs type="person" ref="#per__118217">Karajan</rs>-Konzert, in das mich<lb/>
meine Frau schleppte und für das ich ihr sehr dankbar bin, BK <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>.<lb/>
Dieser beklagte sich sofort bei mir, warum <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> jetzt die Benzin<lb break="no"/>preisdiskussion losgetreten hat. Selbstverständlich wird, wenn der<lb/>
Weltmarktpreis für Öl fällt, auch diese Verbilligung an die Verbraucher<lb/>
weitergegeben. Niemand hat <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> dazu beauftragt, Aussagen zu machen,<lb/>
daß die Preisdifferenz für den Umweltschutz abgeschöpft werden soll.<lb/>
Ich versuchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> klarzumachen, daß doch Prof. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> von <add>[der]</add> EVA<lb/>
diese Idee aufgebracht hat und <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> sicherlich dann von den Zeitun<lb break="no"/>gen und ORF um seine Meinung gefragt wurde, wie man dies ja auch von<lb/>
mir wissen wollte. Ich habe nur prinzipiell jede Auskunft verweigert.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> selbst hat es allerdings in dieser Frage besonders schwierig.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte diese Stellungnahme nicht akzeptieren und meinte nur,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> trägt politisch keine Verantwortung, schädigt uns oft durch<lb/>
Aussagen mehr, als er nützt, aber <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> muß sich anders verhalten.<lb/>
Ich habe mir vorgenommen, <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> über das immer schlechter werdende<lb/>
Verhältnis zwischen Prof. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aufzuklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-26_03">Am Abend traf ich dann unsere Jugendfreunde, die entweder <choice><choice><sic>aus</sic><corr>in</corr></choice></choice> der<lb/>
illegalen Zeit <add>[oder]</add> unmittelbar nach 45 in einer Gruppe zusammengearbeitet<lb/>
haben. Dort mußte ich feststellen, daß, genau wie die Meinungsumfrage<lb/>
ergibt, sie alle fest davon überzeugt <add>[sind]</add>, daß wir wieder die absolute<lb/>
Mehrheit machen, sicherlich alle wählen gehen und, wie ich annehme, auch<lb/>
Sozialistisch wählen werden, aber sich sehr stark dafür nicht mehr<lb/>
einsetzten. Allerdings sind die meisten von ihnen pensioniert und<lb/>
pflegen, wenn man so sagen kann, ihre Wehwehchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-26_04">Sonntag Vormittag traf ich bei der Leistungsschau und Preisverlei<lb break="no"/>hung für die Fleischer in St. Marx Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>. Dieser eröffnete die<lb/>
Leistungsschau, nachher hatte auch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> mir gegenüber geklagt, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> die Benzinpreisfrage ebenfalls in die falsche Richtung ge<lb break="no"/>bracht hat. Mein Erklärung bestätigte mir nur, was <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> schon einige<lb/>
Male angedeutet hat, nämlich, daß es zweckmäßig wäre, den <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>-Verein<lb/>
überhaupt aufzulösen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> war natürlich voll damit einverstanden,<lb/>
daß wir jetzt im Preisverfahren den einzig amtlich geregelten Preis<lb/>
für Heizöl extra leicht für eine Preissenkung verhandeln. Der Zeit<lb break="no"/>punkt wird allerdings sicherlich erst dann zweckmäßig festzusetzen<lb/>
sein, wenn die Ölfirmen ihre Preise senken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band68_1983-02-26_05"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="68_0259_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band68/68_1983-02-26_1983-02-27_0259-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.2.1983</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>