<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 10. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-10">Samstag, 10. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0631" facs="03_1970-10-10_0631.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-10-10">Samstag, den 10. Oktober 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Wir sollten verhältnismässig früh nach Varna fliegen, aber das<lb/>
Flugzeug hatte Verspätung. Zu diesem Zweck fuhren wir in die Nähe<lb/>
von Sofia an einen See, der künstlich gespeichert wurde. Unsere<lb/>
Begleiter erzählten, dass dies aus sportlichen Gründen geschehen sei.<lb/>
Tatsächlich sollte ein Kanal eine Bewässerungsanlage ergeben, doch<lb/>
wurde der Kanal jetzt wieder zugeschüttet, da das Wasser für das<lb/>
metallurgische Werk im Norden von Sofia benötigt wird. 14 Kilometer<lb/>
nördlich von Varna befindet sich der Goldene Strand. Hier wurden<lb/>
unter Aufwendung von mindestens 6 – 700 Mill. S eine ganze Hotelkette<lb/>
vom Balkantourist geschaffen. Architektonisch ist dies prachtvoll ge<lb break="no"/>löst, der zuständige Stadtrat erklärte mir, dass 20.000 Betten zur<lb/>
Verfügung stehen. Ebenso seien 20.000 Betten für die Gewerkschaftsmit<lb break="no"/>glieder im Raume von Varna vorhanden. Nach seiner Mitteilung sind von<lb/>
den 20.000 noch 9.500 Betten belegt, dies erscheint mir aber unmöglich,<lb/>
da weder am Strand noch in den Anlagen Menschen in dieser Masse zu sehen<lb/>
waren. Handelsdelegierte erzählte mir, dass im Sommer natürlich alles<lb/>
pummvoll ist auch am Strand und in den Strassen. Ansonsten aber ist<lb/>
es die schönste architektonische Lösung, die ich jemals gesehen hatte.<lb/>
Selbst in Jugoslawien und in Italien ist so etwas nicht vorhanden.<lb/>
Wie lange dies in einem brauchbaren Zustand erhalten wird, weiss ich<lb/>
nicht und wahrscheinlich auch sonst niemand.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>