<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  3. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-03">Freitag, 3. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0333" facs="02_1970-07-03_0333.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-07-03">Freitag, 3. Juli 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Bei der Bundesfrauenkonferenz hatte ich Gelegenheit, die Preispolitik<lb/>
der sozialistischen Regierung zu erörtern. Ich versuchte den Genossin<lb break="no"/>nen zu erklären, dass die Preisentwicklung im westeuropäischen Mass<lb break="no"/>stab eine wirkliche Preisdämpfung derzeit kaum erwarten lässt. Auch die<lb/>
von uns ergriffenen Massnahmen, inbesondere die Zollsenkungen und<lb/>
Ausgleichsteuerermässigungen sowie das Nettopreissystem sowie die Butter<lb break="no"/>aktion vom Landwirtschaftsminister können nicht dazu beitragen, dass<lb/>
die Preisdämpfung wesentlich stärker sein wird als sie bis jetzt<lb/>
gewesen ist. Ich versuchte, den Frauen zu erklären, dass sie sich mit<lb/>
dieser Tatsache abfinden müssten und daraus schon allein im Herbst<lb/>
stärkere Lohnbewegungen zu erwarten sind. Dies wird dann neuerdings zu<lb/>
Preissteigerungen führen. Ich glaube aber, dass wir die 5 %, die <name type="person" ref="per:97775">Nemschak</name><lb/>
im Vorjahr unter <name type="person">Klaus</name> vorsieht in der Paritätischen Kommission progno<lb break="no"/>stiziert hat, nicht erreichen werden. Deshalb müsste und das hatte ich<lb/>
den Frauen klar und deutlich gesagt, das Bestreben sein, jetzt jedwede<lb/>
Zehntelprozent, die wir am Jahresende unter den 5-%-igen durchschnitt<lb break="no"/>lichen Erhöhung gegenüber dem Vorjahr bleiben – und dies ist rechnungs<lb break="no"/>mässig möglich – da wir in den ersten Monaten unter den 5 % waren –<lb/>
dann muss dies als grosser Erfolg der sozialistischen Regierung zu die<lb break="no"/>sem Zeitpunkt festgestellt werden, ich hatte mich ja deshalb auch in der<lb/>
Paritätischen Kommission, wo <name type="person" ref="per:97775">Nemschak</name> seine Vorhersage auf 4 1/2 % korrigi<lb/>
giert hat, dagegen gewendet und erklärt, dass die 5 % für uns mehr oder<lb/>
minder im Raum stehen. Ich glaube deshalb, es müsste unsere ganze Pro<lb break="no"/>paganda auf diese Taktik eingestellt werden. 5 % die Prognose unter<lb/>
ÖVP-Regierung für das Jahr 1970 und endgültige Durchschnittsziffer<lb/>
gegenüber dem Vorjahr unter die &amp; % unter der soz. Regierung am Ende<lb/>
des Jahres 1970.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Erklärung, warum <name type="person" ref="per:97775">Nemschak</name> 5 % im Vorjahr prognostiziert hat, ist<lb/>
darin zu suchen, dass er erwartet hat, das Institut für Wirtschafts<lb break="no"/>forschung muss deshalb interne Mitteilungen der Bundesregierung gehabt<lb/>
haben, dass im Herbst grössere Tariferhöhungen zunerwarten sind.<lb/>
Da nun die soz. Regierung solche Tariferhöhungen wird nicht vornehmen<lb/>
werden wir wahrscheinlich unter der 5% -Preisindexsteigerung gegenüber<lb/>
dem Vorjahr bleiben. Auch bei dieser Aussprache wieder die Kritik der<lb/>
Frauen, dass <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> aber bereits im Fernsehen und sonst überall er<lb break="no"/>zählt, dass die Lebenshaltungskosten nur um 4 1/2 % steigen werden und<lb/>
vielleicht sogar noch darunter zu liegen kommen werden.</p>
            <pb n="02-0334" facs="02_1970-07-03_0334.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Grosse Beschwerde allerdings war, dass keinerlei konkretes<lb/>
Ziffernmaterial in die Organisationen kommt und ich habe ihnen<lb/>
deshalb versprochen, dass <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> sich mit Chefredakteurin <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name><lb/>
ins Einvernehmen setzen wird und alles Material, das uns zugäng<lb break="no"/>lich ist, zu übermitteln. Ich glaube überhaupt, dass es zweckmässig<lb/>
wäre, wenn wir eine Art Clearingstelle werden, <name type="person" ref="per:133326">Krämer</name> von der<lb/>
Arbeiterkammer könnte uns hier sehr gut unterstützen, sodass wir<lb/>
Ziffernmaterial vermischt mit entsprechenden Massnahmen, die die<lb/>
Bundesregierung gesetzt hat oder beabsichtigt, über unsere Organi<lb break="no"/>sationen und über unsere Zeitungen, ohne dass es heissen muss, vom<lb/>
Handelsministerium, in die Wege geleitet wird und diesen Organi<lb break="no"/>sationen und Zeitungen zur Verfügung gestellt wird.</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte bei der Besprechungen mit der Obersten Bergbehörde, mit<lb/>
dem Referenten Min.Rat Dr. <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> den Eindruck, dass er viel zu<lb/>
optimistische die Ölversorgungslage für den Winter beurteilt.<lb/>
Wir ich ihn Erfahrung bringen konnte, dass die Top-Manager bei<lb/>
der Shell zu einer Besprechung zusammenkommen wollte, erschien ich<lb/>
dort, ohne angemeldet zu sein. Da ich nicht in die Sitzung hinein<lb break="no"/>platzen wollte, hatte ich ein Fräulein ersucht, dass sie möge bitte<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name>, Generaldirektor von Shell, herausbitten, ich konnte noch<lb/>
hören, wie sie nachdem sie eingetreten war, einen Lachsturm ausge<lb break="no"/>löst hatte, sofort kam Dr. <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> heraus und fragte, was ich denn<lb/>
wünschte. Ich sagte, dass ich solange nicht in die Sitzung kommen<lb/>
könnte, so lange der Vorsitzende nicht damit einverstanden ist,<lb/>
er war begeistert und lud mich natürlich sofort ein. Im Nachhinein<lb/>
konnte ich feststellen, dass der Lachsturm deshalb gewesen war,<lb/>
weil die Frau hineinkam und sagte, zum Generaldirektor, bitte da draus<lb break="no"/>sen steht ein Herr <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name>, der möchte Sie sprechen. Die General<lb break="no"/>direktoren, wie mir <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> nachher mitteilte, waren über diese<lb/>
Art zu erscheinen und mich mit ihren Problemen auseinanderzusetzen,<lb/>
sehr begeistert, obwohl sie lauter Schwarze sind, sagten sie, noch<lb/>
niemals hätte sich ein Minister auf diese unverbindliche aber doch<lb/>
somzweckmässige Art mit ihnen ins Einvernehmen gesetzt und wirklich<lb/>
Sachprobleme mit ihnen erörtert. Die Situation auf dem Schweröl<lb break="no"/>Heizsektor sind allerdings wirklich gar nicht rosig. Ich habe mit<lb/>
meiner Vermutung recht behalten und die OB hat hier ein viel zu<lb/>
optimistisches Bild. Selbst wenn die AWP fertigwird und die<lb/>
<pb n="02-0335" facs="02_1970-07-03_0335.jpg"/>dritte Destillationsstufe von Schwechat im Oktober in Betrieb geht und<lb/>
damit die Kapazität der Schwechater Raffinerie 7,5 Mio t beträgt,<lb/>
werden uns mindestens 430.000 t Heizöl, schwer, fehlen. Diese Fehlmenge<lb/>
ergibt sich daraus, dass – obwohl der Westen um 100 – 150.000 t mehr lie<lb break="no"/>fern wird der Osten um soviel mehr ausgelassen hat. Als einzigen Aus<lb break="no"/>wegen sehen die Generaldirektoren dieser grossen Ölfirmen, dass sie eine<lb/>
sogenannte Mischkomponente sich erschliessen, d.h., dass sie versuchen,<lb/>
Heizöl, mittel, oder Dieselöl einzuführen und dann mit dem Heizöl, schwer,<lb/>
bei der ÖMV mischen, um die Heizmenge zu vergrössern, mit anderen Worten<lb/>
zu strecken. Dies ist vom technischen Standpunkt wahrscheinlich möglich,<lb/>
bedeutet allerdings eine Erhöhung des Verbraucherpreises für die Indu<lb break="no"/>strie, welche Heizöl, mittel oder schwer, bis jetzt verheizt haben.<lb/>
Bezüglich der Raffinerie Lannach ersuchte ich Gen.Direktoren unverzüg<lb break="no"/>lich jetzt entsprechende Massnahmen jetzt zu ergreifen, um die sich aus<lb break="no"/>breitende Aktion Schützt nicht das Kainachtal, sondern schützt Graz,<lb/>
jetzt endlich in den Griff zu bekommen. Die Generalsdirektoren gaben<lb/>
mir diesbezügliche Zusicherungen.</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Internationalen Kongress der Verbraucherverbände IOCU International<lb/>
Organisation Consumers Union hielt ich noch eine kurze Ansprache. Ich<lb/>
glaube, dass mein Erscheinen auch Frau Dr. <name type="person" ref="per:97843">Preiss</name>, das ist die<lb/>
dieses Verbandes, eine gute Genossin aus der Gewerkschaftsbewegung,<lb/>
einigermassen helfen konnte, da sie immerhin dem Bundespräsidenten zur<lb/>
Eröffnung und einen Minister noch zur Tagung gebracht hat. Dies braucht<lb/>
sie vor allem, um sich teilweise vielleicht in ihren eigenen Reihen in<lb/>
der Konsumentenorganisation, wo sie Obmann ist, durchzusetzen, aber vor<lb/>
allem um sich in der Bundeskammer entpsrehcend einen besseren Start<lb/>
und bessere Bedingungen zu verschaffen. Zumindestens <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> glaubt,<lb/>
dass dies der Haupteffekt meiner Anwesenheit in Baden gewesen ist.<lb/>
Da wir Zeit hatten, uns dort und vor allem bei der Heimfahrt zu unter<lb break="no"/>halten, schlug ich <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> vor, dass wir , um in der Konsumentenfrage<lb/>
aktiv zu werden, vielleicht einen unkonventionellen Weg gehen sollten.<lb/>
Sicher wäre es zweckmässig, eine gute Organisation aufzubauen, aber es<lb/>
ist fraglich, ob und wann wir eine solche auf die Beine stellen können,<lb/>
erstens haben wir fast gar kein Geld und zweitens keine Dienstposten<lb/>
frei und drittens auch wirklich gar keinen tüchtigen Mann, der das<lb/>
alles organisiert und gleichzeitig zusätzliche Arbeitskräfte mitbringt.<lb/>
Ich schlug ihm deshalb vor, er sollte sich mit der Zeitung KURIER, der<lb/>
jetzt schon eine Art Preispolizeit hat, die sich über Beschwerden der<lb/>
<pb n="02-0336" facs="02_1970-07-03_0336.jpg"/>Konsumenten an ihn wendet, gleichzeitig auch mit der Kronenzeitung<lb/>
versuchen, diese beiden Zeitungen, die eine grosse Verbreitung<lb/>
haben, dafür zu gewinnen, dass sie entsprechende Beschwerden, die sie<lb/>
bekommen, an uns weiterleiten, wir bei uns dann aktenmässig erledigen<lb/>
lassen und im Einvernehmen mit den Fachverbänden und Innungen entspre<lb break="no"/>chende Antworten verfassen. Diese würden wir dann über die Zeitungen<lb/>
an die entsprechenden Beschwerdeführer weiterleiten. Durch diese<lb/>
Methode glaube ich, hätten wir erstens eine grosse Publicity<lb/>
und zweitens würde sich die Zeitungen auch dann in unsere Arbeit mit<lb/>
einschalten, weil ja sie es auch sind, die den Konsumenten- vor<lb/>
Übervorteilungen beschützen. Ich wurde noch in Baden verständigt,<lb/>
dass der polnische Botschafter eine dringende Aussprache mit mir<lb/>
wünscht und fuhr deshalb unverzüglich in mein Büro.</p>
            <p xml:space="preserve">Dort konnte ich die freudige Mitteilung von ihm entgegennehmen,<lb/>
dass er bereit ist – seine Regierung hat ihm das mitgeteilt, –<lb/>
weitere 10.000 to Koks nach Österreich zu liefern. Weitere 10.000<lb/>
stellte er für Herbst in Aussicht. Er meinte, dies sei eine nicht<lb/>
allzu grosse Menge, ich bedankte mich aber wirklich herzlichst<lb/>
bei ihm, da ich nämlich und das ist das entscheidende daruaf hin<lb break="no"/>weisen konnte, dass wenn jemand einen grossen Hunger hat auch ein<lb/>
kleines Stückchen Brot für ihn besser ist als gar keines.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:141672">Tischler</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, <name type="person" ref="per:97939">Seitler</name>, <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> und <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> besprachen die Propaganda-Aktion.<lb/>
die wir im Herbst starten wollten. Natürlich wurde ich beigezogen und<lb/>
auch die Frage, ob ich mit dieser Vorgangsweise, die sie vorschlagen,<lb/>
einverstanden bin, gestellt. Ich habe zweifelsohne einige Bedenken,<lb/>
da natürlich <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> darauf drängte, insbesondere den Handelsminister<lb/>
bei dieser Propaganda-Aktion besonders herauszustellen. Dadurch werde<lb/>
ich wahrscheinlich in einen Krieg mit der Handelskammer verwickelt<lb/>
werden. Trotzdem glaube ich, dass <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> recht hat und meine Antwort<lb/>
war, bis jetzt war ich halt ein Abgeordneter, der manipuliert wurde,<lb/>
jetzt werden ich ein manipulierter Minister sein.</p>
            <p xml:space="preserve">Redakteur <name type="person">Feichtenberger</name> vom Wirtschaftsverlag ersuchte um ein Inter<lb break="no"/>view, das ich ihm natürlich auch gab und ich konnte feststellen, dass<lb/>
der junge Mann sich einigermassen auf das Interview vorbereitet hatte.<lb/>
Ich glaube, dass es zweckmässig ist und habe ihm dies dann auch mit<lb break="no"/>geteilt, dass ich das nächste Mal sehr gerne den Wirtschaftsverlag<lb/>
<pb n="02-0337" facs="02_1970-07-03_0337.jpg"/>überhaupt besuchen komme und dort Rede und Antwort stehen werde<lb/>
und gleichzeitig auch seine Chef die besten Grüsse übermittelt hatte.<lb/>
Ich muss sehr bestrebt sein und habe dies in den vergangenen Wochen<lb/>
ja ununterbrochen getan, mich viel mehr bei den gegnerischen Insti<lb break="no"/>tutionen, Zeitungen und Organisationen einzu-schleichen – um diesen<lb/>
Ausdruck zu gebrauchen – da ich überzeugt bin, dass man mich natürlich<lb/>
auch in dieser Beziehung abmauern will.</p>
            <p xml:space="preserve">Kommerzialrat <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name>, der vor längerer Zeit einmal sagte, er<lb/>
möchte mit mir reden und ins Minister kommen wollte, habe ich<lb/>
glaube angenehm überrascht, als ich ihm sagte, ich würde sehr gerne<lb/>
seinen Betrieb besuchen. Ich tat dies auch, obwohl ich nur ganz kurz<lb/>
Zeit hatte und besprach mit ihm die Probleme des Gast- und Schankg<lb break="no"/>ewerbes und vor allem auch die zukünftige Tätigkeit seiner Person<lb/>
und seiner Organisation im Rahmen der Gewerbeordnungsnovelle. Ich<lb/>
glaube, ich konnte ihn bei dieser ersten Aussprache schon davon<lb/>
überzeugen, dass eine Begabsprüfung nicht zweckmässig ist und er<lb/>
wird dies nun in seinem Gremien versuchen, abzuwehren.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Verabschiedung des Chors "Jung-Wien" am Westbahnhof<lb/>
war Staatssekretär <name type="person" ref="per:98105">Wondrack</name> und ich von den Sozialisten anwesend.<lb/>
Wenn wir nicht hingekommen wäre, dann hätte allein die ÖVP diese<lb/>
Verabschiedung vorgenommen. Es waren sowohl der seinerzeitige Unter<lb break="no"/>richtsminister <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> als auch Bundesrat <name type="person" ref="per:134313">Eckert</name>, Generalsekretär des<lb/>
Wirtschaftsbundes, und noch andere Mandatare und Funktionäre der<lb/>
ÖVP anwesend. <name type="person">Wondrack</name> meinte beim Weggehen, es seien hatl doch<lb/>
immer die Gewerkschafter, insbesondere auch <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name>, der sich immer<lb/>
die Mühe nimmt, zu recht viele Veranstaltungen zu gehen, währnd<lb/>
andere Regierungsmitglieder hier halt sehr largieren. Ich kann das<lb/>
nicht beurteilen und will mir auch keine Beurteilung anmassen, aber<lb/>
ich glaube, dass es zweckmässiger wäre, und das müsste Aufgabe der<lb/>
P.r.-Leute in den einzelnen Miniteriuen sein – vielleicht könnte<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hier wirklich nach dem Rechten sehen – eine gewisse Abstim<lb break="no"/>mung vorzunehmen und Prioritäten festzulegen, damit nicht bei<lb/>
einigen Veranstaltungen fast alle Regierungsmitglieder erscheinen<lb/>
und bei anderen Veranstaltungen fast niemand bzw. die ressortmäs<lb break="no"/>sig zuständigen Minister womöglich dort gar nicht aufscheinen.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>