<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 22. Juli 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-07-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-07-22">Donnerstag, 22. Juli 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-0905" facs="07_1971-07-22_0905.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 22. Juli 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bundesrat gehen die vom Nationalrat beschlossenen Gesetze<lb/>
meist ohne Debatte über die Bühne. Durch ein Versehen, der Par<lb break="no"/>lamentsdirektion wurde ein Gesetzesteil des GATT dem Finanzblock<lb/>
zugewiesen und ich musste deshalb zweimal im Bundesrat erscheinen.<lb/>
Dafür wurde ich zweimal begrüsst, weil der Vorsitzende in der Zwi<lb break="no"/>schenzeit gewechselt hatte. Bei meinen Gesetzen, selbst bei der<lb/>
Kraftfahrgesetznovelle, wo Debattenredner vorgesehen waren, kam<lb/>
es zu keiner Diskussion, denn der Bundesrat wollte so schnell wie<lb/>
möglich die umfangreiche Tagesordnung erledigen. Die Zuhörer und Zu<lb break="no"/>seher, es gibt immer wieder zwei oder drei, müssen vom Bundesrat<lb/>
einen noch verheerenderen Eindruck haben als vom Nationalrat. Aller<lb break="no"/>dings ist dort die Präsenz der Bundesratsmitglieder bedeutend besser.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> ersuchte mich, während der Bundesratsdebatte zu ihm<lb/>
zu kommen, um mir zu eröffnen, dass er mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> endgültig seine<lb/>
Mandatsaufstellung besprochen habe. Er erklärte mir neuerdings, dass<lb/>
er sich sehr gefreut hat, dass ihn der Bezirk wieder nominiert hat,<lb/>
doch er hat bereits in seinen frühesten Jahren immer den älteren<lb/>
Genossen und Genossinnen, die an die Altersgrenze herangereicht<lb/>
sind, lange bevor die Partei entsprechende Beschlüsse gefasst hat,<lb/>
dass ältere nicht mehr kandidieren dürfen, empfohlen, sie sollten<lb/>
doch aus eigenem ihre Mandate zur Verfügung stellen. Er hat deshalb<lb/>
sich nach reiflicher Überlegungen dazu ebenfalls jetzt – was seine<lb/>
Person betrifft – zu dieser Stellungnahme durchgerungen. Er bleibt<lb/>
der Partei insbesondere auch der Landstrasse so lang erhalten, solange<lb/>
die Partei es wünscht. Mein Wunsch, er möge uns dann in der Wiener<lb/>
Organisation unterstützen, dass die Landstrasse nicht ihr zweites<lb/>
Mandat, das allerdings auch mit dem 1. und 4. Bezirk geteilt werden<lb/>
musste, verliert, hat er sofort zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> wurde von vielen Genossen behauptet, er sei eine<lb/>
Sphinx, die unerklärlich und in sich verschlossen niemals seine<lb/>
Meinung vorzeitig kundtut und vor allem einmal wenig persönlichen<lb/>
Kontakt hat. Ich glaube, dass hier viele einem grossen Irrtum unter<lb break="no"/>legen sind. Ich selbst kenne ihn seit 1945, wo er als Verantwortlicher<lb/>
des Parteivorstandes und Zentralsekretär die soz. Studenten zu betreuen<lb/>
hatte. Richtig ist, dass er nicht so bald zu jemandem persönlichen<lb/>
<pb n="07-0906" facs="07_1971-07-22_0906.jpg"/>Kontakt gefunden hat und vor allem persönliche Freundschaft gefun<lb break="no"/>den hat. Bei mir hat dies 20 Jahre gedauert. Wenn er einmal aber sich<lb/>
ein Urteil über eine Person gebildet hat und gefunden hat, dass dieser<lb/>
Mann oder diese Frau für die Partei eine Bereicherung darstellt, dann<lb/>
hat er ihn oder sie auch nach besten Kräften unterstützt. Was mich<lb/>
aber am meisten an ihm begeistert, ist seine eiserne Parteidisziplin.<lb/>
Selbst in Zeiten, wo er auf die Partei sehr böse hätte sein können,<lb/>
wenn einzelne Genosse sich gegen ihn gewendet haben, hat er in eiserner<lb/>
Disziplin niemals in der Öffentlichkeit auch nur ein Wort der Kritik<lb/>
oder vor allem des Angriffes auf diese Person fallen gelassen. Sein<lb/>
hohes Ansehen und seine Autorität, die er dadurch erworben hat, ist<lb/>
im Parlament, als er erster Präsident wurde, klar und deutlich zum<lb/>
Ausdruck gekommen. Es wird für <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nicht leicht sein und vor<lb/>
allem für das Parlament erst einen entsprechenden Ersatz zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. Dr. <name type="person" ref="#per__97731">Manfred Mautner Markhof sen</name>., der Herr des Hauses Mautner,<lb/>
wollte mit mir nur eine unverbindliche Aussprache über die Hefe.<lb/>
In Österreich gibt es 5 Betriebe, die zusammen 8,5 Mill. kg Hefe er<lb break="no"/>zeugen mit einem Umsatzwert von 100 Mill. S. Die Firma Mautner Markhof<lb/>
hat daran den grössten Anteil. Die Hefe wird nun in Österreich um<lb/>
12.– S ca. von den Fabriken abgegeben. Nun hat in Italien ein Schiffs<lb break="no"/>reeder eine Hefefabrik erworben und versucht die Überkapazität, die auch<lb/>
in diesem Lande ist, durch Exporte in die BRD und Frankreich besser<lb/>
zu nützen. Das Ergebnis ist, dass er – wie er sich ausdrückt – weit<lb/>
unter den Gestehungskosten den Markt deroutiert. <name type="person" ref="#per__97731">Mautner</name> hat nun<lb/>
persönliche Beziehungen zu dem Generaldirektor und hofft, dass er noch<lb/>
einige Zeit einen Angriff auf den österreichischen Markt durch diese<lb/>
Beziehungen verhindern kann. Er glaubt aber, dass mit Sicherheit zu<lb/>
rechnen ist, dass früher oder später auch von dieser Firma oder viel<lb break="no"/>leicht von anderen die österr. Fabriken bedroht sind. Richtig ist,<lb/>
wie ich ihm sofort ausführte, dass darauf ein verhältnismässig hoher<lb/>
Zollsatz, nämlich 3.– S pro kg + 10,6 % Ausgleichsteuer gerechnet wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97731">Mautner</name> wäre bereit gewesen, die Hefe der Preisregelung zu unterwerfen<lb/>
wenn sieh dadurch irgendeine Schutzmöglichkeit gegen die Import ergeben<lb/>
könnte. Ich verwies darauf, dass ausschliesslich das Marktstörungsgesetz<lb/>
dafür in Frage käme, doch sei dies ein sehr harter und langwieriger Weg<lb/>
und die internationalen Verpflichtungen müssten eingehalten werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97731">Mautner</name> meinte - und da sieht man, dass die Industrie die Gesetze sehr<lb/>
wenig kennt – dass doch das Marktstörungsgesetz erst zur Anwendung<lb/>
kommen kann, wenn Betriebe bereits geschlossen sind. Er war sehr ange<lb break="no"/><pb n="07-0907" facs="07_1971-07-22_0907.jpg"/>nehm berührt, als ich ihm auseinandersetzte, dass diese Bundesre<lb break="no"/>gierung schon vorgesorgt hat und insbesondere das Handelsmini<lb break="no"/>sterium, dass bereits bei einer drohenden Gefahr das Marktstörungs<lb break="no"/>gesetz zur Anwendung gelangen kann. Ich liess ihm aber keinen Zweifel,<lb/>
dass dies gegenüber befreundeten europäischen Staaten nur sehr schwer<lb/>
gelingen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein weiteres Problem ist, dass die Melasse, welche die österreichi<lb break="no"/>schen Fabriken der Hefe-Industrie zur Verfügung stellen, sehr schlecht<lb/>
ist. Die Zuckerfabriken haben neue Ausbeutesysteme und die Restmelasse<lb/>
hat eine ausgesprochen schlechte Qualität. Die französische Import<lb break="no"/>melasse ist aber auch nicht viel besser, sondern nur wesentlich teurer.<lb/>
Die Zuckerfabriken gehen heute die Melasse um 70 Groschen ab, während<lb/>
die Importmelasse 1,80 S kostet. Nun wird die Zuckerindustrie und<lb/>
die Hefeindustrie Verhandlungen aufnehmen, da der Melasse-Preis er<lb break="no"/>höht werden soll. Gleichzeitig wünscht aber die Hefe-Industrie, dass<lb/>
eine grüne Melasse erzeugt wird, d.h. es sollte aus Zuckerrüben, ohne<lb/>
dass überhaupt ein Zucker daraus gewonnen wird, sofort melassiert<lb/>
werden, um diese nur für die Hefe-Industrie wertvolle Melasse dann<lb/>
zur Verfügung stellen zu können. Selbstverständlich würde sich daraus<lb/>
ein wesentlich höherer Preis ergeben. Die Hefe-Industrie wäre aber<lb/>
gerne bereit, ihren gesamten Bedarf dann aus dem Inland zu beziehen<lb/>
und keinerlei Importe mehr zu tätigen. Während ich in dem ersten<lb/>
Punkt <name type="person" ref="#per__97731">Mautner</name> bezüglich der Preis- oder Zollregelung keine wie immer<lb/>
gearteten Zusagen machen konnte und wollte, habe ich ihm meine voll<lb break="no"/>ste Unterstützung zugesagt bei Verhandlungen mit der Zuckerindustrie.<lb/>
Ich stehe seit Jahrzehnten auf dem Standpunkt, dass die österreichi<lb break="no"/>sche Zuckerindustrie viel beweglicher sich um neue Absatzmöglichkeiten<lb/>
umschauen muss und eine solche eben durch eine Eigenproduktion von<lb/>
guter grüner Melasse möglich wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verband der Elektrizitätswerke mit ihrem Präsidenten <name type="person" ref="#per__137371">Egger</name> von<lb/>
den Stadtwerken Innsbruck, dem Generaldirektor <name type="person" ref="#per__137372">Klimesch</name> von der OKA<lb/>
<name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> vom Verbund und dem Sekretär Dr. <name type="person" ref="#per__137373">Selden</name> überreichten mir<lb/>
das Memorandum über eine Strompreiserhöhung. Ich habe zwar in dieser<lb/>
Frage nicht einmal eine Mit-Kompetenz, doch dürften die E-Werke dies<lb/>
noch nicht beachtet haben. Ausserdem fürchten sie, dass ich in Hin<lb break="no"/>kunft die alleinige Kompetenz für die Elektrizitätswirtschaft und<lb/>
vor allem aber für die Preisregelung haben könnte und wollen deshalb<lb/>
<pb n="07-0908" facs="07_1971-07-22_0908.jpg"/>natürlich auch mir auseinandersetzen, warum eine Strompreiserhöhung<lb/>
notwendig ist. Ich setzte mich mit allen ihren Argumenten ausein<lb break="no"/>ander und strich ganz besonders aber hervor, dass ein Ausbau der<lb/>
E-Wirtschaft zweifelsohne von grösster Bedeutung sei. Dies könnte<lb/>
aber nur dann zielführend erfolgen, wenn eine entsprechende Koordi<lb break="no"/>nierung mit allen Energieträgern erfolgt. Deshalb sei eine Konzen<lb break="no"/>tration der Energie im Handelsministerium auch von ihrem Standpunkt<lb/>
aus nur zu begrüssen. Interessanterweise erhob sich dagegen kein<lb/>
einziger Widerspruch. Ich liess aber die Teilnehmer nicht im Unklaren,<lb/>
dass wenn ich dafür zuständig sein sollte, bei der Erstellung der<lb/>
Preisanträge entsprechende Konzepte von der Energiewirtschaft von<lb/>
mir erwartet werden. Da bei einer Preisregelung die einzige Möglich<lb break="no"/>keit ist, den Unternehmungen eine entsprechende Politik aufzuzwingen,<lb/>
habe ich auf den Vorschlag von <name type="person" ref="#per__137371">Egger</name>, dass man in Hinkunft doch der<lb/>
Tag- und Nachtstrom, der Sommer- und Wintersaison mehr Augenmerk zu<lb break="no"/>wenden müsse, erklärt, dass ich einen diesbezüglichen konkreten Vor<lb break="no"/>schlag von ihnen dann erwarte. Derzeit ist es nämlich nur so, dass<lb/>
die Energieträger, das sind die EVUs einen globalen Prozentsatz<lb/>
womöglich für alle Werke verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> wollte mich zu einem Mittagessen einladen, doch schlug<lb/>
ich ihm vor, wir sollten eher bei mir im Institut essen, damit er<lb/>
mit einigen Genossen von uns das Energieproblem noch einmal be<lb break="no"/>sprechen könnte, wobei ich eben auch gleich mein Konzept entwickeln<lb/>
konnte. <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> war glaube ich sehr erstaunt, dass wir lieber<lb/>
eine Werksküche bevorzugen, wo wir wirklich frei und ungehindert<lb/>
diskutieren können, an Stelle eines Sacher-Menüs. Es kam dann<lb/>
zu einer sehr interessanten und lebhaften Diskussion, an der auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name> vom Parlament teilnahm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kaffee-Verband, Dr. <name type="person" ref="#per__136473">Trautmann</name> und Komm.Rat <name type="person" ref="#per__137375">Weissenberger</name>, und<lb/>
von Jacobs-Kaffee Direktor <name type="person" ref="#per__137376">Scherer</name> wollten eine präzisiere Formu<lb break="no"/>lierung im Gewerbeordnungsentwurf. Sie hatten Detailwünsche, die<lb/>
sie letzten Endes mit <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> noch im einzelnen besprechen werden.<lb/>
Insbesondere haben sie sich jetzt auf den Fahrverkäufer eingestellt<lb/>
und möchten eine Regelung, dass zwar gegen den Hausierhandel vorgegan<lb break="no"/>gen wird, sie aber bei ihrer Tätigkeit nicht als Hausierhandel zu<lb/>
betrachten sind. Sicherlich werden wir es uns noch genau überlegen<lb/>
müssen, ob – da der Hausierhandel für den Letztverbraucher weitest<lb break="no"/>gehend eingeschränkt wird – es zielführend ist, diesen auch für den<lb/>
<pb n="07-0909" facs="07_1971-07-22_0909.jpg"/>Händler, d.h den Kleinhändler, der angefahren werden soll zutrifft.<lb/>
Ein weiteres sehr interessantes Detail war, dass sie sich gegen den<lb/>
Befähigungsnachweis für den Kleinhändler beim Kaffee-Verkauf aus<lb break="no"/>sprachen. Sie wollten in dieselbe Kategorie kommen, d.h. Kaffee, Tee<lb/>
und deren Produkte sollten so wie die einzelnen landwirtschaftlichen<lb/>
Produkte, die heute noch der Pracker ohne Befähigungsnachweis verkaufen<lb/>
kann und der auch in Hinkunft an keinen Befähigungsnachweis gebunden<lb/>
werden sollte, in diese Kategorie eingereiht werden. Eindeutig spra<lb break="no"/>chen sie sich jetzt gegen eine Bedarfsprüfung aus, obwohl sie selbst<lb/>
vorher bei Tchibo und Eduscho jahrelang für eine Bedarfsprüfung ge<lb break="no"/>fochten haben. Interessant war die Mitteilung, dass Tchibo jetzt<lb/>
gegen Eduscho eine Klage eingereicht hat. Abschliessend teilten<lb/>
sie mir noch freudestrahlend mit, dass sie die Senkung der Ausgleich<lb break="no"/>steuer von 6,25 auf Null ab 1. Jänner 1971 sofort an die Letztver<lb break="no"/>braucher weitergegeben haben, dadurch ist es zu Senkungen von 2.-<lb/>
bis 4.– S des Verbraucherpreises gekommen. Ich ersuchte sie, mir dies<lb/>
schriftlich mitzuteilen und habe anerkennend hervorgehoben, dass ich<lb/>
bereits jetzt überall, wenn ich gefragt werde, wo sich eine Preis<lb break="no"/>senkung auf Grund der preisdämpfenden Massnahmen gegeben hat, den<lb/>
Kaffeehandel gebührend herausstreiche. Nebenbei bemerkt, das habe<lb/>
ich allerdings nicht gesagt, ist es der einzige Artikel, wo man klar<lb/>
und deutlich auf eine diesbezügliche Senkung hinweisen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Ich glaube, es wäre dringendst notwendig, wenn<lb/>
wir für den Wahlkampf solche Produkte grössenordnungsmässig nachweisen<lb/>
können. Ich kann mir nicht vorstellen, dass es keinerlei sonstige Preis<lb break="no"/>senkungen – sei es auf Grund der Zollsenkungen oder der Ausgleichsteu<lb break="no"/>ersenkungen oder der Schillingaufwertung – gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__114577">Ingrisch</name> kam mit dem neuen Sekretär vom Institut für Berufs<lb break="no"/>pädagogik, um einen Auftrag betreffend der Lehrlingsausbildung, die<lb/>
ja bei mir ressortiert, zu erhalten. <name type="person" ref="#per__114577">Ingrisch</name> meint, dass insbesondere<lb/>
der unmittelbare Arbeitsplatzwechsel und Berufswechsel nach der Lehr<lb break="no"/>ausbildung untersucht werden sollte. Ich verlangte dagegen, dass<lb/>
wenn es zu Arrangement zwischen dem Handelsministerium und dem Institut<lb/>
kommt, vor allem im Hinblick auf das Berufsausbildungsgesetz entspre<lb break="no"/>chende Vorarbeiter geleistet werden müssten. Ich könnte mir sehr gut<lb/>
vorstellen, dass man bei der Erstellung der Berufsbilder oder der<lb/>
Kennzahlen, die ich eigentlich alle schon durch Verordnung erlassen<lb/>
haben sollte, ihre Unterstützung durch Untersuchungen zweckmässig wäre.<lb/>
</p>
            <pb n="07-0910" facs="07_1971-07-22_0910.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114577">Ingrisch</name> stellt sich vor, dass er einen Auftrag in der Grössen<lb break="no"/>ordnung von 100.000 S bekommen möchte. Ich sagte sofort, bei der<lb/>
Einleitung, dass ich Verständnis habe, dass er dieses Institut jetzt<lb/>
aufbauen will, der Obmann ist zwar <name type="person" ref="#per__136841">Fellinger</name> von der Arbeiterkammer,<lb/>
der wirkliche Mann, der aber arbeiten wird und die Seele des Instituts<lb/>
sein wird, ist sicherlich <name type="person" ref="#per__114577">Ingrisch</name>, dass aber dann eine Arbeit gelei<lb break="no"/>stet werden muss, die tatsächlich für uns von Interesse und brauchbar<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da nun <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> endgültig entschieden hat, dass er nicht mehr bei<lb/>
uns als Mandatar kandidiert, müssen wir jetzt im Bezirk so schnell<lb/>
wie möglich unsere Liste ergänzen. Wir haben mit der Gewerkschafts<lb break="no"/>fraktion wahrscheinlich noch grössere Schwierigkeiten zu erwarten.<lb/>
Die Gewerkschaftsfraktion hat immer einen Arbeiter an der dritten<lb/>
Stelle bei der Bezirksnominierung gehabt. Da wir im Wahlkreis I,<lb/>
der 1., 3. und 4. Bezirk, die ersten drei Posten besetzen konnten,<lb/>
war es selbstverständlich, dass hier nur ein Zählkandidat war<lb/>
aber damit der Gewerkschaftsforderung 100 %-ig entsprochen wurde.<lb/>
Nun wird – so hoffe ich – es möglich sein, der Gewerkschaftsfraktion<lb/>
den dritten Platz zu sichern und sie wird einverstanden sein, sich<lb/>
mit diesem 3. Platz zu begnügen. Wenn dies der Fall ist, dann kann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> ohne weiteres auf den 2. Platz vom Bezirk aus nominiert werden.<lb/>
Leider ist derzeit kein Verantwortlicher der Gewerkschaftsfraktion<lb/>
greifbar und ich werde versuchen, mich telefonisch zumindestens<lb/>
mit ihnen ins Einvernehmen zu setzen. Da der 2. Platz ja auch in<lb/>
der Wiener Organisation heftig umstritten ist, hätte es keinen<lb/>
Sinn vom Bezirk aus jetzt auf diesen 2. Platz einen Arbeiter zu<lb/>
setzen, der kaum eine Chance hat, dann auch von der Wiener Organi<lb break="no"/>sation auf eine wählbare Stelle gesetzt zu werden. Ich hoffe, dass<lb/>
es mir möglich ist, die Gewerkschaftsfraktion von dieser Situation<lb/>
zu überzeugen. Eine andere Nominierung wäre nämlich nicht nur sinnlos<lb/>
sondern würde auch und das wäre doch vollkommen gegen unser bisheriges<lb/>
Prinzip nur Streitereien innerhalb des Bezirkes auslösen. Auf alle<lb/>
Fälle werden wir dieses Problem nächsten Dienstag im Vorstand<lb/>
eingehend besprechen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_0904_01" facs="07_1971-07-22_0904-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.7.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>