<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 23. Februar 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-02-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-02-23">Mittwoch, 23. Februar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0214" facs="35_1977-02-23_0214.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 23. Feber 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> wird Geschäftsführer der Medienkommission. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
schlägt vor, so wie seinerzeit bei den diversen Programmen, dass<lb/>
jetzt wieder hunderte von Mitarbeitern über alle Formen der Medien<lb/>
diskutieren. <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> kam eigentlich, weil er in der neuen Linie<lb/>
des Neuen Forums grössere Unterstützung von seiten des Gewerk<lb break="no"/>schaftsbundes, aber auch vom Handelsministerium wünscht. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
erzählte er mir, war sehr erschüttert, dass das Neue Forum wieder<lb/>
in die alte Pornographiewelle zurückgefallen ist. <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> war<lb/>
einmal nicht anwesend und seine Redakteure benützten die Gelegen<lb break="no"/>heit einen ganz flachen Pornoartikel zu starten. <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> selbst<lb/>
sagt, seinerzeit hat er und auch <name type="person" ref="#per__140776">Brandstaller</name> wissenschaftliche<lb/>
Artikel über Pornographie gebracht. Darüber hinaus haben sie klassi<lb break="no"/>sche Pornographie teils übersetzt, teils abgedruckt. Dieser Artikel<lb/>
aber hat selbst <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> angewidert, weil er nicht nur der neuen<lb/>
Linie widersprochen hat, sondern wirklich nichts als Kitsch war.<lb/>
In der Zukunft hofft <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> könnte dies nicht mehr passieren,<lb/>
weil er die Redakteure schriftlich auf seine neue Linie verpflichtet<lb/>
hat. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, der gewohnt ist, dass im Gewerkschaftsbund, selbst wenn<lb/>
er im Ausland ist, kein Spatz vom Dach fällt, ohne dass er davon<lb/>
weiss Mitteilung bekommt und letzten Endes entscheidet, kann nicht<lb/>
verstehen, dass es in der Redaktion des Neuen Forums anders sein<lb/>
sollte. Ich habe <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> versprochen ich werde diesbezüglich<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> sprechen. Die Unterstützung des Handelsministeriums hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> ganz richtig erkannt, besteht oder könnte hauptsächlich darin<lb/>
bestehen, befreundeten Firmen Inseratempfehlungen zu geben. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name><lb/>
wird dies intensiv betreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> jetzt parteimässig wieder sehr stark eingeschaltet wird<lb/>
und als Mediengeschäftsführer sicherlich ein neue Programm auch<lb/>
auf diesem Gebiet ausarbeiten wird, habe ich mit ihm unsere Film<lb break="no"/>förderung besprochen. Meine Konzeption als Handelsminister nur<lb/>
für die Beschäftigung der Filmstudios mich zuständig zu fühlen,<lb/>
findet seine Zustimmung. Ein Filmgesetz, wie es mir vorschwebt,<lb/>
sollte das Handelsministerium ausschliesslich als Vorprüfungsstelle<lb/>
stimmen, welche dafür zu sorgen hat, dass die österreichischen<lb/>
Studios und die dort Beschäftigten Arbeit haben. Wenn dies wie<lb/>
jetzt sowieso der Fall ist, dann könnte das Unterrichtsministerium<lb/>
alle Mittel der Filmförderung ausschliesslich für Zuschüsse oder<lb/>
<pb n="35-0215" facs="35_1977-02-23_0215.jpg"/>Garantien für kulturell wertvolle Filme verwenden. Sind die<lb/>
österreichischen Studios unterbeschäftigt, dann müsste der Un<lb break="no"/>terrichtsminister auf meinen Vorschlag, die Mittel, die er zur<lb/>
Verfügung hat, wieder ausschliesslich nach dem Gesichtspunkt<lb/>
verwenden, dass die Produzenten nach Österreich kommen, um hier<lb/>
ihre Filme ganz egal welcher Art, drehen. <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> verglich meine<lb/>
Idee mit einem Topf. Ist der Topf voll, dann kann <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> mit<lb/>
den Filmförderungsmittel machen was er will. Ist der Topf leer,<lb/>
oder entleert er sich, dann müssten die Mittel ausschliesslich<lb/>
dafür verwendet werden, dass sich der Topf wieder füllt. <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name><lb/>
meinte, meine Idee sei typisch sozialdemokratisch. Pragmatisch<lb/>
für die Arbeiterschaft zweckmässig, nicht ambitioniert, für ihn<lb/>
aber voll verständlich und auch akzeptabel. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> und <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name><lb/>
werden sich genauer über die Möglichkeit der Durchführung meiner<lb/>
Idee unterhalten. Ich erwarte, dass <name type="person" ref="#per__97777">Nenning</name> in der Mediendiskussion<lb/>
vielleicht diesen Gedanken so stark vertritt und durchsetzt, dass<lb/>
letzten Endes daraus der neue Vorschlag einer solchen Filmför<lb break="no"/>derung kommt. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> wird sich auch darum bemühen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte versuche auch das Büro <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> davon<lb/>
zu überzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__141076">Horwitz</name> von der Presse machte ein Stundeninterview. An und für sich<lb/>
erklärte ihm sowohl <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> als auch RR <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name>, dass normalerweise<lb/>
montäglichen Pressefrühstücks für die Informationen der Journa<lb break="no"/>listen allen offenstehen und ich daher nicht sehr gerne Sonder<lb break="no"/>interviews gebe. Hier hat es sich aber tatsächlich um eine umfang<lb break="no"/>reiche Auskunft oder Aussprache gehandelt, von der ich aller<lb break="no"/>dings nicht überzeugt bin und weiss was jetzt davon herauskommen<lb/>
wird. Ich konnte bei dieser Gelegenheit viele falsche Meinungen,<lb/>
wie z.B. dass ich für die 2 %-ige Lehrlingssteuer oder Umlage<lb/>
eintrete, richtigstellen. Seit Bad Kleinkirchheim der Regierungs<lb break="no"/>klausur versuche ich schon immer wieder den Zeitungsleuten zu<lb/>
erklären, dass dies eine Forderung der Gewerkschaftsjugend ist,<lb/>
die nicht einmal der Gewerkschaftsbund so extrem vertritt. Rechtzeitig<lb/>
versuchte ich auch klar zu machen, dass durch die Behördenorgani<lb break="no"/>sation, die derzeit besteht, eine Änderung nur als Verfassungsbestim<lb break="no"/>mung im Parlament wegen der Lehrlingsausbildung durchgehen kann.<lb/>
Ich setzte klar und deutlich voraus, dass ich mich mit der Handels<lb break="no"/>kammer über ein Kompromiss einigen muss, weil ich ansonsten mit<lb/>
Sicherheit rechnen muss, dass die ÖVP im Parlament nicht zustimmt.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0216" facs="35_1977-02-23_0216.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Obwohl <name type="person" ref="#per__141076">Horwitz</name> ein Tonband mitlaufen liess und sich umfangreiche<lb/>
Aufzeichnungen machte, bin ich sehr gespannt, was letzten Endes<lb/>
in der Presse zu lesen sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> hat für die Aussprache mit <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> ihre Beamten und mich<lb/>
ersucht, eine Vorbesprechung wegen der Atommüllagerung zu machen.<lb/>
Die Verfassungssituation ist auf Grund des Strahlungsschutz<lb break="no"/>gesetzes und der dort vorgesehenen Kompetenzen politisch günstiger<lb/>
als ich erwartete. Für die Endlagerung, ja für jeder Lagerstätte<lb/>
ist soweit sie nicht direkt beim Kernkraftwerk sich befindet, der<lb/>
Landeshauptmann als erste Instanz zuständig. <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> muss deshalb<lb/>
entweder zustimmen, oder es könnte theoretisch keine Betriebsge<lb break="no"/>nehmigung des Tullnerfeldes GKT geben. Die Endlagerung wird<lb/>
nämlich sicherlich nicht beim Kernkraftwerk sein. Immer wieder<lb/>
aber ergibt sich die Frage, ob eine Betriebsgenehmigung für die Null<lb break="no"/>leistung jetzt schon gegeben werden kann. Die GKT hat nur zwei<lb/>
Seiten Antrag ohne irgendwelche Informationen und Detailunterlagen<lb/>
Mitte Jänner dieses Jahres beim Gesundheitsministerium eingereicht.<lb/>
<name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> sieht darin nur eine Bestätigung wie schlecht geführt und<lb/>
überbezahlt diese Gesellschaften arbeiten. Ich selbst kann mir<lb/>
sehr gut vorstellen – und <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> hat mir dies auch ohne es zu sagen –<lb/>
allein durch nicken bestätigt, dass die GKT nur irgendein Ansuchen<lb/>
an das Gesundheitsministerium gerichtet hat, weil sie ständig<lb/>
von <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> mit Recht gedrängt wird, endlich den wichtigen Schritt<lb/>
zu machen, nämlich für die Lagerung entsprechende Vorschläge zu<lb/>
erstatten. Für <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> und für mich steht fest, dass ohne einer<lb/>
Betriebsgenehmigung der Endlagerstätte, zumindestens was die Zwi<lb break="no"/>schenlagerung betrifft, keine endgültige Betriebsgenehmigung des<lb/>
Kernkraftwerkes gegeben wird. Dies hat auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> immer wieder<lb/>
erklärt. Ich fürchte, dass die ganzen gesetzlich vorgesehenen<lb/>
Kontrollmassnahmen, die Eröffnung des Kernkraftwerkes, selbst die<lb/>
Genehmigung zur Nulleistung noch weiter hinausziehen wird, als dies<lb/>
jetzt geplant ist. Bis jetzt war nur die Verschärfung der Kontroll-<lb/>
und Sicherheitseinrichtungen teilweise eine Ausrede für das Nicht<lb break="no"/>fertigwerden der baulich und technischen Einrichtung des Kernkraft<lb break="no"/>werkes. Die Baufirma KWU wäre selbst, wenn sich an den Sicher<lb break="no"/>heitsbestimmungen nichts geändert hätte, niemals terminmässig fertig<lb break="no"/>geworden. Die KWU ist glaube ich überrascht, dass die österreichi<lb break="no"/>sche Behörde jetzt bereits so scharfe Sicherheitsbestimmungen<lb/>
während der Bauphase ständig ändert und neu einführt, worauf sie<lb/>
<pb n="35-0217" facs="35_1977-02-23_0217.jpg"/>überhaupt nicht vorbereitet war. Trotzdem die Sicherheitsbe<lb break="no"/>stimmungen sehr streng sind, musste ich bei meinem Besuch in<lb/>
Zwentendorf feststellen, dass auch für mich als Laie optisch<lb/>
gesehen nicht alles 100 %-ig eingehalten wird. Wenn man das<lb/>
Containment, also die Sicherheitskugel betritt, bekommt man zwar<lb/>
Überschuhe, wie dies auf Wandzetteln dort überall verlangt wird.<lb/>
Betritt man aber die Lagerräume kontaminierter Zellen und<lb/>
Einrichtungen, wo die entsprechenden Reinigungsarbeiten vorge<lb break="no"/>nommen werden, so sind auch dort die Wandzettel, doch kümmert<lb/>
sich scheinbar niemand darum. Ich habe dies nicht nur dort bean<lb break="no"/>standet, sondern sofort auch jetzt <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> und ihrem Fachmann<lb/>
Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__111739">Vychytil</name> gemeldet. Überhaupt habe ich angeregt, man soll<lb/>
jetzt in die Auflagen, die das Kraftwerk zu erfüllen hat, alle<lb/>
Schulungsmassnahmen im Detail anführen und verlangen. Zu meiner<lb/>
grössten Verwunderung hat die GKT überhaupt noch keine diesbezügli<lb break="no"/>chen Pläne eingereicht. Die Mannschaft wird zwar auf normalen Betrieb<lb/>
geschult, mir erschien es aber viel wichtiger, so wie dies auch<lb/>
bei Pilotenausbildung ist, dass man alle nur denkbar möglichen<lb/>
Störfälle durchexerziert und ständig übt. Sicherlich ist unsere<lb/>
Behörde und auch <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> und ich überempfindlich was Sicherheit<lb/>
betrifft, weil wir eigentlich erstmalig mit Atomproblemen konfron<lb break="no"/>tiert sind. In der Bundesrepublik gibt es schon nicht nur mehrere<lb/>
Kernkraftwerke, sondern eine jahrzehntelange Atombombenlagerung<lb/>
und auch nur im militärischen Bereich Handlungen von Aufbewahrung<lb/>
Transport usw. Dieser Zustand in Österreich ist deshalb für die<lb/>
berichtende Firma KWU unangenehm, weil sie unsere Behörde jetzt<lb/>
mit ständig neuen verschärften Vorschriften überrascht die es<lb/>
nicht einmal in der Bundesrepublik gibt. Ich verstehe vollkommen<lb/>
die Einstellung der Beamten des Gesundheitsministeriums, die eben<lb/>
weil sie noch keine praktische Erfahrung haben, sehr vorsichtig<lb/>
sind. Meiner Meinung nach kann man aber gar nicht genug vorsichtig<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0213_05" facs="35_1977-02-23_0213-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.2.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>