<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790221">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 21. Februar 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-02-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-02-21">Mittwoch, 21. Februar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0234" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-02-21_0234.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_01">Mittwoch, 21. Feber 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_02">Bei der Bürges-Beiratssitzung wurde über die gigantischen<lb/>
Steigerungen der Kreditansuchen berichtet. Von Jänner bis<lb/>
15. Feber wurde bei der Stammaktion gegenüber dem Vorjahr um 115 %<lb/>
bei der Fremdenverkehrssonderaktion 141 %, bei der Komfortzimmer<lb break="no"/>aktion um 43 % und bei "Jederzeit warme Küche"-Aktion um 59 %<lb/>
mehr Ansuchen eingereicht. Auch die Gewerbestrukturanträge sind irrsinnig<lb/>
gestiegen. Für die Seenreinhaltung gibt es 250 Anträge, davon 234<lb/>
aus Kärnten, bei Kanalanschlüssen Belastung von 34 Mill. S nachwei<lb break="no"/>sen, würden wir daher kaum auskommen. Die einzige Aktion, die bis<lb/>
jetzt nicht eingeschlagen hat, Betriebsneugründung. Sektionschef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, mit dem ich nachher über diesen Fall besonders gesprochen<lb/>
habe, meint, dies sei deshalb, weil jetzt ein gewisser Katalog<lb/>
Nahversorgung usw. die Einreichungsmöglichkeiten beschränkt.<lb/>
In Hinkunft wird es besser werden, weil der Katalog jetzt ge<lb break="no"/>strichen wurde, ausserdem ist von den 500.000 S auf 2 Mio. hinauf<lb break="no"/>gesetzt worden. Vielleicht wartet der eine oder andere noch zu<lb/>
ob jetzt nicht noch eine wesentliche Verbesserung dadurch kommt,<lb/>
dass sich die Länder ebenfalls daran beteiligen. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> meint auch<lb/>
dass jetzt nur die Prämien verlangt würden und sehr wenige die<lb/>
Haftungen in Anspruch nehmen. Darin sieht er eine grosse Gefahr,<lb/>
denn er meint, man will nur die Prämie kassieren, also wirklich<lb/>
keine ernsthafte Betriebsgründung durchführen. Das glaube ich<lb/>
weniger, denn seitdem die Bürges existiert, wird viel weniger die<lb/>
Bürgschaft als der Zinsenzuschuss in Anspruch genommen. Sie<lb/>
ist daher nicht unberechtigt, wenn man sie nicht BÜRGES sondern<lb/>
ZINSES nennte. Mit grossen Befriedigung wurde die Zinsensenkung<lb/>
auf 8 % für alle Aktion, Voraussetzung für den Zinsenzuschuss zur<lb/>
Kenntnis genommen. Die Vertreter der BHK haben sich sehr schwer<lb/>
getan, auf der einen Seite mussten sie dem Druck von <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> nach<lb break="no"/>geben, auf der anderen Seite haben die Banken dagegen natürlich<lb/>
schärfstens remonstriert. Die Handelskammer hätte es daher am lieb<lb break="no"/>sten, wenn so wie bei der Stammaktion irgendein Kriterium automa<lb break="no"/>tisch die Zinserhöhung oder Zinssenkung durchführen würde. Da<lb/>
wenn es tatsächlich zu so etwas kommen sollten, nur bei der Stamm<lb break="no"/>aktion die Bankrate der Nationalbank ausschlaggebend sein dürfte,<lb/>
<pb n="47-0235" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-02-21_0235.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>habe ich dies gleich mit aller Deutlichkeit bei der Bürges<lb/>
Beiratssitzung erklärt. Gegen eine Koppelung haben sich die<lb/>
Arbeitnehmervertreter aber ausgesprochen und meinen, dass<lb/>
es mit den Verhandlungen im Interesse der Gewerbetriebe bessere<lb/>
Ergebnisse erzielt werden konnten. Der Wunsch des Gewerbevertre<lb break="no"/>ters, man sollte trachten, alle auch jetzt schon beschlossenen<lb/>
Verträge mit einem Zinssatz von mehr als 8 % auf diese 8 %<lb/>
auch zurückzuführen, erscheint mir berechtigt, aber nicht<lb/>
durchsetzbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte lass diesen Vorschlag prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_04">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> berichtete mir, dass er jetzt wegen der Arbeits<lb break="no"/>gemeinschaft Spitalabrechnung vom Gesundheitsministerium gefragt<lb/>
wurde, wie die gewerberechtliche Situation tatsächlich ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, ein anerkannter Jurist und vor allem der Fachmann für<lb/>
Gewerbefragen hat wieder einmal seine Kooperation und vor allem<lb/>
sein Verständnis für andere Ministerien gezeigt. Er erklärte<lb/>
mir mit einiger Begründung könnte man sagen, dass man drei<lb/>
Etappen unterscheiden müsse. Die Studie selbst kann man als<lb/>
wissenschaftliche Tätigkeit bezeichnen. Die Schulung, die dort<lb/>
vorgesehen ist, ist eine Unterrichtsmassnahme, erst die Durch<lb break="no"/>führung, also die dritte Etappe mit EDV und ich weiss nicht was<lb/>
sonst noch allem, wäre eine gewerbliche Tätigkeit. Zu diesem<lb/>
Zeitpunkt hat die Arbeitsgemeinschaft dann schon einen Gewerbe<lb break="no"/>schein erworben gehabt. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> meint allerdings freimütig, dass<lb/>
es natürlich auch rechtliche andere Auffassungen geben kann und<lb/>
wird. Da er aber unumstritten der Gewerberechtler par excellence<lb/>
ist und als solcher gilt, ist diese Aussage für <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> von<lb/>
grösster Bedeutung. Ich habe mich daher auch bei ihm in ihrem<lb/>
Namen, ohne dass sie es weiss, herzlichst bedankt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_05">Bei der Eröffnung des Symposiums über Innovation und Patent<lb/>
durch <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, <rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs> und mich hatte <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> die Begrüssung<lb/>
dazu benützt, um einige Fragen aufzuwerfen. Diesen Zettel habe<lb/>
ich dann von ihm unmittelbar verlangt und konnte dann doch<lb/>
einige Bemerkungen allgemeiner Art über die dort aufgeworfenen<lb/>
Fragen machen. Bei dieser Gelegenheit bin ich selbstverständlich<lb/>
gleich auf aktuelle Probleme des Patentamtes eingegangen, die<lb/>
Patentanwaltskammer war nur sehr spärlich vertreten, weshalb<lb/>
ich selbstverständlich auch die Fragen des Beitritts zum Euro<lb break="no"/>päischen Patentübereinkommens als wichtige internationale Ent<lb break="no"/><pb n="47-0236" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-02-21_0236.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wicklung, die eben erkannt werden muss, herausstrich.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> sagte eben z.B. ob es in Hinkunft regionale, nationale<lb/>
und ich weiss nicht was noch alles an Patentorganisationen<lb/>
geben sollte, hat er nicht gehabt und nur die drei Seiten, die<lb/>
er mir als Redeunterlagen geliefert hat, ich wäre dort gegen<lb break="no"/>über der Ansprache von <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> und <rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs> ungeheuer abge<lb break="no"/>fallen. So aber hat mir dann beim Mittagessen der deutsche<lb/>
Justizministeriumsvertreter gesagt, dass meine zwar improvi<lb break="no"/>sierte Rede aber natürlich auch mit Wiener Schmäh ein wenig<lb/>
aufgelockert ihn sehr überrascht hat. Vor allem war er von meiner<lb/>
Sachkenntnis, wie er sich ausdrückte, sehr beeindruckt.<lb/>
Ich erklärte mich, dass ich mich in den letzten zwei Jahren ganz<lb/>
besonders mit den Patentproblemen durch den Widerstand der<lb/>
Patentanwaltskammer sehr habe beschäftigen müssen. Der Vorteil<lb/>
bei diesem Symposium war für mich ausserdem, dass wir gestern<lb/>
einiges Material bei der Eröffnung der Ausstellung im Technischen<lb/>
Museum sammeln konnten. Die Materialbeschaffung für Eröffnungs<lb break="no"/>reden und sonstigen Feierlichkeiten ist nach wie vor trotz<lb/>
neun Jahre Ministeramt sehr unbefriedigend. Was ich brauche, ist weni<lb break="no"/>ger ein <choice><choice><sic>Goastrighter</sic><corr>Ghostwriter</corr></choice></choice>, sondern einen Ghostdenker, um einen neuen<lb/>
Ausdruck zu prägen. Auf deutsch würde dies eine Art Geisterdenker<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_06">Beim Essen, das die Bundeskammer für die Präsidenten der Patent<lb break="no"/>ämter gegeben hat, ergab sich eine interessante Diskussion zwischen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs>, Vizepräsident der Handelskammer, <rs type="person" ref="#per__126971">Wakolbinger</rs>, General<lb break="no"/>sekr.Stv., mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__129115">Krieger</rs> vom Justizministerium aus<lb/>
Deutschland und mir über die Mitbestimmung. Da jetzt im<lb/>
Verfassungsdienst in Karlsruhe über den Antrag der Unternehmer<lb break="no"/>verbände bezüglich Mitbestimmungsgesetz das Urteil in den<lb/>
nächsten Tagen erfliessen wird, wurde von uns Österreichern über<lb break="no"/>einstimmend festgestellt, dass in Österreich eine solche Vorgangs<lb break="no"/>weise nicht wahrscheinlich ist. In Deutschland hat die Anfechtung<lb/>
das Gesprächsthema zwischen den Unternehmerverbänden und den<lb/>
Gewerkschaften total zerstört, die radikalisierenden Massnahmen<lb/>
in den letzten Monaten und Jahren ging auf diese Entwicklung<lb/>
zurück. <rs type="person" ref="#per__129115">Krieger</rs> meinte mir gegenüber, man hat allerdings nur<lb/>
von der Unternehmerseite wollen, mit diesem Entscheid des Ver<lb break="no"/>fassungsgerichtshofes festlegen, wie weit die paritätische Mit<lb break="no"/>bestimmung überhaupt verfassungsmässig möglich ist. Die Unternehmer<lb/>
<pb n="47-0237" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-02-21_0237.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>erwarten nämlich eine weitere Phase im Gewerkschaftskampf,<lb/>
da derzeit der Kapitaleigner noch von der wirklich totalen<lb/>
Parität geschützt ist, indem der Vorsitzende, der immer<lb/>
von ihm gestellt wird, zwei Stimmen hat, dann letzten Endes<lb/>
der Vorsitzende endgültig entscheidet. Diese Bestimmung befürchten<lb/>
die Unternehmer würden die Arbeiter ebenfalls bekämpfen und letzten<lb/>
Endes entscheiden. Dann wäre zwar die absolute Parität erreicht,<lb/>
aber gleichzeitig auch eine Patt-Stellung, die ja durch diese 2.<lb/>
Stimme verhindert werden soll. Nach Auffassung der Unternehmer<lb break="no"/>vertreter handelt es sich hier weniger um den Kampf gegen die<lb/>
Mitbestimmung sondern um eine authentische Interpretation<lb/>
als Grund für die Anrufung des Verfassungsgerichtshofes.<lb/>
Für mich war dies ein lehrreiches Beispiel, wie man<lb/>
aus schlechten Instruktionen in eine Entwicklung gedrängt<lb/>
werden kann, die man vielleicht anfangs gar nicht beab<lb break="no"/>sichtigte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_07">Der Demel-Besitzer <rs type="person" ref="#per__131960">Proksch</rs> und sein Kompagnon für das Philippinen<lb break="no"/>geschäft <rs type="person" ref="#per__126434">Prutscher</rs> erklärten mir, warum es für sie so wichtig<lb/>
wäre, jetzt während der Anwesenheit von der Frau Präsidentin<lb/>
<rs type="person" ref="#per__120624">Marcos</rs> einen Vertrag zu unterschreiben. Sie haben mir gezeigt,<lb/>
wieviel Arbeit sie für die feasibility study über die 13 Spitäler,<lb/>
die sie in den Philippinen errichten sollen und wollen, aufge<lb break="no"/>wendet haben. Die Einladung von Frau <rs type="person" ref="#per__120624">Marcos</rs> durch Bürgermeister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> ging auch auf ihre Initiative zurück. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit hofften sie auf einen Kontraktabschluss. Scheinbar hat<lb/>
dies aber nicht so funktioniert, wie sie es sich vorgestellt haben<lb/>
Sie führen das hauptsächlich auch darauf zurück, weil Dr. <rs type="person" ref="#per__116969">Konrad</rs><lb/>
von <choice><choice><sic>Europhil-Commerc</sic><corr>Eurofil?</corr></choice></choice> Inc. in Manila, die auch gleichzeitig eine<lb/>
Europhil-Commerc AG in Wien hat, gegen sie mehr oder minder<lb/>
intrigiert. Dabei werden oft läppische Gründe angegeben. Angeb<lb break="no"/>lich haben sie der First Lady <rs type="person" ref="#per__120624">Marcos</rs> versprochen, sich einzu<lb break="no"/>setzen, damit sie für den Nobel-Preis vorgeschlagen wird.<lb/>
Ich traue dies <rs type="person" ref="#per__131960">Proksch</rs> ohne weiteres zu, obwohl er natürlich<lb/>
genau weiss, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sich wahrscheinlich für eine solche<lb/>
Aktion niemals hergeben würde.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0238" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-02-21_0238.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_08"><rs type="person" ref="#per__126434">Prutscher</rs> und <rs type="person" ref="#per__131960">Proksch</rs> haben jetzt die Zentralsparkasse, sicher<lb break="no"/>lich über Veranlassung von Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, dafür gewinnen<lb/>
können, dass diese bis 2 Mia. S für diese Exportmöglichkeiten<lb/>
zur Verfügung gestellt hat. In Wirklichkeit geschieht gar<lb/>
nichts anderes als dass die Kontrollbank-Konditionen<lb/>
von der Z im Einvernehmen angeblich sogar mit anderen Banken<lb/>
angeboten werden. Die beiden hoffen, dass jetzt die Frau <rs type="person" ref="#per__120624">Marcos</rs><lb/>
diesen Letter of <choice><choice><sic>ident</sic><corr>intent?</corr></choice></choice>, der bis 30. Juni 1979 gelten soll,<lb/>
bestätigen wird, womöglich in Form eines grossen feierlichen<lb/>
Abkommens und Unterschrift während ihres Gegenessens. Ob<lb/>
sie dies wirklich macht, weiss ich nicht, denn interessanterweise<lb/>
dürfte sie optisch nicht allzu viel Bedürfnis haben, zusätz<lb break="no"/>lich bei dieser Reise noch in Erscheinung zu treten, denn<lb/>
die beabsichtigte Unterzeichnung des Handelsvertrages zwischen<lb/>
den Philippinen und Österreich, der ursprünglich auch zwischen<lb/>
ihr und mir erfolgen sollte, sie hat dann den Industrieminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__146006">Paterno</rs> dazu ermächtigt, und ist nicht einmal zur Unterschrift<lb/>
gekommen. Was mich persönlich überhaupt nicht störte, mir<lb/>
aber deutlich zeigt, dass man auch die Situation in der sie<lb/>
sich befindet, überschätzt. Natürlich braucht die Diktatur<lb/>
ihres Mannes, um eine solche handelt es sich ja doch letzten<lb/>
Endes in den Philippinen, viel optische Erfolge und gerade<lb/>
eine solche Europa-Reise muss in den Diktaturen einen viel<lb/>
grösseren Erfolg vorspielen als in Wirklichkeit wahrscheinlich<lb/>
zustande kommt. Das Fernsehteam und die Mengen Reporter, die<lb/>
sie mit hat, bewiesen mir dies einmal mehr. Ob sie aber dann<lb/>
tatsächlich in konkretere Verhandlungen insbesondere was<lb/>
die Spitallieferungen betrifft, eintreten will und kann, weiss<lb/>
ich nicht. dies wird sich für mich erst klar und deutlich in<lb/>
den nächsten Tagen zeigen. Ich versprach den beiden, bei dem<lb/>
Mittagessen für <rs type="person" ref="#per__146006">Paterno</rs>, dieses Problem noch einmal besonders<lb/>
anzuschneiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_09">In der Paritätischen Kommission hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> diesmal selbst den<lb/>
Vorsitz geführt, da er meistens verspätet beginnt und dann<lb/>
auch langsamer spricht, die Tagesordnung damit natürlich<lb/>
auch langsamer abwickelt, dauert sie ein wenig länger als bei<lb/>
mir. Die beiden Lohnbewegungen für die Angestellten des Geld-<lb/>
und Kreditsektors 4,2 % mit 1.1.1979 schon abgeschlossen, wurde<lb/>
<pb n="47-0239" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-02-21_0239.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>formell gegeben, ebenso die Arbeiter und Angestellten in<lb/>
der Textilindustrie Vorarlbergs 5 % Kollektivvertrag und<lb/>
4,5 % Ist-Löhne mit 1.3.1979. Die Tarifempfehlung für den<lb/>
Güternahverkehr und die Weiterverrechnung des Strassen<lb break="no"/>verkehrsbeitrages, die beiden anderen Tagesordnungspunkte,<lb/>
mussten zur Klärung der offenen Fragen dem Preisunterausschuss<lb/>
zurückverweisen werden. Die gesonderte Verrechnung des Strassen<lb break="no"/>verkehrsbeitrages entspricht nämlich nicht den Verfahrensregeln<lb/>
der Paritätischen Kommission. In Wirklichkeit wollen die<lb/>
Sozialpartner den Streit über den Strassenverkehrsbeitrag nicht<lb/>
hochspielen und wollen sich womöglich aus dem politischen<lb/>
Streit dieser Steuer heraushalten. Der Fall wird deshalb<lb/>
ständig zwischen Preisunterausschuss und Paritätischer<lb/>
Kommission hin und her geschoben. Eine typisch österreichische<lb/>
Sozialpartnerschaftslösung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band47_1979-02-21_10"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="47_0233_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band47/47_1979-02-21_0233-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.2.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>