<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 18. März 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-03-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-03-18">Mittwoch, 18. März 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0385" facs="59_1981-03-18_0385.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 18. März 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die LUGA hatte einen Grundkurs im Handels- und Transportarbeiterbil<lb break="no"/>dungsheim in Lindabrunn. Dieser Schulungs- und Erholungskomplex, weit<lb/>
über die Verhältnisse des Handels- und Transportarbeiterverbandes gebaut,<lb/>
wird defacto vom Gewerkschaftsbund jetzt aufgefüllt. Hätte der Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund sich nicht dieses Heimes angenommen und wäre er nicht finan<lb break="no"/>ziell eingesprungen, wäre diese Fachgewerkschaft schon pleite. Äußerst<lb/>
großzügig und aufwendig gebaut, Sauna, Schwimmbad, Bungalow-Unterbrin<lb break="no"/>gung für die Kursteilnehmer, eine riesige Zentralverwaltung, alles groß<lb break="no"/>zügig, alles aufwendig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kurs selbst, den ich in den Vormittagsstunden die österreichischen<lb/>
Wirtschaftsprobleme erörterte, war lebhaft und es gab ständig eine Dis<lb break="no"/>kussion. Überrascht war ich, daß diesmal immerhin 4 Kolleginnen an dem<lb/>
Grundkurs teilnahmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub des Nationalrates gab es, wie mir <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> dann im Parlament berich<lb break="no"/>tete, eine lebhafte Diskussion über das AKH. Der Tenor auch des Bundes<lb break="no"/>kanzlers: Jetzt muß tatsächlich etwas geschehen. Die tausend Seiten<lb/>
Kontrollamtsbericht über die letzten 10 Jahre haben scheinbar bei allen<lb/>
das Faß zum überlaufen gebracht. Der Gegner hätte sich kein besseres<lb/>
timing wünschen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Nationalratssitzung selbst stand der Bericht über die verstaat<lb break="no"/>lichten Betriebe zur Diskussion. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war soweit wieder hergestellt,<lb/>
daß er nicht nur daran teilnehmen konnte, sondern auch nach <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> in der<lb/>
Debatte das Wort ergriff. <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> hat für mich überraschend neuerdings<lb/>
ein Zusammenarbeitsangebot für diese wichtige und für die Beschäftigten<lb/>
essentielle Frage gestellt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> griff dies auf und meinte, hier sollten<lb/>
alle zusammenarbeiten, um insbesondere der Edelstahlindustrie und ganz<lb/>
besonders Judenburg durch eine zweckmäßige Sanierung eine letzte Chance<lb/>
zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da die Debatte über die Verstaatlichte natürlich bis spät in die Abend<lb break="no"/>stunden dauerte, wurde die zweite wichtige Frage, der Initiativantrag<lb/>
für die Erhöhung der Mineralölsteuer um 20 Groschen, nur kurz behandelt.<lb/>
Alle drei Reden der Fraktionen, die ÖVP und die FPÖ lehnten ja ab, waren<lb/>
infolge der fortgeschrittenen Zeit äußerst kurz.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0386" facs="59_1981-03-18_0386.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> ersuchte mich zur Geburtstagsfeier der violetten Amateurkicker<lb/>
und ihres Mitspielers <name type="person" ref="#per__97498">Grünwalds</name> in die Hofburg, Kongreßzentrum, einen<lb/>
Sprung mitzugehen. Dort erzählte mir Dir. <name type="person" ref="#per__113081">Stock</name>, der diesen ganzen Gebäu<lb break="no"/>dekomplex ja als Kongreßzentrum gepachtet hat, daß er fest davon über<lb break="no"/>zeugt ist, daß Bautenminister <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> wird, so wie er jetzt die Repara<lb break="no"/>tur des Hofburgzentrums durchgesetzt hat, auch letzten Endes das große<lb/>
Kongreßzentrum im Messepalast und dadurch eine Verbindung zum jetzt be<lb break="no"/>stehenden Hofburgkongreßzentrum letzten Endes durchsetzen. <name type="person" ref="#per__113081">Stock</name> war seit<lb/>
je ein ausgesprochener Gegner des neuen Konferenzzentrums bei der UNO-<lb/>
City, dies ist mir verständlich, denn für beide Konferenzzentren wäre<lb/>
dann in Wien kein Platz. Da das UNO-Konferenzzentrum die Unterstützung der<lb/>
Stadtverwaltung hätte, kann mit Sicherheit angenommen werden, daß er dann<lb/>
bei nächstbester Gelegenheit auch den Pachtvertrag auf die Hofburg ver<lb break="no"/>lieren würde. <name type="person" ref="#per__113081">Stock</name> sagt, er hat soviele objektive Daten zusammengebracht,<lb/>
kann anhand vom Berliner Konferenzzentrum beweisen, daß dieses längst<lb/>
überholt und nur schwer defizitär geführt werden kann und daß er alle<lb/>
Unterlagen <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> zur Verfügung stellen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__131807">Steiner</name> von der Römerquelle verständigte mich, daß er bis jetzt<lb/>
auf Raten und Empfehlung des Handelsministeriums alles daran gesetzt<lb/>
hat, um Altpapier, welches in seinem Betrieb anfällt, zu sammeln. Die Fa.<lb/>
Spieß als Aufkaufsgesellschaft von Bunzl hat ihm dafür 20 Groschen be<lb break="no"/>zahlt. Jetzt wurde er verständigt, daß aus der SU Altpapier gekauft<lb/>
wird und kein Interesse mehr für seine Sammeltätigkeit besteht. <name type="person" ref="#per__131807">Steiner</name><lb/>
wüßte nicht, was er mit dem Papier anfangen sollte, die einzige Möglich<lb break="no"/>keit wäre, es zu verbrennen. Seine Investitionen, Altpapierpressen usw.,<lb/>
würden sinnlos gewesen sein. Er hat mich Gott sei Dank verständigt und<lb/>
darauf verwiesen, daß er sich doch nicht vorstellen kann, daß eine sol<lb break="no"/>che Politik der Recyclingidee des Handelsministers entspricht. Ich habe<lb/>
ihn sofort mit MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> verbunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wie geht dies weiter?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Aerotrans, die Rohrpostanlagen erzeugt und technisch sehr gut<lb/>
arbeitet, intervenierte bei mir, weil sie von der BAWAG, ihrer Hausbank,<lb/>
keinen Kredit mehr bekommt. Der Firmeninhaber <name type="person" ref="#per__131808">Stangl</name> hat nachgewiesen,<lb/>
daß er in den letzten Jahren 12 Mio. S für Forschung und Entwicklung, ins<lb break="no"/>besondere Investitionen tätigte. Jetzt hätte er fantastische Auslands<lb break="no"/>aufträge, die die österr. Kontrollbank sofort finanzieren würde, wenn die<lb/>
BAWAG das Geld gibt. Eine Intervention bei GD <name type="person" ref="#per__114047">Flöttl</name> ergab, daß dieser<lb/>
<pb n="59-0387" facs="59_1981-03-18_0387.jpg"/>erklärte, Aerotrans machte genau das selbe, was jetzt scheinbar ein<lb/>
Dutzend größere Firmen gemacht haben, sie haben keine kommerziell rich<lb break="no"/>tige Führung, nicht einmal die notwendigen Buchhaltungen, um Nachkalku<lb break="no"/>lationen richtig zu erstellen, die Firma behauptet mit Deutschland, Merce<lb break="no"/>des, hätten sie ein blendendes Geschäft gemacht, BAWAG selbst hat einer<lb/>
flüchtigen Kontrolle schon festgestellt, daß auch dieses Geschäft mit<lb/>
roten Ziffern endete. Die Firma schreibt Jahr für Jahr rote Zahlen, die<lb/>
BAWAG hat 16 Mio. S schon Kredit gegeben, jetzt kann sie diese Gestion<lb/>
der Fa. Aerotrans nicht mehr fortsetzen. Die BAWAG hat einen Kontrollbe<lb break="no"/>richt angefordert resp. eigentlich selbst erstellt und nächste Woche<lb/>
soll<add>[es]</add> zwischen dem Firmeninhaber <name type="person" ref="#per__131808">Stangl</name> und BAWAG diesbezügliche Verhand<lb break="no"/>lungen geben. Ich teilte dies unverzüglich Herrn <name type="person" ref="#per__131808">Stangl</name> mit, der aller<lb break="no"/>dings sagte, er könne jetzt bald nicht mehr die Löhne zahlen, wenn die<lb/>
BAWAG nicht ihren Kredit erhöht. <name type="person" ref="#per__131808">Stangl</name> mußte zugeben, daß er sich von<lb/>
seinem Buchhalter jetzt trennen mußte, weil er scheinbar selbst auch<lb/>
eingesehen hat, daß seine kommerzielle Gebarung eine Bank veranlassen<lb/>
muß, Konsequenzen zu ziehen. Ich habe den Eindruck, daß die BAWAG nicht<lb/>
in das selbe Schlamassel reinkommen will, allerdings in einem wesentlich<lb/>
kleinerem Umfang, als die Länderbank jetzt bei der Klimatechnik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Paritätische Kommission war sehr kurz, gab nur die Lohnerhöhung <choice><choice><sic>von</sic><corr>der</corr></choice></choice><lb/>
Lebensmittelarbeiter frei, die übrigens, wie es der Tradition entspricht,<lb/>
längst abgeschlossen ist, und genehmigte auch die Semmelpreiserhöhung<lb/>
um 10 Groschen. In den Vorbesprechungen war darüber keine Einigung er<lb break="no"/>zielt worden und ich befürchtete schon, daß neuerdings wieder in der<lb/>
Paritätischen Kommission keine Einigung festgestellt wird. Letzten Endes<lb/>
hat man sich aber in der Präsidentenbesprechung doch dahingehend geeinigt,<lb/>
daß die Erhöhung von 1,30 S auf 1,40 S mit Ende Mai genehmigt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Abendsitzungen im Parlament gibt es die tollsten Gerüchte.<add>[Bei]</add> Abend<lb break="no"/>sitzungen, die meistens bis in die Nacht hinein dauern, wird in den<lb/>
Couloirs die möglichsten und unmöglichsten Personalkombinationen und Ände<lb break="no"/>rungen sowohl in der Bundesregierung als auch in der Stadtverwaltung<lb/>
getratscht. Ich halte davon nicht viel. Typisch für mich ist nur, je<lb/>
kritischer eine Situation ist, umso wüstere Gerüchte gibt es rundherum.<lb/>
Die Bemerkung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>, die ich aber nicht selbst hörte, daß etwas ge<lb break="no"/>schehen muß, gibt natürlich dann einer solchen Situation einen ganz be<lb break="no"/>sonderen Nährboden für alle möglichen und unmöglichen Kombinationen.<lb/>
Jedweden Ideen, daß ich in die Gemeindeverwaltung rüberwechseln sollte,<lb/>
die mir von allerdings nicht kompetenten Personen herangetragen werden,<lb/>
trete ich sofort mit dem richtigen Sachargument entgegen, daß ich nie<lb break="no"/><pb n="59-0388" facs="59_1981-03-18_0388.jpg"/>mals in der Kommunalpolitik tätig war und daß ich übrigens mit 60 schon<lb/>
zu alt<add>[bin]</add> und daß mich darüber hinaus einige Genossen haushoch überschätzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0384_04" facs="59_1981-03-18_0384-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.3.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>