<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 10. Februar 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-02-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-02-10">Mittwoch, 10. Februar 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0152" facs="63_1982-02-10_0152.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 10. Februar 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Schweizer-österreichische Handelskammer hat ihre Generalversammlung<lb/>
in Zürich, dort wird der neue Präsident GD <name type="person" ref="per:134250">Bettschart</name> von Nestle<lb/>
in Österreich gewählt. Sie ersuchte mich um ein Referat, was ich sofort<lb/>
zusagte. <name type="person" ref="per:134250">Bettschart</name> selbst hat für das volkswirtschaftliche Departe<lb break="no"/>ment in Japan Studien gemacht, wie der Schweizer Export nach Japan er<lb break="no"/>höht werden kann. Den Schweizern ist es geglückt, eine aktive Handels<lb break="no"/>bilanz mit Japan zu haben. <name type="person" ref="per:134250">Bettschart</name> erklärt dies dahingehend, daß<lb/>
sie 37 Welthandels und Transithäuser haben, ein Dutzend davon ist in<lb/>
Japan tätig. Diese Welthandelshäuser <choice><choice><sic>wirden</sic><corr>wirken?</corr></choice></choice> still und leise, die Fa.<lb/>
Andre z.B. hat in Lausanne 90 % des Getreidehandels. <choice><choice><sic>Sila</sic><corr>?</corr></choice></choice> und <choice><choice><sic>Heger</sic><corr>?</corr></choice></choice>,<lb/>
Volkart usw. sind Handelshäuser, die Generationen alt sind und in Singa<lb break="no"/>pur, Taiwan, Hongkong also im fernen Osten wirken. Diese Handelshäuser<lb/>
haben die besten Geschäftsbeziehungen auch in Japan zu den heimischen<lb/>
Firmen. Aus diesen Handelshäusern wurde jetzt ein Swiss-Info gegründet,<lb/>
die als Vermittler tätig sind. Will eine Firma exportieren, so wendet<lb/>
sie sich an Swiss-Info, dort wird zuerst überlegt, ob es Handelshäuser<lb/>
gibt, die den Export übernehmen, wenn dies nicht interessant und mög<lb break="no"/>lich ist, dann wird eine japanische Importfirma von Swiss-Info gesucht.<lb/>
Was die Schweizer heute nach Japan exportieren, ist hohe Technologie,<lb/>
d.h. wie man so schön sagt intelligente Produkte. Ingenieurfirmen<lb/>
kommen in Japan kaum zum Zug. Die Banken dagegen sind in Japan eben<lb break="no"/>falls stark vertreten. Selbstverständlich haben die großen Firmen wie<lb/>
BBC, Sulzer eigene Niederlassungen. Die Schweizer exportieren noch<lb/>
viel mehr nach Japan weil sei z.B. über Singapur oder Hongkong zusätz<lb break="no"/>lich noch Schweizer Waren nach Japan verkaufen können, die in der Sta<lb break="no"/>tistik aber als Exporte nach Singapur und Hongkong aussehen. 1 Mrd.<lb/>
sfr. z.B. Hongkong-Exporte hat 60 % dann davon nach China und 20 %<lb/>
nach Japan. Ich war fest davon überzeugt, daß <name type="person" ref="per:134250">Bettschart</name> viele schrif<lb break="no"/>tliche Unterlagen dem volkswirtschaftlichen Departement geliefert hat,<lb/>
da ich aber die Schweizer Disziplin kenne und ihn nicht in Verlegen<lb break="no"/>heit bringen wollte, erklärte ich ihm sofort, ich werde bei der nächste<lb/>
EFTA-Zusammenkunft Bundesrat <name type="person" ref="per:111708">Honegger</name> resp. Staatssekretär <name type="person" ref="per:118681">Jolles</name><lb/>
ersuchen, daß sie <name type="person" ref="per:134250">Bettschart</name> ermächtigen, mir dieses Material zur Ver<lb break="no"/>fügung zu stellen. <name type="person" ref="per:134250">Bettschart</name> war sehr froh, daß ich ihn nicht selbst<lb/>
deswegen angesprochen habe, denn er hätte sicherlich als guter Schwei<lb break="no"/>zer Bürger da größte Gewissensbisse und Konflikte gehabt, ob er mir<lb/>
dieses Material geben kann. Ich selbst bin sehr gespannt, was <name type="person" ref="per:111708">Honegger</name><lb/>
resp. <name type="person" ref="per:118681">Jolles</name> sagen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Laß bitte die Informationen über die Handels<lb break="no"/>häuser zusammenstellen und gib mir die Unterlagen dann.<lb/>
</p>
            <pb n="63-0153" facs="63_1982-02-10_0153.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">nach Helsinki mit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Control Data, die große amerikanische EDV-Firma mit 60.000 Beschäf<lb break="no"/>tigten, nimmt im österreichischen Markt den dritten Platz ein. Bevor<lb/>
ich das neue Gebäude im dritten Bezirk beim Arsenal eröffnete, hatte<lb/>
ich Gelegenheit mit der Geschäftsleitung über die Möglichkeit von Zu<lb break="no"/>lieferungen österreichischer Firmen oder vielleicht gar Eröffnung einer<lb/>
Produktionsstätte von Control Data in Österreich zu verhandeln. Der<lb/>
amerikanische Marketingchef und gleichzeitig Vizepräsident <name type="person" ref="per:1137597">Silet</name> er<lb break="no"/>klärte mir ihre Unternehmensphilosophie, eine Produktionsstätte kommt<lb/>
in Österreich kaum in Frage, da die hardware heute in ihren Fabriken<lb/>
wesentlich billiger hergestellt und durch den harten Konkurrenzkampf<lb/>
kaum eine neue Fabrik in einem anderen Land als bis jetzt schon produ<lb break="no"/>ziert wird, errichtet werden wird. In Europa ist es GB, Deutschland<lb/>
Frankreich und zu meiner größten Überraschung auch Portugal. Die In<lb break="no"/>formation warum sie nach Portugal gingen ist einfach, es ist vor<lb/>
längerer Zeit diese Fabrik errichtet worden, als man Österreich gar<lb/>
nicht vor so interessant fand. 1967 wurde in Österreich dann ein klei<lb break="no"/>ner Handelsbetrieb begonnen, insbesondere um den Osten von Wien aus<lb/>
besser bearbeiten zu können. Tatsächlich zeigt auch die Außenhandels<lb break="no"/>statistik, daß wir EDV-Anlagen und insbesondere auch Teil in immer<lb/>
stärkerem Maße in die Oststaaten exportieren können. Diese amerikani<lb break="no"/>sche Firma hält sich aber, wie dann in einer Ansprache der Generaldi<lb break="no"/>rektor <name type="person" ref="per:1137598">Maz</name> selbst sagte, an die CoCom-Verbotsliste, trotzdem expandiert<lb/>
ihr Geschäft, denn sie sind auf dem wissenschaftlichen Sektor führend.<lb/>
Bei einer Demonstration wurde mir gezeigt, wie Lernsysteme aber vor<lb/>
allem auch dann Konstruktionen von Computer errechnet und dargestellt<lb/>
werden können. Control Data hat die Absicht und macht dies auch schon<lb/>
österreichische Zulieferfirma für die software sehr wohl zu beschäf<lb break="no"/>tigen. Eine Liste wurde uns übergeben, wo solche Geschäftsbeziehungen<lb/>
bereits bestehen oder angebahnt werden und wie die Zulieferung ver<lb break="no"/>größert werden kann. Ich habe diese Liste dann sofort SC <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> der<lb/>
mich begleitete gegeben, er wird versuchen die Lernprogramme für<lb/>
Österreich zu adaptieren und den dafür zuständigen Stellen empfehlen,<lb/>
andererseits gleichzeitig auch die Zulieferung wesentlich zu ver<lb break="no"/>größern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die infragekommenden Sektionen sollen dieser<lb/>
Entwicklung besonderes Augenmerk zuwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnungsfeier selbst war dann Wissenschaftsminister <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name><lb/>
<pb n="63-0154" facs="63_1982-02-10_0154.jpg"/>anwesend, sie sollte zwar keine und wollte auch gar keine Ansprache<lb/>
halten, fühlte sich aber verpflichtet, weil immerhin Control Data<lb/>
38 % der 100 Mio. S betragenden Computerausgaben für sich buchen konnte<lb/>
Die großen Universitätscomputer werden fast ausschließlich von Control<lb/>
Data geliefert u.a. auch die Universität Wien und die Meteorologische<lb/>
Anstalt. Natürlich habe ich den Gag verwendet, in meiner wie mir selbst<lb/>
dann der Amerikaner zusicherte sehr launigen und guten Rede. Wenn die<lb/>
Meteorologen falsche Prognosen machen, so ist nicht die Control Data<lb/>
daran schuld. In meinen Unterlagen war nichts vermerkt, daß dieses<lb/>
Haus von der Versicherung Riunione gebaut und gemietet wurde. Der<lb/>
zuständige Direktor hat mir nachher beim Rundgang dies besonders mitge<lb break="no"/>teilt. Die Versicherung Riunione baut jetzt auch daneben für die Lan<lb break="no"/>desdirektion ein neues hohes Bürogebäude. Das Control-Data-Haus, wo<lb/>
auch die Firma Gilette in einem Stock eingemietet ist, hat 100 Mio. S<lb/>
gekostet, da die Amerikaner die Baukosten genau kontrollieren, sie mußte<lb/>
nämlich mit einem langfristigen Mietvertrag dann auch diese Baukosten<lb/>
defacto bezahlen, hat mir Riunione selbst erklärt, wir haben aus der<lb/>
begleitenden Kontrolle, die die Amerikaner in diesem Fall verlangten<lb/>
sehr viel gelernt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Vielleicht kannst Du mit den Bauherren entspre<lb break="no"/>chende Kontakte aufnehmen um zu erfahren, wie diese Baukontrolle aus<lb break="no"/>sieht.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit dem luxemburgischen Außenminister <name type="person" ref="per:1137599">Colette Flesch</name><lb/>
war eigentlich eine Fortsetzung für mich unseres Gespräches aus dem<lb/>
Management-Symposium in Davor. Dort hatte ich sie bereits kennengelernt<lb/>
da sie ja nicht nur Außenminister, Justizminister sondern gleichzeitig<lb/>
auch Wirtschaftsminister ist. Diese Konzentration ist verständlich,<lb/>
denn Luxemburg hat 360.000 Einwohner und die Stadt Luxemburg selbst<lb/>
nur 80.000. Früher war sie in der Stadt Luxemburg Bürgermeister, bevor<lb/>
sie liberale Parteiführerin und dann sogar auch jetzt diese bedeutenden<lb/>
Ministerämter bekam. Da ich bereits in <name type="person" ref="per:140218">Luxemburg</name> sie interpellierte, we<lb break="no"/>gen Felten &amp; Guilleaume, das in Österreich eine entsprechende Reduktion<lb/>
ihrer Produktion, Bereinigung ihrer Produktionsstätten vornimmt, hatte<lb/>
sie mir versprochen, sie wird mit der Muttergesellschaft von Felten &amp;<lb/>
Guilleaume in Luxemburg darüber verhandeln. Tatsächlich informierte<lb/>
sie mich dann, daß der Präsident der Gesellschaft versichert hatte, er<lb/>
hätte von Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schon ein diesbezügliches Schreiben<lb/>
bekommen und sie werden ihr Möglichstes tun, Da ich vorher Gelegenheit<lb/>
hatte mit dem Generaldirektor von Felten &amp; Guilleaume in Wien zu sprechen,<lb/>
erfuhr ich von diesem Gott sei Dank den letzten Stand. In der Informa<lb break="no"/><pb n="63-0155" facs="63_1982-02-10_0155.jpg"/>tion, die nämlich das Haus lieferte stand nämlich kein einziges Wort<lb/>
darinnen. Felten &amp; Guilleaume verhandelt jetzt mit der VÖEST-Alpine, sie<lb/>
sind weitestgehend bereits einig, beide Firmen und wahrscheinlich sogar<lb/>
auch noch die Firma Benk <add>[?]</add> werden sich zu einer Drahtfirma verschmelzen.<lb/>
Die VÖEST-Alpine verlangt in dieser Firma die Mehrheit und wird sie<lb/>
jetzt auch nach langwierigen Verhandlungen bekommen. Das Kabelwerk<lb/>
von Felten &amp; Guilleaume in Wien wurde deshalb schon ausgegliedert,<lb/>
eigentlich müßte ich richtiger sagen, die Brucker Fabrik wurde ausge<lb break="no"/>gliedert. Diemlach mit den Siemens-Martin-Öfen wird auf alle Fälle<lb/>
stillgelegt, dies ist deshalb notwendig, damit Donawitz eine kleinere<lb/>
Kapazitätsausweitung dadurch bekommt. Früher sagte man, daß man diese<lb/>
Qualität nur im Siemens-Martin-Ofen herstellen kann, jetzt ist es in<lb/>
der normalen Stahlproduktion in Donawitz ohne weiteres möglich, solche<lb/>
Qualitäten zu erreichen. Die überalterten Öfen, die deshalb vor Jahr<lb break="no"/>zehnten schon hätten durch neue Investitionen ersetzt werden müssen<lb/>
werden daher auf alle Fälle stillgelegt. Dadurch werden in Diemlach<lb/>
400 Beschäftigte freigesetzt. Die Überbrückung von 35 Mio. S die Land<lb/>
und Bund jetzt dazugeschossen haben, war nur eine Zeitverzögerung. GD<lb/>
<name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> von der VÖEST-Alpine hat deshalb auch mir gegenüber seinen<lb/>
Unmut darüber schon geäußert. VÖEST-Alpine rechnet mit dem Schrott,<lb/>
wenn sie dadurch mehr bekommt und andererseits mit der Liefermöglich<lb break="no"/>keit der Walzware an Felten &amp; Guilleaume, d.h. also in Zukunft an die<lb/>
neue gemeinsame Gesellschaft. Unter diesem neuen Gesichtspunkt ist mir<lb/>
auch erklärlich, daß <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> darauf verzichtet, daß wir das Schrott<lb break="no"/>gesetz novellieren müssen resp. eine neue Verteilungsverordnung an<lb break="no"/>ordnen. Durch die gemeinsame Gesellschaft wird sich auch die Schrott<lb break="no"/>aufbringung durch die VÖEST-Alpine wesentlich verbessern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Sektion soll dies genau verfolgen und ver<lb break="no"/>suchen bessere Informationen zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> und sein Wiener Vertreter Dr. <name type="person" ref="per:112049">Rimsky</name> informierten uns über<lb/>
eine OÖ Ferngasgesellschafterbesprechung bezüglich Gaspreiserhöhung<lb/>
in diesem Jahr. Die OÖ Ferngas wird wahrscheinlich den Gaspreis bis<lb/>
1.2.83 unverändert lassen können. Die RAG soll mit 1.2. diesen <add>[Jahres?]</add> 1,45 S<lb/>
bekommen, ab 1.12. wollen sie dann nur auf 1,75 S gehen, resp. solche<lb/>
Preisbescheide akzeptieren und keinesfalls diese Bescheide anfechten.<lb/>
Weiters wünschen sie eine Erklärung, daß der Inlandsgaspreis der RAG<lb/>
den der ÖMV angenähert wird. Weder aber die Höhe noch der Zeitplan<lb/>
müßte im einzelnen festgesetzt werden. Die wirkliche Erklärung der<lb/>
Zurückhaltung von RAG falls sie tatsächlich den Verhandlungsleiter<lb/>
<pb n="63-0156" facs="63_1982-02-10_0156.jpg"/>OÖ HK-Präsident <name type="person" ref="per:114520">Trauner</name> diese Mitteilung gemacht haben, liegt darin,<lb/>
daß sie vom Finanzminister ein entsprechendes Entgegenkommen beim<lb/>
Förderzins erwarten. Nicht nur, daß er auf die Nachzahlung von 150 Mio.<lb/>
S verzichtet, die er theoretisch, weil es ja jetzt keinen amtlichen<lb/>
Preis mehr für 81 gibt, deshalb an den Importgaspreisen seinen Förder<lb break="no"/>zins berechnen könnte, möchten sie auch wahrscheinlich, daß in Hinkunft<lb/>
der Förderzins nicht erhöht wird. Genau die gegenteilige Absicht be<lb break="no"/>steht aber durch den Gesetzentwurf den ich namens des Finanzministers<lb/>
jetzt ausarbeiten lasse. Bis jetzt ist der Förderzins auf privatrecht<lb break="no"/>licher Basis geregelt, in Hinkunft wünscht das Finanzministerium eine<lb/>
gesetzliche Basis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zwischendurch hat mich Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> von der Bundeskammer angerufen<lb/>
und ersucht, ich sollte doch mich jederzeit bereit halten und zu einer<lb/>
Aussprache mit dem Finanzminister und der OÖ Ferngas sowie der RAG<lb/>
zusammenkommen, damit wir diese Frage endgültig bereinigen. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name><lb/>
hat dann mit Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> gesprochen und dieser erklärte<lb/>
ihm, zuerst müsse die Finanzprokuratur prüfen, wie die Rechtssituation<lb/>
im einzelnen ist. Vorher hat es keinen Sinn, daß man ein Gespräch bei<lb/>
ihm anberaumt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte ziffernmäßig die Förderzinssituation<lb/>
darstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das ungarische Fernsehen wünschte ein langes Interview über die poli<lb break="no"/>tischen und wirtschaftlichen Beziehungen zwischen Ost und West. Der<lb/>
Redakteur hatte sehr korrekt aber für ungarische Verhältnisse sehr<lb/>
harte Fragen an mich gestellt. Da wir solche Interviewmethoden aus dem<lb/>
österreichischen Fernsehen oder überhaupt dem westlichen Fernsehen<lb/>
ja gewohnt sind, war es für mich kein Problem diese Fragen auch ent<lb break="no"/>sprechend sofort zu beantworten. Es muß aber in der ungarischen Botschaft<lb/>
selbst darüber eine große Diskussion gegeben haben, der Pressesekretär<lb/>
begleitete das Team, der ungarische Botschafter <name type="person" ref="per:123369">Rande</name> fragte mich<lb/>
beim Treffen beim russischen Staatszirkus ob sich der Redakteur anstän<lb break="no"/>dig benommen hat und nicht zu frech gefragt hat. Er war sehr froh von<lb/>
mir zu hören, daß dies erstens nicht der Fall war und daß ich zweitens<lb/>
solche Diskussionen im Westen gewohnt bin, ich muß zugeben allerdings<lb/>
noch niemals von einem Oststaat erlebt hatte. Auch hier erklärte ich<lb/>
<name type="person" ref="per:123369">Rande</name> sehe ich die Liberalisierung in Ungarn.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da bei diesem Interview natürlich auch die Frage auf Polen zu sprechen<lb/>
<pb n="63-0157" facs="63_1982-02-10_0157.jpg"/>kam, hätte ich am liebsten dem Fernsehen gesagt, die Kriegszustand<lb break="no"/>situation wird von uns abgelehnt und ich hoffe, daß die Liberalisierung<lb/>
mit Solidarnosc, die im August 80 beginnend bis 13. Dezember begonnen<lb/>
hat, wieder aufgenommen wird. Und als besten Vergleich hätte ich eigent<lb break="no"/>lich sagen können, daß auch <name type="person" ref="per:114115">Kadar</name> nach dem Ungarnaufstand ein sehr<lb/>
hartes Regime führte und doch jetzt diese weiche Welle in Ungarn sich<lb/>
immer mehr durchsetzt und die Liberalisierung gerade die ungarisch-<lb/>
österreichischen Wirtschaftsbeziehungen sehr positiv beeinflußt hat.<lb/>
Abgesehen von den politischen jetzt sehr guten nachbarschaftlichen Ver<lb break="no"/>hältnis. Ich fragte mich eigentlich nach dem Interview warum ich diesen<lb/>
Vergleich nicht auch wirklich den Ungarn zur Kenntnis gebracht habe.<lb/>
Wahrscheinlich bin ich doch nicht so mutig als es scheint, ich wollte<lb/>
auf der einen Seite nicht <name type="person" ref="per:134205">Jaruzelski</name> mit <name type="person" ref="per:114115">Kadar</name> gleichsetzen, da ich<lb/>
nicht weiß, ob er wirklich ein <name type="person" ref="per:114115">Kadar</name> für die Polen werden wird. Anderer<lb break="no"/>seits wollte ich auch nicht die Ungarn daran erinnern, daß sie vor<lb/>
nicht allzu langer Zeit eine typisch kommunistische Diktatur gehabt ha<lb break="no"/>ben, die sich doch jetzt ein wenig in milderen Formen darstellt. Mir<lb/>
persönlich erscheint aber die Entwicklung Ungarns typisch für die einzige<lb/>
mögliche Lösung einer Verbesserung des politischen, gesellschaftlichen<lb/>
und auch wirtschaftlichen Klimas in einem Oststaat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0151_05" facs="63_1982-02-10_0151-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.2.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>