<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 23. Oktober 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-10-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-10-23">Sonntag, 23. Oktober 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-05-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1211" facs="38_1977-10-23_1211.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 23. Oktober 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kronen-Zeitung hat eine <choice><choice><sic>Grssaktion</sic><corr>Großaktion? Grußaktion?</corr></choice></choice> über das Thema Bergerlebnis<lb/>
gestartet. Schon bei der Klubtagung in Villach hat mich der zu<lb break="no"/>ständige Redakteur <name type="person" ref="per:126870">Kindermann</name>, wie es jetzt mit dem Sommerfremden<lb break="no"/>verkehr weitergehen soll, gefragt und wie diese von <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> und<lb/>
mir entrierte Aktion starten sollte. Um entsprechende Story zu<lb/>
bekommen, hat die Kronen-Zeitung auch den Alpenverein, die Natur<lb break="no"/>freunde, die Bundeshandelskammer, Sekt.Obmann für Fremdenverkehr<lb/>
Komm.Rat <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name>, die ÖFVW und nicht zuletzt das Handelsministerium<lb/>
zu einer Partie auf den Schneeberg eingeladen. Bei diesem<lb/>
Tagesausflug hatten wir Gelegenheit, sehr eingehend über die Problem<lb/>
des Sommertourismus zu sprechen. Übereinstimmend stellten wir<lb/>
fest, dass für den Hochtourismus nur 3–5 % in Frage kommen<lb/>
und dieser daher für uns nicht entscheidend sei. Wirklich notwendig<lb/>
ist es nur, die Bergwanderer, auch wenn sie nur bis zu Schutz<lb break="no"/>hütten in den Alpen vordringen, entsprechend zu führen und zu<lb/>
beschützen. Zu diesem Zweck hat Prof. <name type="person" ref="per:127823">Morawetz</name> von den Naturfreunden<lb/>
vorgeschlagen, es möge entsprechende Ausbildung von Lehrwarten<lb/>
erfolgen. Der Alpenverein hat aber richtig dazu festgestellt,<lb/>
dass die Bezahlung dieser Lehrwarte geklärt werden müsse. Die<lb/>
Lehrwarte haben derzeit in den Alpenvereins- und auch Naturfreunde-<lb/>
Organisationen nur Kostenersatz, d.h. sie bekommen für ein<lb/>
Wochenende 200.– S. Die Bergführer dagegen können auf den zehn<lb break="no"/>fachen Betrag als Entlohnung kommen. Deshalb gibt es zu wenige<lb/>
Lehrwarte, denn jeder, wenn er sich schon für die Bergsteigerei<lb/>
als Führer interessiert, versucht sofort Bergführer zu werden.<lb/>
Hier müsse eine Änderung der Ausbildung oder besser gesagt, eine<lb/>
breite Basis der Lehrwarte gefunden werden. Ausserdem müsse<lb/>
man dann die entsprechende Bezahlung regeln. Da einige<lb/>
Redakteure auch mit von der Partie warne, ergab sich natürlich auch<lb/>
dann eine besondere Diskussion, was das Handelsministerium zu tun<lb/>
gedenkt. Vorerst erklärte ich, müsse die Studie, die die OeNB<lb/>
aus dem Jubiläumsfonds bezahlt, abgewartet werden. Erst wenn<lb/>
wir dort wissen, wer aller zu dieser Aktion beitragen kann, wie<lb/>
wir sie sozusagen kommerzialisieren können, ähnlich wie<lb/>
dies beim Skisport im Winter jetzt der Fall ist, dann können wir<lb/>
konkrete Projekte aufstellen. Vorerst müssen wir aber auch wissen,<lb/>
was die ausländischen Gäste wünschen. Zu diesem Zweck wird auch<lb/>
eine Meinungsumfrage erfolgen. Der verantwortliche Redakteur<lb/>
<pb n="38-1212" facs="38_1977-10-23_1212.jpg"/><name type="person" ref="per:126870">Kindermann</name> war mit dem Ausflug sein zufrieden, ausserdem war<lb/>
noch von der Kronen-Zeitung Red. <name type="person" ref="per:114719">Wailand</name> mit von der Partie<lb/>
mit dem ich mich einmal mehr über die Wirtschaftspolitik unter<lb break="no"/>hielt und sein Wohlwollen feststellen konnte. Die Kronen-Zeitung<lb/>
wird angeblich eine grosse Serie jetzt starten, ein Pressefoto<lb break="no"/>graf war ebenfalls dabei und die Aktion Bergerlebnis wird deshalb<lb/>
eine grosse Verbreitung finden. Dringend notwendig wird es, wie<lb/>
ich jetzt schon festhalten möchte, dass sich unsere Bürokratie<lb/>
schön langsam darauf einstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte auf Grund unserer gestrigen Erfahrung<lb/>
<name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> jetzt endlich dazu zu bringen, ebenfalls einen Plan auszuar<lb break="no"/>beiten.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der deutschen Handelskammer-Einladung musste ich zu meiner<lb/>
grössten Überraschung feststellen, dass weder Minister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> noch<lb/>
Minister <name type="person" ref="per:97420">Ertl</name> aus Deutschland gekommen ist. Wie zu erwarten, wird<lb/>
ja auch die ganze Veranstaltung letzten Endes von mir als einzigem<lb/>
Minister zu bestreiten sein. Wie mir der Geschäftsführer der<lb/>
deutschen Handelskammer Dr. <name type="person" ref="per:97382">Conrad</name> mitteilte, sei es auch mit<lb/>
der Auszeichnung von einigen seiner Vorstandsmitglieder daneben<lb/>
gegangen. Er deutete mir an, dass das Handelsministerium Termine<lb/>
versäumt hätte resp. Auszeichnungen falsch verschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Stelle fest, was hier geschehen ist.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>