<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700723">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 23. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-23">Donnerstag, 23. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0403" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-23_0403.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-23_01">Der amerikanische Vizepräsident der Firma Booz, Allen &amp; Hamilton,<lb/>
<rs type="person">Wilsey</rs>, versuchte bei einem Europa-Trip auch in meinem Ministerium<lb/>
die alten Pläne, dass ihre Firma einen Auftrag für ein Industrie<lb break="no"/>konzept bekommen sollte, neuerdings zu aktivieren. Mein Angebot, dass<lb/>
ich auf eine solche Studie derzeit keinen Wert lege, weil ich auch<lb/>
die finanziellen Mitteln – sie würden ca. 5 Mill. S betragen – nicht<lb/>
zur Verfügung haben, sondern dass ich grössten Wert darauf lege, kon<lb break="no"/>krete Unternehmungen nach Österreich gerne gebracht hätte, ging er<lb/>
nicht ein. Booz, Allen hat die steirische Landesregierung dafür ge<lb break="no"/>wonnen, dass sie ihm eine entsprechende Studie übertragen hat, wo<lb/>
sie sich – Booz, Allen – verpflichtet, ausserdem mit ihrer internatio<lb break="no"/>nalen Verbindung Firmen in die Steiermark zu bringen. Angeblich hatte<lb/>
die Firma 400 Interessenten angeschrieben und von diesen seien 10<lb/>
bereit, gegebenenfalls in der Steiermark Investitionen zu beginnen.<lb/>
Auf meinen Hinweis, dass dies für die Steiermark von grösster Bedeu<lb break="no"/>tung sei, erwiderte er allerdings, dass derzeit infolge der finanziellen<lb/>
knappen Mittel für amerikanische Firmen kein einziger Vertrag konkret<lb/>
abgeschlossen werden kann. Die uns zur Verfügung gestellte steirische<lb/>
Studie oder zumindestens ein Teil davon ist sehr unzulänglich und es<lb/>
wird glaube ich zweckmässig sein, endlich zu versuchen, aus der Steier<lb break="no"/>mark zu erfahren. ob dies die einzige Arbeit ist oder ob noch konkretere<lb/>
zweckmässigere Unterlagen zur Verfügung stehen. Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs>, der bei<lb/>
dieser Aussprache anwesend war und der vor allem auch sich die Studie<lb/>
im einzelnen noch anschauen wird, war ebenso erschüttert wie ich und<lb/>
ich glaube, er hat jetzt eingesehen, dass es nicht sehr zielführend<lb/>
gewesen wäre, dieser Firma – wie <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> die Absicht hatte – vielleicht<lb/>
sogar auf seinen Vorschlag wirklich einen Auftrag zu geben. Selbst ein<lb/>
Teilauftrag würde zu keinen Ergebnissen führen und bei dieser Firma<lb/>
nur sehr teuer sein.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-23_02">Präsident <rs type="person">Ponay</rs> von Alpbach-Gesprächen kam mit Dipl.Kfm. <rs type="person" ref="#per__139644">Leitner</rs> von<lb/>
der Industriellenvereinigung, um mir mitzuteilen, dass er grössten<lb/>
Wert darauf legen würde, dass auch ich bei dem Symposium über Manage<lb break="no"/>mentschulung in Alpbach anwesend sein sollte. Ich machte ihm aber keine<lb/>
Zusagen, da ich in der Zeit vom 30.8. bis 4. September wahrscheinlich<lb/>
schon mit Arbeit bis über den Kopf eingedeckt sein werde. Er rechnet<lb/>
<pb n="02-0404" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-23_0404.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit 150 Teilnehmern und ich sagte ihm nur zu, dass sich auch ein<lb/>
Vertreter des Handelsministeriums anwesend sein wird, der insbeson<lb break="no"/>dere im Stearing-Komitee mitwirken wird. Das Stearing-Komitee wird sich<lb/>
aus <rs type="person" ref="#per__139644">Leitner</rs>, Industriellenvereinigung, Dr. <rs type="person" ref="#per__146296">Fink</rs>, Wifi, Ing. <rs type="person" ref="#per__139645">Reischitz</rs>, ÖPZ,<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__123164">Zimmermann</rs>, ÖIAG, Prof. <rs type="person">Kulhavy</rs>, Hochschule Linz, <rs type="person">Schragl</rs>, Elin,<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__131053">Stemberger</rs>, Shell, zusammensetzen. Ich war sofort einverstanden,<lb/>
nachdem mir <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> mitgeteilthatte, er selbst würde gerne fahren,<lb/>
dass ich gegenüber dem Präsidium nicht nur diese Reise vertreten werde,<lb/>
sondern selbstverständlich der Meinung bin, dass es zweckmässig ist,<lb/>
nachdem wir die Managementschulung jetzt bei uns im Ministerium aufziehen,<lb/>
auch an diesem Symposium uns beteiligen, Nach der Sitzung schlug ich<lb/>
allerdings <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> vor, ob es nicht zweckmässig ist, dass er sich über<lb break="no"/>legt, gegebenenfalls einen Mann seines Teams zu schicken, welcher in<lb/>
Zukunft diese spezielle Frage bearbeiten wird. Ich versuchte, ihn darauf<lb/>
hinzuweisen, dass man doch sonst immer im Präsidium ober im Haus über<lb break="no"/>haupt sagen würde, jetzt war er erst in Japan und jetzt fährt er schon<lb/>
wieder nach Alpbach weg, sodass es doch zweckmässig ist, auch die Gunst<lb/>
einer Reise gegebenenfalls einem Team-Mitarbeiter zugutekommen zu lassen<lb/>
besonders wenn er tatsächlich in Zukunft diese Arbeit auch machen wird.<lb/>
Da ich <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> selbstverständlich die Entscheidung anheimstellte, ist<lb/>
abzuwarten, ob er sich zu dieser modernen Teamführung entschliessen<lb/>
wird.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-23_03">Direktor <rs type="person" ref="#per__116105">Kozel</rs> von der VW-Organisation, Porsche Österreich, kam um<lb/>
mir erstens mitgzuteilen, dass die VW die Preise für die wichtigsten<lb/>
Käfer und zwei andere Typen nicht erhöhen wird. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
drückte er auch die Besorgnis seines Hauses, nämlich Porsche Salzburg,<lb/>
aus, dass VW vielleicht bei uns ein Zweigwerk errichten würde, ohne<lb/>
dass man auf die Interessen der österreichischen Porsche<lb break="no"/>-Importgesellschaft Rücksicht nehmen wird. Er hatte von der Vorsprache <rs type="person">Schmidt-Birkheim</rs><lb/>
schon gehört und erzählte mir noch sehr interessante Details. <rs type="person">Lotz</rs> hätte<lb/>
seinerzeit, als er die Nachfolge von <rs type="person">Lotz</rs> angetreten hat, eine andere<lb/>
Politik eingeleitet, u.a. hat er die volkseigenen Unternehmungen in Jugo<lb break="no"/>slawien gegen Lizenzgebühren gefördert. Ausserdem versuchte er, mehrere<lb/>
Typen und eine bessere Streuung der Produktion zu erreichen. Aus diesem<lb/>
Grund hat es bereits zu Lebzeiten <rs type="person">Nordhoffs</rs> grosse Differezen zwischen<lb/>
<rs type="person">Lutz</rs> und ihm gegeben. Die Nachteile für Österreich ergaben sich dadurch,<lb/>
dass der Porsche-Sohn <rs type="person" ref="#per__148993">Piech</rs> mit der Tochter von <rs type="person" ref="#per__148994">Nordhoff</rs> verheiratet ist<lb/>
<pb n="02-0405" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-23_0405.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und deshalb jetzt noch grössere Spannungen bestehen. Porsche<lb/>
vermutet nun, dass sie ausgeschaltet werden. Unser Hinweis, dass<lb/>
bis jetzt – und <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> bestätigte dies – alle Investoren, die nach<lb/>
Österreich kamen, zuerst versuchten, hier sogar eine Generalvertretung<lb/>
oder einen Vertreter zu kriegen, zeigt also genau die gegenteilige<lb/>
-Entwicklung, die hier von Porsche Salzburg erwartet wird. Es ist<lb/>
nämlich anzunehmen, dass VW doch auf seinen österreichischen Vertreter<lb/>
zurückgreifen wird, wenn er tatsächlich beabsichtigen sollte, ein<lb/>
Werk in Österreich zu errichten. <rs type="person" ref="#per__116105">Kozel</rs> erwiderte, dass die Volkswagen<lb break="no"/>werke Wolfsburg nur ein Interesse seit eh und je verfolgten, die<lb/>
selbständige Importfirma Porsche in einen Werksvertragslieferanten<lb/>
und damit zu einer abhängigen Stelle von Wolfsburg umzuwandeln. <rs type="person" ref="#per__116105">Kozel</rs><lb/>
behauptete auch, dass <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> vor den Wahlen eine grosse Kampagne<lb/>
starten wollte, indem er einen angeblichen Vertrag mit Volkswagen<lb/>
abschliessen wollte. Ich kann mir nicht vorstellen, dass tatsäch<lb break="no"/>lich ein solcher Vertrag vorhanden gewesen ist und ich werde <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
ersuchen, im Finanzministerium nachzuforschen, ob <rs type="person">Heilingsetzer</rs>, der<lb/>
angeblich an einem solchen Projekt mitgewirkt hat, davon irgendetwas<lb/>
Konkretes weiss. <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs>, der mit <rs type="person" ref="#per__116105">Kozel</rs> eine VW-Reise erst unlängst<lb/>
gemacht hat, soll <rs type="person">Lotz</rs> ersucht haben, gegebenenfalls im Wiener Raum<lb/>
ein VW-Werk zu errichten und ihm in Essling eine Million m2 Grund<lb/>
dafür bereitgestellt haben. Bekanntlicherweise will aber <rs type="person" ref="#per__97921">Schmidt-Birk<lb break="no"/>heim</rs> damit in den oberösterreichischen Ennser Raum gehen. Ich kann mir<lb/>
aber überhaupt nicht vorstellen, dass bei ca. 40.000 Stück österr.<lb/>
Bedarf an VW und das keinesfalls auf eine Type, wie z.B. den Käfer,<lb/>
beschränkt, die VW-Werke bereit wären, eine vollkommene Fertigung von<lb/>
Autos nach Österreich zu legen. Ich könnte mir doch eher vorstellen,<lb/>
dass da z.B. VW sehr viel Blech von der VÖEST bezieht, dass eventuell<lb/>
Pressen für Teilfertigungen hier in Österreich erzeugt werden und dass<lb/>
man gegebenenfalls ein Assembling macht, d.h. den grössten Teil der<lb/>
Waren nach Österreich importiert und dann hier zusammenstellt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-23_04">Mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs> von der Bundeskammer, Min.Rat <rs type="person" ref="#per__137068">Mache</rs> hatte<lb/>
ich einestundenlage Besprechung über die Gewerbeordnung. Ich konnte<lb/>
dann letzten Endes doch wenigstens durchsetzen, dass Frau Min.Rat <rs type="person" ref="#per__137068">Mache</rs><lb/>
und Dr. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs> enger zusammenarbeiten werden, um die wirklich<lb/>
neuralgischen Punkte herauszukristallisieren, wo die Bundeskammer<lb/>
<pb n="02-0406" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-23_0406.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>unter gar keinen Umständen bereit wäre, mitzugehen. Alle anderen<lb/>
Bestimmungen wird sie wahrscheinlich auch ablehnen, aber es gibt<lb/>
ja doch einzelne Punkte, die für sie eine ausgesprochene Heilige Kuh<lb/>
sind und nicht geschlachtet werden darf. So z.B. ist noch immer strit<lb break="no"/>tig, ob Generalbestellungen ein freies Gewerbe sein soll. In der<lb/>
neuen Gewerbeordnung wird auf alle Fälle vorgesehen, dass gewerb<lb break="no"/>liche Unternehmungen Generalbestellungen entgegennehmen können. Dass<lb/>
eben wie z.B. wenn heute jemand ein Auto zuschanden gefahren hat und<lb/>
zur Reparatur gibt, dieser gewerbliche Unternehmer, der eben ein<lb/>
Spengler ist, auch die Tapezierung und alektrische Leitungslegung<lb/>
und mechanische Reparaturen des Autos tatsächlich übernehmen darf. Heute<lb/>
wäre das je verboten. Nach Vorschlag der Bürokratie im Haus sollte<lb/>
in Zukunft ein solcher Gewerbebetrieb, der Generalbestellungen entgegen<lb break="no"/>nimmt, ein freies Gewerbe sein. Die Bundeskammer hegt deshalb gegen einen<lb/>
solchen Beschluss grösste Bedenken, weil sie sagt, dass dann nichts<lb/>
anderes geschieht, als in einer Krisenzeit sich Firmen etablieren,<lb/>
die auf der einen Seite den Konsumenten natürlich teuer zu stehen<lb/>
kommen, weil sie ja von irgendetwas leben muss, also eine Gewinn<lb break="no"/>spanne eingebaut hat, auf der anderen Seite aber gerade den Gewerbe<lb break="no"/>betieb, der nach Auftreten lechzt, entsprechende gedrückte Preise<lb/>
nur in Rechnung stellen lässt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-23_05">Anschliessend hatte ich Gelegenheit, unter Beiziehung von <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> über<lb/>
die Wünsche der Bundeskammer zum Unlauteren Wettbewerbsgesetz – Novelle<lb/>
mir ihr zu verhdelns und ich glaube, wir haben in der Frage der Klage<lb break="no"/>legitimation einen sehr schönen Erfolg erzielt. Da wir ja eigent<lb break="no"/>lich beabsichtigten, die Klagelegitimation für die Arbeiterkammer,<lb/>
Gewerkschaftsbund und Landirtschaftskammer für den § 2 UWG, d.h.<lb/>
für die wahrheitsgetreue Reklame usw. zu erzielen und nicht für den<lb/>
§ 1, der die Bestimmungen enthält, wenn man gegen die guten Sitten<lb/>
verstösst, war die Bundeskammer letzten Ende sogar bereit, wenn<lb/>
wir auf die Klagelegitimation gegen den § 1 verzichten, für eine<lb/>
Klagelegitimation gegen den § 2 auch den Gewerkschaftsbund anzuerken<lb break="no"/>nen. Bei dieser Gelgenheit kam <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wieder auf das Problem des<lb/>
Antischleuderergesetzes zu sprechen, ohne dass er einen solchen Ge<lb break="no"/>setzentwurf wirklich wollte und ich hatte Gelegenheit, ich hatte den<lb/>
Akt, der ziemlich dick ist, schon vor längerer Zeit angefordert,<lb/>
<pb n="02-0407" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-23_0407.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ihm den Akt unter die Nase zu halten und ihm zu zeigen, wie in<lb/>
diesen Ministerien bisher in dieser Frage vorgegangen wurde. Am<lb/>
meisten erschütterte ihn, als ich ihm einen Zettel zeigen konnte,<lb/>
wo drinnen steht, dass unter gar keinen Umständen <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> ermäch<lb break="no"/>tigt werden sollte, irgendetwas zu machen. <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs>, der damaligen Handels<lb break="no"/>minister hat sich ganz entschieden dagegen ausgesprochen und sogar<lb/>
verlangt, dass wenn <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> irgendetwas verlautbart, er vorher mit<lb/>
ihm das Einvernehmen herstellen sollte. Dr. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs> und <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> hatten<lb/>
sich künstlich amüsiert, wie <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> jetzt eine Rückzug versuchte,<lb/>
der ihm jetzt nur sehr kärglich gelang, aber nachdem ich ihn ja jahr<lb break="no"/>zehntelang jetzt schon kenne und weiss, dass er in Wirklichkeit alle<lb/>
diese Problem nicht ernst nimmt, sondern mit einer gewissen offenen<lb/>
Lächerlichkeit darüber hinweggeht, hat natürlich auch diese Frage nicht<lb/>
sehr ernst genommen und immer wieder erklärt, dass ja die Bundeskammer<lb/>
gar nicht beabsichtige, einen solchen Gesetzentwurf wirklich zu verlangen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-23_06">Da der ÖVP-Konsumentenrat heute getagt hat, und in einem Fernschreiben<lb/>
sogar Vorschläge gemavht hat, die meiner Meinung nach derzeit nicht<lb/>
zielführend sind, denn sie verlangten z.B. unverzügliche Ausdehnung<lb/>
des Nettopreissystems auf Heizgeräte, hatte ich natürlich dies eben<lb break="no"/>falls <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vorgehalten. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> selbst versuchte, parteipolitisch<lb/>
aus dieser unglücklichen Situation herauszukommen, es gelang ihm<lb/>
allerdings nicht, denn meine Frage, ob nun die Handelskammer das<lb/>
Nettopreissystem bei Heizgeräten beantragen wird, da ja bekanntlicher<lb break="no"/>weise die ÖVP Konsumentenratorganisation doch auf Unterstützung der<lb/>
Handelskammer rechnen kann, wurde von ihm natürlich nur so beantwortet,<lb/>
dass dafür derzeit keine gesetzliche Grundlage vorhanden ist, denn auf<lb/>
Grund des Nettopreisparagraphen kann ich ja nur auf Antrag einer Inter<lb break="no"/>essenvertretung, wenn die Preise entsprechend unterschritten werden,<lb/>
eine solche Nettopreisverordnung erlassen. Dr. <rs type="person" ref="#per__97572">Hubinek</rs>, die Abgeordnete<lb/>
der ÖVP, welche auch in Zukunft als Vorsitzende des Konsumentenrates<lb/>
fungieren wird, hat ausserdem verlangt, dass verschärfte Bestimmungen<lb/>
im UWG aufgenommen werden, wenn sie überhaupt weiss, dass dies in dieses<lb/>
Gesetz hineinkommen soll, dass die Bundeskammer sich vorbehalten im<lb/>
Begutachtungsverfahren dann zu übernehmen. Ich bin neugierig, ob – wenn<lb/>
die Bundeskammer dies zur Voraussetzung gemacht hat, dass sie dem UWG<lb break="no"/>Gesetz zustimmen wird – im Begutachtungsverfahren dies dann verlangt<lb/>
ob der ÖVP-Konsumentenrat dies als seinen Erfolg hinstellen wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärte mir, er hätte mit niemanden über dieses Problem ge<lb break="no"/>sprochen und sei daher über diese Entwicklung nicht sehr erfreut.</p>
            <pb n="02-0408" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-23_0408.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-23_07">Am Abend hatte ich mit der Jugendgruppe d. Gesellschaft für<lb/>
Chemiewirtschaft eine stundenlange Diskussion, ein sogenanntes<lb/>
Round-Table-Gespräch, und wie mir der Vorsitzende mitteilte,<lb/>
war es das längstes Round-Table-Gespräch in der Reihe, von denen<lb/>
schon 24 stattgefunden hatten. Direktor <rs type="person" ref="#per__97600">Jebens</rs> Geschäftsführer<lb/>
von der Organchemie, ist der Vertreter der BASF in Österreich,<lb/>
ersuchte mich unter vier Augen zu sprechen. Dort erklärte er mir,<lb/>
dass seine Herren aus Deutschland, Dr. <rs type="person">Danz</rs> und Prof. <rs type="person">Drischmann</rs>,<lb/>
über die Besprechung mit <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> sehr erfreut<lb/>
wären. Er hätte mir mitzuteilen, dass selbstverständlich Danubia,<lb/>
daran in BASF und die Stickstoffwerke beteiligt, alles einbringen<lb/>
werden in eine Auffanggesellschaft und Dr. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs>, Generaldirektor<lb/>
von den Stickstoffwerken Daplen und die ÖMV ihren Vertreter in<lb/>
die neu zu gründende Auffanggesellschaft. Sie hätte angeblich<lb/>
diese Erklärungen mit Befriedigung zur Kenntnis genommen, ich<lb/>
weiss aber, dass die ÖMV eine ganz andere Politik verfolgen will. Die<lb/>
ÖMV will, die bekanntlicherweise, mit Höchst liiert ist, eine zurück<lb break="no"/>haltende Politik deshalb machen, weil sie auf dem Standpunkt steht,<lb/>
dass sich Österreich nicht auf einer Seite mit BASF so exklusiv bind<lb/>
den soll. Ich vereinbarte mit Diektor <rs type="person">Jebens</rs>, dass er mich auf<lb/>
dem laufenden halten wird und insbesondere bevor es zu wirklichen<lb/>
Entscheidungen kommt, mit mir Kontakt aufnehmen wird. Ich bin<lb/>
neugierig, ob er dies halten wird und ich werde <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> fragenm<lb/>
ob er tatsächlich in diesem Sinne mit BASF gesprochen hat.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-23_08">Bei der Sitzung musste ich leider auf ein anderes Thema um<lb break="no"/>wechseln, nachdem ein alter Herr, der auch die Jugend betreut und<lb/>
ehemaliger Direktor von Semperit Dr. <rs type="person">Wabulke</rs>, plätzlich erschein<lb/>
und sich bei Dr. <rs type="person">Jebens</rs> folgendermassen einfand: Herr Direktor<lb/>
<rs type="person">Jebens</rs>, darf ich Sie bitten, mich dem Herrn Bundesminister vor<lb break="no"/>zustellen. Mir war es natürlich diese Vorgangsweise aus der<lb/>
guten alten Zeit noch aus Firmen zumindestens noch bekannt, ich<lb/>
konnte innerlich aber nichts anderes machen als lachen, umso<lb/>
mehr als sich allerdings dadurch um ein sehr interessantes Ge<lb break="no"/>spräch mit Dir. <rs type="person">Jebens</rs> gebracht wurde.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>