<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780429">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 29. April 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-04-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-04-29">Samstag, 29. April 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0473" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-04-29_0473.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_01">Samstag, 29. April 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_02">Beim Frühstück auf der Grazer Burg hatte ich Gelegenheit,<lb/>
mit LH <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> natürlich wieder einmal über die politische<lb/>
Situation zu sprechen. <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> versuchte mir zu erklären,<lb/>
dass es für die ÖVP Steiermark und ganz besonders Graz gar<lb/>
keine andere Möglichkeit gegeben hat, als <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> wieder zum<lb/>
Bürgermeister zu wählen. Sie hätten sich ansonsten den Hass der<lb/>
Liberalen und Altnationalen Kreise zugezogen. Da <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> bei der<lb/>
Eröffnungsrede darauf hinwies, dass bei der letzten Messe<lb break="no"/>veranstaltung die Frage war, wer jetzt als Stadtoberhaupt<lb/>
begrüssen würde, freut er sich, mitteilen zu können, dass er es<lb/>
jetzt doch wieder ist. Den Beifall, den <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> bereits bei der<lb/>
namentlichen Begrüssung und dann ganz besonders bei dieser<lb/>
Passage bekommen hat, zeigt für mich, dass er sehr gut versteht,<lb/>
die Leute für sich in Graz zu gewinnen. Dass die ÖVP darüber<lb/>
nicht glücklich ist, konnte ich aus vielen Äusserungen entnehmen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> meint, es sei eine Vernunftehe, andere ÖVP-Mandatare<lb/>
und Funktionäre bezeichneten sie noch anders. Glücklich ist<lb/>
die ÖVP nicht und ich bin sehr gespannt, wie sie sich aus<lb/>
dieser Umklammerung löst. Bis jetzt – und dies zeigen die<lb/>
Meinungsumfragen eindeutig – geht der Erfolg und das Aufsteigen<lb/>
der FPÖ ausschliesslich oder fast ausschliesslich auf Kosten der<lb/>
ÖVP. In der Eröffnungsrede hatte <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> zum Unterschied von seinen<lb/>
bisherigen das erste Mal festgehalten, dass die Wirtschafts<lb break="no"/>politik, ganz besonders aber die Massnahmen der letzten Re<lb break="no"/>gierungsklausur deutlich zeigen, dass auf die Klein- und<lb/>
Mittelbetriebe vergessen wurde. Ausserdem haben wir eine Jugend<lb break="no"/>arbeitslosigkeit, dies könnte er alles feststellen, auf Grund<lb/>
von Vorsprachen Grazer Bürger bei ihm. Selbstverständlich habe<lb/>
ich sofort auf diese Anschuldigung reagiert. Richtig ist,<lb/>
dass bei dieser Regierungsklausur die Finanzfragen für die Gross<lb break="no"/>betriebe, also für über 5 Mio S geregelt wurde, dass aber bereits<lb/>
bei der Jänner-Klausur für die Klein- und Mittelbetriebe durch<lb/>
Aufstockung der Bürges-Aktionen und vor allem durch die entsprechen<lb break="no"/>de Zurverfügungstellung der finanziellen Mitteln vorgesorgt<lb/>
wurde. Die Wirtschaft kennt dies auch und wir haben ein Ansteigen<lb/>
der Anträge festzustellen. Was die Jugendarbeitslosigkeit be<lb break="no"/>trifft, so bedankte ich mich bei den Unternehmern, dass sie<lb/>
184.000 Lehrlinge jetzt beschäftigen und dass beim besten<lb/>
<pb n="43-0474" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-04-29_0474.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Willen niemand feststellen könnte, dass wir in Österreich<lb/>
nicht nur eine gute Beschäftigung haben, auch im Vergleich zur BRD,<lb/>
dass gegenüber Westeuropa, wo es 40 % Jugendarbeitslosigkeit<lb/>
gibt, wir diese Geissel bei uns in Österreich nicht kennen.<lb/>
Alle haben mir nachher versichert, dass sie sehr glücklich waren,<lb/>
dass ich den <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> gleich so niedergesetzt habe. Im Presse<lb break="no"/>forum wurde ich dann gefragt, ob dies eine neue Politik sei,<lb/>
dass ich mich nicht nur mit dem Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> auseinandersetze, sondern auch jetzt mit <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs>. Meine<lb/>
Erklärung war wirklich zutreffend und ehrlich, <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> hat bis<lb/>
jetzt ja nur bei seinen Eröffnungsansprachen immer Gemeinplätze<lb/>
und Grüsse gesagt und ist niemals auf ein konkretes, spezifisch<lb/>
die Bundesregierung betreffendes Problem eingegangen. Diesmal<lb/>
hat er es für notwendig erachtet, Kritik, die sogar nicht<lb/>
zutreffend ist, zu üben, was mich natürlich sofort veranlasste,<lb/>
darauf zu replizieren, wie ich dies auch bei <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> stets getan habe. LH <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> hat in seinen Ausführungen<lb/>
auf die Zusammenarbeit des Bundes mit dem Land für einzelne<lb/>
Regionen, als Beispiel führte er Aichfeld-Murboden an, hingewiesen<lb/>
und ganz besonders weitere Nebengebiete aufgezählt. Ich dankte<lb/>
ihm dafür, denn damit hat auch Steiermark anerkannt, was in<lb/>
Aichfeld-Murboden alles vom Bund geschehen ist. Ich verwies<lb/>
natürlich dann darauf, welche Aktivitäten insbesondere auch<lb/>
das Handelsministerium in der Steiermark entfaltet hat und<lb/>
noch entfalten wird. In der Bergbauförderung für die GKB<lb/>
mit 728 Mill. S seit 1970, für kleine Elektrizitätsbetriebe<lb/>
mit über 8 Mill. S und mit dem jetzt zur Durchführung gelangenden<lb/>
Versorgungskonzept und damit Rohstoffaufsuchungsabsichten der<lb/>
OB. <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> hat mir versichert, dass sich die Steiermark selbst<lb break="no"/>verständlich mit einem 50:50 Verhältnis beteiligen wird.<lb/>
Da die Messe diesmal von einer Jäger-Gruppe sozusagen eingeblasen<lb/>
wurde, meint der Landeshauptmann, dies sei ein Gruss Steiermarks<lb/>
an die Regierung gewesen, obwohl gar keine Bundeswahlen jetzt<lb/>
bevorstehen. Als Gag antwortete ich, vielleicht wollten die,<lb/>
die nicht uns zum Halali blasen, sondern vom Landeshauptmann<lb/>
herauskitzeln, wann die Steiermärker wählen werden. <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs><lb/>
hat mir nämlich vorher noch mitgeteilt, dass die Steiermark<lb/>
auf alle Fälle einen anderen Termin wählen wird als der Bund,<lb/>
doch zweifeln sie scheinbar noch immer an der Aussage <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>,<lb/>
es wird am 1. Sonntag im Oktober 1979 gewählt.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0475" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-04-29_0475.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_03">Die Presseaussprache auf der Messe ist schon eine so eingeführte<lb/>
gute Tradition, dass die Messe-Leitung automatisch die Organi<lb break="no"/>sation dafür übernimmt. Ich nämlich nicht überzeugt, ob wir von<lb/>
Wien aus die einzelnen Redaktionen verständigt haben. Mir ist<lb/>
an und für sich unerklärlich, wieso es in Graz gelingt, die dortigen<lb/>
Journalisten für so eine Presseaussprache zu interessieren,<lb/>
währenddem wir in Innsbruck ein einziges Mal eine grössere Gruppe<lb/>
zusammengebracht haben und dann es immer gescheitert ist. Für<lb/>
mich ist es aber gar keine Frage, dass daran die Organisation<lb/>
schuld ist. Mit entsprechender Vorbereitung müsste es auch gelingen,<lb/>
dass, bevor das Essen von der Messeleitung gegeben wird, im selben<lb/>
Gebäude eine Presseaussprache möglich sein müsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte sprich mit <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs>, welche Möglich<lb break="no"/>keiten er sieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_05">Da neben Bautenminister <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> auch noch Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Hai<lb break="no"/>den</rs> bei der Messe-Eröffnung und an dem Mittagessen anwesend war,<lb/>
konnte ich diesen gleich unsere letzte Aussprache über die Öl<lb break="no"/>mühle und insbesondere das Aufkaufkonzept von <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, Errichtung einer Verwertungsgesellschaft, erklären.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ist mit dieser Vorgangsweise einverstanden. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hofft<lb/>
allerdings noch immer, dass es sehr bald zu einer Anbauprämien<lb break="no"/>regelung kommen kann. Ich erklärte ihm, ich glaube nicht daran,<lb/>
dass die Arbeiterkammer und der ÖGB bereit sind, jetzt ihre<lb/>
seinerzeitige 8 %-ige Verteuerung der Margarine und Fette zu<lb/>
akzeptieren, nachdem der Bauernbund immer weitere Forderungen<lb/>
stellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_06">Nach dem Mittagessen hat Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__114507">Goess</rs>, gleichzeitig auch in<lb/>
der Industriellenvereinigung Steiermarks eine grosse Rolle<lb/>
spielt, mich ersucht um eine Aussprache wegen der nachverarbeitende<lb/>
Abnehmer der Ölmühlprodukte. Der Vertreter von Vianova setzte<lb/>
mir auseinander, dass er, wenn die Vorstellungen der Landwirt<lb break="no"/>schaft, aber auch von <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> Platz greifen, früher oder später<lb/>
konkurrenzunfähig wird. Einen Umsatz von 560 Mill. S würde eine<lb/>
5–8 %-ige Verteuerung seiner Produkte entstehen, wenn er nicht<lb/>
durch Freischeine so wie jetzt das Öl zu entsprechenden Weltmarkt<lb break="no"/>preisen zur Verfügung gestellt bekommt. Die Freischein-Lösung<lb/>
ist ihm auch viel lieber als die Vergällung. Die Vergällung würde<lb/>
<pb n="43-0476" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-04-29_0476.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>er mit Xenol, wenn auch nur 2 % zugesetzt, in eine neue Flamm<lb break="no"/>schutzgruppe kommen, müsste daher für die ganze Manipulation<lb/>
ungeheure Aufwendungen machen. Für die Lackerzeugung und<lb/>
insbesondere auch für Kunstharze braucht man einwandfreieste<lb/>
und beste Ölqualität. Ähnlich geht es den beiden grossen anderen<lb/>
Firmen Reichhold und Krems-Chemie. Für die Seifenerzeugung<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__114510">Lettner</rs> darauf verwiesen, dass doch immerhin 2.500 t z.B.<lb/>
auch Palmolive-Seife bei uns in Österreich produziert wird.<lb/>
Hier brauchen sie Kokos-Fett von 20–40 %. Wenn nicht auch<lb/>
sie zu Weltmarktpreisen diese Öle beziehen können, würde<lb/>
Italien und Deutschland dann sofort den österr. Markt erobern<lb/>
resp. Palmolive und andere internationale Firmen woanders<lb/>
arbeiten lassen. In versicherte den Vertretern, dass ich alles<lb/>
unternehmen werde, um<add>[der]</add> nachverarbeitenden Industrie, egal ob<lb/>
Lebensmittel oder technische Produkte, entsprechende Mengen<lb/>
preisgerecht zur Verfügung stellen werden. Ich habe mich ganz ent<lb break="no"/>schieden gegen die Meinung des Bauernbundes gewendet, dass<lb/>
dieser zwar erklärt, sie würden auch dafür vorsorgen, in Wirk<lb break="no"/>lichkeit aber eine Fettmarktordnung direkt oder indirekt errichten<lb/>
wollen. Interessant für mich war die Mitteilung, dass Dr. <rs type="person" ref="#per__111709">Wohl<lb break="no"/>meyer</rs> von der Gmünder Industrie, die<add>[zu]</add> 100 % der Raiffeisen-Kasse<lb/>
gehört, erklärt haben soll bei einer Aussprache, er würde dafür<lb/>
vorsorgen, dass die nachverarbeitende Industrie nicht von den<lb/>
Multis, in dem Fall meinte er natürlich Unilever, ausgebeutet<lb/>
wird. Ich erklärte sofort dezidiert, Herr <rs type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</rs> soll<lb/>
es ruhig der Handelskammer oder gegebenenfalls dem Handelsmini<lb break="no"/>sterium überlassen, dass nicht Multis die Industrie und das<lb/>
Gewerbe ausbeuten. Die brauchen wahrlich nicht den Schutz<lb/>
von der landwirtschaftlichen Seite. Diese meine Auffassung<lb/>
fand auch die ungeteilte Zustimmung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_07">Der Bürgermeister von Pöttsching, <rs type="person" ref="#per__114509">Moser</rs>, hatte ganz offiziell<lb/>
mich zum Besuch seiner Gemeinde eingeladen. Er zeigte mir<lb/>
das Bad, welches sie mit 9,7 Mill. S errichtet haben. In<lb/>
der Pöttschinger Gemeinde gibt es nämlich eine aufgelassene<lb/>
Kohlengrube, die jetzt mit Wasser ersoffen ist und wo sich<lb/>
sofort rundherum entsprechende Wiener angesiedelt haben.<lb/>
Wenn nun nicht genug Grundwasser nachfliesst und das ist im<lb/>
Sommer meistens der Fall, gibt es keinen Abfluss und das<lb/>
Wasser verschmutzt <choice><choice><sic>sein</sic><corr>sehr?</corr></choice></choice> stark. Kinder sollen schon Ekzeme<lb/>
bekommen haben. Die Gemeinde hofft deshalb mit Recht,<lb/>
<pb n="43-0477" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-04-29_0477.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass dieses Bad auch von Sommerfrischlern stark frequentiert<lb/>
wird, dies umso mehr, als das Bad vorgewärmt wird. <rs type="person" ref="#per__114509">Moser</rs><lb/>
braucht nun dringendst einen Kredit für die Endfinanzierung<lb/>
und hat diesen auch im Handelsministerium eingereicht. Da<lb/>
die Gemeinde selbst das Bad gebaut hat, gibt es dafür die<lb/>
Möglichkeit der FAZ-Mittel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort den Fall, der angeblich<lb/>
positiv von uns schon begutachtet ist, einreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_09">Die Gemeinde ist natürlich jetzt durch die Kanalisation, durch<lb/>
einen Kindergarten und durch sonstige Aktivitäten stark verschuldet.<lb/>
Zwei Gemeindearbeiter haben dort wirklich die Grünflächen sehr<lb/>
schön in Ordnung gehalten. Stolz zeigte mir der Bürgermeister auch<lb/>
ihren Friedhof, den sie nicht voll belegen wollen, sondern<lb/>
trachten, ihn sehr locker zu gestalten. Aufgefallen ist mir<lb/>
und neu für mich war es, dass es in burgenländischen Gemeinden<lb/>
üblich ist, dass Kinder, die bis zum 6. Lebensjahr sterben,<lb/>
auf einem eigenen Fleckerl begraben werden. Abgesondert von<lb/>
den Alten gibt es da einen fast sehr elegisch wirkenden Kinder<lb break="no"/>friedhof.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_10">Die Mai-Veranstaltung in Pöttsching und dann aber vor allem einmal<lb/>
in Neudörfl wird nach burgenländischer Tradition stets im<lb/>
Saale abgehalten und erst nachher wird ein Fackelzug oder vorher<lb/>
ist ein Fackelzug üblich. Dies hat für den Referenten einen<lb/>
grossen Vorteil. Man sieht die Teilnehmer, man kann viel mehr in<lb/>
die Details gehen und kann beobachten, wie die Gags ankommen,<lb/>
die mir zwar schon zum Halse herausstehen, aber bei den Teil<lb break="no"/>nehmern immer noch grossen Beifall auslösen. Diese Mai-Feiern<lb/>
haben mehr typischen Charakter als die anderen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-04-29_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0472_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-04-29_0472-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.4.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>