<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 29. Juli 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-07-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-07-29">Montag, 29. Juli 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-0943" facs="22_1974-07-29_0943.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 29. Juli 1974</p><p xml:space="preserve">Koll. <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> und <name type="person" ref="#per__114467">Wehsely</name> von der Arbeiterkammer erklären mir ihren<lb/>
Standpunkt zur Zuckerpreisfrage. <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> der ziemlich genau kalkuliert<lb/>
und seine Stellungnahme aber ausschliesslich auf diese Ziffern auf<lb break="no"/>baut, kommt zu einer Erhöhung von 80 Groschen für den Verbraucherpreis<lb/>
wofür er keine Ermächtigung seines Präsidenten hat. Demgegenüber<lb/>
steht die Erhöhung der Zuckerindustrie mit dem Rübenbauernbund, wenn<lb/>
sie 1.40 S des Fabriksabgabepreises. Ich bin überzeugt, dass wir<lb/>
eine Kompromisslösung finden können, da ich mir fest auch vorge<lb break="no"/>stellt habe, in Gesprächen mit den Sozialpartnern einen Konsens<lb/>
in der Grössenordnung der Berechnung von <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> zu finden. Da Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> nicht zuletzt infolge der Arbeiterkammerwahl im Herbst<lb/>
einer solchen Erhöhung gar nicht zustimmen kann, werde und muss ich<lb/>
versuchen, zuerst die Handelskammer und die Zuckerindustrie sowie vor<lb/>
allem den Rübenbauernbund und damit die Landwirtschaftskammer auf<lb/>
ein erträgliches Erhöhungsausmass des Zuckerpreises zu bringen.<lb/>
Am Abend treffe ich bei <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> im Spital Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, dem ich über<lb/>
die Situation auf dem Zuckerpreissektor berichte, da der ÖGB<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> sich weigert, zu den Sitzungen zu kommen. Dies ist für<lb/>
mich verständlich, da er nicht Mitglied der Preiskommission ist<lb/>
<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> stimmte aber zu, dass ich so schnell wie möglich versuchen<lb/>
soll, die Probleme Zuckerpreis-mengenmässige Versorgung mit Zucker<lb/>
zu lösen. Ich werde ihn selbstverständlich noch einmal vor Ab<lb break="no"/>schluss, wenn auch telefonisch informieren. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
gefragt, ob er bei den Sitzungen anwesend sein wird, was <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ver<lb break="no"/>neinte.</p><p xml:space="preserve">Da ich mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> während seiner Wahlkampagne vereinbart habe,<lb/>
dass er sich selbstverständlich beim ÖGB organisieren lässt, nütze<lb/>
ich meinen ersten Besuch, um ihm die Beitrittserklärung mitzu<lb break="no"/>bringen. Zu meiner grössten Verwunderung hat mir die Gewerkschaft<lb/>
des öffentlichen Dienstes wieder ein vollkommen unvollständiges<lb/>
Beitrittsformular geschickt. Leider habe ich es mir vorher nicht<lb/>
genau angesehen, sodass auch dieser zweite Versuch danebenging. Ich<lb/>
hatte nämlich nur die Erklärung des Gewerkschaftsbeitrags-Abzuges<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> erklärte mir sofort seine Bereitschaft, ersuchte, ich<lb/>
sollte ihm dann die endgültigen richtigen Formulare zuschicken, er<lb/>
<pb n="22-0944" facs="22_1974-07-29_0944.jpg"/>wird sie aber auf alle Fälle mir dann wieder aushändigen, damit<lb/>
eine neue Panne nicht wieder wie bei meinem ersten Werbeversuch<lb/>
1970 entsteht.</p><p xml:space="preserve">Mein Wunsch für die Handelskammer Vorarlberg und Salzburg, die<lb/>
ihr 125-jähriges Jubiläum feiern, ein ausserordentliches Kontingent<lb/>
für Kommerzialräte zu bekommen, hat <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> im Prinzip zuge<lb break="no"/>stimmt und mich gefragt, in welcher Grössenordnung sich mein An<lb break="no"/>trag bewegen wird. Da wir Burgenland für die 50-jährige Bestands<lb break="no"/>feier 6 gegeben haben, Wien für die 125-Jahrfeier 15 erhielt,<lb/>
erkläre ich, dass wenn die prinzipielle Genehmigung vorliegt, ich<lb/>
auf Grund der Grössenordnungen der Kammern für Salzburg und Vor<lb break="no"/>arlberg maximal 10 – 12 nach genaueren Berechnungen vorlegen werde.</p><p xml:space="preserve">Ich unterhalte mich mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> über die Problematik von<lb/>
VÖEST-Lieferung Stahlwerk nach Südafrika, da ich dieses Problem<lb/>
ja noch mit ihm seinerzeit begonnen habe. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> sieht so<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> eine grosse Gefahr, wenn wir nicht in Schwarz-Afrika<lb/>
mit einem Staat ebenfalls einen engeren wirtschaftlichen Kontakt<lb/>
mit der VÖEST suchen. Er ist sehr erfreut zu hören, dass ich im<lb/>
August noch die Verordnung über die Exportverbote nach Rhodesien<lb/>
erlassen werde.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte alle Vorkehrungen treffen, damit ich<lb/>
vor meinem Urlaub aktmässig die Verordnung unterschreiben kann.</p><p xml:space="preserve">Da ich mit <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> dieselbe Arbeitsmethode entwickeln werde wie ich sie<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> so erfolgreich begonnen habe, erzähle ich ihm von<lb/>
der gemeinsamen Handels- und Aussenpolitik vor allem was die per<lb break="no"/>sonellen Besetzungen betrifft. <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> selbst hat mir mitgeteilt,<lb/>
dass er noch keine Entscheidung getroffen hat, wer nach <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>,<lb/>
der mit Jahresende in Pension geht, in Brüssel die Botschaft über<lb break="no"/>nehmen wird. <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> hatte geglaubt, dass <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> bereits<lb/>
irgendwelche Vorbereitungen und Dispositionen getroffen hat.<lb/>
Dieser teilt mir nun mit, dass er nur in einem Schreiben an all,<lb/>
die mit Jahresende in Pension gehen sollen, weil sie die Alters<lb break="no"/>grenze erreicht haben, mitteilte, dass er nicht beabsichtigt, eine<lb/>
Verlängerung vorzunehmen. Damit ist klar, dass <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> in Pension<lb/>
geht und damit der 9-Posten garantiert wieder zeitgerecht ins<lb/>
Handelsministerium zurückfällt. Ich teile <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> nach meiner<lb/>
<pb n="22-0945" facs="22_1974-07-29_0945.jpg"/>Rückkehr sofort die Entscheidung von <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, solange er noch<lb/>
Aussenminister war und die Meinung von <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> mit, um ihm endgültigen<lb/>
zu seinem rechtmässig zustehenden 9-Dienstposten zu verhelfen.</p><p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück, das trotz der Urlaubszeit gut besucht ist<lb/>
kommt die von uns vorgesehene Gewerbeordnungserläuterung fürchte<lb/>
ich gar nicht so richtig an. Die Gewerbeordnung wird mit 1.8. in<lb/>
Kraft treten, doch wird sich kaum jemand dafür interessieren. Ähn<lb break="no"/>lich wie es uns ergangen ist, als im Parlament der Beschluss über<lb/>
die Gewerbeordnung nach der heissen Debatte über die Strafrechts<lb break="no"/>reform fast unbemerkt beschlossen wurde, wird das Inkrafttreten<lb/>
mit. 1. August infolge der Urlaubszeit auch kaum auffallen. Ob es<lb/>
uns gelingt jetzt eine Diskussions- und Aufklärungskampagne über die<lb/>
Bedeutung der Gewerbeordnung zu entfachen, bezweifle ich. Dr. <name type="person" ref="#per__112567">Chri<lb break="no"/>stian</name>, der Leiter der Rechtsabteilung in der Bundeskammer hat ein<lb/>
Buch über die Gewerbeordnung, Gesetzestexterläuterungen und einige<lb/>
Zusammenstellungen mit Fallfristen usw. herausgebracht, das er mir<lb/>
feierlich überreicht hat. Die Autoren, es ist dies jetzt die mir<lb/>
bekannte dritte Ausgabe, versuchen so schnell wie möglich und noch<lb/>
vor Inkrafttreten der Gewerbeordnung Ihre Bücher auf den Markt zu<lb/>
bringen. Hier zeigt sich, dass der Konkurrenzkampf um den Leser<lb/>
selbst Beamte beflügelt. Bei dieser Gelegenheit gebe ich <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name><lb/>
gleich das Schreiben von der Handelskammer, welche ersucht, einen<lb/>
Gesetzentwurf zu erlassen, wonach verboten werden soll, unter dem<lb/>
Einstandspreis für Handelsketten, Supermärkte usw. zu verkaufen.<lb/>
Ich erfahre nun, dass <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name> bereits vor Monaten, als diese<lb/>
Diskussion in der Handelskammer wieder neu entfacht wurde, mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__115020">Welser</name> schon Besprechungen geführt hat. <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name>, der Initiator<lb/>
dieses Gesetzentwurfes, er war sehr überrascht, dass ich so schnell<lb/>
reagiert hab und ihm wieder eigentlich den Gesetzentwurf zurückge<lb break="no"/>spielt habe, glaubt darin wirklich auch einen konsumentenpolitisch<lb/>
notwendigen Schritt zu sehen. Auf alle Fälle werde ich zuwarten,<lb/>
was der Rechtsausschuss des Konsumentenbeirates zu diesem Problem<lb/>
sagt, bevor ich weitere Schritte unternehme.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Hier muss man äusserst vorsichtig vorgehen, ins<lb break="no"/>besondere im Hinblick auf die Wahlen im nächsten Jahr. Bitte eine<lb/>
fraktionelle Besprechung mit mir durchführen.</p><pb n="22-0946" facs="22_1974-07-29_0946.jpg"/><p xml:space="preserve">Eine interessante Diskussion und vielleicht auch ein Häkerl ergab<lb/>
sich aus einer Anfrage, was ich zum Preissenkungsvorschlag von <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name><lb/>
sage. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> hat angeblich sogar im Fernsehen und in den Zeitungen<lb/>
verlautbaren lassen, dass er der Meinung ist, der Benzinpreis<lb/>
müsse gesenkt werden. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> macht dies ausschliesslich im Hinblick<lb/>
auf die Arbeiterkammerwahlen, da er vermutet, dass neben den freien<lb/>
Tankstellen, die schon vor längerer Zeit den 6.50 Preis für Super<lb/>
um 20–25 Groschen unterbieten, jetzt auch eine allgemeine Preis<lb break="no"/>senkung kommen könnte. Ich erkläre, dass wenn <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> eine solche<lb/>
Verlautbarung macht, er sicherlich auf politischer Ebene mit dem<lb/>
Wirtschaftsbund eine entsprechende Absprache hat, denn ich kann<lb/>
mir nicht vorstellen, dass er nur Erklärungen abgibt, die nicht<lb/>
solide fundiert sind. Die Mineralölindustrie, hat wie mir <name type="person" ref="#per__97429">Feich<lb break="no"/>tinger</name> nachher mitteilt, mit Empörung diese Politik zur Kenntnis<lb/>
genommen. Gerade die Internationalen behaupten, sie müssten in<lb break="no"/>folge der Participation noch eine Anhebung des Benzinpreises verlan<lb break="no"/>gen. Ich telefoniere auch mit Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, der in Tirol<lb/>
auf Urlaub ist und dieser teilt mit genauso empört mit, dass überhaupt<lb/>
niemand mit ihm oder auch im Wirtschaftsbund über dieses Problem<lb/>
gesprochen hat. Er kommt am Dienstag zur Zuckersitzung und wird<lb/>
deshalb vorher noch mit den Ölleuten reden. Der ÖMV, <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name>,<lb/>
habe ich bereits angekündigt, dass wenn es eine Möglichkeit von<lb/>
Preissenkungen durch billigere Rohöleinstandspreise gibt, ich vor<lb/>
allem auf dem Heizölsektor entsprechende weitere Preissenkungen durch<lb break="no"/>führen möchte. Ich deute <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> sofort an, dass ich die aus<lb break="no"/>laufende freiwillige Preissenkungsaktion bis September auch dem<lb/>
Heizölsektor auf alle Fälle verlängern möchte. <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> sieht<lb/>
überhaupt keine Möglichkeit, weitere Preissenkungen vorzunehmen und<lb/>
wird sich mit den Mineralölfirmen zusammensetzen, um entsprechende<lb/>
Abklärungen vorzunehmen. Ich werde einen Bericht bekommen. Da die<lb/>
Arbeiterkammer bei der seinerzeitigen Beschlussfassung über die<lb/>
Öl- und Benzinpreise angemeldet hat, es müsste nach einem halben Jahr<lb/>
eine genau Überprüfung erfolgen, ob eventuelle Preissenkungen weiter<lb/>
möglich sind, weil man angenommen hat, dass die überhöhten Rohöl<lb break="no"/>preise zurückgehen werden, ersuche ich <name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name>, so bald wie möglich<lb/>
die Statistik für das erste halbe Jahr für die Einfuhrmengen und<lb/>
auch über die Preise vorzulegen. er erklärt, dass er dies bis späte<lb break="no"/>stens Mitte August tun könne. Präs. <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> ist ein wenig<lb/>
nervös und möchte deshalb unverzüglich eine Presseaussendung, wo er<lb/>
<pb n="22-0947" facs="22_1974-07-29_0947.jpg"/>die Entwicklung und die Aktivitäten der Arbeiterkammer schildern möch<lb break="no"/>te. Ich warne ihn davor, weil auf alle Fälle es dann den Anschein<lb/>
erweckt, wie wenn wir im Gefolge von <name type="person" ref="#per__111325">Mocks</name> Anregung erst jetzt aktiv<lb/>
wurden. Viel zweckmässiger erscheint es mir, die Ergebnisse der Unter<lb break="no"/>suchungen abzuwarten und dann die notwendige Presseaussendung zu<lb/>
machen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> und <name type="person" ref="#per__114467">Wehsely</name> von der Arbeiterkammer berichten mir, dass sie gröss<lb break="no"/>te Bedenken haben, den Rahmen für die Umweltschutzunterstützung der<lb/>
Papierindustrie zu erhöhen. Während in dem ersten Jahr fast keine An<lb break="no"/>träge kommen, soll jetzt die 1,8 Mia S-Grenze wesentlich überschritten<lb/>
werden. Die Konjunkturlage hat sich bei der Papierindustrie ver<lb break="no"/>bessert und deshalb beginnen jetzt viele Unternehmer nicht nur Umwelt<lb break="no"/>schutz sondern auch Rationalisierungs- und vor allem einmal auch Er<lb break="no"/>weiterungsinvestitionen vorzunehmen. Hier wollen sie ebenfalls den Zins<lb break="no"/>zuschuss für diesen erhöhten Betrag. Eine weitere grössere Belastung<lb/>
des Budgets ergibt sich schon daraus, dass in den Richtlinien seiner<lb break="no"/>zeit von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> versprochen und deshalb aufgenommen wurde, die<lb/>
Abstützung auf den ERP-Zinssatz versprochen wurde. Da nun der ERP-Zins<lb break="no"/>satz nicht erhöht wird, andererseits aber die Kreditkosten wesentlich<lb/>
gestiegen sind, mindestens um 1 %, wird es schwierige Verhandlungen<lb/>
geben. Hier zeigt sich, dass die Zweiteilung FM – HM gar nicht zweck<lb break="no"/>mässig ist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat seinerzeit mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> den Kreditrahmen abge<lb break="no"/>steckt, auch die Kreditkonditionen wurden weitestgehend vereinbart,<lb/>
und die Beamten des Handelsministeriums haben dann die Durchführung<lb/>
übernommen. Jetzt werde ich die grössten Schwierigkeiten haben, im Rahmen<lb/>
der Budgets die notwendigen aufgestockten Mittel zu bekommen. Natür<lb break="no"/>lich ist dies alles durch Ministerratsbeschlüsse gedeckt, trotzdem<lb/>
bin ich überzeugt wird es Schwierigkeiten bei der Beschaffung der Mittel<lb/>
insbesondere wenn es tatsächlich eine Ausweitung geben sollte, geben.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114467">Wehsely</name> teilt mir auch mit, dass die Überprüfung der Kartelle von<lb/>
insgesamt 75 wurden der grösste Teil von der Arbeiterkammer bean<lb break="no"/>tragt, nur zäh fortschreitet. Zu meiner grössten Verwunderung erfahre<lb/>
ich, dass gewisse Kartelle wie z.B. einige der Nahrungsmittelbranche<lb/>
von der Arbeiterkammer nicht beanstandet und zur Überprüfung vorge<lb break="no"/>schlagen wurden. <name type="person" ref="#per__114467">Wehsely</name> kennt den Grund nicht, warum <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> ins<lb break="no"/>besondere diese Ausnahme machte. <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> wird sich, ohne dass darüber<lb/>
viel geredet wird, erkundigen und nur die Intentionen der Arbeiter<lb break="no"/>kammer mitteilen. Über die Verlängerung des Zuckerkartells konnte<lb/>
<pb n="22-0948" facs="22_1974-07-29_0948.jpg"/>sich die Arbeiterkammer aber mit der Industrie nicht einigen.<lb/>
Die Industrie ist bereit, das Preiskartell aufzugeben, beharrt<lb/>
aber auf der Gebietseinteilung.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__140885">Jäkel</name> von der BAWAG glaubt noch immer, dass die Firma Turmöl,<lb/>
welche BAWAG-Kunde ist, bei entsprechender Beteiligung der Bank<lb/>
bei grösseren Importen aus dem Osten eventuell bei der ÖMV-Raffi<lb break="no"/>nerie Durchsatzrechte erwerben könnte. Ich hatte seinerzeit auf<lb/>
seien Wunsch bereits mit ÖMV-Vertretern darüber verhandelt und fest<lb break="no"/>stellen müssen, dass die ÖMV nur die internationalen auf Grund<lb/>
der AWP-Verträge sich den Internationalen verpflichtet fühlt,<lb/>
aber keine neue Partner sucht, geschweige denn in die Raffinerie<lb/>
hineinlässt. Trotzdem sage ich ihm zu, neuerdings mit <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name>,<lb/>
dem zukünftigen Mann der ÖMV zu sprechen.</p><p xml:space="preserve">In der Lebensmittelarbeitergewerkschaft erfahre ich, dass der Fach<lb break="no"/>verband der Nahrungsmittelindustrie hofft, von uns eine Zustimmung<lb/>
zu bekommen, dass in den Wiener Ölwerken ein Tochterbetrieb<lb/>
von Meinl, kurz gearbeitet werden darf. Die Arbeiterkammer und<lb/>
der ÖGB haben bisher Erhöhung der Erdnussölpreise verhindert und<lb/>
die Firma sieht sich ausserstande, die Produktion aufrechtzu<lb break="no"/>erhalten. Aus diesem Grund möchte sie auf Kurzarbeit übergehen.<lb/>
Der Betriebsrat lehnt aber ein solches Ansinnen entschieden ab,<lb/>
selbstverständlich wird deshalb auch die Gewerkschaft niemals<lb/>
einem Antrag auf Kurzarbeit unterstützend befürworten. Die Firma<lb/>
droht, dass sie wenn die Preise nicht entsprechend ihrer Kosten<lb break="no"/>lage von der Paritätischen Kommission genehmigt werden, sie aus<lb/>
der BRD Fertigöle importieren wird.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte lass prüfen, wie weit hier noch Ge<lb break="no"/>nehmigungen von unserem Ministerium notwendig sind und wie die<lb/>
Preise und Zollbelastungen für Erdnussöl derzeit liegen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_0941_01" facs="22_1974-07-29_0941-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.7.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>