<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 10. Dezember 1982 bis Dienstag, der 14. Dezember 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-12-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-12-10" to="1982-12-14">Freitag, 10. Dezember 1982 bis Dienstag, 14. Dezember 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1456" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1456.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 10., bis Dienstag, 14. Dezember 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor meinem Abflug nach Saudi-Arabien hatte ich noch Gelegenheit den<lb/>
GD <name type="person" ref="per:118759">Stöckl</name> und Ing. <name type="person" ref="per:1138099">Riesenfelder</name> von IBM verhältnismäßig hohe Orden<lb/>
zu überreichen. Bei dieser Gelegenheit fragte ich <name type="person" ref="per:118759">Stöckl</name>, wie sie<lb/>
jetzt die neuen Maßnahmen von amerikanischer Administration betreffend<lb/>
Weitergabe von technischem know-how an die Oststaaten überwinden<lb/>
könnten. Ich erfuhr zum ersten Mal, daß IBM eine eigene Gesellschaft<lb/>
dafür hat. Diese Ostgesellschaft hat immerhin fast 400 Beschäftigte,<lb/>
jetzt sind für den Comeconbereich noch immer 250 tätig. Viele von<lb/>
ihnen sind eigentlich von der Stammgesellschaft, 1.700 Beschäftigte, in<lb/>
einer Art Doppelfunktion. IBM trennt also streng zwischen österreichi<lb break="no"/>schem Bereich oder, wenn man so sagen will, Westen und Osten. <name type="person" ref="per:118759">Stöckl</name><lb/>
erwartet keine allzu großen Schwierigkeiten, gibt aber zu, daß es doch<lb/>
noch notwendig sein wird ganz spezielle Untersuchungen österreichischer<lb break="no"/>seits anzustellen, wie dieses Problem gelöst werden kann. Das Ziel<lb/>
müßte sein die Amerikaner zu befriedigen, ohne daß die Liefermöglichkei<lb break="no"/>ten nach dem Osten allzu sehr leiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte diese Erfahrung und die Mög<lb break="no"/>lichkeit genauer prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sechs Bergarbeiter, 2 in <choice><choice><sic>weißer</sic><corr>weißem?</corr></choice></choice> Dress, sie waren daher Salinenarheiter,<lb/>
bekamen von mir das Grubenwehrehrenzeichnen überreicht. Einmal im Jahr<lb/>
zur Barbarafeier ist dieser Festakt üblich und wurde auch von meinen<lb/>
Vorgängern, früher sogar mit Musikkapelle der ÖMV, feierlichst begangen.<lb/>
Diesmal wurde zu meiner größten Überraschung sogar das Fernsehen dafür<lb/>
gewonnen, obwohl es eine verhältnismäßig kleine Gruppe war und obwohl<lb/>
diesmal die Bergmannskapelle der ÖMV nicht spielte. <name type="person" ref="per:123301">Vecsei</name> erklärte mir,<lb/>
daß das Fernsehen sofort dafür gewonnen werden konnte, weil die Über<lb break="no"/>reichung in einem traditionsreichen Rahmen, sozusagen Auszeichnung von<lb/>
Uniformierten, erfolgte. Mir persönlich ist es wirklich wurscht, ob das<lb/>
Fernsehen erscheint oder nicht, für die Ausgezeichneten natürlich war<lb/>
es ein wesentlich größeres Erlebnis als sonst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Abflug nach Saudi-Arabien konnte ich feststellen, daß wir eine<lb/>
sehr bunt zusammengewürfelte Delegation waren: wichtige Persönlich<lb break="no"/>keiten von Firmen wie Vorstandsdirektor <name type="person" ref="per:113020">Haindl</name> von Elin, GD <name type="person" ref="per:116997">Dautzenberg</name><lb/>
von Heid, in Saudi-Arabien ist dann noch Dir. <name type="person" ref="per:97983">Stanek</name> von Waagner-Biro<lb/>
dazugekommen, aber auch kleinste Firmenvertreter wie ein gewisser<lb/>
<name type="person" ref="per:1138212">Schauer</name> von der Möbelfabrik Blaha. Dieser <name type="person" ref="per:1138212">Schauer</name> bezeichnet sich als<lb/>
<pb n="67-1457" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1457.jpg"/>Promotor für Export, war jahrelang in Spanien, hat dann bei der VÖEST-<lb/>
Alpine versucht im Exportbüro für Süd- und Mittelamerika zu arbeiten<lb/>
und betätigt sich jetzt als Promotor für Exporte für alle und alles<lb/>
mögliche. Der Bundeshandelskammervertreter Dr. <name type="person" ref="per:134094">Smrcka</name> kam mit ihm<lb/>
in einen engeren Kontakt, da er ja jetzt gleich einen Dienstpaß ver<lb break="no"/>langte und meinte diesen Mann müsse man also genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:134094">Smrcka</name> wird uns Bescheid sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Immerhin waren es dann bald ein Dutzend Unternehmervertreter, ich mußte<lb/>
ja auch die lokalen Vertreter zur Delegation zählen, die mich beglei<lb break="no"/>teten und die mir übereinstimmend dann mitteilten, wie froh sie da<lb break="no"/>rüber waren. Für Firmenvertreter ist es ein großer Vorteil, wenn<lb/>
sie sich auf Delegationsmitgliedschaft berufen können. Dir. <name type="person" ref="per:116997">Dautzen<lb break="no"/>berg</name> hatte z.B. sofort erkannt, daß die ersten 1 1/2 Tage ganz sinnlos<lb/>
waren, weil wir in al-Jubail nur die dortigen neuen Industriebetriebe in<lb/>
einer großen Industrieansiedlung besichtigten, alles furchtbar lange,<lb/>
keinesfalls nach dem amerikanischen System time is money, weshalb er<lb/>
in der Früh sich von mir verabschiedend meinte, er er fliegt lieber<lb/>
gleich nach Riad, um dort Firmengespräche führen zu können. Als er am<lb/>
Flughafen erschien, wurde er, da er nicht fest gebucht hatte, sozusagen<lb/>
scheinbar auf eine Warteliste gesetzt und wäre sicherlich später nach<lb/>
Riad gekommen, als spät abends dann die Delegation hingeflogen ist.<lb/>
Zum Glück hatte er das Programm der Delegation bei sich, womit er den<lb/>
Flughafenverantwortlichen nachweisen konnte, daß er offizielles Mit<lb break="no"/>glied der österreichischen Delegation ist, daß er vom Minister den<lb/>
Auftrag hat, jetzt in Riad die Gespräche vorzubereiten und daß daher<lb/>
die saudi-arabische Seite verantwortlich ist, wenn er jetzt nicht<lb/>
sofort nach Riad fliegen kann. Zu seiner, aber auch zu meiner größten<lb/>
Verwunderung, als er es mir erzählte, wirkte dies derartig fast wie<lb/>
in Russland der Sammelbegriff Delegati, und er flog mit der nächsten<lb/>
Maschine nach Riad.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In dieser riesigen Industriezone al-Jubail werden jetzt ein ca. Dutzend<lb/>
große Industrieprojekte errichtet. Die deutsche Firma Korf hat eine<lb/>
Direktreduktionsanlage, die Erzpellets kommen aus Brasilien, werden dort<lb/>
in zwei hochofenartigen Anlagen geschmolzen zu Eisenschwamm, werden<lb/>
dann in drei Elektroöfen mit Schrott gemeinsam verschmolzen und dann<lb/>
in 18 kleine Stranggußanlagen, die die VÖEST errichtet, abgegossen und<lb/>
dann <choice><choice><sic>von Mannesmann Walzwerk</sic><corr>vom Mannesmann-Walzwerk? von Mannesmann, Walzwerk?</corr></choice></choice> weiterbearbeitet. Die bisher abgefackelten<lb/>
Gasmengen von der Erdölproduktion werden jetzt nützlich und zu äußerst<lb/>
günstigen Preisen genützt. In diesem Erdölgebiet entsteht jetzt auch ein<lb/>
<pb n="67-1458" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1458.jpg"/>petrochemische Industrie. Chinesen, Amerikaner und viele andere<lb/>
haben dort große Projekte in Arbeit resp. sind teilweise schon fertig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Infrastruktur wird von der Royal Commission errichtet. Ungeheure<lb/>
Rialbeträge wurden bis jetzt investiert, ganze Siedlungen werden wirk<lb break="no"/>lich in kürzester Zeit aus dem Boden gestampft, insbesondere die<lb/>
amerikanische Baufirma, deren Präsident der jetzige Außenminister<lb/>
der USA <name type="person" ref="per:149296">Shultz</name> ist, hatten und bauen dort Milliardenprojekte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für mich war ausschließlich interessant, mit den VÖEST-Arbeitern dort<lb/>
ein Gespräch führen zu können, angeblich erklärte mir der Botschafter<lb/>
<name type="person" ref="per:126922">Schmid</name>, der alles sehr umständlich macht, daß es gar nicht so leicht<lb/>
war, überhaupt die Genehmigung zu bekommen, daß wir in das Stahlwerk<lb/>
reinfahren können und dann vor allem aus dem Autobus aussteigen durften.<lb/>
Die Elektroschmelztiegel, die dort die VÖEST errichtet, wären auch die<lb/>
ideale Lösung für Donawitz, die Reorganisation nämlich in Donawitz<lb/>
wird es notwendig machen, daß früher oder später die Hochöfen stillge<lb break="no"/>legt werden. Die Elektroschmelzanlagen allerdings in Österreich werden<lb/>
kaum einen Stromkosten haben, die auch nur annähernd den saudi-arabischen<lb/>
entsprechen. Den kWh-Preis für das Werk konnte mir niemand sagen,<lb/>
für den Konsumenten beträgt allerdings der Preis in ganz Saudi-Arabien<lb/>
5 Halala, das sind 25 Groschen. Wenn man diesen Preis dann mit dem<lb/>
Einkommen der dortigen Arbeiter vergleicht, 10.000 S für die Fremdar<lb break="no"/>beiter, <choice><choice><sic>Philipinos</sic><corr>Filipinos/Philippiner</corr></choice></choice>, Pakistani, Inder, Jemeniten, so kann man erst er<lb break="no"/>messen, wie billig dort die Energie ist. 1 l Benzin kostet 1.10 S.<lb/>
Die Saudis aber leisten prinzipiell nur höhere Tätigkeit, ich kann<lb/>
nicht einmal diktieren, Arbeiten, kein Saudi macht, eine manuelle Tätig<lb break="no"/>keit. Beim Bau ist er mindestens Blockschreiber, die geringste Tätig<lb break="no"/>keit ist Taxichauffeur, Dafür bekommen die Saudis mindestens um<lb/>
40 % mehr als die ausländischen Arbeiter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Delegation wurde dann zum Weiterflug nach Riad geteilt, die Fir<lb break="no"/>menvertreter mußten die normale Maschine nehmen, ich und 6 andere<lb/>
bekamen ein Flugzeug der Royal Commission nach Riad.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die zwei Tage in Riad waren meiner Meinung nach auch ziemlich zeit<lb break="no"/>aufwendig und unzweckmäßg gestaltet. Der Botschafter <name type="person" ref="per:126922">Schmid</name> hatte<lb/>
sich eingebildet, die beste Lösung ist, wenn ich, wo möglich, weil ich ja<lb/>
in Österreich viele Kompetenzen habe, auch in Riad alle Kompetenzen<lb/>
betroffenen Minister besuche. Ich hätte ihm sofort sagen können, daß<lb/>
dies sicherlich nicht funktioniert. U.a. war er angeblich beim Erdöl<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:108323">Jamani</name> und dieser hätte ihm zugesichert, daß er sich irrsinnig<lb/>
<pb n="67-1459" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1459.jpg"/>freue mich zu treffen. Ich kenne <name type="person" ref="per:108323">Jamani</name> aus seinen Besuch bei der OPEC<lb/>
in Wien, ich weiß, daß <name type="person" ref="per:108323">Jamani</name> beim Überfall damals auf die OPEC Furcht<lb break="no"/>bares auszustehen hatte, ich vertrat ja damals den Außenminister <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name><lb/>
und wußte, daß er mit Österreich und Österreichern womöglich nichts<lb/>
mehr zu tun haben will. <name type="person" ref="per:108323">Jamani</name> wurde ja dann zur Beruhigung sogar das<lb/>
Ehrendoktorrat der Universität Leoben gegeben. Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
hat sich sehr um ihn bemüht; ein Araber, der aber irgendwo einmal<lb/>
eine solche Schmach erlitten hat, wie <name type="person" ref="per:108323">Jamani</name> eben beim OPEC-Überfall,<lb/>
haßt diesen Ort und möchte am liebsten nie mehr daran erinnert werden.<lb/>
Das heißt, er geht womöglich nie mehr dort hin und verkehrt mit niemandem,<lb/>
der damals irgendwie auf welcher Seite immer auch beteiligt war. <name type="person" ref="per:108323">Jamani</name><lb/>
ließ sich daher, wie ich gar nicht anders erwartet habe, nicht einmal<lb/>
ein Deputy Minister, also sein Stellvertreter, stand zur Verfügung, auch<lb/>
bei der Petromin, der Ölgesellschaft des Staates, also, wenn man so will,<lb/>
der Konterpart der ÖMV, <add>[wurde]</add> dann mit Ach und Krach ein dritter Vorstandsdi<lb break="no"/>rektor aufgetrieben, mit dem ich die ersten Gespräche führte. Die ÖMV<lb/>
hat mir überhaupt keine Information gegeben und wollte wahrscheinlich<lb/>
überhaupt nicht, daß dort über Ölgeschäfte gesprochen wird. Der Handels<lb break="no"/>delegierte hatte herausgefunden, daß wahrscheinlich ein neuer Vertrag<lb/>
mit 25.000 Barrel pro Tag abgeschlossen würde. Der Direktor dagegen er<lb break="no"/>wähnte dort 35.000 Barrel pro Tag. Eine so schlecht vorbereitete und<lb/>
scheinbar von ganz verschiedenen Ziffern ausgehende Unterhaltung habe<lb/>
ich überhaupt noch nie geführt. Entweder waren wir falsch informiert<lb/>
oder der Direktor. Daraus kann ich nur schließen, welche Bedeutung<lb/>
unser Besuch im Ölministerium hatte. Natürlich wollte mir der Botschaf<lb break="no"/>ter <name type="person" ref="per:126922">Schmid</name> wieder einreden, daß es eine ganz hervorragende Aussprache<lb/>
war, daß er so glücklich ist, daß ich überall jetzt mit ihm hingehe,<lb/>
daß dies für die saudiarabisch-österreichischen Beziehungen ungeheuer<lb/>
wichtig ist, daß alles bestens läuft. Wie ich mich geärgert habe, brauche<lb/>
ich nicht im besonderen schildern, leider bin ich viel zu großzügig,<lb/>
daß ich dies nicht mit aller Deutlichkeit zeige.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name> Wie groß ist jetzt wirklich der neue Vertrag,<lb/>
wann wurde abgeschlossen und wie lange gilt er und wie war der ursprüng<lb break="no"/>liche?</p>
            <p xml:space="preserve">Im Planungsministerium wurden wir vom stellvertretenden Minister empfan<lb break="no"/>gen und bekamen eine allgemeine Einführung über den dritten Fünfjahres<lb break="no"/>plan. Zum Glück hatte ich durchgesetzt, daß alle Firmenvertreter mit<lb break="no"/>kommen können. Der Botschafter hätte es am liebsten gesehen, wenn ich<lb/>
und er allein hingegangen wären. Die Firmenvertreter hatten daher, nach<lb break="no"/>dem allgemeine Worte getauscht wurden, dann Gelegenheit ihre spezifischen<lb/>
<pb n="67-1460" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1460.jpg"/>Fragen überall vorzubringen resp. die verschiedensten Ministerien zu<lb/>
deren Stellungnahme zu bewegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die wichtigste Vorsprache aber war beim Kronprinz. Dort habe ich durch<lb break="no"/>gesetzt, daß auch der ständige Vertreter der SDP in Riad, <name type="person" ref="per:126919">Patschikovsky</name>,<lb/>
mitging. Dieser kannte den Kronprinz, weil er gleichzeitig auch der<lb/>
oberste Befehlshaber der National Guard ist, die Steyr-Werke konnten dort<lb/>
für 3 Mrd. 2000 LKW liefern. Diese Lieferung erklärt auch die Verbesse<lb break="no"/>rung der Handelsbilanz. Immerhin gelang es die Ausfuhr von 1980, 1,3<lb/>
Mrd., auf 2,6 Mrd., also zu verdoppeln, in den ersten 10 Monaten sind also<lb/>
wieder 3,8 Mrd., eine weitere Verdoppelung, fast heuer wieder sicherlich<lb/>
zu erreichen. Die Einfuhr ist dagegen durch die geringere Ölmenge, die<lb/>
wir abnehmen, von 12,6 Mrd. im Vorjahr auf 9 Mrd. in den ersten 10<lb/>
Monaten zurückgegangen, das heißt um 28 % weniger durch geringere Ölmen<lb break="no"/>gen und durch eine Preisreduktion, die die ÖMV scheinbar indirekt doch<lb/>
erreicht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Wie haben sich die Preis tatsächlich ge<lb break="no"/>staltet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Kronprinz habe ich dann sehr lange über das Pferdegestütprojekt<lb/>
gesprochen. Von <name type="person" ref="per:116997">Dautzenberg</name> habe ich sogar seine große, mit vielen<lb/>
Bildern versehene Werksmappe mitgehabt, einzeln illustriert, und dann<lb/>
den Kronprinz ersucht, ob ich sie überreichen darf. Dieser ist ein ausge<lb break="no"/>sprochener Pferdenarr, interessierte sich daher sehr für dieses Projekt<lb/>
und hat sofort Anweisung gegeben, der Landwirtschaftsminister muß es<lb/>
sich jetzt anschauen und so schnell wie möglich entscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da noch Zeit zur Verfügung stand, habe ich dann den Kronprinz persönlich<lb/>
die Marken der österreichischen Staatsdruckerei überreicht und erklärt,<lb/>
wie sehr wir uns freuen würden, für Saudi-Arabien drucken zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war nicht nur ich, sondern alle Teilnehmer bei allen Ausspra<lb break="no"/>chen, aber insbesondere beim Kronprinz dort immer wieder Österreich und<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> identifiziert zu hören. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> muß bleiben, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist für<lb/>
die Welt ein wichtiger Mann und nicht zuletzt die Araber lieben ihn.<lb/>
Natürlich nützte ich diese Gelegenheit, um darauf zu verweisen, daß<lb/>
das nächste Jahr Wahlen sind, die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>sche Palästinenserpolitik,<lb/>
Teile von der Opposition lehnen sie ja ganz entschieden ab, am besten<lb/>
dadurch unterstützt wird, wenn Aufträge von Saudi-Arabien an Österreich<lb/>
vergeben werden. Daß es zu solchen politischen Entscheidungen auch in<lb/>
Saudi-Arabien gekommen ist, ist mir vollkommen klar. SDP hätte wahr<lb break="no"/><pb n="67-1461" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1461.jpg"/>scheinlich ohne diese <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Politik nicht den Riesenauftrag für<lb/>
die LKW bekommen, der Kronprinz erwähnte nämlich ausdrücklich, daß<lb/>
sie nur einen großen Fehler haben, sie sind zu teuer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache hat verhältnismäßig sehr lange gedauert und war natürlich<lb/>
nach Meinung des Herrn Botschafters ein Riesenerfolg. Maßlos geärgert<lb/>
habe ich mich dann aber, als ich am Flughafen bei meinem Abflug von<lb/>
den Saudis erfahren mußte, daß ein Österreicher seit 3 Jahren in Haft<lb/>
ist, weil er einen Konkurs mit 20 Mio. S verursacht hat. Dort wird man<lb/>
so lange eingesperrt, bis man bezahlt hat oder sich die Mittellosigkeit<lb/>
herausstellt. Dieses Verfahren ist jetzt endgültig abgelaufen, aber<lb/>
noch immer ist er nicht frei. Der Botschafter fand es nicht der Mühe<lb/>
wert mich vorher zu informieren, damit ich so wie im Irak den Versuch<lb/>
gemacht hätte bei der höchsten Stelle für diesen armen Teufel zu in<lb break="no"/>tervenieren. Vieles habe ich in Saudi-Arabien runtergeschluckt, aber<lb/>
das hat mich ungeheuer geärgert. Ich habe mit dem Saudi gesprochen,<lb/>
ob er es für zweckmäßig hält, daß ich ev. einen Brief an den Kronprinz<lb/>
schreibe, wo ich darauf verweise, daß ich im Drange der Ereignisse<lb/>
und um ihn nicht allzu lange noch aufzuhalten, diese Bitte nicht mehr<lb/>
vorgetragen habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mich mit Außenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Natürlich haben wir dann noch eine ganze Reihe von anderen Ministerien,<lb/>
Industrieminister, der war leider erkrankt und ich wurde von seinem<lb/>
Stellvertreter hervorragend betreut, Landwirtschaftsminister und dann<lb/>
zuletzt noch eine Aussprache mit dem Handelsminister. Diesen habe ich<lb/>
neuerdings zur Eröffnung der Wiener Herbstmesse 1983 eingeladen, die<lb/>
Saudis werden hier das erstemal ausstellen und er hat diese Einladung<lb/>
daher angenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Messe muß über mich noch einen offiziellen<lb/>
Einladungsbrief schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Abschluß wurde dann in Jedda, wo ich auch wieder mit einem Privat<lb break="no"/>flugzeug der Royal Commission hingeflogen wurde, mit den Vertretern der<lb/>
Handelskammer und der österreichischen Delegation ein Gespräch geführt,<lb/>
in Jedda wurde dann von der Fa. Rosenbauer, Ing. <name type="person" ref="per:1138272">Brandstätter</name>, das Ersuchen<lb/>
herangetragen, ob nicht eine gewisse Ausbildung der Feuerwehrleute in<lb/>
Österreich erfolgen könnte. Ich habe abends sofort mit Minister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name><lb/>
gesprochen, der sich so etwas vorstellen kann, darüber hinaus möchte<lb/>
aber der Saudi-Vertreter <name type="person" ref="per:1138273">Sharif</name>, daß wir einen Brief an den Innenminister<lb/>
<pb n="67-1462" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462.jpg"/>und Verteidigungsminister in Riad richten, damit weitere Brandbekäm<lb break="no"/>pfungsautos eingeführt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:1138272">Brandstätter</name>, Rosenbauer, wird sich mit Dir in<lb/>
Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am meisten Freude bereitete mir dann, daß ich neben des Besuches einer<lb/>
von Österreich errichteten <choice><choice><sic>Austropla Glasflaschenfabrik</sic><corr>Austroplan-Glasflaschenfabrik?</corr></choice></choice> besuchen<lb/>
konnte, am meisten aber war ich beeindruckt von dem Besuch bei SDP, dort<lb/>
wurden fast 30 Österreicher mit Frauen, teilweise auch mit Kindern ein<lb break="no"/>geladen und ich unterhielt mich etliche Stunden mit ihnen, in der Zwi<lb break="no"/>schenzeit war das Protokoll sehr nervös, weil sie andere Absichten<lb/>
hatten, die sie allerdings alle ohne mich erledigen konnten. In das<lb/>
Hotel zurück, auschecken aus dem Hotel, wieder wohin fahren, dann<lb/>
endlich auf den Flughafen zu kommen. Die ganze Umständlerei war für<lb/>
mich sehr ärgerlich. Alle Teilnehmer haben sich bei mir wirklich be<lb break="no"/>dankt, weil ich ihnen weitestgehend geholfen habe, am meisten überrascht<lb/>
waren sie aber, als ich rundweg erklärte, dies hätte man in der halben<lb/>
Zeit auch alles erledigen können. In Hinkunft werde ich auf alle Fälle<lb/>
mehr auf ein strafferes Programm achten und vor allem, daß nicht manche<lb/>
gar nicht so zweckmäßige Ideen des dortigen Botschafters auch erfüllt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bei der Programmgestaltung müssen wir vorsichtiger<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Landstraße haben wir in der SPÖ einen Bericht gehabt von<lb/>
Landesparteisekretär <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name>, dieser ist ja jetzt Gott sei dank auch<lb/>
im Parteivorstand und kann daher, wenn ich wie am Montag abwesend war,<lb/>
für mich berichten. Ich selbst habe nur ganz kurz, wie könnte es anders<lb/>
sein, indem ich ja gerade vom Flughafen gekommen bin, über Saudi-Arabien<lb/>
berichtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament waren überraschend rasch die beiden Kapital zu Ende und wir<lb/>
konnten schon um 8.00 Uhr abstimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1455_03" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1455-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10./14.12.1982</head>
         </div>
         <pb n="67_1462_01" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-01.jpg"/>
         <pb n="67_1462_02" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Bundesparteivorstand, 13.12.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="67_1462_03" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="67_1462_04" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="67_1462_05" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="67_1462_06" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-06.jpg"/>
         </div>
         <pb n="67_1462_07" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-07.jpg"/>
         <pb n="67_1462_08" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Ministerrat, 14.12.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="67_1462_09" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-09.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="67_1462_10" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-10.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="67_1462_11" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-11.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="67_1462_12" facs="67_1982-12-10_1982-12-14_1462-12.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>