<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 30. April 1982 bis Sonntag, der  2. Mai 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-04-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-04-30" to="1982-05-02">Freitag, 30. April 1982 bis Sonntag, 2. Mai 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0494" facs="64_1982-04-30_1982-05-02_0494.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 30. April, bis Sonntag 2. Mai 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung der Grazer Frühjahrsmesse verlief wie geplant. Erstmals<lb/>
hat LH <name type="person" ref="#per__126988">Krainer</name> nicht eine vorbereitete Rede runtergelesen, sondern so<lb/>
wie ich aus einigen Bemerkungen auf einem Zettel frei gesprochen. Bgm.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> hatte vorher für die Stadt Graz eine stärkere Berücksichtigung<lb/>
beim Ausbau der steirischen Bundesstraße, insbesondere der Mur-Mürz-Furche<lb/>
verlangt. Angeblich werden die Architekten und Ziviltechniker jetzt<lb/>
durch die neue Gesellschaftskonstruktion mit Sitz in Wr. Neustadt ausge<lb break="no"/>schaltet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <del>HAFFNER</del> <corr><name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name></corr>: Bitte im Bautenministerium prüfen lassen und<lb/>
dann einen Brief an <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__126988">Krainer</name> wieder kritisierte auch in seinen Bemerkungen aber dann auch<lb/>
durch einen Zwischenruf die Benachteiligung der Steiermark. Selbstver<lb break="no"/>ständlich bin ich darauf sofort eingegangen, was insbesondere dem LH-<lb/>
Stv. <name type="person" ref="#per__124045">Gross</name> und die anderen Genossen sehr freute.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu dieser Frühjahrsmesse war erstmals auch der Bundesparteiobmann <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name><lb/>
erschienen, überall wurde er von den offiziellen natürlich besonders be<lb break="no"/>grüßt, die sind ja froh, daß jetzt feindlich ein Konterpart zusätzlich<lb/>
zu mir erscheint. Am meisten erfreut war der Präs. der Grazer Messe,<lb/>
<name type="person" ref="#per__123821">Höller</name>, als wir uns, nachdem ich am Mittagstisch zwischen ihm und <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name><lb/>
gesessen bin, mich auch mit <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> sehr gut geredet habe. Daß wir dabei<lb/>
hauptsächlich nur Vergangenheitserlebnisse austauschten, konnte er nicht<lb/>
wissen. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> erinnerte sich noch an die erste Begegnung, wo er als<lb/>
Sekretär des damaligen Bundeskanzlers <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> 1970 vor der Wahl am Rochus<lb break="no"/>platz von der ÖVP eine große öffentliche Wahlveranstaltung im Freien<lb/>
abgehalten wurde, dort mit den Leuten diskutierte und ich ganz einfach<lb/>
und frech dort ebenfalls erschien bin. <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> meinte, ich sei der einzige<lb/>
Minister, der sich überhaupt während meiner 12-jährigen Ministerschaft<lb/>
in keiner Beziehung geändert hat. Ein größeres Kompliment hätte er mir<lb/>
wirklich nicht machen können. Daß ich über die derzeitige politische<lb/>
Lage weder innenpolitisch noch Beziehungen mit der Regierung oder mit<lb/>
dem Handelsministerium mit ihm gesprochen habe, konnte <name type="person" ref="#per__123821">Höller</name> nicht<lb/>
wissen, mein Prinzip ist nämlich auch gegenüber dem politisch anders Ge<lb break="no"/>sinnten, und da kann er noch so hochgestellt sein, nichts über die inner<lb break="no"/>parteilichen Verhältnisse zu diskutieren. Bei seinen eigenen bringe ich<lb/>
ihn vielleicht in persönliche Schwierigkeiten und unsere gehen ihn nichts<lb/>
an.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0495" facs="64_1982-04-30_1982-05-02_0495.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Auf der Grazer Messe ist eine riesige Abordnung von steirischen Gast<lb break="no"/>häusern und kleinen Hotels erschienen die in einer Petition an den<lb/>
Herrn Bundespräsidenten ersuchten, er solle sich dafür einsetzen, daß<lb/>
die steirischen Beherbergungsbetriebe, die ca. 4.500 heimatlose Polen<lb/>
aufgenommen haben, die sie auch weiterhin betreuen können. Die Flücht<lb break="no"/>linge sollen nicht nach Niederösterreich oder Oberösterreich abgezogen<lb/>
werden. Ich versprach diesbezüglich mit dem Innenministerium sofort<lb/>
Kontakt aufzunehmen, dem Herrn Bundespräsidenten die Petition zu über<lb break="no"/>reichen und sie über das Ergebnis zu informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der traditionellen Pressekonferenz habe ich noch der Werkzeugfabrik<lb/>
Gedore in Birkfeld das Staatswappen überreicht. Die Firmenvertreter waren<lb/>
in die Messe gekommen, dieser große deutsche Werkzeugfabrikkonzern hat<lb/>
mit seiner Gründung in Birkfeld, wo auch die Produktion von Zangen für<lb/>
den ganzen Konzern aufgenommen werden, wesentlich zur Entspannung dieser<lb/>
kritischen Zone beigetragen, ich habe dies natürlich besonders bemerkt<lb/>
und mich auch bei den Deutschen Eigentümern herzlichst bedankt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressekonferenz hat mich nachher auch der ORF durch ein direkt<lb/>
auf Sendung gehendes Interview über diese Pressekonferenz auch gefragt.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit hat mich dann der Interviewer zu einer wie sie<lb/>
es nennen grün-weißen Diskussion, d.h. auf Höreranfrage mit dem GD der<lb/>
Grazer Stadtwerke <name type="person" ref="#per__116993">Schachner-Blazizek</name> und den Energiebeauftragten der<lb/>
Landesregierung <name type="person" ref="#per__113044">Märzendorfer</name> eingeladen. Selbstverständlich habe ich<lb/>
sofort angenommen, dadurch mußte ich die beiden Staatswappenverleihungen<lb/>
an die Fa. Walch, Fenster und Fassadenbau, und an die Fa. Ankünder, einer<lb/>
in Besitz der Grazer Gemeinde befindlichen Werbegesellschaft, wesentlich<lb/>
verkürzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Maikundgebung in St. Margareten verlief bei einem gut besuchten vollen<lb/>
Saal, der Fackelzug in Weiz dann bei einer großen freien abgehaltenen<lb/>
Veranstaltung. Leider war die Einladung für 19:30 Uhr viel zu früh und<lb/>
bei kaltem sternenklaren Himmel haben alle Teilnehmer sehr gefroren.<lb/>
Ungeschickt war, daß man bereits so zeitig die Leute dort zum Sammeln<lb/>
bestellte, denn bis dann die Kundgebung am Hauptplatz nach 9 Uhr statt<lb break="no"/>fand, waren wir alle schon sehr durchgefroren. Ich habe mit den Betriebs<lb break="no"/>räten von Elin während der Versammlung und vielen anderen gesprochen.<lb/>
Das Weizer Werk ist für die jetzt 800 Jahre bestehende Stadt, seit 50<lb/>
Jahren das Stadtrecht, alles wird heuer noch gefeiert, äußerst kritisch.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0496" facs="64_1982-04-30_1982-05-02_0496.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit Recht haben die Betriebsräte sich bei mir beschwert, daß wenn sie<lb/>
vom Aufsichtsrat von den ehem. Elin-Vorständen entsprechende Informatio<lb break="no"/>nen und Auskünfte verlangten, in ein oder dem anderen Falle eine kriti<lb break="no"/>sche Bemerkung dazu machten, wurde sie als, das können sie ja nicht<lb/>
wissen, abgefertigt. Jetzt stellt sich heraus, wie sehr sie recht<lb/>
hatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Grazer Frühjahrsmesse hat mich auch der Botschafter der DDR,<lb/>
<name type="person" ref="#per__122250">Schramm</name>, ersucht für einen Parteisekretär aus Thüringen, also nach dem<lb/>
sowjetisch-deutschen System ein hoher Funktionär, der in der ersten<lb/>
Juli-Dekade Österreich privat besuchen wird, durch ihn eine entsprechen<lb break="no"/>de Informationsreise durch Niederösterreich zu organisieren. Thüringen<lb/>
möchte jetzt von uns wissen, wie wir die Fremdenverkehrsprobleme lösen.<lb/>
Ich habe ihm dies sofort zugesagt, und ihn an MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Graz gibt es die Untersuchungs- und Forschungsanstalt für Motoren<lb/>
AVL. Dir. <name type="person" ref="#per__123379">Kolitsch</name> hat sich bei mir bitter beschwert, daß auf seine<lb/>
Intervention vor einem Monat, wo ich ihm entsprechende Zusagen machte,<lb/>
daß man sich mit ihm ins Einvernehmen setzen wird, bis jetzt überhaupt<lb/>
nichts gehört hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Maiaufmarsch in Wien hatten wir noch eine dringende Sitzung der<lb/>
Bezirksräte und Sektionsleiter auf der Landstraße. Da die Bezirksver<lb break="no"/>tretung am Montag von der ÖVP verlangte außerordentliche Sitzung abhal<lb break="no"/>ten mußte, erschien es unserer Sekretärin <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> notwendig, diese<lb/>
Sitzung einzuberufen um über den Entschluß, einen neuen Bezirksvorsteher<lb/>
im Laufe des Sommers auf der Landstraße zu wählen die Funktionäre zu<lb/>
informieren. Die Unzufriedenheit fast aller Bezirksräte mit dem Bezirks<lb break="no"/>vorsteher <name type="person" ref="#per__97347">Berger</name> hat in der letzten Zeit einen derartigen Höhepunkt er<lb break="no"/>reicht, daß ein Wechsel dringendst notwendig wird. <name type="person" ref="#per__97347">Berger</name>, mit dem ich<lb/>
darüber gesprochen habe, meinte, er hätte jetzt sowieso gesundheitlich<lb/>
die größten Schwierigkeiten außer mit seiner Kriegsverletzung, schwer<lb/>
kriegsbeschädigt, Bein amputiert, jetzt auch mit dem Kreislauf, sodaß<lb/>
wir uns im Präsidium vor längerer Zeit schon über die Nachfolge den<lb/>
Kopf zerbrochen haben. Nach Rücksprache mit etlichen, die dafür infrage<lb/>
kommen und die aber ablehnten, blieb nur ein jetzt in die Sozialversiche<lb break="no"/>rung der Selbständigen Abteilungsleiter. Da er von dort karenziert<lb/>
werden muß, habe ich mit Handelskammerpräsident <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> darüber ver<lb break="no"/><pb n="64-0497" facs="64_1982-04-30_1982-05-02_0497.jpg"/>handelt. Natürlich mußte ich ihm den Namen nennen und er hat dies dann<lb/>
auch in der Sozialversicherung sofort durchgesetzt. Die große Gefahr<lb/>
bestand nun, daß bevor alles endgültig formuliert, berichtet und dann<lb/>
beschlossen wird, unsere Funktionäre über die ÖVP von diesem Mann er<lb break="no"/>fahren. Eine Information auch zu ungewöhnlicher Zeit vor dem Maiauf<lb break="no"/>marsch war daher dringendst notwendig. In der dann sehr hart geführten<lb/>
Diskussion kritisierten unsere Bezirksräte und Sektionsleiter dieses<lb/>
Vorgehen. Da die ganze Aktion sehr vertraulich behandelt werden mußte<lb/>
und auch bisher vollkommen dicht, niemand etwas erfahren hat, waren sie<lb/>
wirklich von dieser Mitteilung überrascht. Umso mehr meinten sie, hätte<lb/>
man viel Zeit für eine Diskussion gebraucht und beschlossen, daß wir<lb/>
am nächsten Dienstag darüber weiterverhandeln sollten. Gegen die Person<lb/>
des Bezirksrates und Sektionsleiters <name type="person" ref="#per__144759">Reviczky</name> hatten die meisten keine<lb/>
Einwände. Nur die Vorgangsweise wurde hart kritisiert, auch dann, wenn mal<lb/>
wie ich während des ganzen Aufmarsches und sonstigen Zeit versuchte die<lb/>
Beweggründe des Präsidiums über diese Vorgangsweise darzulegen und zu<lb/>
erklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach dem bei scheußlich kaltem Wetter durchgeführten Maiaufmarsch an<lb/>
dem aber verhältnismäßig mehr Leute teilnahmen als im Vorjahr wo der<lb/>
Maiaufmarsch eigentlich abgesagt wurde und nur eine Kundgebung auf dem<lb/>
Rathausplatz gegen die Ermordung des Stadtrats <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name>, die sicherlich alle<lb/>
Genossen im Vorjahr schockierte und vielleicht sogar von einem Aufmarsch<lb/>
und Teilnahme an der Trauerkundgebung am Rathausplatz abhielt, waren<lb/>
diesmal mehr Teilnehmer zu verzeichnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachmittag wäre bei der Maikundgebung in Klingenbach bald bei sehr<lb/>
scheußlichen regnerischen Wetter doch auch noch ein Festzug zustande<lb break="no"/>gekommen. Die Burgenländer haben im Herbst Landtagswahlen und auch Ge<lb break="no"/>meinderatswahl und dadurch wollte ein Teil von ihnen, trotzdem es regnete,<lb/>
den Maiaufmarsch doch durchführen. Die größere Anzahl aber, fast würde<lb/>
ich sagen die vernünftigen haben gesiegt und es wurde eine sehr feierli<lb break="no"/>che Kundgebung im Gasthaussaal abgehalten. Dadurch hatte ich auch Ge<lb break="no"/>legenheit ein längeres Referat zu halten, als ich sonst bei strömendem<lb/>
Regen womöglich im Freien hätte abhalten können. Dieser erste Mai war<lb/>
wirklich ins Wasser gefallen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von Freitag abends beginnend, hatte <name type="person" ref="#per__117164">Ernst Gehmacher</name>, der ein Buch über<lb/>
den vor 150 Jahre in ganz Österreich wandernden <name type="person" ref="#per__1137680">Kyselak</name> geschrieben hat,<lb/>
eine sogenannte <name type="person" ref="#per__1137680">Kyselak</name>-Tour, gleichzeitig Geisterbeschwörung, gleich<lb break="no"/>zeitig Propagandafahrt für den Moldenverlag, gleichzeitig aber immer<lb/>
<pb n="64-0498" facs="64_1982-04-30_1982-05-02_0498.jpg"/>Dichterlesung von ihm mit einem Dutzend Leuten begonnen. Wie er mir<lb/>
persönlich dann mitteilte, war am Anfang sogar, allerdings nur solange<lb/>
der Asphalt reichte, von Rodaun aus Gesundheitsminister <name type="person" ref="#per__117200">Steyrer</name> mitge<lb break="no"/>gangen. Ich selbst hatte <name type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</name> versprochen, den letzten Teil seiner<lb/>
Propagandaveranstaltung mitzumachen. Vom Biobauer <name type="person" ref="#per__1137681">Mosbacher</name> in der<lb/>
Nähe von St. Aegyd wanderten wir dann etliche Dutzend Kilometer bis in<lb/>
die Walster vor Mariazell. Da in dieser Gegend noch viel Schnee gelegen<lb/>
ist, war es eine sehr beschwerliche Wanderung. Überrascht war ich, daß<lb/>
doch sehr viele, wenn auch nur zeitweise, immer wieder dazugestoßen sind.<lb/>
Von den ungefähr 1 Dutzend bei Rodaun Gestarteten waren nur mehr <name type="person" ref="#per__117164">Geh<lb break="no"/>macher</name>, sein Sohn und ein einziger Teilnehmer dabei, alle anderen waren<lb/>
immer wieder später dazugekommen, am letzten Tag auch GD <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>. Wir<lb/>
diskutierten mit <name type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</name> gemeinsam die verschiedensten Probleme am<lb/>
wichtigsten erscheint mir, daß <name type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</name> bereit wäre, wenn Prof. <name type="person" ref="#per__118662">Fritz<lb/>
Klenner</name> die Arbeit von dem leider zu früh verstorbenen KA-Dir. und ehem.<lb/>
GD-Stv. der OeNB, <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name>, übernehmen würde, er ebenfalls mitwirken<lb/>
würde. Ich habe noch immer die vage Hoffnung, daß es doch gelingt einen<lb/>
Arbeitskreis zu gründen, der über die Sozialdemokratische Marktwirt<lb break="no"/>schaft nachdenkt. <name type="person" ref="#per__118662">Klenner</name> hat mit seinem Buch Unbehagen, viele kritische<lb/>
Bemerkungen, wo ich ihm zustimme, nicht nur schriftlich festgelegt,<lb/>
sondern auch gezeigt, daß er trotz seines hohen Alters leicht imstande<lb/>
wäre, sein ungeheures Wissen und seine theoretischen Kenntnisse der<lb/>
Arbeiterbewegung und deren Probleme zur Verfügung zu stellen. <name type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</name><lb/>
wieder erklärte sich sofort bereit, wenn <name type="person" ref="#per__118662">Klenner</name> diese Arbeit übernimmt,<lb/>
mitzuwirken. Ich werde daher versuchen <name type="person" ref="#per__118662">Fritz Klenner</name> dafür zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__118662">Klenner</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0492_01" facs="64_1982-04-30_1982-05-02_0492-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.4.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0492_02" facs="64_1982-04-30_1982-05-02_0492-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="64_0492_03" facs="64_1982-04-30_1982-05-02_0492-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1./2.5.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>