<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19751113">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 13. November 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-11-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-11-13">Donnerstag, 13. November 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1301" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-13_1301.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_01">Donnerstag, 13. November 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_02">Durch Zufall traf ich Min.Rat <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> und bat <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> auch<lb/>
zu mir wegen der Strumpfhosen. Ich hielt <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> vor, daß<lb/>
er nicht selbst an den Sitzungen teilgenommen hat und daß die<lb/>
Stellungnahme seiner Abteilung nicht entsprechend rechtzeitig<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> koordiniert wurde. Dadurch entstand der Eindruck<lb/>
in der Handelskammer, daß zuerst von der internationalen Seite<lb/>
her alles geregelt erscheint und die Strumpfhosen-Mindestpreis<lb break="no"/>verordnung ohne weiteres möglich ist, während jetzt die großen<lb/>
Bedenken kommen, In einer schriftlichen Stellungnahme meint nun<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> an <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs>, wo er alle Wenn und Aber aufzählt,<lb/>
man müsse abwarten, ob ich definitiv entscheide, daß tatsächlich<lb/>
diese Mindestpreise-Verordnung erlassen wird. Ich hatte aber von<lb/>
allem Anfang keinen Zweifel gelassen, daß wenn eine Überein<lb break="no"/>stimmung zwischen den Interessensvertretungen erzielt wird, ich<lb/>
selbstverständlich gar keinen anderen Ausweg mehr habe als<lb/>
gegen meinen Willen diesen Mindestpreise-Verordnung zu erlassen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> und auch <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> und seine Leute wollen sich nun<lb/>
auf die formelle Seite zurückziehen und erklären, das Kompromiß<lb/>
sei nicht die im Gesetz vorgesehene Vorgangsweise. Ich verlangte<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, aber ganz besonders von <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs>, sie müßten jetzt<lb/>
im engsten Einvernehmen mit der Handelskammer die notwendigen Schrit<lb break="no"/>te bei der EG, EFTA und GATT überlegen und was immer sie unter<lb break="no"/>nehmen, vorerst diesen Schritt mit der Handelskammer koordinieren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> ist nämlich, so wie ich, fest davon überzeugt, daß diese<lb/>
Verordnung in kürzester Zeit wird wieder aufgehoben werden müs<lb break="no"/>sen. Er wünschte es sogar, sollte nämlich diese Verordnung tatsäch<lb break="no"/>lich von den internationalen Organisationen akzeptiert werden,<lb/>
dann befürchtet er, daß noch ein ganzes Dutzend von anderen<lb/>
Mindestpreisverordnungen von der Handelskammer zu erwarten sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: UND <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Personell ist es mal Vorsitz<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> und inhaltlich Grundsatzgruppe, müssen solche Entscheidun<lb break="no"/>gen besser vorbereitet sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_04">In der Arbeitsgemeinschaft Messen regte ich an, die Prospekte,<lb/>
immerhin 75.000 Stück um 306.000 S anders zu gestalten, die<lb/>
Vertreter der Messen haben eindeutig erklärt, daß der jetzt<lb/>
herausgekommene Prospekt wesentlich besser ist als der in den<lb/>
vergangenen Zeiten, weil ich auch schon bisher die allein graphisch<lb/>
sehr ungünstigen Prospekte kritisiert habe. Trotzdem schlug<lb/>
<pb n="28-1302" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-13_1302.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ich vor, sie sollen sich überlegen, ob der Prospekt sich an die<lb/>
Aussteller oder an die Besucher richtet. Richtet er sich an die<lb/>
Besucher, dann ist er anders zu gestalten, aber auch wenn er, was<lb/>
ich annehme, an die Aussteller sich richtet, müßte mehr Infor<lb break="no"/>mation drin sein. Als Beispiel, allerdings auf einem anderen Ge<lb break="no"/>biet und für einen anderen Personenkreis, zeigte ich ihnen die<lb/>
von der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung herausgegebene<lb/>
Zusammenfassung der Informationsmappe für die ausländischen Reise<lb break="no"/>büros.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_05">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: <rs type="person" ref="#per__136790">Wagner</rs> oder <rs type="person" ref="#per__140282">Drössler</rs> sollen für sich selbst<lb/>
einmal eine solche Zusammenstellung der Leistungen der österrei<lb break="no"/>chischen Messen in Angriff nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_06">Nach einer langen Diskussion wegen des Salzburger Ausstellungszen<lb break="no"/>trums hatte ich den Eindruck, daß es schwer sein wird, momentan<lb/>
dies in die Arbeitsgemeinschaft einzugliedern. Derzeit wird dieses<lb/>
Ausstellungszentrum von Dir. <rs type="person" ref="#per__141663">Gross</rs> des Kongreßhauses mitverwaltet.<lb/>
Die Stadt, das Land und die Handelskammer haben 25 Millionen<lb/>
Schillinge beigebracht. 80 Millionen aber wurden aus Krediten,<lb/>
die jetzt zurückgezahlt werden müssen, finanziert. Im Ausstellungs<lb break="no"/>zentrum gibt es vier bis fünf Ausstellergruppen, die auf Teufel<lb/>
komm raus, da sie ja keinen finanziellen Rückhalt der Ausstellungs<lb break="no"/>geschäfte betreiben. Natürlich beschweren sich die anderen wegen<lb/>
der Konkurrenz, vielleicht in einzelnen Fällen sogar wirklich der<lb/>
Schmutzkonkurrenz. Weder die Themen noch die Termine werden abge<lb break="no"/>stimmt. Im Ausstellungszentrum ist auch niemand, der als Messeleitung<lb/>
in Erscheinung treten könnte. Es gibt dort angeblich nur einen Haus<lb break="no"/>meister und eine Schreibkraft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_07">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Wenn ich das nächste Mal mit Salzburgern<lb/>
zusammenkomme, bitte mich an dieses Problem zu erinnern, damit ich<lb/>
es mit ihnen bespreche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_08">Die Arbeitsgemeinschaft wird sich jetzt Statuten geben und dadurch<lb/>
noch straffer organisiert sein als bisher. Eigentlich haben wir<lb/>
in den fünf Jahren einen sehr schönen Erfolg auf diesem Gebiet.<lb/>
Früher waren die Messen, die natürlich gegeneinander konkurren<lb break="no"/>zieren, sehr verfeindet.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1303" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-13_1303.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_09">Die Vertreter der Welser Messe kamen dann zu mir, verstärkt durch den<lb/>
Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97975">Spitzer</rs>, um mich um Unterstützung zu ersuchen, damit<lb/>
auch sie als Internationale Messe anerkannt werden. Die Wiener, die<lb/>
Einzigen in dieser internationalen Union sind, haben bis jetzt sich<lb/>
dagegen ausgesprochen und dadurch den Beitritt von Wels verhindert.<lb/>
Jetzt hat es angeblich zwischen Wels und Wien Kontaktgespräche ge<lb break="no"/>geben und die Welser hatten gehofft, daß alle Bedenken der Wiener<lb/>
ausgeräumt sind. Dies trifft aber nicht zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_10">Bei meiner Amtsübernahme hatte ich mich dagegen ausgesprochen, daß<lb/>
die Messen ganz ohne irgendwelchen Konzept Subventionen bekommen.<lb/>
Ich schlug deshalb damals vor, wir würden die Planungskosten von<lb/>
Umbauten und Neubauten übernehmen, oder zumindestens einen Teil<lb/>
davon, weil gerade auf diesem Gebiet meistens gesündigt, d.h.<lb/>
oftmals auch gespart wird. Nun stellt sich in Wels heraus, daß<lb/>
dort keine Planungskosten insoferne auflaufen, als die Beamten des<lb/>
Magistrats selbst als Planungsfachleute auch für die Messe diese<lb/>
Arbeit übernehmen. Dafür bezahlt die Messe 400.000, dies nicht nur<lb/>
für die Planung als Abgeltung der Leistung des Magistrats. Rein<lb/>
formell hat nun <rs type="person" ref="#per__136790">Wagner</rs> Bedenken, da keine Rechnungen gelegt wer<lb break="no"/>den können, für Wels eine Subvention zu geben. <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs>, den wir<lb/>
dann dazugerufen haben, hat sofort eine entsprechende Lösung ge<lb break="no"/>funden. Größere Sorgen bereitet es <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs>, daß er jetzt erst<lb/>
erfuhr, daß die Welser Messe gar keine eigene Gesellschaft ist,<lb/>
sondern ein Unternehmen der Gemeinde, ohne Rechtspersönlichkeit.<lb/>
Dadurch dürfte er eigentlich nur über den Finanzausgleichsansatz<lb/>
irgendwelche Unterstützung geben. <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> meinte aber großzügig,<lb/>
vergessen wir dies.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_11">Die Besprechung mit dem Minister <rs type="person" ref="#per__141664">Kusalik</rs> und <rs type="person" ref="#per__113617">Mucha</rs> brachte keiner<lb break="no"/>lei neue Erkenntnisse und Ergebnisse. Beide sind von der Aufnahme,<lb/>
die sie bei den Firmen erleben, sehr beeindruckt. Dies hatten sie mir<lb/>
schon gestern erzählt und auch über die Absicht, die die tschechische<lb/>
Seite jetzt mit weiteren Lieferungen und Kooperationen hat. Ich<lb/>
selbst bin auch überzeugt, daß jetzt nachdem die politische Seite<lb/>
in Ordnung ist, die Wirtschaft noch größere Ergebnisse wird<lb/>
erzielen können als zur Zeit der gespannten Vermögensverhandlungen,<lb/>
Grenzzwischenfälle usw.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1304" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-13_1304.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_12">Beim Mittagessen kam nicht nur <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs>, sondern auch <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__113617">Mucha</rs> zwischen uns saß, kamen wir natürlich auch auf die Vös<lb break="no"/>lauer zu sprechen, die die tschechische Delegation auch besucht hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> hofft, daß es möglich ist eine Kooperation zu erreichen,<lb/>
wo wir die <choice><choice><sic>übernumerierten</sic><corr>?</corr></choice></choice> Garne liefern und aus der CSSR dafür<lb/>
niedrige beziehen. <rs type="person" ref="#per__113617">Mucha</rs> hält eine solche Lösung wünschenswert.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> ist auf Grund seiner Verbindungen und seiner regen Tätig<lb break="no"/>keit und nicht zuletzt durch seinen Fleiß auf allen<lb/>
Gebieten irgendwie verbandelt und nützt natürlich jede Gelegen<lb break="no"/>heit um hier aktiv in Erscheinung zu treten. Dies wird ihm sicher<lb break="no"/>lich von vielen sehr übel genommen, nicht zuletzt spielt ja der<lb/>
Neidkomplex auch in diesen Kreisen eine bedeutende Rolle, sodaß<lb/>
ich fast überzeugt bin, früher oder später wird das deshalb zu<lb/>
Fall kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_13"><rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> erklärte mir auf meine Frage, daß er mit der Chefredaktion im<lb/>
Kurier große Schwierigkeiten hat. <rs type="person" ref="#per__126601">Feichtlbauer</rs> hat nach seiner<lb/>
Meinung zu wenig Verbindung und Kenntnis von der österreichischen<lb/>
Wirtschaft gehabt, deshalb sei er abgelöst werden. Auch <rs type="person" ref="#per__141665">Löbl</rs> hat<lb/>
diese nicht, <choice><choice><sic>worauf</sic><corr>woraus</corr></choice></choice> ich schließe, daß auch sie ihn wieder er<lb break="no"/>setzen werden. Ob allerdings <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> diese Wirtschaftsbeziehungen<lb/>
und vor allem mal Kenntnisse gehabt hat, weiß ich nicht. Ich<lb/>
glaube, daß immer mehr von den 500 Kommanditisten zur Überzeugung<lb/>
kommen, daß sie ihr Geld nie mehr wieder sehen werden. Ob sie,<lb/>
wenn der Kurier wirklich in rote Zahlen kommt, wenn er nicht schon<lb/>
drinnen ist, was ich fast annehme, bereit sein werden dann nachzu<lb break="no"/>schießen, bezweifle ich sehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_14">Der Redakteur <rs type="person" ref="#per__129949">Waldstein</rs> vom Trend macht eine Zuckerreportage und<lb/>
hat deshalb einige Details von mir gewünscht. Selbstverständlich<lb/>
sind bei diesem Interviews jetzt immer <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs>, in diesem Fall<lb/>
sogar auch <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> anwesend. Ich fragte <rs type="person" ref="#per__129949">Waldstein</rs> gleich einlei<lb break="no"/>tend unverblümt wie lange noch Trend erscheinen wird. Er meinte<lb/>
nach dem 5. Oktober hätten sie einen ungeheuren Zulauf an Inseraten<lb/>
gehabt, der allerdings jetzt wieder abgerissen ist. Ich begründete<lb/>
meine Skepsis damit, daß ich sagte, ich kenne kein anderes Wirt<lb break="no"/>schaftsmagazin, das so aufwendig gedruckt wird, als der Trend.<lb/>
Von Ökonomist ganz zu schweigen, der wirklich ökonomisch herge<lb break="no"/>stellt wird, bis zu den deutschen Kapital, das auch nicht annähernd<lb/>
so aufwendig produziert wird. <rs type="person" ref="#per__129949">Waldstein</rs> ist zumindestens nach außen<lb/>
<pb n="28-1305" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-13_1305.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hin sehr optimistisch, die Zeitschrift aufrechterhalten zu<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_15">Vertreter des Stickereiverbandes unter Führung von Konsul <rs type="person" ref="#per__141666">Fend</rs><lb/>
aus Vorarlberg, Dr. <rs type="person" ref="#per__141667">Hagen</rs> und anderer, sowie insbesondere be<lb break="no"/>gleitet von Dr. <rs type="person" ref="#per__127889">Koch</rs>, Bundeskammer, und Textilverband, <rs type="person" ref="#per__140608">Huber</rs>,<lb/>
wollten eine Aussprache wegen der Exporte nach Nigeria. Zirka<lb/>
1,4 Milliarden Produktion gehen zu 97 % in den Export. Der größte<lb/>
Teil davon nach Nigeria. Vom Septemberexport 175 Millionen allein<lb/>
110 nach Nigeria. Dort werden diese Luxusstoffe, darüber kann es<lb/>
ja gar keinen Zweifel geben, mit 100 % Zoll belegt. Da die Importeure<lb/>
dort aber hochgestellte Persönlichkeiten der Regierung sind, resp.<lb/>
zumindestens Verwandte, wird durch entsprechende andere Deklaration<lb/>
diese Zollbestimmung weitestgehend umgangen. Am Anfang, als vor eini<lb break="no"/>gen Jahren diese Exportmöglichkeit erschlossen wurde, glaubte man,<lb/>
daß es sich hier nur am faule Geschäfte handelt. In Wirklichkeit<lb/>
können die aber mit der 10 %-igen Zollbelastung, österreichische Ge<lb break="no"/>setze werden ja dadurch nicht verletzt, einen riesigen Export auf<lb break="no"/>bauen. Auf meine Intervention wie sie erklärten, hat sich auch jetzt die<lb/>
Kontrollbank bereit erklärt, sie mehr zu unterstützen als bisher.<lb/>
Sie haben eine so große Auftragslage, daß sie die Schweizer<lb/>
Firmen als Lieferanten heranziehen müssen. Ein großes Problem für<lb/>
sie stellt aber jetzt der Transport nach Nigeria dar. Der Hafen<lb/>
ist total verstopft, dort warten die Schiffe monatelang bis sie<lb/>
entladen werden und deshalb muß alles über die Luft transportiert<lb/>
werden. Die Schweizer Speditionsfirma Transhelvetia ? hat nun kein<lb/>
Interesse mehr die österreichischen Transporte durchzuführen, da<lb/>
sie mit den Schweizer Transporten vollkommen ausgelastet ist. Ich<lb/>
erkläre mich sofort bereit, daß ich einen diesbezüglichen Brief<lb/>
an die österreichische Filiale mit einer entsprechenden Beschwerde<lb/>
richten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_16">Die Stickereifirmen Österreichs aber auch aus der Schweiz und<lb/>
andere Westeuropas, haben einen eigenen Musterschutz sich aufgebaut.<lb/>
Darin werden ca. 50.000 Designs durch 5 Jahre geschützt, für<lb/>
jedes Design 60 Groschen pro Jahr zu bezahlen. Die Westeuropäer,<lb/>
ganz besonders aber die Österreicher fürchten nun, daß aus Hongkong<lb/>
und Korea solche nachgemachte Designs Billigware kommen könnten.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1306" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-13_1306.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_17">Der Fachverbandsekretär Dr. <rs type="person" ref="#per__140608">Huber</rs> meinte, wir sollten die Muster<lb break="no"/>schutzorganisation vom Ministerium unterstützen, d.h. subventio<lb break="no"/>nieren, damit sie gegebenenfalls in Korea oder Hongkong entsprechende<lb/>
gerichtliche Schritte unternehmen könne. Ich erklärte sofort,<lb/>
daß wir dafür keine Möglichkeit haben und ich auch das für<lb/>
ganz sinnlos halte. Wenn in diesen Staaten dort jemand gegen die<lb/>
Vereinbarung oder das Musterschutzrecht verstößt, auch wenn sie<lb/>
nicht Mitglieder dieser Vereinigung sind, wird dies sicherlich<lb/>
eine große Firma so machen, daß sie kaum gefaßt werden kann.<lb/>
Gegen unbedeutend kleinere kann man aber auf gar keinen Fall vor<lb break="no"/>gehen, weil die irgendwo wieder rausschlüpfen oder sich sonst wie<lb/>
behelfen. Der Schutz könne nur im Inland resp. in Westeuropa oder<lb/>
anderen Märkten so gefunden werden, daß man die Importeure an das<lb/>
Abkommen bindet. Wir werden aber das Ganze überdenken und unter<lb break="no"/>suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Die Industriesektion soll mit dem Patentamt<lb/>
diesbezügliche Untersuchungen und Vorschläge ausarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_19">Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs> und Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> kommen, um <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und mir<lb/>
die Gaspreiserhöhung zu unterbreiten. Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat das<lb/>
letzte Mal gewünscht, daß wir die Preisfestsetzung an ihn delegie<lb break="no"/>ren. Diesmal aber möchte er, daß auf alle Fälle das Handelsministerium<lb/>
die Preisprüfung und Erhöhung vornimmt. Dazu bin ich selbstverständ<lb break="no"/>lich bereit, weil <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> scheinbar aus dem Schußfeld, daß er alles<lb/>
verteuert, herauskommen möchte. <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs> wird die Unterlagen auch der<lb/>
Arbeiterkammer zuschicken. Um die Verkehrsbetriebe ein wenig zu<lb/>
entlasten, haben die Stadtwerke sowohl beim Strompreis als auch<lb/>
bei den Gaswerken Kostenbestandteile untergebracht. Dies sagte ich<lb/>
sofort den beiden auf den Kopf zu. Da aber die Elektrizitätswerke<lb/>
und die Gaswerke, wenn sie keine Preiserhöhung bekommen würden,<lb/>
ihre Investition einschränken müßten, weil die finanziellen Mittel<lb/>
dort nicht vorhanden wären, glaube ich, daß wir auf alle Fälle<lb/>
über diese, vielleicht preisrechtlich nicht ganz einwandfreie<lb/>
Vorgangsweise hinwegsehen sollen. Wenn die Arbeiterkammer oder die<lb/>
anderen Interessenvertretungen dies nicht besonders herausstreichen,<lb/>
sehe ich gar keine Begründung meinerseits hier scharf vorzugehen.<lb/>
Ich bin auch überzeugt, daß man dies gar nicht so leicht entdecken<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1307" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-13_1307.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_20"><rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> berichtete mir auch von den Preisverhandlungen im<lb/>
Elektrizitätsverband und meint, sie würden sich doch jetzt<lb/>
auf eine entsprechende Formel einigen. Jedes Land wird extra<lb/>
einreichen und es wird gigantische Preiserhöhungen von über 30 %<lb/>
teilweise geben. Alle sind sich überdies klar, daß ich nicht an<lb break="no"/>nähernd eine solche Preiserhöhung genehmigen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_21">Die Eröffnung vom Modehaus Fürnkranz in der Favoritenstraße gab<lb/>
mir Gelegenheit, auf die Leistung dieser Firma hinzuweisen. Schon<lb/>
der vor mir sprechende neue Kammerpräsident <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs>, der ja alle<lb/>
persönlich kennt und mit ihnen befreundet ist, hatte es in dieser<lb/>
Beziehung leichter. Trotzdem hatte ich durch die Detailinformation<lb/>
die Möglichkeit sehr familiär, teilweise sogar lustig, auf alle<lb/>
Fälle sehr persönlich, dort zu sprechen. Dies ist was ich gerne<lb/>
mache und führt sicherlich auch dazu, daß der Ruf des Handels<lb break="no"/>ministers in diesen Kreisen ein ganz guter ist. Nach der Ansprache<lb/>
sagte man mir zumindestens von Genossen, die dort waren, fällt<lb/>
auf, daß man jetzt immer von unserem Handelsminister spricht und<lb/>
nicht von <choice><choice><sic>der</sic><corr>dem?</corr></choice></choice> Handelsminister. Sicherlich ein Fortschritt gegen<lb break="no"/>über den 5 1/2 Jahren, als wir begonnen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-11-13_22"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1300_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-11-13_1300-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.11.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>