<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 27. Mai 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-05-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-05-27">Dienstag, 27. Mai 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0650" facs="54_1980-05-27_0650.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 27. Mai 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gemischte Kommission mit dem argentinischen Außenhandelsmini<lb break="no"/>ster wurde von mir einleitend dahingehend informiert, daß zweifels<lb break="no"/>ohne aus Verschulden der österreichischen Unternehmer und auch des<lb/>
Handelsministeriums der argentinisch-österreichische Handel keines<lb break="no"/>falls den Möglichkeiten auch nur annähernd entspricht. Im vergangenen<lb/>
Jahr hatten wir einen Importrückgang von 500 Mio S auf 295 Mio S<lb/>
festzustellen. Unsere Exporte dagegen sind von 568 Mio auf 708 Mio<lb/>
gestiegen. Der argentinische Minister <name type="person" ref="per:125807">de Hoz</name> verwies darauf, daß<lb/>
sie jetzt einen neuen 10-Jahres-Investitionsplan von 120 Mrd $ haben,<lb/>
Energie, Telekommunikation, Transport, Hafenausbau usw. Derzeit läuft<lb/>
ein 20jähriges hydro power Programm. Auch Naturgas wird jetzt in<lb/>
größerer Menge gewonnen und sogar exportiert, insbes. sind die Wirt<lb break="no"/>schaftsverflechtungen zwischen Brasilien und Argentinien verstärkt<lb/>
worden. Die Absicht der Argentinier ist es, klar und deutlich diese<lb/>
beiden großen lateinamerikanischen Staaten wirtschaftlich näher<lb/>
zu bringen und dadurch eine ganz große Wirtschaftsmacht in diesem<lb/>
Gebiet darzustellen. Der argentinische Minister unterstrich, daß<lb/>
sie nicht nur den normalen Handel ausbauen wollen, sondern auch öko<lb break="no"/>nomische Partner suchen. Hier hätte Österreich große Möglichkeiten.<lb/>
Durch den argentinischen verstärkten Handel und die verstärkten Ko<lb break="no"/>operationen könnte man auch gleich eben Brasilien besser mitbetreuen.<lb/>
Brasilien und Argentinien bilden eine Entente cordiale.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da er noch vor der Eröffnung eines Symposiums mit österreichischen<lb/>
Unternehmern in der Handelskammer den Präsidenten der Bundeshandels<lb break="no"/>kammer besuchen wollte, war sein und auch mein Einleitungsreferat<lb/>
verhältnismäßig sehr kurz. Da ich weiß, daß die Lateinamerikaner<lb/>
verhältnismäßig sehr protokollbewußt sind, habe ich veranlaßt, daß<lb/>
er in unserem Haus beim Portier bereits empfangen wird. Da ich<lb/>
vermutete, die Bundeshandelskammer würde vielleicht nicht ein ent<lb break="no"/>sprechendes Protokoll kennen, habe ich ihn extra persönlich in die<lb/>
Bundeshandelskammer begleitet. Wie ich erwartet habe, sind dort<lb/>
weder beim Portier noch dann im Stock, sondern wirklich erst im<lb/>
Zimmer des Präsidenten <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> und der Obmann<lb/>
des Außenhandelsausschusses <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> gesessen und haben auf ihn ge<lb break="no"/><pb n="54-0651" facs="54_1980-05-27_0651.jpg"/>wartet. Ich kann ja wirklich nicht verstehen, wie man so gefühls-<lb/>
und instinktlos sozusagen wartet, bis er kommt. Da mußte ich<lb/>
wirklich unserem Protokoll Abbitte leisten. Bei uns funktioniert<lb/>
es wirklich wesentlich besser.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> besprach ich die weitere Vorgangsweise für die<lb/>
Atommüllbeseitigung. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> vertritt so wie ich den Standpunkt,<lb/>
wir müssen jede Gelegenheit nützen, um hier, wenn das Volksbegehren<lb/>
einigermaßen Erfolg haben sollte, um eine Atommüllbeseitigung an<lb break="no"/>bieten zu können. Der Flugzeugkauf, sei es in Frankreich oder in<lb/>
in den Vereinigten Staaten, ist die eine Möglichkeit, die Kompo<lb break="no"/>nentenlieferung in die Sowjetunion vielleicht eine andere. Ver<lb break="no"/>folgen müssen wir alle diese Wege unter allen Umständen. Da<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> vor nicht allzu langer Zeit von Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> er<lb break="no"/>fahren hat, daß er in dieser Frage gar nichts unternehmen soll,<lb/>
möchte er jetzt unbedingt, daß ich und er mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> darüber<lb/>
sprechen. Dagegen habe ich gar nichts einzuwenden, die nächste<lb/>
Möglichkeit ergibt sich, da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> derzeit in Griechenland einen<lb/>
Staatsbesuch absolviert, am kommenden Montag bei der Regierungs<lb break="no"/>klausur.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Errichtung des Kohlekraftwerkes in Burgenland zur<lb/>
Verfeuerung der ungarischen Kohle gibt es lt. Mitteilung von<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> keinen neuen Gesichtspunkt. Solange die burgenländische<lb/>
Landesregierung die Umweltschutzauflagen nicht genau festgelegt<lb/>
hat, kann die Verbundgesellschaft die Stromkosten nicht kalkulie<lb break="no"/>ren und erklärt sich außerstande einen Kohlenvertrag mit den<lb/>
Ungarn abschließen zu können. Ich habe in einem Antwortschreiben<lb/>
an LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> festgehalten, daß eine Entschwefelungsanlage dann ge<lb break="no"/>baut werden soll resp. sogar muß, wenn sich nach einer gewissen<lb/>
Betriebszeit herausstellt, daß die Schornsteinhöhe und damit die<lb/>
Emissionsverteilung im burgenländischen Gebiet nicht ausreicht.<lb/>
Ich fürchte, daß <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> und die ganze Landesregierung dagegen ver<lb break="no"/>langen wollen, wir sollten jetzt bereits in die Planung und auch<lb/>
Finanzierung und damit auch in den Elektrizitätspreis eine sünd<lb break="no"/>teure Entschwefelungsanlage einbauen. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> unterstreicht immer<lb/>
wieder, dann würde diese kWh auf fast 1 S kommen, bei wesentlich<lb/>
geringeren Stromerlösen der Verbund.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0652" facs="54_1980-05-27_0652.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei den Donaukraftwerken, die ich mit dem Bundespräsidenten<lb/>
besuchte, ist die Situation wesentlich besser. Dort bringen nicht<lb/>
nur die alten gebauten Donaukraftwerke günstigere Stromerlöse,<lb/>
sondern selbst die neuen haben den Vorteil, daß sie weit unter<lb/>
dem Schilling die kWh produzieren können. Der Besuch sollte dem<lb/>
Bundespräsidenten, aber auch mir klar und deutlich zeigen, wie sehr<lb/>
die Donaukraftwerke hier ein wirklich großzügiges Ausbauprogramm<lb/>
bewerkstelligen. Dir. <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> liegt im Rudolfsspital. Die Führung<lb/>
hat deshalb der Mitte des Jahres in Pension gehende Direktor<lb/>
übernommen. Für mich interessant war nur das in Ybbs-Persenbeug<lb/>
aufgebaute Modell der Donau, derzeit von Altenwörth bis Wien,<lb/>
mit einem besonders noch vergrößerten Modell der Donaustufe<lb/>
Greifenstein. Die Hochwasserüberschwemmung, die dort simuliert<lb/>
wurde, hätte Prof. <name type="person" ref="per:107926">Lorenz</name> sehr befriedigt. Seine Ganserln und<lb/>
Vögel brauchen in den Donauauen immer in gewissen Perioden eine<lb/>
Überschwemmung. Trotz Ausbau aller Donaukraftwerke wird<add>[das; dies]</add> in Ab<lb break="no"/>ständen von 5 bis 7 Jahren stets der Fall sein, wie ich mich bei<lb/>
unzähligen Aussprachen auf der Fahrt genau überzeugen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Kabelkartell Österreichs feierte mit den Lieferungen in die<lb/>
Sowjetunion ihren 25jährigen Bestand. Zu diesem Zweck hat GD<lb/>
<name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> den Partner dieser Organisation Raznoimport, <name type="person" ref="per:125870">Russow</name>,<lb/>
eingeladen. Seit den 25 Jahren werden 3 mal so viel Kabel gelie<lb break="no"/>fert als zu Beginn 1955. Der Betrag ist immerhin 10 Mio. Rubel.<lb/>
Als neues Produkt wurden jetzt Aluminiumfolien für 9 Mio. Rubel<lb/>
ebenfalls von Österreich abgenommen. Rasnoimport, <name type="person" ref="per:125870">Russow</name>, verwies<lb/>
aber darauf, daß die Sowjetunion auch größere Exporte in Aluminium,<lb/>
Nickel und ganz besonders synthetischen Kautschuk nach Österreich<lb/>
durchführen wollte. Mir ist es eigentlich unerklärlich, wieso diese<lb/>
Rohstoffprodukte von uns nur unzulänglich oder vielleicht von<lb/>
Raznoimport gar nicht abgenommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was weiß <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Präsidium der SPÖ Landstraße herrschte fast eine verzweifelte<lb/>
Stimmung, denn für den Landstraßer Kirtag am Wochenende hatte der<lb/>
Zeltbesitzer abgesagt. <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name> war in Niederösterreich über<lb break="no"/>all rumgefahren, um ein anderes Bierzelt arrangieren zu können,<lb/>
<pb n="54-0653" facs="54_1980-05-27_0653.jpg"/>niemand hat sich dazu bereit erklärt. Die Kommissionierungen in<lb/>
Wien sind viel zu kompliziert und zu langwierig, kein Bierzeltaus<lb break="no"/>steller möchte sich einer solchen Aufgabe unterziehen. Da ver<lb break="no"/>zichtet er lieber auf das verhältnismäßig sehr gute Geschäft,<lb/>
was sicherlich der Landstraßer Kirtag für ihn bringen würde.<lb/>
<name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name> hat nun mit dem Zelterzeuger <name type="person" ref="per:125949">Peterson</name> verhandelt und<lb/>
hofft, daß dieser uns, natürlich gegen entsprechend hohe Mieten,<lb/>
ein solches Zelt aufstellt. Bevor in der Bezirksausschußsitzung<lb/>
dieser Landstraßer Kirtag bis in die letzten Details noch einmal<lb/>
besprochen wurde, hat <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> mich ersucht, ich sollte über die<lb/>
wirtschaftliche und ganz besonders natürlich außenpolitische<lb/>
Situation einen Bericht bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Kirtageröffnung am Freitag kann ich anwesend sein und<lb/>
zur Schlußfeier am Sonntag bin ich auch schon aus Ungarn zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte Freitag Termin einplanen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ministerpräsident <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> hat, scheinbar ausgelöst durch ein<lb/>
großes Methanunglück im sowjetischen Bergbau, großes Interesse<lb/>
geäußert, die Erfahrungen Österreichs im Untertagbau kennenzu<lb break="no"/>lernen. Ich habe ihm versprochen, daß wir ihm einen ausführlichen<lb/>
Bericht über die sowjetische Botschaft zur Verfügung stellen.<lb/>
Bei der Kabelfeier hat der sowjetische Botschafter großes Interesse<lb/>
gezeigt, von mir eine Information über die sowjetisch-österreichi<lb break="no"/>sche Gemischte Kommission, insbesondere natürlich die Vorsprache<lb/>
bei Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> zu bekommen. Ich habe ihm zugesagt,<lb/>
in den nächsten Tagen zu ihm in seine Botschaft zu kommen. Bis<lb/>
zu diesem Zeitpunkt muß der gewünschte Brief der ÖMV an die<lb/>
sowjetische Regierung, wegen Kohleimport eingeschaltet zu werden,<lb/>
fertig sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> soll jetzt endgültig diesen<lb/>
Brief bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Darüber hinaus möchte ich bei dieser Gelegenheit dann den Bericht<lb/>
über die österreichischen Methangrubenunglücke, soviel ich mich<lb/>
<pb n="54-0654" facs="54_1980-05-27_0654.jpg"/>erinnern kann, war das größte in der Kriegszeit in Fohnsdorf mit<lb/>
über 100 Toten, sowie über die Schutzmaßnahmen, die bei uns er<lb break="no"/>griffen wurden, vor allem aber auch über die möglichen Schutzan<lb break="no"/>lagen, die in Österreich erzeugt werden, einen genauen Bericht<lb/>
mitbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte dies sofort bei der Obersten Berg<lb break="no"/>behörde veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0649_01" facs="54_1980-05-27_0649-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.5.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>