<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780809">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  9. August 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-08-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-08-09">Mittwoch, 9. August 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-0892" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0892.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_01">Mittwoch, 9.August 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_02">Präsident <rs type="person" ref="#per__112934">Raml</rs> vom Reisebüroverband hat mit <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> gesprochen und<lb/>
wollte allen Ernstes von mir eine Zusicherung, wie es mit den Reise<lb break="no"/>bürogesetz weitergeht, wenn im nächsten Jahr doch das Konsumenten<lb break="no"/>schutzgesetz kommt. Ich erklärte sofort, wir können so lange im<lb/>
Reisebürogesetzentwurf weder etwas vorschlagen noch ändern, so<lb break="no"/>lange wir nicht wissen, wie das Konsumentenschutzgesetz vom Parla<lb break="no"/>ment beschlossen wird. Dieses nimmt nach <rs type="person" ref="#per__112934">Raml's</rs> Auffassung viel zu<lb/>
wenig auf Dienstleistungsbetriebe, Reisebüros, Banken, Hoteliers<lb/>
usw. Rücksicht. Es ist ausschliesslich auf Produktionsbetriebe und<lb/>
Handelsbetriebe abgestimmt. Hier hat er sicherlich recht, doch<lb/>
lässt sich dies nicht ändern. <rs type="person" ref="#per__112934">Raml</rs> wird in seinem Verband und dann<lb/>
auch in der Handelskammer, Fachverband, dafür eintreten, dass der<lb/>
akkordierte Entwurf über die Reisebedingungen 1979 generell von den<lb/>
Reisebüros aufgenommen werden soll. Die Garantie, dass dann im<lb/>
neuen Reisebürogesetz, wenn ein solches kommt, alle die Bestimmungen<lb/>
geregelt werden, konnte ich ihm natürlich nicht geben. Dies hängt<lb/>
ausschliesslich von der Formulierung des Konsumentenschutzgesetzes<lb/>
und der Judikatur, die wir doch einige Monate, um nicht zu sagen<lb/>
Jahre, abwarten müssen, ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte auf nächstes Jour-fixe AK und ÖGB<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_04">Bei der Verleihung zur Führung des Staatswappen an die Firma<lb/>
Gaulhofer hat mir der Besitzer, der ganz allein gekommen ist,<lb/>
mitgeteilt, dass es ihm gelungen ist, die Holzfenster jetzt in<lb/>
ganz grossem Ausmass nach Deutschland zu liefern. Für ihn gilt die<lb/>
Main-Linie, wie wir dann in der Diskussion feststellten, aus<lb/>
Frachtgründen. Andererseits sagte er, gelang es einer deutschen<lb/>
Firma aus Schleswig-Holstein auch in Österreich mit ihren Holz<lb break="no"/>fenstern Fuss zu fassen. Dies war mit einer der Gründe, warum er<lb/>
sich auf den deutschen Markt gestürzt hat und dort ganz gut<lb/>
reüssiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Generelle Aussagen über den Weisswurst<lb break="no"/>äquator sind nutzlos, solche Einzeluntersuchungen und Ergebnisse<lb/>
müsste man haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_06"><rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> beschwerte sich bei <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> über die Kampagne wegen der<lb/>
Volksabstimmung Kernkraftwerke. Die Agentur <rs type="person" ref="#per__114563">Pfaffenberger</rs>, welche<lb/>
<pb n="44-0893" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0893.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Kampagne durchführen soll und ein Konzept für 45 Mio<lb/>
Schilling erstellte, hat bei der konkreten Durchführung jetzt<lb/>
die grössten Schwierigkeiten. Für Inserate, wo 10 Mio vorgesehen<lb/>
sind, hat <rs type="person" ref="#per__114730">Sommerbauer</rs>, der in Wirklichkeit die ganze Elektrizi<lb break="no"/>tätswirtschaft vertritt und als ÖVP-Mann auch die Hand überall im<lb/>
Spiel hat, nur 1,1 Mio Schilling bis jetzt genehmigt. Beim ORF<lb/>
sollen für 5 Mio Spots aufgegeben werden, 1.6 Mio wurden bis jetzt<lb/>
nur genehmigt. <rs type="person" ref="#per__114563">Pfaffenberger</rs> hat festgestellt, dass es ihm unmöglich<lb/>
ist, Graphiker zu bekommen. Die ÖVP sagt zwar auch scheinbar in der<lb/>
Elektrizitätswirtschaft im Prinzip ja zu dieser Kampagne, gibt aber<lb/>
dann entweder zu geringe Mittel, oder erklärt dies erst später zu<lb/>
geben und hindert alle ihre Sympathisanten und Mitglieder wirklich<lb/>
bei dieser Kampagne mitzumachen. <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> bestreitet dies ganz ent<lb break="no"/>schieden, wird aber mit <rs type="person" ref="#per__114730">Sommerbauer</rs> im Einzelnen und <rs type="person" ref="#per__114563">Pfaffenberger</rs><lb/>
insbesondere darüber sprechen. Vereinbart wird, dass die Broschüre,<lb/>
welche bereits fertig ist, angedruckt wird und nicht wie auf<lb/>
Grund einer Meinungsumfrage, welche das Gallup-Institut, <rs type="person" ref="#per__116018">Karmasin</rs>,<lb/>
durchgeführt hat, jetzt neuerdings umgeschrieben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_07">Mit <rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs>, <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__112931">Köck</rs> besprach ich dann die Vorstands<lb break="no"/>fragen der Donaukraftwerke, <rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs> wird als Aufsichtsratvor<lb break="no"/>sitzendenstellvertreter mit dem Aufsichtsratvorsitzenden <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs><lb/>
unverzüglich Gespräche aufnehmen. <rs type="person" ref="#per__97339">Baumgartner</rs> und <rs type="person" ref="#per__114462">Fenz</rs> gehen heuer<lb/>
in Pension, deren Kompetenzen müssen jetzt<add>[auf]</add> <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> und <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs><lb/>
aufgeteilt werden. In der Verbundgesellschaft hat der Aufsichtsrat<lb/>
einstimmig beschlossen, <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> nach seiner Pensionierung Ende des<lb/>
Jahres nicht mehr durch einen Hauptamtlichen zu ersetzen. Die<lb/>
Absicht besteht scheinbar <choice><choice><sic>um</sic><corr>[Wort überflüssig]</corr></choice></choice> meinen Plan, letzten Endes nur 2<lb/>
Vorstände auch bei der Verbundgesellschaft, zu unterlaufen, mit<lb/>
nebenamtlicher Besetzung mir bezüglich der Kostenersparnis ent<lb break="no"/>gegen zu kommen. <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs> hat sich bereit erklärt, neben der DoKW<lb/>
auch Generaldirektorstellvertreter von der Verbund zu werden. Da<lb break="no"/>gegen wehrt sich natürlich sein Parteifreund <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> so gut er kann.<lb/>
Dieser möchte am liebsten selbst Generaldirektorstellvertreter<lb/>
werden. NR <rs type="person" ref="#per__112931">Köck</rs> befürchtet, dass der Vorstand in der DoKW dann<lb/>
keine Zeit mehr haben wird für das Unternehmen. <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs>, eigentlich<lb/>
dann sicherlich hauptsächlich in der Verbund, insbesondere mit der<lb/>
Konzernrevision beschäftigt, <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> mit seinen sonstigen Agenden,<lb/>
Jochenstein und die bayrisch-österreichischen Kraftwerke. Letztere<lb/>
<pb n="44-0894" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0894.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden zwar derzeit den Grenzfluss Salzach nicht ausbauen können,<lb/>
doch fürchtet <rs type="person" ref="#per__112931">Köck</rs>, der sich mit <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> nicht besonders gut<lb/>
versteht, dass seine Gesellschaft unter dieser Konstruktion leidet.<lb/>
Die sozialistischen Betriebsräte haben deshalb vorgeschlagen, es<lb/>
soll ein Personaldirektor wie bei der ÖDK bestellt werden. Sie<lb/>
stellen sich vor mit einem Prokuristen-Bezug <rs type="person" ref="#per__116126">Oberndorfer</rs>. Ich<lb/>
erwarte von seitens der ÖVP den grössten Widerstand. Sollte es nicht<lb/>
möglich sein, zu einer einvernehmlichen Regelung zu kommen, so<lb/>
wird <rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs> als Drohung mitteilen, dass wir <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> dann mit<lb/>
Dirimierungsrecht zum Generaldirektor ernennen wollen. Ich bin mit<lb/>
jeder Lösung einverstanden, verlange nur, dass es auf gar keinen<lb/>
Fall zu einer weiteren Aufrechterhaltung eines 4-köpfigen Vorstandes<lb/>
kommt resp. bleibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte informiere <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_09">Der ägyptische Botschafter <rs type="person" ref="#per__116020">Osman</rs> hat mir jetzt offiziell den Entwurf<lb/>
eines Vertrages über die Lagerung in Ägypten im Auftrag von Vizemi<lb break="no"/>nisterpräsident <rs type="person" ref="#per__112982">Sultan</rs> überreicht. Bei einer flüchtigen Durchsicht,<lb/>
auch durch mein schlechtes Englisch bedingt, kann ich aber dennoch<lb/>
feststellen, dass bezüglich der Lagerung von Abfällen aus<lb/>
Cogema-Vertrag nicht konkret vorgesehen ist. Der Vertragsentwurf<lb/>
ist also derselbe, den seinerzeit <rs type="person" ref="#per__112982">Sultan</rs> nach Österreich mitgebracht<lb/>
hat und den <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> ganz entschieden ablehnte. Ich habe dem Bot<lb break="no"/>schafter daher sofort mitgeteilt, dass wir den Vertrag genau studieren<lb/>
werden, aber kaum akzeptieren können. Über die hoch radioaktiven<lb/>
Abfälle muss eine konkretere Formulierung aufgenommen werden. <rs type="person" ref="#per__116020">Osman</rs><lb/>
meinte, man könne selbstverständlich über alles reden. Da er über<lb/>
die letzte Besprechung zwischen der österreichischen Delegation in<lb/>
Kairo und seinen Leuten überhaupt nicht informiert war, habe ich<lb/>
ihm das gemeinsam unterfertigte, sozusagen paraphierte Protokoll<lb/>
der Beteiligten abschriftlich gegeben. Darüber war er sehr erfreut.<lb/>
Meine Andeutung, dass dieses Lager nicht nur ausschliesslich<lb/>
den österreichischen und ägyptischen Bedürfnissen dienen wird,<lb/>
sondern doch auch die Schweiz und Schweden als neutrale Staaten<lb/>
und vielleicht auch dann noch andere westeuropäische Länder sich be<lb break="no"/>teiligen könnten, hat <rs type="person" ref="#per__116020">Osman</rs> als richtig empfunden, meinte nur, in<lb/>
der jetzigen Phase sollte man nur von den ägyptisch-österreichischen<lb/>
Beziehungen, Kooperationen und gemeinsamen Lagern reden. Er befürchtet<lb/>
<pb n="44-0895" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0895.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ansonsten in Ägypten einen noch grösseren Widerstand der Be<lb break="no"/>völkerung resp. Opposition gegen dieses Projekt. Nur Österreich,<lb/>
sagt er, hat jetzt einen so guten Ruf in Ägypten, dass man damit<lb/>
rechnen könnte, dieses auch für sie schwierige Problem positiv<lb/>
zu lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_10">Mit Dr. <rs type="person" ref="#per__114624">Obermayr</rs>, Energiesektion, besprach im Einzelnen die Ver<lb break="no"/>handlungsergebnisse mit den Amerikanern. <rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs> ist davon überzeugt,<lb/>
dass die Amerikaner für die Zwischenlagerung oder auch für die nicht<lb/>
aufgearbeiteten abgebrannten Brennelemente entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge unterbreiten werden. Leider aber – und das konnte er mir<lb/>
nur bestätigen – wird dies so ein später Zeitpunkt sein, dass wir<lb/>
bis dort hin andere Wege vorbereiten müssen. Die Administration<lb/>
wird frühestens im nächsten Jahr sich zu einem Konzept durchringen.<lb/>
Im Kongress selbst wird es dann monate-, um nicht zu sagen, jahrelang<lb/>
dauern, bis dies genehmigt wird. Bis dahin aber muss Österreich,<lb/>
wenn das Kernkraftwerk Tullnerfeld in Betrieb gehen soll, eine<lb/>
andere Konzeption verfolgen, um sie letzten Endes auch entsprechend<lb/>
vorlegen zu können. <rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs> wird mit <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> stets Kontakt halten,<lb/>
um einerseits uns besser zu informieren und andererseits aber auch<lb/>
wir ihm mehr Informationsmaterial geben können. Ich war z.B. sehr<lb/>
überrascht zu erfahren, dass <rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs> erst jetzt den Cogema-<lb/>
Vertrag von <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> bekommen hat. Ich hatte angenommen, dass in der<lb/>
Energiesektion mehr kooperiert wird. Scheinbar aber hat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> dort<lb/>
die Methode, alles nur über sich zu leiten, alles bei sich zu<lb/>
konzentrieren, selbst nur die notwendigsten Informationen weiterzu<lb break="no"/>geben, andererseits aber alles von jedermann an Informationen zu<lb/>
verlangen. <rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs> hat mir z.B. jetzt erstmals offiziell mitgeteilt<lb/>
wie sich <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> seinen Schweiz-Besuch, wo er ihn begleiten soll, vor<lb break="no"/>stellt. Bezüglich der Informationssituation werde ich mit <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> ein<lb/>
ernstes Wort reden müssen, wenn er vom Urlaub zurückkommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_11"><rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs> soll jetzt auf Kosten der Internationalen Organisation<lb/>
nach Kanada fahren. Da <rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs> wirklich ein äusserst fleissiger<lb/>
Mitarbeiter ist, stimme ich diesem Vorschlag sofort zu. Überhaupt<lb/>
stehe ich nämlich auf dem Standpunkt, dass man ausser der sachlichen<lb/>
Beurteilung auch natürlich die Aktivitäten eines Beamten bei Aus<lb break="no"/>landsreisen berücksichtigen soll und muss.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0896" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0896.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_12"><rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat vorgeschlagen, dass zu einem Wärmepumpen- und Wärme<lb break="no"/>kopplungs-Symposium der deutschen Firma MAN <rs type="person" ref="#per__116138">Hausmann</rs>, der<lb/>
in unserer Arbeitsgemeinschaft den Vorsitz führte, fahren soll.<lb/>
Da wir bei den Auslandsreisen wie überhaupt bei allen Reisen<lb/>
sparen müssen, rede ich mit Dr. <rs type="person" ref="#per__98089">Widhalm</rs>, Personalreferent und<lb/>
Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__97865">Reisingers</rs> von den Stadtwerken, der mir zusagt, sie<lb/>
werden die Delegationskosten für <rs type="person" ref="#per__116138">Hausmann</rs> übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_14">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, der sich natürlich noch immer sehr mit Energie<lb break="no"/>wirtschaft beschäftigt, macht mich aufmerksam, dass noch immer<lb/>
nicht die Elektrizitätswirtschaftsgesetze der Länder, ausser zwei,<lb/>
Wien und Kärnten, erlassen wurden. Er befürchtet, dass ich einmal<lb/>
früher oder später deshalb entsprechend angegriffen werde. Ich sollte<lb/>
deshalb einen Ministerratsvortrag machen, wo ich auf diese Tatsache<lb/>
hinweise und gegebenenfalls mit Ersatzgesetzen drohe. So weit möchte<lb/>
ich auf gar keinen Fall gehen, denn damit würde ich mit den Ländern<lb/>
einen neuerlichen Krieg provozieren. Ich ersuche <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> mit Dr. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs><lb/>
die ganze Angelegenheit zu besprechen und mir entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge unterbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte kläre dies mit <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_16"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> möchte von der Bank aus die Kleinkraftwerke entsprechend<lb/>
forcieren und befürchtet, dass ich mich gegen eine solche Politik<lb/>
aussprechen werde. Ich erkläre ihm sofort meinen Standpunkt, dass<lb/>
mir jedes Megawatt recht ist, wer immer es produziert und woher<lb/>
es kommt. Dieselbe Politik, die ich auf dem Öl- und Gassektor gemacht<lb/>
habe, gilt auch für die Elektrizitätswirtschaft. Nicht auf einem<lb/>
Bein, nicht auf zwei Beinen stehen, sondern womöglich als Tausend<lb break="no"/>füssler, auf soviel wie möglich. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> erwartet, dass die EVA,<lb/>
der <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>-Verein hier auf diesem Gebiet sehr aktiv werden wird.<lb/>
Der Geschäftsführer, meinte er, ist nicht sehr loyal mir gegenüber,<lb/>
was ich mir sehr gut vorstellen kann, mir aber kaum etwas ausmacht –<lb/>
und wird mit Unterstützung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</rs> alles daran setzen, dass die<lb/>
Kleinkraftwerke forciert werden. Ich selbst habe ja zeitgerecht die<lb/>
Preisbildung für die Abgabepreise der Elektrizität der Kleinkraft<lb break="no"/>werke an die Landeshauptleute delegiert. Hier kann mir kaum jemand<lb/>
<pb n="44-0897" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0897.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>politisch an. Dass die Landeshauptleute bis jetzt sehr wenig,<lb/>
oder gar nichts gemacht haben, liegt in deren Kompetenz und nicht<lb/>
mehr bei mir.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass Dir von <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> öfters über seine<lb/>
Politik berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_18"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> ist fest davon überzeugt, dass jetzt für die Olympiade<lb/>
die Halle 2 an Österreich zugeschlagen wird. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> möchte auch<lb/>
in Hinkunft an den Hotelneubauten in Moskau sich stärker mit einem<lb/>
Generalunternehmer und einer Arbeitsgemeinschaft beteiligen. Ich<lb/>
wünsche ihm dazu viel Erfolg. Die bisherigen Bemühungen der Handels<lb break="no"/>kammer, insbesondere Präs. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs>, des Bürgermeisters <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> waren<lb/>
nicht sehr Erfolg versprechend. Keine österreichische Baufirma hat<lb/>
sich getraut diese Projekte zu übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_19">Der ehemalige Zentralsekretär der Bauarbeitergewerkschaft <rs type="person" ref="#per__116141">Las</rs><lb/>
stürzt sich jetzt auf ein Altreifenverwertungsprojekt. Die Österr.<lb/>
Investitionskreditbank hat angeblich Finanzierungsinteressen, wenn<lb/>
das Handelsministerium die Zweckmässigkeit bestätigt. Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> hat <rs type="person" ref="#per__116141">Las</rs> an mich verwiesen. Ich erkläre ihm sofort, dass ich<lb/>
dieses Projekt nicht im Einzelnen prüfen kann, weil ich gar nicht<lb/>
der entsprechende Fachmann bin, dass es schon dutzende solcher Ver<lb break="no"/>wertungsprojekte gibt und dass deshalb die einzige Möglichkeit ist,<lb/>
dass wir im Handelsministerium entsprechende Gutachten uns einholen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sprich mit <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs>, was dieser<lb/>
eigentlich beabsichtigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_21">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__113025">Horwath</rs> ist mit GD <rs type="person" ref="#per__112998">Sokol</rs>, Verkehrsbüro, erschienen, um die<lb/>
drei Hotelbauten, die die Burgenländer wünschen, in Eisenstadt, Rust<lb/>
und Tatzmannsdorf, zu besprechen. <rs type="person" ref="#per__112998">Sokol</rs> ist sofort bereit das Hotel<lb/>
in Rust zu bauen. Bezüglich des Kongresszentrums in Eisenstadt und<lb/>
dem angeschlossenen Hotel hat er wegen der Auslastung grösste Be<lb break="no"/>denken. Er erklärt sich daher nach langwierigen und harten Ausein<lb break="no"/>andersetzungen nur bereit, ein Drittel des Risikos zu übernehmen.<lb/>
Die Burgenländer müssten für 2/3 entsprechende Finanziers, die<lb/>
nicht nur die Kredite geben, sondern sich auch an den zu erwartenden<lb/>
Abgang beteiligen, finden. <rs type="person" ref="#per__112998">Sokol</rs> erklärt mir auch, warum er das<lb/>
Hotel in Steyr nicht bauen kann. Auch in NÖ waren 3 Hotels beabsichtigt,<lb/>
Steyr, St. Pölten, Wr. Neustadt. In Wr. Neustadt hat ihm die Gemeinde<lb/>
<pb n="44-0898" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0898.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die bestmöglichsten Voraussetzungen geschaffen. Dort wird er<lb/>
ein Hotel bauen und betreiben. Sollte sich herausstellen, dass<lb/>
dies einigermassen geht, ist er bereit dann ein zweites in<lb/>
St. Pölten zu errichten. Sollte auch dies positiv gebahren, dann<lb/>
könnte er sich auf das Risiko für Steyr-Hotel einlassen. Seine<lb/>
Aussprache mit den Steyr-Werken z.B. hat klar und deutlich erge<lb break="no"/>ben, dass man dort nicht daran denkt, dieses Hotel mit entsprechenden<lb/>
Garantien, der Auslastung durch Besuche der Steyr-Werke usw. zu<lb/>
unterstützen. Ich verweise GD <rs type="person" ref="#per__113025">Horwath</rs> noch auf einen Anruf des Ob<lb break="no"/>manns des Freien Wirtschaftsverbandes <rs type="person" ref="#per__116028">Springschmied</rs>, der sich wegen<lb/>
der geringen Auslastung sowohl seiner Baufirma, als auch der gesamten<lb/>
burgenländischen Bauwirtschaft bei mir bitter beschwert. <rs type="person" ref="#per__113025">Horwath</rs><lb/>
wird mit <rs type="person" ref="#per__116028">Springschmied</rs> reden. <rs type="person" ref="#per__113025">Horwath</rs> lädt mich gleichzeitig ein,<lb/>
ich sollte unbedingt diese 3 Projekte an Ort und Stelle mit ihm<lb/>
gemeinsam studieren. Ich habe ihm keine konkrete Zusage gemacht,<lb/>
doch könnte ich mir vorstellen, dass ich einmal tatsächlich mit ihm<lb/>
gemeinsam an einem Samstag – Sonntag eine solche Exkursion im Bur<lb break="no"/>genland durchführe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bei Anfrage nicht absagen, aber auch nicht<lb/>
konkret zusagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_23">Der Rechnungshof hat nun die Untersuchungen bei uns abgeschlossen.<lb/>
Die ÖVP hat verlangt, dass in allen Ministerien jetzt die Repräsen<lb break="no"/>tationskosten, Autos, Präsidialzulagen usw. genau geprüft werden.<lb/>
Bezüglich der Repräsentationskosten möchte der Rechnungshof unbedingt,<lb/>
dass die Ausgaben, die<add>[die]</add> Handelskammer für das Handelsministerium tä<lb break="no"/>tigt, über eine eigene Budgetpost dotiert vom Aussenhandelsförderungs<lb break="no"/>beitrag der Handelskammer bei uns verrechnet wird. Genau die gegen<lb break="no"/>teilige Politik hatte ich beabsichtigt. Leider hat die Handelskammer<lb/>
meinen Vorschlag seinerzeit nicht akzeptiert, dass sie alle be<lb break="no"/>zahlt, die Geschenke mir gibt und ich sozusagen nur der Überbringer<lb/>
resp. Einlader bin. In diesem Fall wäre das Handelsministerium gar nie<lb/>
offiziell rechnungsmässig aufgeschienen. Ich denke nicht daran zu<lb/>
verlangen, dass wir einen Teil der Aussenhandelförderungsbeiträge<lb/>
direkt überwiesen bekommen und direkt verwalten. Ich hoffe, dass es<lb/>
mir gelingt, die Handelskammer dazu zu bewegen, dass sie vielleicht<lb/>
doch meinen ursprünglichen Vorschlag akzeptiert. Mein Argument gegen<lb/>
den Rechnungshof ist, dass ich ja auch auf Grund von Wünschen der<lb/>
<pb n="44-0899" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0899.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Einzelfirmen Minister einlade. Dort wird von seitens dieser<lb/>
Firmen alles automatisch beglichen. Ich kann und will nicht<lb/>
mein Budget vergrössern. Am allerwenigstens aber möchte ich,<lb/>
dass das Aussenhandelsförderungssystem jetzt von seitens des<lb/>
Rechnungshofes in Frage gestellt wird. Ein weiterer Forderungs<lb break="no"/>punkt des Rechnungshofes ist, dass wir als Aufsichtsbehörde<lb/>
über die Handelskammer, deren Repräsentationskosten, die er<lb/>
auch geprüft hat, jetzt diesen Bericht von der Handelskammer ver<lb break="no"/>langen. Angeblich hat er sogar ein zweites Exemplar für uns der<lb/>
Handelskammer gegeben. Diese Vorgangsweise ist typisch Rechnungshof.<lb/>
Auf der einen Seite will er haben, dass ich mich um seinen Bericht,<lb/>
den er der Handelskammer übermittelt, kümmere, auf der anderen<lb/>
Seite aber stellt er ihn mir nicht zur Verfügung, ja er veranlasst<lb/>
nicht einmal, dass die Handelskammer ihn mir automatisch weiter<lb break="no"/>gibt. Er gibt mir sozusagen nur einen Zund, ich sollte in diesem<lb/>
Fall aktiv werden. Überhaupt habe ich das Gefühl, dass der Rech<lb break="no"/>nungshof grösstenteils nur von solchen Zunds und Informationen,<lb/>
die nicht auf dem normalen Weg der Ministerien zu ihm gelangen,<lb/>
lebt. <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> ist davon überzeugt und glaubt es auch beweisen zu<lb/>
können, dass der Rechnungshofbeamte ausschliesslich von solchen<lb/>
Neid-Informationen anderer Beamten inspiriert wird. Als zweiter<lb/>
wichtiger Posten wurden die PKW beanstandet. Der Rechnungshof möchte,<lb/>
dass alle Ministerien im Regierungsgebäude eine Fahrbereitschaft<lb/>
nur haben. Derzeit gibt es eine zwischen Handelsministerium und<lb/>
Bautenministerium, weil wir auch ein gemeinsames Präsidium haben.<lb/>
Zwei weitere PKW könnten bei uns eingespart werden, obwohl angeblich<lb/>
schon 7 eingespart wurden. Voraussetzung dafür ist, dass die Sektions<lb break="no"/>chefs nicht mehr in der Früh abgeholt und am Abend nach Hause ge<lb break="no"/>führt werden. Dies ist eine Regelung, die auf Grund eines Erlasses<lb/>
der Regierung getroffen wurde und kann deshalb nur durch die Regierung<lb/>
wieder entsprechend beseitigt werden. Der dritte wichtige Punkt<lb/>
ist die Präsidialzulage. Hier meint der Rechnungshof, sollten die<lb/>
20.000 Schilling, die pro Monat an die Präsidialsektion verteilt wer<lb break="no"/>den, in entsprechende generelle Zulagen umgewandelt werden. Auch hier<lb/>
ist ein Erlass der Bundesregierung und auch dieses Problem könnte<lb/>
nur durch die Regierung für alle, nicht durch den Ressortminister für<lb/>
sein Ministerium geregelt werden. Hier stimme ich mit <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> voll<lb break="no"/>kommen überein. Vom Rechnungshof wurden auch die Arbeitsleihverträge<lb/>
neuerdings kritisiert. Auch das kann nur von der Regierung gemeinsam<lb/>
entschieden werden. Geärgert hat mich, dass ich leider mit verschie<lb break="no"/><pb n="44-0900" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0900.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>densten Kritiken des Rechnungshofes zwar nicht übereinstimme,<lb/>
diese aber bereits vorausgesagt habe. <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> meint, er ist unge<lb break="no"/>heur kleinlich, ich wusste dies und erwartete dies und wünsche<lb/>
nur, dass wir uns nach seinen Vorschriften in Hinkunft richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band44_1978-08-09_24"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_0891_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band44/44_1978-08-09_0891-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.8.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>