<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 30. Jänner 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-01-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-01-30">Mittwoch, 30. Januar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0141" facs="19_1974-01-30_0141.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 30. Jänner 1974</p><p xml:space="preserve">In der Bürges setzte ich dem Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</name> ausein<lb break="no"/>ander, dass ich die Stammbürges – bis 200.000 S Kreditzuschuss –<lb/>
auf eine Direktsubvention umbauen möchte. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und er sollen<lb/>
dieses neue System ausarbeiten, da ich die Bürges nicht aus<lb break="no"/>schalten sondern auf alle Fälle, so wie bei der Komfortzimmer<lb break="no"/>aktion einschalten möchte. Das System muss watscheinfach sein<lb/>
und ähnlich der Komfortzimmeraktion auch nicht kompliziert<lb/>
in der Einreichung und schon gar nicht in der Kontrolle. Die<lb/>
Kontrolle könnte z.B. das kreditgewährende Institut machen.<lb/>
Neue Aktion könnte mit 1975 starten.</p><p xml:space="preserve">Bei der Sitzung kommt die Erweiterung der Richtlinien für die<lb/>
Gewerbestruktur zur Diskussion. Die Ausdehnung auf Errichtung von<lb/>
Vorratstank mindestens 15.000 l Benzin und 30.000 l Heizöl wird<lb/>
von allen ausser dem Handelskammervertreter Dr. <name type="person" ref="#per__146909">Koblielski</name><lb/>
akzeptiert. Dieser möchte auch die Tankstellen und Siedler<lb/>
in die Aktion einbezogen. <name type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</name> selbst muss erklären,<lb/>
dass dafür wahrscheinlich nicht die Mittel ausreichen würden.<lb/>
Diese Firmen könnenhöchstens beim Bevorratungsgesetz berück<lb/>
sichtigt werden. Ich erkläre dezidiert, dass ich mit den Richt<lb break="no"/>linien, so wie sie jetzt vorliegen, einvertanden bin, da<lb/>
die Tankstellen und Händler auf alle Fälle beim Bevorratungs<lb break="no"/>gesetz Möglichkeiten für eine zusätzliche Lagerung bekommen sollen<lb/>
Das Bevorratungsgesetz wird sich ncith ausschliesslich auf<lb/>
die ÖMV oder die internationalen Mineralölgesellschaften be<lb break="no"/>schränken.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte biem Bevorratungsgesetz auf diese<lb/>
Notwendigkeit achten.</p><p xml:space="preserve">Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</name> möchte unbedingt eine Erhöhung des<lb/>
Kreditlimits von 8 % auf mindestens 8,5 % mit einer Gleitklausel,<lb/>
d.h. wenn die Kapitalzinssätze zurückgehen sollte auch die Bürges<lb/>
wieder auf die 8 % zurückkehren oder sogar besser mit 9 % Zins<lb break="no"/>zuschüsse aber nicht kumuliert dem Kreditinstitut sofort auszu<lb break="no"/>zahlen, sondern die Bürges selbst die Mittel zur Veranlagung über<lb break="no"/>weisen und darauf alle halben Jahre den Zinszuschuss für den<lb/>
einzelnen Fall dem <choice><choice><sic>Kreditindustrir</sic><corr>Kreditinstitut?</corr></choice></choice> auszubezahlen. Durch die<lb/>
<pb n="19-0142" facs="19_1974-01-30_0142.jpg"/>günstige Anlagemöglichkeit glaubt <name type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</name> könnte er den Zins<lb break="no"/>zuschuss dann von 3,5 auf 4 % erhöhen, sodass dem Kreditwerber nicht<lb/>
ein Schaden, der Bürges aber durch die Anlage sogar ein Nutzen<lb/>
erwachsen würde. Die Kreditinstitute haben sich seinerzeit<lb/>
unter der ÖVP-Regierung noch im Jahre 1969 die kumulierte<lb/>
Auszahlung durchgesetzt, es gab eine Wischiwaschi-Verhandlung in<lb/>
einem Kammerl im Parlament, wo die Kreditinstitute mit Spitzen<lb break="no"/>vertreter der ÖMV diese für sie äusserst günstige Regelung<lb/>
durchsetzen konnten. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wird sich den Akt ansehen, ich glaube,<lb/>
es gibt aber gar keinen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Wenn <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> den Akt studiert hat, möchte<lb/>
auch ich die wahrscheinlich sehr mangelhafte<lb/>
aktmässige Erledigung sehen.</p><p xml:space="preserve">Da noch immer alle Jahre die Mittel aufgebraucht wurden, in den<lb/>
letzten Jahren aber Gott sei Dank endlich die Rückstände auf<lb break="no"/>gearbeitet wurdne, wir abwarten können, wie sich im Jahre 1974<lb/>
die Beanspruchung der Bürges Gewerbestrukturverbesserung ent<lb break="no"/>wickeln wird, sehe ich derzeit keine Notwendigkeit sofort eine<lb/>
Lockerung herbeizuführen. Wohl erscheint es mir aber zweckmässig.<lb/>
Überlegungen anzustellen, wie man diese sehr günstige Regelung<lb/>
für die Kreditinstitute jetzt aus derWelt schaffen kann. Dr. <name type="person" ref="#per__108321">Rameder</name><lb/>
hat die Verhandlungen seinerzeit auch mitgemacht und könnte ent<lb break="no"/>sprechende Aufklärung geben. Mit Recht hat sie bei der Sitzung<lb/>
darauf hingewiesen, dass die AIK-Kredite der Landwirtschaft jetzt<lb/>
von 8 auf 8,5 % erhöht werden, ohne dass dort eine kumulierte<lb/>
Auszahlung gibt.</p><p xml:space="preserve">Die Arbeitsgruppe Fremdenverkehr, der ökonomischen Konferenz<lb/>
hat ebenfalls ein Papier diskutiert und ich glaube zeitgerecht<lb/>
damit fertigemacht. <name type="person" ref="#per__134288">Millwisch</name> hat auch in der Arbeitsgruppe<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> über die finanziellen Regelungen teilgenommen, dort<lb/>
hätte <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> alle Forderungen, die die Fremdenverkehrswirt<lb break="no"/>schaft an das Finanzministerium stellen wird, akzeptiert. Ich bin<lb/>
sehr gespannt, was dann letzten Endes aus diesen Forderungen wird<lb/>
endgültig genehmigt werden. Mir erschien wichtig, dass alle<lb/>
Wünsche, die das Handelsministerium betreffen, klar formuliert<lb/>
werden und auch wirklich erfüllt werden können. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> hat<lb/>
seinerzeit vorgeschlagen, es soll keine Beschwerdestelle für den<lb/>
Fremdenverkehr, ähnlich der Reisebürobeschwerdestelle, geschafft<lb/>
<pb n="19-0143" facs="19_1974-01-30_0143.jpg"/>werden, sondern es soll nur hingewiesen werden, dass die Ge<lb break="no"/>schäftseinteilung hier neue Möglichkeiten schaffen würde.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> hat diesen Vorschlag sofort aufgenommen und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> schein<lb break="no"/>bar übersehen. Mit Recht meinte <name type="person" ref="#per__134288">Millwisch</name>, dass iwr uns nicht von<lb/>
<name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> hier etwas aufdiktieren sollen, Nachdem die Bundeskammer<lb/>
bereits zugestimmt hat, eine solche Beschwerdestelle zu schaffen,<lb/>
sehe ich keinen Grund, dass wir nicht diese Forderung offiziell<lb/>
erheben und ich habe bereits vor Wochen <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> darauf aufmerksam<lb/>
gemach,t dass ich eine solche Beschwerdestelle auch tatsächlich<lb/>
wünsche.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bitte veranlasse, dass die VOrbereitungen<lb/>
jetzt endlich für diese Beschwerdestelle<lb/>
von <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> getroffen werden.</p><p xml:space="preserve">Die Arbeitsgruppe ist sehr schwach besetzt gewesen, ausser <name type="person" ref="#per__134288">Mill<lb break="no"/>wisch</name>, dem Vorsitzenden, nur noch der jetzt schon pensionierte<lb/>
Direktor der Messe <name type="person" ref="#per__97836">Porges</name>, der jetzt schon in Pension befind<lb break="no"/>liche Vertreter von NÖ , vom Freien Wirtschaftsverband<lb/>
Gem.Rat <name type="person" ref="#per__146072">Balacz</name>. Alle Teilnehmer waren sehr begeistert, als ich<lb/>
ihnen mitteilte, dass für die schulfreie Woche jetzt am Samstag/<lb/>
Sonntag zweimal das Autofahrverbot aufgehoben wird. Ich habe<lb/>
deshalb sofort vorgeschlagen, man sollte dies als eine ERfüllung<lb/>
eines langgehegten Wunsches der Fremdenverkehrsgruppe dekla<lb break="no"/>rieren. Der Vertreter des FWV Gem.Rat <name type="person" ref="#per__146072">Balasz</name> verwies mit REcht da<lb break="no"/>rauf, dsss über diese zustäzliche Woche für den Fremdenverkehr<lb/>
äusserst gewinnbringend so wenig gesprochen und geschrieben wird.<lb/>
Damit geht ein langgehegter Wunsch in ERfüllung, niemand achtet<lb/>
auf den grossen Erfolg, der damit erzielt wurde.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Diese Sache könnte man wirklich propagandi<lb break="no"/>stisch viel höherwertig verkaufen.</p><p xml:space="preserve">In meinem Tagesprogramm stand Vorsprache von Prof. <name type="person" ref="#per__114061">Broda</name>, dem<lb/>
Bruder des Justizministers und zu meiuner grössten VErwunderung<lb/>
kam dnn eine Delegation zur Rettung des Wachauertales. unter<lb/>
Führung des Bürgermeisters von Spitz. Da die DOKW derzeit<lb/>
gar nicht beabsichtigt, Rossatz zu bauen, konnte ich ihnen<lb/>
versichern, dass alle Messungen über die klimatischen Verhältnisse<lb/>
über die Flusströmung und so weiter durchgeführt werden können<lb/>
auch dann wenn es sich als notwendig erweist, diese über einen<lb/>
<pb n="19-0144" facs="19_1974-01-30_0144.jpg"/>längeren Zeitpunkt als bis Jahresende 1974 fortzusetzen.<lb/>
Ich verwies auf die Notwendigkeit die Flussschiffbarkeit für den<lb/>
Europa-Kahn herzustellen, ob dazu ein Kraftwerk notwendig ist<lb/>
oder andere technische Notwendigkeiten wie Vertiefung des Stromes<lb/>
sich ergeben, wird sich erst in etlichen Jahren um nicht zu<lb/>
sagen Jahrzehnten zeigen. Bis zu diesem Zeitpunkt wird die<lb/>
Technik der Baggerung oder andere Möglichkeiten weiter fortge<lb break="no"/>schritten sien. Auf alle Fälle erklärte ich, dass es mir möglich<lb/>
erscheint, eine Kompromisslösung zu finden.</p><p xml:space="preserve">Die Vereinigung österr. E-Werke, d.h. die im Privatbesitz<lb/>
befindlichen EVUs kamen unter Führung von Dr. <name type="person" ref="#per__140319">Fitzberg</name> sich mir<lb/>
vorzustellen. Das Dutzende Delegierte wollte nichts andres<lb/>
als sich meinem Schutz anvertrauen, da sie von den mächtigen<lb/>
Landesgesellschaften immer wieder bedrängtwerden. In einer<lb/>
Verordnung wurde seinerzeit zweckmässig festgestellt, dass<lb/>
Tariferhöhungen nur dann ihnen gegeben werden, wenn sie mit den<lb/>
Landesgesellschaften koordinieren. Wenn die Versorgung ihres<lb/>
Gebietes nicht gewährleistet ist, kann die Landesgesellschaft<lb/>
eine Leitungen und Versorgungsgesellschaften schaffen.<lb/>
Ich habe ihnen keinerlei Zusagen gemach,t ausser, dass sie<lb/>
sich jederzeit an Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> wenden können, der im Streitfall<lb/>
als Schiedsrichter auftreten wird. Als Morgengabe präsentierte<lb/>
ich ihnen die Tariferhöhung, welche von ihnen so wie von anderen<lb/>
Landesgesellschaftsvertretern mir ggenüber nachher mit Dank bestätigt<lb/>
wurde. Ic glaube, es war wirklich bei den EVUs die Überzeugung,<lb/>
dass ich ncht imstande sien werde, die Strompreisregelung für<lb/>
sie auch doch befriedigend und vor allem einmal in so kurzer<lb/>
Zeit einvernehmlich zu genehmigen.</p><p xml:space="preserve">Der Vizebürgermeister von Steyr, der Bürgermeister war verhin<lb break="no"/>dert und sein höchster Magistratsbeamter kam mit dem Partei<lb break="no"/>obmann AK-Präsident <name type="person" ref="#per__116950">Schmidl</name> ebenfalls aus Steyr wegen des Sitzes<lb/>
der Ennskraftwerke. Derzeit erhäot die Gemeinde 1,8 Mio Gewerbe<lb break="no"/>steuer und 800.000 S Lohnsummensteuer von den ca. 650 Beschäftig<lb break="no"/>ten der Ennskraftwerke. Die ÖVP erzählt nun überall, dsss ich<lb/>
diese Ennskraftwerke liquidieren möchte, was für die Stadtge<lb break="no"/>meinde auch ein schwerer VErlust wäre. Ich klärte die Genossen<lb/>
auf und sie waren sehr zufriede, da sie morgen eine Gemeinde<lb break="no"/>ratssitzung haben und dort hart Angriffe der ÖVP erwarten.</p><pb n="19-0145" facs="19_1974-01-30_0145.jpg"/><p xml:space="preserve">Gegen eine Rationalisierung der Ennskraftwerke, d.h.<lb/>
Abgabe des Baustabes an die DOKA hasben sie gar nichts<lb/>
einzuwenden und auch andere Rationalisierungsmassnahmen werden<lb/>
zur Kenntnis genommen. Sie möchtne nur, dass in Steyr ein Teil<lb/>
der Ennskraftwerke verbleibt, um diesen so wichtign Betrieb<lb/>
nicht ganz zu verlieren. Ic-h habe ihnen etklärt, dass dies<lb/>
letzte Entscheidung die Ennskraftwerke oder die DOKA zu tref<lb break="no"/>fen haben und dies im EInvernehmen mit der Verbundgesellschaft<lb/>
und dem Ministerium erfolgen sollte.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Soll die endgütlige Reform, wenn es für<lb/>
die Ennskraftwerke unbefriedigt wäre<lb/>
mir unbedingt zur Entscheidung vorlegen<lb/>
lassen.</p><p xml:space="preserve">Frau <name type="person" ref="#per__149289">Schön</name> aus Schiltern ist einem Kreditbüro, wie sie behauptet<lb/>
hineingefallen und wird nun von diesem im wahrsten Sinne des<lb/>
Wortes ausgebeutet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat ihr irgendwelche Zusagen ge<lb break="no"/>macht sie erwartet vom Handelsministerium einen Kredit , ich<lb/>
konnte sie aber nur an <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="#per__115020">Welser</name> verweisen, die sie<lb/>
zumindestens rechtsmässig beraten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Vielleicht könnten wir in solchenFällen<lb/>
wie bei anderen Fällen als Schlichter<lb/>
auftreten.</p><p xml:space="preserve">Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__137200">Lechner</name> von Salzburg hat in einer Pressekon<lb break="no"/>ferenz erklört, er hätte sich gegen die Erhöhung des<lb/>
Strompreises von der Safe ganz entschieden ausgesprochen.<lb/>
Ich habe deshalb von der Safe verlangt, dass eine ausdrückliche<lb/>
Zustimmungserklärung von <name type="person" ref="#per__137200">Lechner</name> sowie auch von den anderen<lb/>
Landeshauptleuten mir gegeben wird. <name type="person" ref="#per__137200">Lechner</name> versuchte sich<lb/>
zuerst davon zu drücken, musste dann aber letzten Endes<lb/>
eine solche Erklärung abgeben. Bevor ich dieses akztptierte<lb/>
habe ich noch mit LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> gesprochen, der mich<lb/>
ersucht,e die Safe nicht in Schwierigkeiten zu bringen, da er<lb/>
selbst mit dem schwarzen Geschäftsführer gut kooperiert.<lb/>
Die BEhauptung <name type="person" ref="#per__137200">Lechners</name> ist jetzt als falsche Aussage festge<lb break="no"/>stellt und er musste auch in den Salzburger Nachrichten indirekt<lb/>
zugeben, dass er der Erhöhung zustimmt. Ich ersuchte, man<lb/>
solle diese Erklärung unverzüglich der Presse als objektive<lb/>
<pb n="19-0146" facs="19_1974-01-30_0146.jpg"/>Darstellung mitteilen. ZU meiner grössten VErwunderung habe<lb/>
ich am späten Nachmittag noch immer nicht diese Presse<lb break="no"/>mitteilung gesehen gehabt. Dr. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> hat scheinbar darauf<lb/>
vergessen oder weiss nicht, dass man Pressemitteilungen späte<lb break="no"/>stens zu Mittag in den Redaktionen haben muss, damit sie be<lb break="no"/>rücksichtigt werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bitte greife hier energisch durch, den<lb/>
pressemässigen BEdürfnissen muss hier<lb/>
stärker Rechnung getragen werden.</p><p xml:space="preserve">In der Arbeiterkammer besprach ich mit Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__97614">Karl</name> , <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, <name type="person" ref="#per__133326">Krämer</name>, <name type="person" ref="#per__137188">Mündl</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> die Errichtung eines<lb/>
Sozialindikators. Die bisherigen VOrarbeiten im Sozial- und<lb/>
Wirtschaftsbeirat sind für uns unbrauchbar und zeigten, dass<lb/>
auf dieser Ebene es jahrelange duaern würde, bis etwas wenn<lb/>
überhaupt zustandekommt. <name type="person" ref="#per__133326">Krämer</name> hat ntürlich verschiedenste<lb/>
statistische Einwendungen, benötigt aber überhaupt zuerst<lb/>
eine Aufzählung aller von der Sozialpolitik aufzustellenden<lb/>
Katalog. Eine diesbezügliche Aussprache mit Dir. <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name><lb/>
und ganz besonders mit KAD <name type="person" ref="#per__127771">Scheer</name> zeigte mir, dass es hier<lb/>
Schwierigkeiten geben wird. <name type="person" ref="#per__127771">Scheer</name> wird aber veranlassen, dass<lb/>
die Sozialpolitiker so schnell wie möglich <name type="person" ref="#per__133326">Krämer</name> die entsprechen<lb/>
den Unterlagne liegern und ich werde dann mit den Statistikern<lb/>
versuchen, zu einer Arbeitsgruppe zu gelangen, welche schneller<lb/>
als bisher dieses Probem in Angriff nimmt.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte treibe diese Arbeit vorwärts, sie<lb/>
wird, selbst wenn sie schnell geht, sicher<lb break="no"/>lich monatelang dauern. Wenn es Schwierigkeit<lb/>
gibt, mache mich bitte darauf aufmerksam.</p><p xml:space="preserve">Die soz. Fraktion der AK hatte mich zu einem Vortrag mit Diskussion<lb/>
wie ich selbstverständlich verlangte, eingeladen. Ich war sehr<lb/>
interessant, dass meine Ausführungen die kritischen Bemerkungen<lb/>
unserer jungen Freunde der wirtschaftswissenschaftlichen Abtei<lb break="no"/>lung zu hören. Nach längerer Diskussion haben sich dann Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114467">Wehsely</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__146604">Jung</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__117943">Kreisky</name> endlich gemeldet. verhält<lb break="no"/>nismässig waren sie sehr zahm und ich hab eigentlich eine härtere<lb/>
Kritik erwartet. Scheinbar haben sie doch noch einen Riesenrespekt<lb/>
vor einem Minister, obwohl ich die meisten aus ihrer Studien<lb break="no"/><pb n="19-0147" facs="19_1974-01-30_0147.jpg"/>zeit kenne und mich im VSM oder VSSTÖ, wo sie meistens<lb/>
Funktionäre waren, mich meistens herumgeschlagen habe,<lb/>
dürften sie doch älter werdend mehr Respekt vor<lb/>
der Obrigkeit jetzt entwickeln. Ich habe sie damals tatkräftigst<lb/>
unterstützt, was sie seinerzeit auch ohne weiteres zugegeben<lb/>
haben und habe deshalb seit dieser Zeit ein sehr gutes Einvernehmen<lb/>
mit unserer Linken. Trotzdem hätte ich eine wesentlich härtere<lb/>
Kritik erwartet. Vielleicht aber tun sie sich wirklich in<lb/>
einer solchen Versammlung schwer, weil jede längere Ausführung oder<lb/>
ja sogar kritischere Bemerkung vor den anderen Teilnehmern zuminde<lb break="no"/>stens durch abfällige Bemerkungen und Unruhe aufs Korn genommen<lb/>
werdeb. BEsonders <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> tut sich hier ausserordentlich schwer.<lb/>
Auf der einen Seite wird man ihn wahrscheinlich als den Sohn<lb/>
des Bundeskanzlers gewisses Wohlwollen entgegenbringen wollen,<lb/>
auf der anderen Seite aber sein Auftreten und ganz besonders<lb/>
seine längeren Ausführungen als Privileg zumindestens durch Unmuts<lb break="no"/>äusserungen bekämpfen. Es ist wirklich serh schwer Sohn eine<lb/>
prominenten Politikers zu sein und dann in der Politik zu stehen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Bruno Kreisky</name> hat mir vor längerer Zeit ausdrücklich versichert,<lb/>
als er fragte, wie es seinem Sohn <name type="person" ref="#per__117943">Peter</name> in der Arbeiterkammer<lb/>
geht, dass es darauf keinen EInfluss genommen hat und auch nicht<lb/>
nehmen will. Ich bin davon überzeugt, doch ist die automa<lb break="no"/>tische Ausstrahlung und das Vater-Sohn-Verhältnis weder fr<lb/>
den Bundeskanzler sehr glücklich noch vor allem aber für seinen<lb/>
Sohn <name type="person" ref="#per__117943">Peter</name>. Auf alle Fälle war die Diskussion für mich sehr inter<lb break="no"/>essant und so wie ich die seinerzeitigen Fraktionsversammlungen<lb/>
noch kenne, war sie auch wirklich über GEbühr lang. Mich hat es we<lb break="no"/>niger gestört, ich fürcht aber einige Teilnehmer der Versamm<lb break="no"/>lung. Mehr denn je bin ich ehute überzeugt, dass wir innerhalb<lb/>
unserer Partei für die Linken, d.h. noch immer für die Minder<lb break="no"/>heiten einen wesentlich grösseren Spielraum haben müssten. Einen<lb/>
innerparteilichen Schutz der Minderheit, ohne dass man dies<lb/>
aussprechen müsste, sollte tatsächlich mehr gewährleistet sien<lb/>
als dies bis jetzt der Flal. Dies gilt für Bezirksorganisationen<lb/>
genauso wie für die Institutionen und Organisationen unserer<lb/>
Partei, die um die Einheit besorgten grossen Massen unserer<lb/>
Funktionäre alle die anderer Meinung sind, sollen diese womöglich<lb/>
für sich behalten und keinesfalls in der Öffentlichkeit für ihre<lb/>
Ideen agitieren und womöglich damit den Eindruck einer gespalteten<lb/>
Partei erwecken. Sosehr ich diesen Standpunkt verstehen, glaube<lb/>
<pb n="19-0148" facs="19_1974-01-30_0148.jpg"/>ich aber, dass wir innerparteilich doch wenseltich mehr Spiel<lb break="no"/>raum für unsere linken Gruppen haben sollten und ihnen geben<lb/>
müssten. Nur unter diesen BEdingungen würden sie nämlich und<lb/>
bleiben sie nämlich innerhalb unserer Partei. WEnn man ihnen<lb/>
diese Möglichkeit nicht gibt, besteht die ganz grosse GEfahr, dass<lb/>
sie sich doch absondern und so wie der VSM aus unserer Partei<lb/>
ausscheiden. DArin sehe ich keinen gesunden Reinigungsprozess<lb/>
sondern ganz im Gegenteil einen schweren Verlust. Auch wenn es<lb/>
sich hier nur um wenige Stimmen oder gar Funktionäre handelt,<lb/>
meistens sind ja im Parteiapparat nicht allezustark verankert,<lb/>
so bedauere ich persönlich diesen Verlust sehr, weil letzten<lb/>
Endes damit einige aktive Genossen verlorengehen. Nichts braucht<lb/>
aber eine Partei mehr als aktive Mitglieder und Funktionäre.<lb/>
Dabei möchteich dies nicht ausschliesslich nur auf geistige<lb/>
Diskussion bezogen wissen, sondern sicherlich auch auf<lb/>
Aktivtät wie sie die grosse Masse unserer Funktionäre versteht,<lb/>
nämlich Parteiarbeit leisten,indem man Mitglieder kassieren geht<lb/>
udn kleine Funktionärsarbeit verrichtet. Auch geistige Ausein<lb break="no"/>andersetzung ist notwendig und man sollte sie unter allen Um<lb break="no"/>ständen innerhalb unserer Partei führen. Dies ist seinerzeit<lb/>
<name type="person" ref="#per__131768">Viktor Adler</name> geglückt und an diese Tradition sollten wir<lb/>
unter allen Umständen festhalten.</p><p xml:space="preserve">Durch Zufall erfuhr ich, dass die Enquete über die Energieprognose<lb/>
in unserem Hause stattfindet. Ich hatte seinerzeit bei der ökono<lb break="no"/>mischen Versammlung d.h. der Arbeitsgruppe Energiewirtschaft<lb/>
ausdrücklich ersucht, man soll diesen Termin mit mir abstimmen,<lb/>
damit ich an dieser für mich so wichtig erscheinenden Bespre<lb break="no"/>chung teilnehmen kann. Ich weiss nicht, warum dies nicht einge<lb break="no"/>halten wurde, auf alle Fälle war der Termin mit einer anderen<lb/>
Sitzung blockiert. Ich konnte deshalb nur ganz kurz an dieser<lb/>
Enquete teilnehmen, wie ich richtig befürchtete, wurde dort in<lb/>
sehr grossem Kreis mindestens 50 Teilnehmer von einem ganz falschen<lb/>
Gsichtspunkt aus diskutiert. Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97496">Gruber</name> von der NEWAG z.B.<lb/>
beschwerte sich, dass die Ansätze für die zukünftige Gasver<lb break="no"/>sorgung unter falschen BEdinungen erstellt wurden. Seiner<lb/>
Meinung nach hätte man nicht von der Angebotsseite, nämlich<lb/>
bis 1980 5 Mia m3 ausgehen müssen, sondern eben von der mit grösst<lb/>
ter Wahrscheinlichkiet zu erwartenden grösseren Anlieferungsmenge.</p><pb n="19-0149" facs="19_1974-01-30_0149.jpg"/><p xml:space="preserve">Das wirkliche Problem wurde aber zumindestehs solange ich dort<lb/>
war, nicht diskutiert. Für mich ergibt sich die Frage, ob das<lb/>
Modell des Wirtschaftsforschungsinstituts, welches der dortige<lb/>
Referent <name type="person" ref="#per__97764">Musil</name> verteidigte, richtig ist. Nach diesem würde<lb/>
bei einem 7 %-igen Industriewachstum und 5 %-igen BNP-Zuwachs<lb/>
die Energiezunahme nur 3 % betragen müssen. Die Techniker<lb/>
und andere Ökonomen, vor allem aber die VErgangenheit zeigt<lb/>
klar und deutlich, dass Energiezuwachs mit dem BNP korreliert.<lb/>
Und zwar fast 1:1, jedes Prozent BNP-Zuwachs bedeutet 1 %<lb/>
Zuwachs des Energiemehrverbrauches. Ich meldete mich deshalb in<lb/>
der Diskussion, was vor allem beim Vorsitzenden <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> grosses<lb/>
VErwunderung auslöste und stellte diese Problematik zur<lb/>
Diskussion. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> hat sichelrich angenommen, als ich erschien,<lb/>
dass ich sofort am Präsidiumstisch Platz nehme und damit die<lb/>
Verhandlung an mich reisse. In Wirklichkeit aber wollte ich<lb/>
wirklich nichts anderes als zuhören und hätte mich gar nicht<lb/>
zu Wort gemeldet, wenn man tatsächlich zum Kern der Frage vorge<lb break="no"/>stossen wäre. Ich fürchte nämlich, dass unser ganzer Energieplan<lb/>
der ja letzten Endes auch auf due Prognose aufgebaut sein muss,<lb/>
falsch sein wird, wenn wir nicht ein besseres oder schlüssigeres<lb/>
Modell als Grundlage haben. Die derzeitige Situation ist in meinen<lb/>
Augen sehr unbefriedigend. Von den einzelnen Energieträgern – Elek<lb break="no"/>trizität Gas, Kohle, Öl – waren wikrlich alle Spitzenexperten<lb/>
anwesend. Der Kreis war üfr eine echte Diskussion zu gross.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Hier müsste man eine Arbeitsgruppe einsetzen<lb/>
um so rasch wie möglich zu einem positiven<lb/>
Ergebnis zu kommen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0140_05" facs="19_1974-01-30_0140-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.1.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>