<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. September 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-09-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-09-11">Freitag, 11. September 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1133" facs="61_1981-09-11_1133.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 11. September 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Gespräch mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> und Vorstandsdir. <name type="person" ref="per:134018">Herzig</name> ging<lb/>
es primär um die Maßnahmen der Steyr-Daimler-Puch AG, um nicht auf<lb/>
die Boykottliste der Araber gesetzt zu werden. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> bestätigte<lb/>
mir, daß es ganz unmöglich ist, dies zu verhindern, wenn irgendein<lb/>
Händler Steyr-Produkte nach Israel verkauft. Die Erklärungen Steyr-<lb/>
Daimler-Puchs gegenüber der arabischen Boykottzentrale dürften<lb/>
ausgereicht haben, daß Steyr keinerlei offizielle Verkaufsstelle<lb/>
für Israel hat und auch keinerlei Kooperationsvertrag. Sicherlich<lb/>
haben dazu auch die Bestätigungen von mir und auch der Bundeskammer<lb/>
wesentlich dazu beigetragen, daß die Angaben von Steyr-Daimler-Puch<lb/>
in dieser Beziehung stimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:134018">Herzig</name> ersuchte mich, alles daran zu setzen, damit in das Proto<lb break="no"/>koll der nächste Woche in Moskau beginnenden sowj.-österr. Gemischten<lb/>
Kommission, auch in die österr. Exportliste, Forstmaschinen aufgenommen<lb/>
werden. Bis jetzt hat sich dagegen der Gosplan entschieden ausgespro<lb break="no"/>chen. Ich habe sofort den österr. Handelsrat in Moskau angerufen, die<lb/>
Schwierigkeiten dürften überwunden sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> verständigt mich, daß der große japanische Verteiler<lb break="no"/>konzern mit riesigen Supermärkten und Großkaufhäusern, Sukosi, in der<lb/>
Zeit vom 19. September bis 3. Dezember 1982 in einem seiner Großkauf<lb break="no"/>häuser in Japan eine Österreich-Woche machen möchte. Dazu hat er mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> vereinbart, daß eine kulturelle Veranstaltung hingelegt wird,<lb/>
mich ersucht er, daß man auch eine Fremdenverkehrswerbung hinlegt.<lb/>
Vor allem möchte er gerne, daß dort gleich Österreich-Arrangements<lb/>
verkauft werden. Dies erscheint mir sehr zweckmäßig, wenngleich es<lb/>
schwierig sein wird, tüchtige Reisebüros dafür zu gewinnen. Auf alle<lb/>
Fälle muß sich die ÖFVW daran beteiligen, was ich <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> sofort zusagte.<lb/>
Sein Verbindungsmann ist Dr. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte sofort <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> verständigen,<lb/>
damit er sich mit <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> bespricht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> teilt mir mit, daß die HK bezüglich der zollfreien Importe<lb/>
von japanischen Farbfernsehröhren, 20 Zoll und 22 Zoll, die in Lebring<lb/>
nicht erzeugt werden, vorschlägt, Grundig 50.000 Stück zu geben. Grun<lb break="no"/>dig hat 70.000 Stück verlangt, <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> meint, mit 50.000 werden sie<lb/>
<pb n="61-1134" facs="61_1981-09-11_1134.jpg"/>nicht voll befriedigt sein. Philips hat allerdings nicht einmal diesen<lb/>
50.000 bis jetzt zugestimmt. Ich ersuche MR <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name>, er soll <choice><choice><sic>dieses</sic><corr>diesen?</corr></choice></choice><lb/>
Kompromiß mit 50.000 versuchen, daß beide annehmen. Wenn dies nicht<lb/>
der Fall ist, würde ich auf alle Fälle dafür plädieren, daß man nur<lb/>
die 50.000 derzeit macht, die die HK auch vorschlägt. Wir dürften uns<lb/>
niemals in nächster Zukunft, solange es nicht möglich ist, einen Aus<lb break="no"/>gleich zwischen Philips und Grundig zu finden, von den Vorschlägen der<lb/>
HK distanzieren. Wir dürfen uns in dieser kritischen Situation zwischen<lb/>
diesen beiden Firmen nicht auch noch von der HK unterscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte unbedingt diese Generallinie einhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> teilt mir mit, daß jetzt bei Semperit 10.000 Stück Reifen<lb/>
liegen, weil Toyota seit 1. Juli keine mehr bei Semperit kauft. Da<lb/>
Toyota seit diesem Zeitpunkt den vollen Zoll von 20 % bezahlen muß,<lb/>
hat es seine Preise im Juli um 4,5 und jetzt im September um weitere<lb/>
2,5 % erhöht. Hier müssen wir uns eine neue Maßnahme überlegen, schein<lb break="no"/>bar sind die Japaner jetzt nicht mehr an den Autoarrangement, Zollsen<lb break="no"/>kung gegen Semperit-Reifen, interessiert. Vielleicht werden wir uns auf<lb/>
allen Gebieten, Preise, Einfuhrmengen, Kompensationsforderungen usw.,<lb/>
neues einfallen lassen müssen, wenn jetzt die Japaner auf diese Art<lb/>
und Weise selbst die Zollhürde von 20 % überspringen und dadurch nicht<lb/>
einmal mehr dann die Semperit-Reifen abnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SCs <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name>, <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>, <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Bitte sofort Gespräche unter<lb break="no"/>einander und dann mit mir nach Rückkehr von der Sowjetunion aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Argumente-Sendung am 22. September über die Benzinpreissituation<lb/>
erscheint das ganze Argumente-Team, um mir mitzuteilen, wer aller<lb/>
daran teilnimmt. Der Leiter der Sendung <name type="person" ref="per:123169">Schiejok</name> hat sogar die ÖVP–<lb/>
und FPÖ-Energiesprecher, allerdings nur als Zuhörer, geladen. Hier<lb/>
wird er sich täuschen, die werden sicherlich das Wort ergreifen. Von<lb/>
den Sozialpartnern ist vom Gewerkschaftsbund <name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name> und von der HK<lb/>
<name type="person" ref="per:97872">Rief</name> bestimmt worden. Vom VKI wird <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> anwesend sein. Kritisch<lb/>
könnte event. der ÖAMTC sein, mit einem ganzen Team und der <name type="person" ref="per:134019">Melitz</name>,<lb/>
der ARBÖ wird ebenfalls geladen. Hauptstreitpartner, so erwartet das<lb/>
Argumente-Team, werden Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> als Sprecher der Ölgesellschaften<lb/>
und teilweise ich sein. Die Sendung wird auf alle Fälle heiß sein, da<lb/>
<pb n="61-1135" facs="61_1981-09-11_1135.jpg"/>zu diesem Zeitpunkt sich der neue Benzinpreis sicherlich schon einge<lb break="no"/>spielt hat und dann die Befürchtung bestehen wird, daß, weil es doch<lb/>
regional ziemlich einheitliche Preise geben wird,<add>[es sich]</add> auch um Preisab<lb break="no"/>sprachen handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte über die Preisentwicklung der einzelnen<lb/>
Firmen in den einzelnen Regionen eine genaue Preisaufzeichnung ab 16.<lb/>
führen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachtragen muß ich, daß Gen.Dir. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> eine Intervention von einer<lb/>
Kunststoffirma, die bei Dr. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> war, wegen Lieferungen an die Steyr-<lb/>
Daimler-Puch AG, prüfen und, wenn irgendwie möglich, positiv erledigen<lb/>
wird. Dies ergab sich vielleicht aus Dankbarkeit, weil ich für Steyr-<lb/>
Daimler-Puch ja wirklich viel tue, oder auch als guten Willen, weil ich<lb/>
aufgrund meiner steir. Wahlreise <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> wegen der Kündigung der Be<lb break="no"/>schäftigten in Graz Vorhalte machte. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> hat allerdings mit Recht<lb/>
gesagt, sie hätten ja den 400 Gekündigten die Möglichkeit gegeben, in<lb/>
Steyr zu arbeiten. Von dem Anbot haben nur 60 Gebrauch gemacht, so daß<lb/>
jetzt tatsächlich in Graz 400 arbeitslos sind. Steyr beschäftigt ins<lb break="no"/>gesamt 22.000, in Graz 5.000. Für die Moped-Produktion haben sie nie<lb break="no"/>mand in der letzten Zeit aufgenommen. Ausgedehnt wurde die Beschäfti<lb break="no"/>gung nur wegen des Geländewagens G, wo jetzt 8.000 Stück produziert<lb/>
werden und 800 Leute zusätzlich notwendig waren. Der Rückschlag in<lb/>
Amerika ist darauf zurückzuführen, daß die Zinsen so hoch sind. Mopeds<lb/>
und viele andere Fahrzeuge kauft man ausschließlich auf Kreditkarte.<lb/>
Jetzt ist die Verzinsung und damit die Zinsenlast so hoch, daß eben ge<lb break="no"/>rade die ärmeren Leute, die Mopeds fahren, es sich nicht leisten können.<lb/>
Noch immer beträgt der Marktanteil 32 % von Steyr-Daimler-Puch in<lb/>
Amerika. Durch die Flaute aber wurden anstelle 60.000 nur 19.000<lb/>
präliminiert, um im nächsten Jahr verkauft zu werden. Dazu gibt es noch<lb/>
ein Lager von 30.000 Stück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Du kriegst über die Spritzgußlieferung Bescheid.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Gespräch mit den Vertretern der OÖ Ferngas war verhältnismäßig<lb/>
kurz. Durch die Aufhebung des Preisbescheides für die RAG durch den<lb/>
Verwaltungsgerichtshof entsteht der OÖ Ferngas eine große finanzielle<lb/>
Belastung. Die RAG hat seinerzeit bei Lieferungen aufgrund des Preis<lb break="no"/>bescheides immer einen Preisvorbehalt gemacht. Dadurch müßte<add>[für]</add> das Jahr<lb/>
1980, nur dieser Preisbescheid ist bis jetzt aufgehoben worden, eine<lb/>
angelaufene Nachzahlung von 32 Mio. S geleistet werden. Dies könnte die<lb/>
<pb n="61-1136" facs="61_1981-09-11_1136.jpg"/>OÖ Ferngas noch verkraften, vielleicht kann sie auch diese Preisnach<lb break="no"/>zahlung an die RAG auf ihre Abnehmer überwälzen. Kritisch wird es für<lb/>
dieses Jahr, hier würde, wenn der Verwaltungsgerichtshof genauso ent<lb break="no"/>scheiden würde, die Nachzahlung 471 Mio. die Jahressumme betragen. Bis<lb/>
zum September sind 310 Mio. aufgelaufen. Dr. <name type="person" ref="per:116012">Amon</name> teilt mir mit, daß<lb/>
die RAG bereit wäre, die Klage zum VGH zurückzuziehen, wenn die RAG<lb/>
denselben Preis bekäme wie die ÖMV. Ich erkläre sofort, daß es selbst<lb break="no"/>verständlich darüber Gespräche geben kann, wenn die RAG und die OÖ Fern<lb break="no"/>gas dies wünschen. Eine Lösung sehe ich aber derzeit nicht, denn auf<lb/>
der einen Seite wünscht der Finanzminister, und ich unterstütze ihn in<lb/>
dieser Frage, eine wesentliche Erhöhung der Förderzinsen, derzeit 15 %,<lb/>
mindestens aber den deutschen Förderzinssatz von 20-25 % von <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name><lb/>
verlangt. Darüber müssen sofort Verhandlungen aufgenommen werden, weil<lb/>
sie am 1. Jänner 82 entweder durch Vertragsänderung, und wenn dies nicht<lb/>
möglich ist, sofort durch ein neues Gesetz eingeleitet werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Sitzung beschwört mich MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>, wir sollten die Differen<lb break="no"/>zierung zwischen RAG- und ÖMV-Erzeugergaspreis aus dem Inland aufgeben.<lb/>
Seinerzeit waren es 5 Groschen, jetzt sind<add>[es]</add>, weil der ÖMV-Preis nachge<lb break="no"/>zogen wurde, 1,45 S, über den RAG-Preis mit 1 S wird derzeit gerade ver<lb break="no"/>handelt. Der Antrag lautet bei der ÖMV 2,48 S, bei der RAG 1,81 S. Die<lb/>
Kostensituation, wie mir anschließend daran MR <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name>, Dr. <name type="person" ref="per:116120">Hille</name> und<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name> mitteilen, rechtfertigt einen gleichen Preis keinesfalls.<lb/>
Die RAG hat nicht mehr Entstehungskosten als 1 S, die ÖMV dagegen 2 S.<lb/>
Ich ersuche nur alle, es muß jetzt sofort eine Koordinierung zwischen<lb/>
der Energiesektion V und der Preissektion III erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte entsprechendes sofort veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name>, MR <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> und Dr. <name type="person" ref="per:116120">Hille</name> teilen mir mit, daß sie unter<lb/>
gar keinen Umständen sich vorstellen können, daß in der Abteilung<lb/>
<name type="person" ref="per:131812">Artner</name> das vorgesehene Referat Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:134020">Blasz</name> bekommen kann. In diesem<lb/>
Referat würden ausschließlich Rechtsprobleme zu behandeln sein, <name type="person" ref="per:134020">Blasz</name><lb/>
ist ein Techniker. Das Verlangen der Personalvertretung, <name type="person" ref="per:112989">Herold</name>, müßte<lb/>
daher unbedingt abgelehnt werden. Ich selbst erkläre sofort, daß, wenn<lb/>
<name type="person" ref="per:112989">Herold</name> bei mir vorspricht, ich nur unter Anwesenheit der drei Genannten<lb/>
Verhandlungen führen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte wenn der Termin mit <name type="person" ref="per:112989">Herold</name> vereinbart wird,<lb/>
sofort die drei verständigen.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1137" facs="61_1981-09-11_1137.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Für Heizöl Extra Leicht ergibt sich jetzt ein Frachtkostendefizit<lb/>
im nächsten Jahr von 2,7 Mio. S. Wenn ich jetzt neuerdings die Fracht<lb break="no"/>kosten ausgleiche, müßte ich den 6,20 S Preis ab Tankstelle wieder<lb/>
erhöhen. Dazu habe ich keine Veranlassung und vor allem gar keine<lb/>
Absicht. Richtig ist, daß Heizöl extra Leicht, da es sich um gefärbtes<lb/>
Heizöl handelt, nur von der ÖMV aus ihrer Raffinerie verkauft werden<lb/>
darf. Jeder der Heizöl extra leicht importiert, muß in die Raffinerie<lb/>
Schwechat zum Verfärben gehen, weil dies im Gesetz ausdrücklich ver<lb break="no"/>langt wird. Ich erwarte daher, daß die ÖMV die Frachtkostenbelastung<lb/>
aus sich trägt. Zu diesem Zweck wird die Energiesektion die Gespräche<lb/>
mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> aufnehmen. Ich selbst möchte mich damit zumindestens<lb/>
derzeit nicht beschäftigen. Eine gute Begründung, daß die Frachtkosten<lb break="no"/>berechnungen und Ausgleiche jetzt aufgehoben werden, ist, weil der<lb/>
zuständige B-Beamte <name type="person" ref="per:134021">Riegler</name> jetzt in Pension geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> und in weiterer Folge auch SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> besprach ich die<lb/>
Absicht <name type="person" ref="per:111367">Würzls</name>, unbedingt zwischen der Schweiz, Deutschland und<lb/>
Österreich ein Dreier-Gespräch und auch Vereinbarung wegen Fremden<lb break="no"/>verkehrsaktivitäten zu schließen. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> fährt jetzt 14 Tage wieder<lb/>
zur World Travel Organization WTO nach Rom und hätte dort die ab<lb break="no"/>schließenden Gespräche führen wollen. Dagegen spreche ich mich aber<lb/>
entschieden aus. Ich habe <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> erstens einmal klargemacht, daß im<lb/>
nächsten Jahr weniger Auslandsreisen gemacht werden müssen. Ent<lb break="no"/>sprechende Einsparungen sind notwendig. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> meinte, dann sollte man<lb/>
sich aber gleich auch den Mitgliedsbeitrag zur WTO von 1,2 Mio. S er<lb break="no"/>sparen. Österreich muß dort seine Interessen vertreten und durchsetzen.<lb/>
<name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> überraschte mich übrigens mit der Aussage, daß wir im nächsten<lb/>
Jahr bei dem jetzt vereinbarten Budget sehr viel Geld haben werden,<lb/>
das man kaum ausgeben kann. Dies kann ich mir zwar nicht vorstellen,<lb/>
ich glaube, hier hat er zu optimistisch berichtet, um eben seine<lb/>
Aktivitäten zu begründen. Ich selbst erklärte nur, dies wäre ein<lb/>
schwerer Vertrauensbruch gegenüber dem Finanzministerium, dort hat<lb/>
man immer angenommen, daß die Forderungen des Handelsministeriums<lb/>
vernünftig begründet und vor allem äußerst sparsam sind. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> übrigens darauf aufmerksam gemacht, daß im nächsten Jahr alle<lb/>
Subventionen durch die Regierung beschlossen werden müssen. Mit<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> besprach ich anschließend diese neue Vorgangsweise,<lb/>
ich selbst kann mir ja nicht vorstellen, daß die Regierung etwas anderes<lb/>
<pb n="61-1138" facs="61_1981-09-11_1138.jpg"/>machen wird, als eben die von jedem Ministerium vorzulegenden Listen<lb/>
der Subventionen automatisch zu beschließen. Niemand wird ernstlich<lb/>
die anderen Subventionsansuchen der zuständigen Ressortminister prüfen.<lb/>
Vielleicht das Finanzministerium, aber auch dort wird der Einwand dann<lb/>
zeitlich und auch sachlich zu spät erfolgen. Ich glaube ja nur, daß<lb/>
man mit diesem Beschluß der Regierungsklausur den zweiten verheerenden<lb/>
Schritt geht. Der erste war, als, demokratisch zwar sehr richtig, die<lb/>
Regierung auf Antrag <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> beschlossen hat, wir werden jährlich einen<lb/>
Subventionsbericht dem Parlament vorlegen. Die Folge davon ist, daß<lb/>
jetzt dieses Material von den Massenmedien, insbesondere <name type="person" ref="per:109961">Staberl</name>, äußerst<lb/>
kritisch immer kommentiert wird. Früher wäre dies den Journalisten<lb/>
nicht eingefallen, weil sie sich viel zu sehr hätten müssen der Arbeit<lb/>
unterziehen, um dies aus dem Budget herauszulesen oder gar vielleicht<lb/>
erst beim Rechnungshofbericht dann zu erfahren. Der jetzige beschlossene<lb/>
Schritt bedeutet aber, daß jetzt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sicherlich Woche für Woche<lb/>
nach der Ministerratssitzung gefragt wird werden: "Und wieviel Sub<lb break="no"/>ventionen haben Sie heute wieder beschlossen?" Da die Bevölkerung<lb/>
ja nicht unterscheidet, ob diese Subvention einem obskuren Verein oder<lb/>
irgend einer obskuren Idee gegeben wird, sondern eben dann alles unter<lb/>
Subvention, was rechtlich auch einwandfrei ist, subsumiert, wird es<lb/>
ungeheurer große Beträge Sitzung um Sitzung geben. Wenn das Handels<lb break="no"/>ministerium z.B. die Bürges überweist, wird dies als Subvention auf<lb break="no"/>scheinen und sofort immer 100e Mio. S umfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> besprechen, wie wir dies am<lb/>
zweckmäßigsten machen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:134022">Prinz Claus</name>, der Mann der niederländischen Königin, hat auf mich einen<lb/>
sehr guten Eindruck gemacht, weil er äußerst locker und freimütig alle<lb/>
Probleme der Niederlande diskutierte. Bedrückt ist er insbesondere<lb/>
über die hohe Arbeitslosigkeit von 10 % und dort wieder die große<lb/>
Jugendarbeitslosigkeit. Die Erklärung wurde von etlichen General<lb break="no"/>direktoren, die österr. Niederlassungen führen, dahingehend ergänzt,<lb/>
daß eben 90 % der Arbeitslose von seinem aktiven Bezug als Arbeitslosen<lb break="no"/>geld bekommt. 80 % von der Versicherung, 10 % zahlen dann noch angeb<lb break="no"/>lich die Gemeinden dazu. Eine neue Arbeit, wenn man seinen Arbeitsplatz<lb/>
verliert, zu suchen, hat daher niemand besonderes Interesse. Zu<lb break="no"/>mindestens solange die Arbeitslosenversicherung zahlt. <name type="person" ref="per:134022">Prinz Claus</name><lb/>
glaubt auch, daß die niederländische Industrie total veraltet ist und<lb/>
sich daher im Weltmarkt schwer behaupten kann. Die einzig fortschritt<lb break="no"/><pb n="61-1139" facs="61_1981-09-11_1139.jpg"/>liche Produktion, oder, wenn man so will, der Produktionszweig, ist<lb/>
die Landwirtschaft. Dort sind die Niederlande konkurrenzfähig und<lb/>
haben auch einen guten Exporterfolg. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name>, der von seiner<lb/>
Erkrankung jetzt einigermaßen erholt ist, ersuchte mich, ich sollte<lb/>
auch mit NR <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> wegen ihm ein Gespräch führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mich mit <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Partnerschaftsfeier Verbundges. u. Pioniertruppenschule Klosterneu<lb break="no"/>burg war für mich die erste militärische Veranstaltung, der ich un<lb break="no"/>mittelbar beiwohnte. Überrascht wurde ich bereits, als mein Freund<lb/>
General <name type="person" ref="per:134023">Truxa</name>, dem die Ehrenkompanie gemeldet wurde, er ist näm<lb break="no"/>lich feierlich eingeholt worden, das habe ich erfolgreich noch abgelehnt,<lb/>
von mir dann verlangte, bitte aus Staatsraison die Parade abzunehmen. Da<lb/>
ich nicht widerstehen konnte, sind dann Gott sei Dank auch noch Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und LR <name type="person" ref="per:115609">Brezovszky</name> mit mir mitmarschiert. Dann folgten furcht<lb break="no"/>bar lange Reden, die armen Soldaten, die dort stundenlang "Habt Acht"<lb/>
stehen mußten, haben mir im wahrsten Sinne des Wortes leid getan. Ich<lb/>
habe mich daher insbesondere bei ihnen und bei der Verbundgesellschaft<lb/>
über die gute Zusammenarbeit herzlichst bedankt und der Kooperation<lb/>
alles Gute gewünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1132_01" facs="61_1981-09-11_1132-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1132_02" facs="61_1981-09-11_1132-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>