<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19721215">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 15. Dezember 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-12-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-12-15">Freitag, 15. Dezember 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1507" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-15_1507.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_01">Freitag, 15. Dezember 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_02">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> wollte bereits gestern abends in einer dringlichen<lb/>
Angelegenheit – wie er dem Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mitteilte – mit mir<lb/>
Sprechen. Da ich durch die Entlastungssitzung für Bauten verhindert<lb/>
war, ist er heute früh erschienen. In Wirklichkeit handelt es sich<lb/>
aber um keine persönliche Angelegenheit, sondern er hat nur grösste<lb/>
Beschwerde erhoben, dass ihm sein B-Beamter, wie er sich ausdrückte, ein<lb break="no"/>ziger Mitarbeiter <rs type="person" ref="#per__116119">Walz</rs> durch eine Doppelzuteilung entzogen wird.<lb/>
Er wies darauf hin, dass damit die Arbeit an der wirtschaftlichen<lb/>
Landesverteidigung vollkommen zum Erliegen kommen wird. In Schweden<lb/>
gibt es für die wirtschaftliche Landesverteidigung ein eigenes<lb/>
Büro mit 300 Beamten. In der Schweiz ist es noch grösser. Er dagegen<lb/>
soll nun allein die wirtschaftliche Landesverteidigung machen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112950">Winterleitner</rs> beschäftigt sich ausschliesslich mit Umweltschutzfragen.<lb/>
Sein B-Beamter <rs type="person" ref="#per__116119">Walz</rs> ist aber nur, wie sich später herausstellte, mit<lb/>
maximal 5 %, wie Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> mir mitteilte, für die Branche Kunst<lb break="no"/>stoffe beschäftigt. Da ich mich in den Streit gar nicht einmischen<lb/>
wollte, habe ich sofort Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> als Präsidialisten dazuge<lb break="no"/>beten. <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> wies aber darauf hin, dass er mir direkt unterstellt<lb/>
sei. Ich erklärte, dass ich jetzt mit den Parteien in Verhandlungen<lb/>
bin, ob eine wirtschaftliche Landesverteidigung durch Aufnahme in<lb/>
die Verteidigungsdoktrin und damit in die Verfassung überhaupt<lb/>
kommen soll. Wenn sich das Parlament und die Regierung zur wirtschaft<lb break="no"/>lichen Landesverteidigung nicht nur mit Worten sondern auch mit Taten<lb/>
bekennt, d.h. für die Vorratsbildung entsprechende budgetäre Mittel<lb/>
zur Verfügung stellt, die in die Hunderte Millionen gehen werden, dann<lb/>
kann man auch eine wirtschaftliche Landesverteidigung mit grösserem<lb/>
Rahmen aufbauen. <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> erklärte rundweg, dass dafür dann entsprechend<lb/>
Beamte dann erst aufgenommen werden müssen. Derzeit hat er keine.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> erklärte, dass in Wirklichkeit die Branchenreferate, ich<lb/>
schlug nämlich vor, dass diese ja die eigentlichen Vorarbeiten gelei<lb break="no"/>stet haben müssten und über die einzelnen Versorgungssituationen<add>[?]</add> bei<lb/>
der Branche genau informiert sein müssten, nur allgemeine Informationen<lb/>
besitzen. Die Detailkenntnis, insbesondere die streng geheim zu behan<lb break="no"/>delnden Versorgungspläne und Lenkungspläne könnten nur bei ihm er<lb break="no"/>stellt und dann von ihm auch verwahrt und immer korrigiert werden.<lb/>
Angeblich hat er nur für Treibstoffe einen solchen Katastrophenplan,<lb/>
der auf den letzten Stand immer wieder gebracht wird. Ich ersuchte<lb/>
<pb n="13-1508" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-15_1508.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> nach ziemlicher langer und heftiger Diskussion, den Forderung<lb/>
von Min.Rat <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> die mögliche organisatorische und personelle<lb/>
Form durch Überlegungen seinerseits entgegenzutreten oder zumindestens<lb/>
mir entsprechende Vorschläge zu machen. <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> erklärte nämlich<lb/>
während der Diskussion, dass keine Leute für <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> zur Verfügung<lb/>
stehen. Damit ist vom Präsidium endgültig entschieden und ich habe<lb/>
ihn auch diesbezüglich gedeckt, kein eigener grosser Organisations<lb break="no"/>apparat bei <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs>. <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> selbst würde, wie mir <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> vor ihm ver<lb break="no"/>sicherte, deshalb den Minister direkt unterstellt, weil bei der Bestellung<lb/>
von Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> zur Leitung der Sektion III <rs type="person" ref="#per__140261">Lobmeyr</rs>, der sich<lb/>
übergangen fühlte, daraus die Konsequenzen<add>[zog]</add> und in Pension ging, während<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> eben blieb und als<add>[Trost-?]</add> Pflaster eben dem Minister direkt unterstellt<lb/>
wurde. <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> versicherte in dieser Sitzung, dass ich als einziger<lb/>
und erster Minister mich bis jetzt um die wirtschaftliche Landesver<lb break="no"/>teidigung überhaupt gekümmert habe. <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> meinte dann nachmittags,<lb/>
er hätte mit <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> und <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> sich friedlich geeinigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Ich glaube, dass es entscheidend ist,<lb/>
dass wir eine organisatorische Änderung vornehmen. Durch die Errichtung<lb/>
der entsprechenden Referate und Abteilungen aus der Industriesektion und<lb/>
insbesondere in der OB muss dort auch die gesamte Vorarbeit für die wirt<lb break="no"/>schaftliche Landesverteidigung gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_04"><rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> hätte dann die Aufgabe die Koordinierung für die wirtschaftliche<lb/>
Landesverteidigungsseite resp. die Zusammenfassung von mir aus in geheimen<lb/>
Plänen, die er dann <choice><choice><sic>reservat</sic><corr>?</corr></choice></choice> durchzuführen hat. Ich halte es für vollkom<lb break="no"/>men ausgeschlossen, dass wir neben den jetzt mühsam errichteten Branchen<lb break="no"/>referaten und neuen Abteilungen noch eine eigene Konstruktion bei <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs><lb/>
in parallel laufenden Bewirtschaftern aufbauen. Andererseits mmss etwas<lb/>
geschehen, damit <rs type="person" ref="#per__125823">Hanisch</rs> jetzt nicht die Gelegenheit hat, bei den Opposi<lb break="no"/>tionsparteien auf die Unzulänglichkeit auch der organisatorischen Vorbe<lb break="no"/>reitungen im Ministerium hinzuweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_05">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__140262">Wiszniewski</rs> als der Mann in Polen, welche die Häfen zu leiten<lb/>
hat, ist mit Dr. <rs type="person" ref="#per__138757">Nussbaum</rs> von der Handelskammer und <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> zu einer<lb/>
Besprechung zu mir gekommen. Ich konnte die Herren mit der freudigen<lb/>
Mitteilung begrüssen, dass ich das Gefühl habe, dass jetzt eine Invasion<lb/>
aus Polen in Österreich erfolgte. Auf allen Gebieten werden jetzt enge<lb/>
Kontakte zwischen Polen und Österreich angeknüpft resp. verstärkt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140262">Wiszniewski</rs> hofft, dass es gelingt, zwischen den österr. Firmen z.B.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1509" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-15_1509.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_06">auf dem Container-Gebiet Kooperationen zu beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_07">Dr. <rs type="person" ref="#per__131760">Barfuss</rs> als Vertreter von Herrn <rs type="person" ref="#per__140263">Stöckl</rs>, der eine Chartergenehmigung<lb/>
von Verkehrsminister <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> möchte, informierte mich, dass er die<lb/>
Genehmigung auf alle Fälle bekommen müsste, da seiner Meinung nach die<lb/>
Bedarfslage eindeutig ist. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> hat aber bereits über 6 Monaten,<lb/>
d.h. jetzt schon fast ein Jahr, keinen Bescheid, weder im positiven noch<lb/>
im negativen Sinne gegeben. <rs type="person" ref="#per__131760">Barfuss</rs> möchte nun, nachdem Stöckl mir aus<lb break="no"/>einandergesetzt, dass der Charterflug die AUA nicht konkurrenzieren würde,<lb/>
die Auseinandersetzung über den Verwaltungsgerichtshof vermeiden. <rs type="person" ref="#per__140263">Stöckl</rs>,<lb/>
der selbst 14 Jahre bei der AUA beschäftigt war und dort auch den Charter<lb break="no"/>flug zu organisieren ist felsenfest davon überzeugt, dass es sich nur um ein<lb/>
Prestige vom AUA-Standpunkt aus handelt. Er glaubt, dass die AUA keine in<lb break="no"/>ländische Gesellschaft möchte, da man ansonsten ihren aufwendigen Apparat,<lb/>
mit einer – wie <rs type="person" ref="#per__140263">Stöckl</rs> sich ausdrückte – aktiv gebarenden kleinen Firma ver<lb break="no"/>gleichen könnte. Ich verspreche <rs type="person" ref="#per__131760">Barfuss</rs> nur, dass ich nachdem ich da keiner<lb break="no"/>lei Kompetenzen besitze, mit <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> über die Angelegenheit reden werde.<lb/>
Im Parlament entledige ich mich gleich dieser Verpflichtung und <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs><lb/>
setzt mir auseinander, dass er jetzt einen endgültigen Bescheid geben wird,<lb/>
der allerdings negativ sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_08">Dir. <rs type="person" ref="#per__115366">Heinrich</rs> von der Ankerbrotfabrik teilt mir mit, dass die Lebensmittel<lb break="no"/>untersuchungsanstalt jetzt bereits ein zweites Mal seinem Abteilungs<lb break="no"/>leiter vor den Kadi zitiert hat. Die Ankerbrot will mit ihren Dauerhaften<lb/>
Backwaren bis nach dem Westen Österreichs vordringen, um der deutschen Kon<lb break="no"/>kurrenz insbesondere aus München mit Sandwiches und so weiter den Markt<lb/>
zu halten. Dazu verwendet sie ein Konservierungsverfahren, welches im<lb/>
neuen Kodex angeblich erlaubt sein wird. Da dieses Kodex-Kapitel<lb/>
aber noch nicht in Kraft ist, bestraft <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs>, da auf Grund des derzeit<lb/>
bestehenden dies noch verboten ist. Der Abteilungsleiter, fügt <rs type="person" ref="#per__115366">Heinrich</rs><lb/>
im Gespräch so nebenbei ein, sei BSA-Mitglied und schon 20 Jahre bei<lb/>
ABF so wie er selbst. Ich erkläre mich sofort ausserstande, in das Ver<lb break="no"/>fahren einzugreifen oder auch nur bereit zu sein, mich dagegen auszusprechen<lb/>
Das einzige was ich zusage, dass man mir einen Brief schreiben soll, worauf<lb/>
ich mit Minister <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> sprechen werde, um das Kapital so schnell wie mög<lb break="no"/>lich in Kraft zu setzen. Die Kodexkommission arbeitet seitdem ich sie kenne<lb/>
immer sehr langsam und wenn sie dann einen Teil erledigt hat, dauert es immer<lb/>
noch geraume Zeit, bis endlich dann die Verlautbarung erfolgt. Hier liegt<lb/>
es nicht nur im Interesse der Ankerbrotfabrik sondern aller auch der Kon<lb break="no"/>sumenten, dass man doch vielleicht versuchen sollte, dass schneller die<lb/>
einvernehmlich erstellten Kapitel verlautbart werden.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1510" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-15_1510.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_09">Die Budgetbesprechungen mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs>, <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> zeigen<lb/>
mir deutlich, dass dieses System von uns geändert werden muss. Wir haben<lb/>
jetzt bereits den 15. Dezember und wissen noch immer nicht, wie wir<lb/>
endgültig die Restmittel verbrauchen. Da <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> die Zustimmung für alle<lb/>
Projekte von Finanzministerium benötigt, hängt es nun ausschliesslich von<lb/>
seinem guten Willen ab, dass wir diese auch noch jetzt zeitgerecht erreichen.<lb/>
Bei allen Werkverträgen, die wir noch abschliessen, muss ebenfalls noch<lb/>
die Zustimmung des Finanzministeriums eingeholt werden. Mit Prof. <rs type="person" ref="#per__117679">Frisch</rs><lb/>
habe ich mittags ausgemacht, dass<add>[wir?]</add> eben versuchen werden, ihn zu unter<lb break="no"/>stützen. Er selbst hat ein Projekt, jetzt über die Inflationsursachen<lb/>
laufen und erwartet, dass wir ihm 100.000 S geben. Ich habe ihm bereits<lb/>
mittags auseinandergesetzt, dass dies vollkommen unmöglich sei. Eine<lb/>
Subvention kommt, wie <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> vorschlägt, nicht in Frage, denn wir können<lb/>
nicht ein Institut subventionieren. Dies hielte ich für ein gefährliches<lb/>
Präjudiz. Hier kommt nur ein Werkvertrag in Frage und <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> wird<lb/>
sich bemühen, einen solchen für 30.000 S heuer und allerdings dann leider<lb/>
vorbelastend 30.000 S für das nächste Jahr abzuschliessen. Im Jahre 1973<lb/>
müssen wir wirklich ein anderes System unserer Budgetmittelaufteilung<lb/>
finden. Sicherlich war besonders auch heuer durch die Bindung, die dann<lb/>
auch in eine 7,5 %-ige Kürzung umgewandelt wurde, die Aufteilung der Rest<lb break="no"/>mittel schwieriger als in den vergangenen Jahren Trotzdem wäre es nicht<lb/>
nötig gewesen, dass wir so lange mit einzelnen Projekten zugewartet haben.<lb/>
Interessant ist dabei, dass es <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> geglückt ist, im Laufe des Jahres<lb/>
doch einzelne Posten aus der Bindung weitestgehend herauszulösen. Wenn man<lb/>
hier mit der Budgetabteilung nicht gut kooperiert, kann ich mir vor<lb break="no"/>stellen, wie in anderen Ministerien dann die Beamten die Chance haben, Projek<lb break="no"/>te und Ideen des Ministers auf diesem kalten Weg unmöglich zu machen.<lb/>
Dabei kann man dies dann nicht einmal als Sabotage bezeichnen, weil eben<lb/>
nur die Vorschriften des Haushaltsrechtes und der Usancen mit dem Finanz<lb break="no"/>ministerium genau eingehalten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_10">Bei der Überreichung des Exner-Medaille im Gewerbe-Verein an Prof. <rs type="person" ref="#per__140264">Zemanek</rs><lb/>
von der TH, der einen Computer mitentwickelt hat und einen deutschen Profes<lb break="no"/>sor, der auf Halbleitertechnik gearbeitet hat, werden auch 6 Unternehmer<lb/>
und vor allem über 140 Arbeitnehmer für langjährige Tätigkeit mit Diplom<lb/>
ausgezeichnet. Dr. <rs type="person" ref="#per__114377">Fritsch</rs>, der gleichzeitig auch Präsident der Wirt<lb break="no"/>schaftstreuhänder ist und als solchen kenne ich ihn längere Zeit, teilt<lb/>
mir dann mit, dass diese Aufwendung, insbesondere das anschliessende Essen<lb/>
von den Firmen bezahlt wird. Dieser Gewerbeverein war einmal eine mächtige<lb/>
politische Organisation in der Monarchie und vor allem auch sicherlich<lb/>
noch in der ersten Republik. Jetzt ist er in meinen Augen doch nicht anderes<lb/>
<pb n="13-1511" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-15_1511.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>als ein Verein unter vielen, der eben sich gelegentlich durch Verleihung<lb/>
der Exner-Medaille und gelegentlichen Veranstaltungen in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit in Erinnerung ruft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-15_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1506_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-15_1506-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.12.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>