<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 13. November 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-11-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-11-13">Freitag, 13. November 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0788" facs="03_1970-11-13_0788.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-11-13">Freitag, 13. November 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Senatsrat <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> war aus dem Spital entlassen worden und hatte<lb/>
sich im Ministerium zu einer Vorsprache gemeldet. Ich musste ihm<lb/>
nicht zureden, ob er den Posten annehmen will sondern eigentlich<lb/>
nur die Frage klären, ob er sich dazu befähigt fühlt.Der Arzt hat<lb/>
ihm mitgeteilt, dass seiner Meinung nach er wieder voll einsatz<lb break="no"/>fähig werden wird, allerdings noch einige Monate Ruhepause bedarf.<lb/>
Vom gesundheitlichen Standpunkt müsste er deshalb noch nicht mit<lb/>
voller Kraft die Arbeit im Ministerium aufnehmen. Dies entspricht<lb/>
aber auch meinem Konzept, da ich auf dem Standpunkt stehe, dass Sek<lb break="no"/>tionschef <name type="person">Habel</name> unbedingt als Konsulent noch beschäftigt werden sollte.<lb/>
<name type="person">Habel</name> hat sich grosse Verdienste um das Zustandekommen einer Gewerbe<lb break="no"/>ordnungsnovelle d.h. eigentlich einer neuen Gewerbeordnung gemacht<lb/>
und ich könnte mir sehr gut vorstellen, dass er als Konsulent hier<lb/>
noch etliche Monate mitarbeitet. Unter diesen Umständen würde <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
erst im weiteren Verlauf die Sektion und insbesondere dieses Spezial<lb break="no"/>gebiet dann ganz allein zu bestreiten haben. Min.Rat <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name>, der Leiter<lb/>
der Personalabteilung hatte mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> schon vorher ein Gespräch und<lb/>
als Ergänzung musste er noch einige Details mit ihm klären, anschlies<lb break="no"/>send daran kam <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> allein, um mir mitzuteilen, dass er von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
dessen Auftreten und Fähigkeiten sehr beeindruckt sei. Er meinte<lb/>
deshalb man müsste ihn unbedingt in die engere Wahl neben den von<lb/>
ihm vorgeschlagenen Min.Rat <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> und <name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name> einbeziehen. Ich führte<lb/>
eine lange Aussprache mit <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name>, wobei wir feststellten, dass <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name><lb/>
eigentlich für die Sektionsführung, wie sich <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> ausdrückte, nur<lb/>
deshalb schwer in Frage käme, weil er auf grossen Widerstand stossen<lb/>
würde. <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> war, als er als Kronprinz von <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> herangezogen<lb/>
wurde, so ungeschickt, dass er sich mit vielen Herren der Sektion<lb/>
überworfen hat, resp. seine forsche Art hat dort ganz energischen<lb/>
Widerstand ausgelöst. <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> sagte, dass eine Zusammenarbeit zwischen<lb/>
<name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> und Sekt.Chef <name type="person">Habel</name> als Konsulent undenkbar wäre. Für Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name> habe ich die Absicht, wenn Frau Min.Rat <name type="person" ref="per:97381">Carmine</name> wie beab<lb break="no"/>sichtigt, frühzeitig in Pension geht, ihm die Sozialpolitische Ab<lb break="no"/>teilung zu übertragen. <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> selbst kam im Laufe der Diskussion auf<lb/>
diesen Vorschlag zu sprechen und ich akzeptierte ihn natürlich sofort.<lb/>
Aus all diesen Diskussionen ergab sich, dass in Wirklichkeit die<lb/>
einzige zweckmässige Lösung – wie mir <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> dann sagte – wahrscheinlich<lb/>
die Berufung von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> sei. Ich ermpfahl <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name>, er sollte noch einmal<lb/>
<pb n="03-0789" facs="03_1970-11-13_0789.jpg"/>mit <name type="person">Habel</name> sprechen, der letzten Endes ja <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> so forciert hatte,<lb/>
und der auch ihm am besten kennt. Gleichzeitig mit der Bestellung des<lb/>
Sektionsleiters müsste auch der Gruppenleiter, da Min.Rat <name type="person" ref="per:133778">Fenz</name><lb/>
ebenfalls in Pension geht, neu bestellt werden. <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> sagte mit, dass in<lb/>
dieser Gruppe vor allem der derzeitige Min.Rat <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> in Frage käme.<lb/>
Ich hatte sowieso auch diese Absicht und bestätigte sofort diesen Ent<lb break="no"/>scheid als äusserst zielführend. Da ich dokumentieren wollte, dass nicht<lb/>
nur die zwei – <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name> und <name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name> – sich um die Sektionsleitung beworben<lb/>
hatten, verlangte ich, dass <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> auch mit den anderen Herrn noch Kontakt<lb/>
aufnehmen, resp. soweit dies notwendig, aktenmässig vermerken musste,<lb/>
und sollte. Es war dies Min.Rat <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name>, Min.Rat <name type="person" ref="per:134821">Kammerhofer</name>, beide<lb/>
hatten sich schriftlich beworben, aber auch Min.Rat <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name>, der mit<lb/>
bereits erklärt hatte, er müsste unbedingt Sektionsleiter werden und<lb/>
zwar von der Sektion III und Dr. <name type="person" ref="per:107939">Römer</name>, der jetzige Sektionsleiter sollte<lb/>
die Sektion II übernehmen. Ausserdem hat <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> mir seinerzeit vorge<lb break="no"/>schlagen, Min.Rat <name type="person"><sic>Wohlgemut</sic></name> die Sektionsleitung zu übertragen. Darüber<lb/>
hinaus bemüht sich noch Sektionsleiter der OB Min.Rat <name type="person" ref="per:97467">Gasser</name>, einen<lb/>
9-er-Posten zu bekommen. Ich ersuchte Min.Rat <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> alle diese<lb/>
Fragen genau zu überdenken und mir dann einen entsprechenden Vorschlag<lb/>
zu unterbreiten, weil letzten Endes muss ja er als Personalreferent des<lb/>
Ministeriums wissen, die beste Lösung, die im Interesse der entsprechenden<lb/>
Führung der Sektion aber auch der Ruhe und der Notwendigen Ausgeglichen<lb break="no"/>heit innerhalb des Ministeriums einen Entscheid wird treffen müssen, der<lb/>
auch auf lange Sicht hin, die weitere Arbeit im Ministerium förderlich<lb/>
ist. Ich glaube, dass <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wirklich mit Abstand der beste Mann ist,<lb/>
der dafür in Frage kommt und warte nur zu, bis auch Min.Rat <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> mir<lb/>
einem diesbezüglichen Vorschlag machen wird.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Rhomberg feiert ihr 175 Bestandsjubiläum und hat deshalb zu<lb/>
einem Essen bei den drei Husaren eingeladen. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hatte die Reden,<lb/>
die zwei Herren, Dr. <name type="person" ref="per:97870">Ernst Rhomberg</name> und dann ein italienischer Textil<lb break="no"/>industrieller, gehalten haben, vorher bekommen. Er hatte mich Gott sei<lb/>
Dank auf die wichtigsten Punkte aufmerksam gemacht und ich konnte des<lb break="no"/>halb in meiner Begrüssungs- und Glückwunschansprache schon auf diese<lb/>
Reden zumindestens sinngemäss eingehen. Dies löste eine grosse Ver<lb break="no"/>wunderung aus, dass ich mir die Zeit genommen hatte, doch diese Reden<lb/>
bevor sie noch gehalten wurden zu studieren. Ich glaube, dass dies<lb/>
in Wirklichkeit die vorbereitende Arbeit ist, die <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> oder jemand<lb/>
anderer des Hauses für mich immer machen sollte. Entweder müssten mir<lb/>
<pb n="03-0790" facs="03_1970-11-13_0790.jpg"/>ganz tiefschürfende Erkenntnisse schlagwortartig aufgeschrieben<lb/>
werden oder was noch besser ist in solchen Fällen irgendwelche Details<lb/>
von Firmenkenntnissen mir auch in Schlagwortart mitgeteilt werden.<lb/>
So kann ich bei all diesen Ansprachen und Eröffnungen von Kongressen,<lb/>
Firmenjubiläen usw. wirklich eine auf das spezifische Gebiet beziehende<lb/>
Ansprache halten. Was ich brauche sind nur Facts, Facts, Facts und<lb/>
wieder Facts.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Budgetdebatte im Finanzausschuss über Kapitel Handel sollte am<lb/>
frühen Nachmittag beginnen wurde aber dann durch eine sehr lange<lb/>
Beantwortung in der Frage Wasserwerfer für die Polizei und einem<lb/>
Disput zwischen <name type="person" ref="per:133370">Soronics</name> und <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> über Gebühr lange hingezogen.<lb/>
Wir konnte deshalb erst nach 4 Uhr mit dem Handelskpaitel beginnen.<lb/>
Insgesamt hatten sich zwei Dutzend Redner gemeldet und ich wartete<lb/>
daher nicht ab, bis alle Redner ihre Anfragen heruntergeleiert hatten,<lb/>
sondern meldete mich zwischendurch einmal zu Wort, um die ersten 5<lb/>
oder 6 zu beantworten. Ursprünglich hatte ich ja überhaupt die Ansicht,<lb/>
auf jeden Redner sofort zu antworten. Dies wird normalerweise als eine<lb/>
besondere Belastung des Ministers empfunden, weil er ja keine Möglich<lb break="no"/>keit hat, von seinen Beamten irgendwelche Unterlagen dann zu<lb/>
bekommen. Mein Vorschlag wurde aber interessanterweise sowohl vom<lb/>
Vorsitzenden des Budgetausschusses <name type="person" ref="per:98056">Weikhart</name> als auch von der ÖVP<lb/>
ich hatte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> von dieser Idee verständigt, abgelehnt. Statt dass<lb/>
die Opposition froh ist, dass sie den Minister wenn er nicht sofort<lb/>
antworten kann, in Verlegenheit bringen könnte, nützt sie diese<lb/>
Chance nicht und bleibt an dem bisherigen System haften. <name type="person" ref="per:97437">Fiedler</name><lb/>
regte sich dann sogar in der weiteren Debatte darüber auf, dass ich<lb/>
als erster der Minister es nicht abwarten konnte, bis zum Schluss<lb/>
und schon zwischendurch die Beantwortung von Fragen begonnen habe.<lb/>
<name type="person" ref="per:97437">Fiedler</name> war es auch, der den Angriff – in Wirklichkeit den einzigen –<lb/>
der hart vorgetragen wurde, startete, nämlich dass ich an den Tagungen<lb/>
der EFTA aber vor allem auch in Brüssel nicht teilgenommen hatte.<lb/>
Er fragte auch, ob ich in Zukunft gedenke, die Kompetenz, die mir<lb/>
das Gesetz überträgt, nicht mehr wahrzunehmen. Ich konterte sofort,<lb/>
dass ich jeden Beistrich meiner Kompetenz wahrnehmen werde, allerdings<lb/>
wenn es zu einer Änderung durch das Kompetenzgesetz kommt, der Aussen<lb break="no"/>minister die politische Integration letzten Endes zu führen hätte.</p>
            <pb n="03-0791" facs="03_1970-11-13_0791.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Derzeit aber hat nach wie vor, der Handelsminister die Feder<lb break="no"/>führung, das kommt auch dadurch zum Ausdruck, dass ich im Ministerrat<lb/>
die entsprechenden Anträge stelle und dass das Statement, welches der<lb/>
Aussenminister in Brüssel abgegeben hat im Namen der österr. Bundes<lb break="no"/>regierung vom Handelsministerium im Einvernehmen mit dem Aussenamt<lb/>
verfasst worden war. Im übrigen ist es mir vollkommen unerklärlich,<lb/>
warum die ÖVP einen Sozialisten insbesondere nach Brüssel schicken<lb/>
will, wo doch der unparteiische <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name>, wenn er wirklich<lb/>
Erfolge erreichen würde, von ihnen doch viel mehr als Neutraler empfun<lb break="no"/>den werden muss und doch von ihrem Standpunkt aus dies günstiger sein<lb/>
müsste. In Wirklichkeit dürften sie keine anderen Angriffspunkte haben<lb/>
und deshalb dies besonders hochspielen wollen. Ein zweiter Angriffs<lb break="no"/>punkt war das Ministerbüro und es fielen sogar Bemerkungen, allerdings<lb/>
nicht in der offiziellen Frage, sondern in der Debatte zwischendurch<lb/>
von einem Politruk-Abteil, die die Absicht hat, die Sektionen<lb/>
auszuschalten und hier nach einem russischen System die entsprechende<lb/>
Kontrolle im Ministerium auszuüben.. Ich wehrte<lb/>
mich sofort gleich ganz entschieden gegen eine solche Unterstellung<lb/>
und wies nur darauf hin, dass ich auch in der Arbeiterkammer bereits<lb/>
diesen modernen Führungsstil eingeführt hatte. Ich verwies insbesondere,<lb/>
dass auch der Rechnungshof in der modernen Verwaltungsführung darin<lb/>
die einzige Möglichkeit sieht, wie ich es also handhabe und deshalb<lb/>
dieser Lösung auch zugestimmt hat. Alles andere waren kleine Plänkeleien,<lb/>
sei es ob es sich um die Luftverunreinigung, die Dr. <name type="person" ref="per:111410">König</name><lb/>
neuerdings anzog, oder um die Verkehrsprobleme handelte, oder auch um<lb/>
Bürges- und sonstige Kreditsaktionen. Ich konnte ausser die Frage,<lb/>
wieviel Patentanmeldungen und wie sich die Bilanz der angemeldeten<lb/>
Patente in Österreich und im Ausland und die Lizenz, die man dafür<lb/>
bezahlen muss im Inland und im Ausland sowie die Frage, wieviel<lb/>
also heute Luftreisende von München oder von der Schweiz nach Öster<lb break="no"/>reich mit eigenen Taxis befördert werden durften, sofort aus dem<lb/>
Stegreif beantworten. Nur in diesen beiden Punkten benötigte ich<lb/>
Unterlagen von den Referenten, aber auch der Leiter des Patentamtes<lb/>
und der Leiter der Verkehrssektion konnten mir keine genauen Ziffern<lb/>
geben, da solche nicht vorhanden waren. Der letzte Diskussionredner<lb/>
der ÖVP stellte dann 27 Detailfragen aus dem Budget. D.h. er wollte<lb/>
die ziffernmässigen Ansätze erläutert wissen. Wenn man das Budget<lb/>
noch nicht im Detail kennen würde, würde diese Beantwortung irrsinnig<lb/>
<pb n="03-0792" facs="03_1970-11-13_0792.jpg"/>lange dauern und ich hätte gar keine Chance gehabt, hier ohne eine<lb/>
grössere Unterbrechung die wirklichen Auskünfte zu erteilen. Gott<lb/>
sei Dank hatte ich mich ja mit dem Budget so bis in die Einzelheiten ver<lb break="no"/>traut gemacht, dass ich ebenfalls aus dem Stegreif heraus sofort<lb/>
eine Erklärung für diese 27 Posten geben konnte. Die Budgetdebatte<lb/>
endete um 8 Uhr und ich glaube das wichtigste Ergebnis war, dass<lb/>
meine Beamten gesehen hatten, dass ich im Detail heute bereits so<lb/>
weit die Probleme im Griff habe, dass ich eben ohne ihre Unerstützung<lb/>
imstande bin, die wichtigsten Fragen selbst bis ins Details hinein<lb/>
beantworten zu können. Die Hauptangriffpunkte bei der Budgetdebatte<lb/>
im Haus werden daher das Ministerbüro auf der einen Seite und die<lb/>
Nichtteilnahme meiner Person bei den EFTA- und insbesondere bei den<lb/>
EWG-Einleitungsgesprächen in Brüssel sein.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0787_01" facs="03_1970-11-13_0787-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.11.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0792_01" facs="03_1970-11-13_0792-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Antrag BO Linz betr. Übermittlung von Gesetzesvorlagen</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0792_02" facs="03_1970-11-13_0792-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Antrag BO Linz, Weiz (?) betr. Handelskammerwahlordnung</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0792_03" facs="03_1970-11-13_0792-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0792_04" facs="03_1970-11-13_0792-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Antrag BO Grieskirchen, Vöcklabruck betr. Beratungsbeiräte in Ministerien</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0792_05" facs="03_1970-11-13_0792-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>