<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 11. Mai 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band01_1970-05-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-05-11">Montag, 11. Mai 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band01/">
      <body>
         <pb n="01-0085" facs="01_1970-05-11_0085.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-05-11">Montag, 11. Mai</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Die Wirtschaftstreuhänder wurden zur Angelobung eingeladen.<lb/>
Präsident <name type="person" ref="#per__114377">Fritsch</name> und Vizepräsident <name type="person" ref="#per__114940">Burkert</name> sind Unparteiische<lb/>
während der dritte <name type="person" ref="#per__97485">Grabler</name>, ein Wirtschaftsbund-Kandidat<lb/>
ist. Bei der Gelegenheit kam mir wieder der Zufall zu Hilfe, dass<lb/>
ich Samstag einen Artikel in der Presse über die Datenverarbeitung<lb/>
gelesen hatte. Als deshalb das Problem anschnitten, wie weit ihre<lb/>
Kollegen, die heute noch händisch die Buchführung für kleine Betriebe<lb/>
führen, geschützt werden könnten, hatte ich, als mir der MR <name type="person">Wohlgemuth</name><lb/>
erklären wollte, um was es sich handelt, sofort sagen können„ ich<lb/>
kenne das Problem und mich in eine Fachdiskussion gestürzt. Sie erzählt<lb/>
ten mir, dass die unter allen Umständen eine Regelung anstreben möchten,<lb/>
Da sie aber in Salzburg bereits ein diesbezügliches Präjudiz geschaffen<lb/>
hatten, konnte darauf aufbauend folgende Erklärung abgeben:</p>
            <p xml:space="preserve">Es ist richtig, dass sie in ihrem Gesetz sogenannte Vorbehaltsaufgaben<lb/>
haben un-d dazu gehört, insbesondere die Buchführung für Betriebe. In<lb/>
Salzburg hatte aber die Vereinigung bereits mit <name type="person">Grabler</name> und <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name><lb/>
an der Spitze mit der Handelskammer ein Arrangement beschlossen, dass<lb/>
diese die Lohnverrechnungen für ihre Mitglieder durchführen durfte.<lb/>
Ich erklärte deshalb, hier handelt es sich um ein Zugeständis, natür<lb break="no"/>lich aber auch um ein gefährliches Präjudiz und ich würde erwarten,<lb/>
dass unverzüglich Verhandlungen zwischen der Bundeskammer un-d der<lb/>
Wirtschaftstreuhänderkammer beginnen sollten, damit dieses Problem<lb/>
einvernehmluch gelöst wird. Sollte wider Erwarten eine solche ein<lb break="no"/>vernehmlich Regelung nicht zu erzielen sein, so würde ich als der für<lb/>
beide Kammern jetzt zuständige Minister versuchen, eine Lösung herbei<lb break="no"/>zuführen. Ich habe die Absicht und hab es auch ganz deutlich erklärt,<lb/>
dass ich einen Streit wie er z.B. zwischen der Zahnärztekammer und<lb/>
der Ärztekammer ausgebrochen ist, nicht wünsche. Die Wirtschaftreu<lb break="no"/>händer waren über diese Erklärung sehr erfreut und versprachen, unver<lb break="no"/>züglich mit der Bundeskammer Verhandlungen aufzunehmen. Was die<lb/>
Frage des weiteren Eindringens der elektronischen Datenverarbeitung<lb/>
in die Abrechnungen der Betriebe betraf, so erklärte ich ihnen, dass<lb/>
ich mich keinesfalls gegen eine solche Entwicklung verschliessen<lb/>
würde, sondern der Zug der Zeit ist, dass auch die kleineren und<lb/>
mittleren Betriebe mit Hilfe von IBM oder anderen Firmen letzten<lb/>
Endes zur Datenverarbeitung schreiten werden.</p>
            <pb n="01-0086" facs="01_1970-05-11_0086.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">00086<lb/>
Die Ungerechtigkeit gegenüber diesenFirmen besteht bei den<lb/>
Wirtschaftstreuhändern nur darin, dass sie sich verpflichtet<lb/>
haben, für ihre Tätigkeit keine Werbung zu betreiben, sodass<lb/>
heute ausschliesslich die EDV-Betriebe die Möglichkeit haben, für<lb/>
eine moderne und zweckmässig Buchhaltung zu werben. Ich bin<lb/>
sehr gespannt, ob es gelingen wird, diese Streitfragen einvernehm<lb break="no"/>lich zwischen Handelskammer und Wirtschaftsreuhänder zu lösen. Für<lb/>
mich ist es selbstveständlich, dass ich hier auf der Seite der<lb/>
Handelskammer stehen werde, denn es muss einWeg gefunden werden,<lb/>
für den kleinen und mittlerenBetrieb auch den Zugang zu einer<lb/>
moderneren Buchhaltung und Betriebsabrechnung zu ermöglichen, ohne<lb/>
dass horrende Sätze von Seiten der Wirtschaftstreuhänder von diesen<lb/>
Firmen verlangt werden können.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Freie Wirtschaftsverband hatte um ein offizielles Antritts<lb break="no"/>besuch ersucht und es kamen <name type="person" ref="#per__97656">Kostroun</name>, <name type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</name>, <name type="person" ref="#per__97308">Abt</name> und <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name><lb/>
und Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__98000">Swoboda</name>. Sie erklärten, dass sie mich natürlich unter<lb break="no"/>stützen würden, wobei allerdings <name type="person" ref="#per__97656">Kostroun</name> im Laufe der Verhandlungen<lb/>
mir mitteilte, dass bei der letzten Aussprache des Vorstandes, an der<lb/>
ich leider nicht teilnehmen konnte, erklärt wurde, es müsste doch<lb/>
als ein trauriges Zeichen gewertet werden, dass niemand vom Freien<lb/>
Wirtschaftsverband dieses Amt bekommen hätte. <name type="person" ref="#per__97656">Kostroun</name> sagte mir,<lb/>
er hätte bereits <name type="person" ref="#per__97904">Schärf</name> vor Jahren erklärt,dass er niemals für ein<lb/>
Ministeramt in Frage komme, in der Zwischenzeit sei er 63 Jahre alt<lb/>
geworden und lege daher darauf auch gar keinen Wert. Das wollte er<lb/>
mir nur sagen, um zu beweisen, dass falls an ihn die Aufforderung ge<lb break="no"/>richtet werden wäre, er an solches Amt nicht angenommen hätte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</name> hat mir allerdings erzählt von dieser Sitzung, dass einige<lb/>
von dort geglaubt haben, sie wären dazu berufen gewesen, nur hätte er<lb/>
in seiner bekannten geradlinigen aber sehr harten Art erklärt, sie soll<lb/>
ten froh sein, dass ich dieses Amt bekommen hätte, denn von ihnen sei<lb/>
keiner ministrabel.<lb/>
Wir vereinbarten, dass ich einen Artikel für den Freien Wirtschaft<lb break="no"/>sverband schreiben würde, d.h. ich sagte gleich ganz offen, da<lb/>
könnten sie sich darauf verlassen, das würde <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> ganz hervorragend<lb/>
in meinem Sinne machen. Ich ersuchte überhaupt, dass zwischen <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
und ihrem neuen Pressereferenten, der jetzt bei ihnen tätige Presse<lb break="no"/>referent wurde ja von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ins Finanzministerium genommen,<lb/>
<pb n="01-0087" facs="01_1970-05-11_0087.jpg"/>ein Kontakt herzustellen sei. Ich sicherte das unverzüglich<lb/>
zu, weil ich überzeugt war, dass die Koordinierung der Presse<lb break="no"/>referenten in all unseren Ministerien und Parteistellen eine<lb/>
dringende Angelegenheit ist. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> wird sich auch mit <name type="person" ref="#per__98000">Swoboda</name><lb/>
ins Einvernehmen setzen müssen, um eine Mitteilung über ihre<lb/>
Vorsprache innder Freien Wirtschaftsverband-Zeitung abzubesprechen.<lb/>
Der Wunsch des Freien Wirtschaftsverbandes war nur, einen Ver<lb break="no"/>treter in die Bürges zu kriegen, denn Genosse <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> ist derzeit<lb/>
nur im Beirat und hat aber mit <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> von der Arbeiterkammer, der<lb/>
ebenfalls im Beirat der Bürges ist, einen sehr guten Kontakt. Ich<lb/>
werde nach Rückkehr von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> versuchen, dieses Problem anzu<lb break="no"/>schneiden und womöglich positiv zu erledigen. Die Schwierigkeit<lb/>
besteht nur darin, dass die Bürges als GesmbmH gegründet wurde,<lb/>
der Geschäftsführer dort der seinerzeitige Minister <name type="person">Korinek</name> ist<lb/>
und ich noch nicht genau weiss, wei die Gesellschaftsanteile ver<lb break="no"/>teilt sind und ob wir dadurch eine Möglichkeit haben, zumindestens<lb/>
im Aufsichtsrat einen Vertreter des Freien Wirtschaftsverbandes<lb/>
zu etablieren. Abt wies auf die Forderung des Freien Wirtschaftsberbandes,<lb/>
nämlich die Einführung des Amtlichen Stimmzettels für die nächsten<lb/>
Handelskammerwahlen hin. Expertenmässig sagte er, hätte er eine<lb/>
Besprechung bereits vor der derzeit stattfindenden Handelskammerwahl<lb/>
stattgefunden und es wäre dort von <name type="person" ref="#per__98088">Witek</name>, <name type="person" ref="#per__97585">Jakob</name>, <name type="person" ref="#per__97559">Hofbauer</name> und <name type="person" ref="#per__97861">Reger</name><lb/>
anerkannt wurden , dass man die Verhandlungsexperten der Handelskammer<lb/>
und des Wirtschaftsbundes, dass eine technische Möglichkeit bestünde,<lb/>
einen reformierten aber doch noch dem Geschäfts entsprechenden amt<lb break="no"/>lichenStimmzettel auch für die Handelskammer einzuführen. Da der<lb/>
Wirtschaftsbund von Vorarlberg über die jungen Unternehmer auh<lb/>
hier eine Änderung der Handelskammerwahlordnung anstrebt, müsste<lb/>
es möglich sein, ein diesbezügliches Arrangement zustandezubringen.<lb/>
Den Vorarlberger jüngeren Unternehmern schwebt vor, dass auch die<lb/>
Witwenfortbetriebe aber vor allem auch die Mitarbeiter der Söhne<lb/>
und Töchter in den Betrieben zur Wahl zur Handelskammer zugelassen<lb/>
werden sollen.</p>
            <p xml:space="preserve">Mein Schwager <name type="person" ref="#per__114117">Mayerhofer</name> hatte mich am Sonntag abends noch aufgesucht,<lb/>
um mir mitzuteilen, dass Dr. <name type="person" ref="#per__146468">Hutter</name> und Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97687">Laurent&gt;</name> von<lb/>
General Electric Olympia unbedingt mit mir reden wollten. Ich hatte<lb/>
<pb n="01-0088" facs="01_1970-05-11_0088.jpg"/>ihm zugesichert, sie sollten am Montag vormittags in mein Büro<lb/>
kommen. <name type="person" ref="#per__146468">Hutter</name> hatte mir vor längerer Zeit bereits ein Elaborat<lb/>
geschickt, worauf er jetzt Bezug nahm. In diesem Erlaborat hatte<lb/>
er vorgeschlagen, ihn als Konsulenten zu arrangieren und er würde<lb/>
– wie er das unter <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> gemacht hat – mit General Electric<lb/>
entsprechende Betriebsgründungen in Österreich versuchen. Ich<lb/>
erklärte, dass die Vorgangsweise nur pragmatisch sein könnte, d.h.<lb/>
dass wir an einer Studie, für die budgetär keine Mittel vorgesehen<lb/>
sind, derzeit nicht interessiert sind. aber sehr wohl mit Hilfe der<lb/>
in den einzelnen Ländern bestehenden oder wahrscheinlich noch zu gründe<lb/>
denden Betriebsansiedlungsgesellschaften entsprechende Verträge zwi<lb break="no"/>schen General Electric, Tempo und diesen Gesellschaften geschlossen<lb/>
werden könnten, wenn einzelne konkrete Anträge von General Electric<lb/>
gebracht werden.. Präsident <name type="person">Laurent</name> versuchte mir noch klar zu machen,<lb/>
dass bevor eine solche Arbeit beginnen könnte, sie den amerika<lb break="no"/>nischen und sonstigen interessierten Unternehmungen ein entsprechendes<lb/>
Elaborat übermitteln müssten, wo die Regierung darlegt, wie sie sich<lb/>
die Industrieansiedlung vorstellt und welche Betriebe für Österreich<lb/>
in Frage kommen. Ich erwiderte, dass dies nicht meine Meinung ist,<lb/>
denn es gibt nach wie vor die Möglichkeit, wie das z.B. bei der<lb/>
Firma Potter derzeit geschehen ist, die <name type="person" ref="#per__146468">Hutter</name> von Amerika veranlasst<lb/>
hat, in Österreich einen Betrieb aufzumachen, dass auch ohne eine<lb/>
solche Studie dise Firma gewonnen werden konnte. Ich bin überzeugt<lb/>
davon, dass General Electric Tempo mehrere Top-Manager in Amerika<lb/>
kennt, die gegebenenfalls für Österreich zu gewinnen sind.<lb/>
Electro Tempo würde – wenn man das so verstehen will – eine Art<lb/>
Erfolgsprämie kriegen, wenn einzelne Firmen sich in Österreich an<lb break="no"/>siedeln. Eine Auswahl kann Österreich, meiner Meinung nach, derzeit<lb/>
überhaupt nicht treffen, da es glücklich sein muß wenn überhaupt<lb/>
Firmen nach Österreich kommen. Dies erklärte ich allerdings nicht den<lb/>
beiden Vertretern, es ist aber meine Überzeugung. Über den Hinweis,<lb/>
daß in Wirklichkeit ja nur Wachstumsbranchen in Österreich ange<lb break="no"/>siedelt werden sollten, sagte ich zu den beiden, daß ich das Problem<lb/>
der Wachstumsbranchen von einem ganz anderen Gesichtspunkt sehe.<lb/>
In Wirklichkeit handelt es sich doch immer nur darum, ob einzelne<lb/>
Betriebe durch ein tüchtiges Management, durch entsprechende Techno<lb break="no"/>logiekenntnisse oder "know how" imstande sind gegebenenfalls auch<lb/>
<pb n="01-0089" facs="01_1970-05-11_0089.jpg"/>in einer schrumpfenden Branche entsprechendes Wachstum zu erreichen,<lb/>
das heißt sich entsprechend auszudehenen. Ich spreche deshalb lieber<lb/>
von Wachstumsbetrieben und weniger von Wachstumsbranchen, die zu<lb/>
definieren ja sowieso äußerst schwierig ist. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>, der noch<lb/>
immer hier auf dieser Tour reitet – er hatte mir erst am Sonntag,<lb/>
als ich ihm telefonisch von der Vorsprache <name type="person" ref="#per__146468">Hutter</name> und <name type="person">Laurant</name> Mit<lb break="no"/>teilung machte, erklärt er glaube daß die amerikanische Firma <choice><choice><sic>Booth<lb/>
Allan</sic><corr>Booz Allen Hamilton</corr></choice></choice>, die sich auch bei uns interessiert hat, ein Arrangement – das<lb/>
heißt einen Vertrag – zu bekommen, die wüßten also wo entsprechende<lb/>
Wachstumsbranchen sind und wie man diese Wachstumsbranchen gewinnen<lb/>
könnte. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>, daß meiner Meinung nach eine solche<lb/>
Diskussion ziemlich sinnlos ist, weil wir ganz kurzfristig eben<lb/>
bestrebt sein müssen so viel wie möglich Industriebetriebe anzu<lb break="no"/>siedeln und ich überzeugt bin, daß wenn ein ausländischer Unternehmer<lb/>
nach Österreich kommt, er sich also hier ein gewisses Wachstum<lb/>
erwartet, denn sonst würde er die Investition unter garkeinen Umstän<lb break="no"/>den durchführen. Ich versicherte <name type="person" ref="#per__146468">Hutter</name> und <name type="person">Laurant</name>, daß wir die<lb/>
Firmen tatkräftigst unterstützen würden und daß wir insbesondere von<lb/>
Regierungsseite bessere Voraussetzungen schaffen würden, damit die<lb/>
notwendigen Unterlagen den Firmen zur Verfügung gestellt werden und<lb/>
andererseits sie nicht immer mit 10 oder 15 Vertretern von<lb/>
Österreich verhandeln müßten, weil jede kleine Gemeinde – auch wenn<lb/>
die Voraussetzungen für die Ansiedlung überhaupt nicht gegeben sind –<lb/>
sich bemüht hier bei den Besprechungen vielleicht doch einen Happen<lb/>
dieser Industriesiedlungen zu bekommen. Ich bemerkte, daß sie mit<lb/>
meinen Ausführungen zwar übereinstimmten, aber sehr erschüttert<lb/>
waren, daß wir ihnen die Möglichkeit des Verdienstes über die Studie<lb/>
nicht einräumen wollten. Wir verblieben zum Schluß so, daß <name type="person" ref="#per__146468">Hutter</name><lb/>
fragte ob er mit meinen Herren über eine modifizierte Studie sprechen<lb/>
könnte, was ich zusagte, da uns daraus keine wie immer geartete<lb/>
finanzielle Verpflichtung erwachsen würde und ich gleichzeitig<lb/>
allerdings durchblicken ließ, daß wir keinen finanziellen Ansatz<lb/>
für eine derartige Ausgabenpost derzeit im Budget besitzen.<lb/>
Mit Musil hatte ich – da <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> nicht in Wien war – eine Aussprache<lb/>
über die Ministerratssitzung,wobei wir übereinkamen, daß ich nach<lb/>
wie vor dafür kämpfen sollte, daß keine wie immer geartete Kompetenz<lb break="no"/>verschiebung von seiten des Handelsministeriums weder in das Forschungs<lb/>
ministerium noch in das Verkehrsministerium erfolgen sollte. <name type="person" ref="#per__97769">Musil</name><lb/>
erwartete außerdem, daß ich die Richtlinien zum Gewerbestrukturver<lb break="no"/>besserungsgesetz dahingehend abändern sollte, daß auch der Weinhandel<lb/>
<pb n="01-0090" facs="01_1970-05-11_0090.jpg"/>nach wie vor entsprechende Unterstützung kriegen sollte, da – wie er<lb/>
mitteilte – die landwirtschaftlichen Genossenschaften über die AiK<lb/>
und den grünen Plan ca. 40 Mio Schillinge jährlich zum Ausbau ihrer<lb/>
Lager bekommen. Ich erwiderte, daß ich diese Vorgangsweise für<lb/>
falsch halte, daß nämlich ununterbrochen – wenn die Landwirtschaft<lb/>
irgendwelche Mittel bereitstellt, dann gleichzeitig auch die gewerb<lb break="no"/>liche Wirtschaft solche Mittel bekommen sollte,auch dann,wenn es sich –<lb/>
wie z.B. für die Silobauten – in Wirklichkeit langfristig gesehen um<lb/>
eine Fehlinvestition handeln muß, denn wir können uns natürlich<lb/>
solche Getreidelager nicht anlegen damit die Überschüsse von Getreide<lb/>
in Österreich in irgendeiner Weise vom Markt verschwinden. Hier wird<lb/>
die Regierung Vorsorge treffen müssen, daß diese Überschußproduktion<lb/>
in einem bescheidenen Rahmen gehalten wird. Sein Hinweis, daß wir<lb/>
ungefähr ein Drittel der Investitionen für Betriebsmittel ausgeben<lb/>
sollten, das heißt Zinsenzuschüsse für Betriebsmittel ebenfalls auf<lb break="no"/>nehmen sollten, wurde von mir dahingehend abgelehnt, daß ich erklärte<lb/>
wenn ein Betrieb nicht imstande ist die Betriebsmittel über seine<lb/>
Bank zu kriegen und zu verdienen, dann muß es sich doch zweifelsohne<lb/>
um einen kranken Betrieb handeln den zu subventionieren ganz sinnlos<lb/>
ist.<lb/>
Der Bund der Gastlichkeit kam um eine entsprechende Subvention für<lb/>
eine neue Aktion, und zwar einen sogenannten jährlichen Restaurant<lb break="no"/>führer. Der Besitzer des Sachsenganges, <name type="person" ref="#per__136838">Winkler</name>, der gleichzeitig<lb/>
mit dem Obmann <name type="person" ref="#per__97824">Ploil</name> der Besitzer vom Tulbingerkogel ist, bei mir<lb/>
vorsprach erklärte mir ihr System.Von den ca. 51.000 Gaststätten<lb/>
hoffen sie, daß sich 2.000 bereiterklären würden, ca. l.800,- Schilling<lb/>
pro Jahr für eine Werbeaktion zur Verfügung zu stellen. Damit sollte<lb/>
ein jährlicher Restaurantführer geschaffen werden. Zur Vorbereitung<lb/>
dieser Aktion hatte der ÖAMTC sich bereiterklärt die Karten zur<lb/>
Verfügung zu stellen, das Ausmaß wäre 200.000 Schilling, 20.000 Schil<lb break="no"/>ling gibt der Bund für Gastlichkeit, 20.000 Schilling gibt der neu<lb/>
zu gründende Verein und 50.000 Schilling erwartet man vom Handels-<lb/>
ministerium. Die Handelskammer hat ebenfalls 50.000 Schilling für<lb/>
die Inlandswerbung zur Verfügung gestellt. <name type="person">Ploil</name> erklärte, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> ihnen bereits 100.000 Schilling zugesichert hatte. Da mir<lb/>
Sektionschef <name type="person" ref="#per__97504">Habel</name> aber vorher schon mitgeteilt hatte, daß 50.000<lb/>
effektiv ihnen bereits konkret zugesagt wurden, erklärte ich, daß<lb/>
ich nach Überprüfung der budgetären Situation bereit sein würde<lb/>
diese Aktion zu unterstützen, weil gerade der Bund der Gastlichkeit<lb/>
<pb n="01-0091" facs="01_1970-05-11_0091.jpg"/>mit seinen Veranstaltungen eine verhältnismäßig große Breiten<lb break="no"/>wirkung im Inland und im Ausland erreichen kann. Wie mir mitgeteilt<lb/>
wurde hätte die letzte Auslandsveranstaltung, die in Bonn, Düsseldorf<lb/>
und Frankfurt stattgefunden hat nur 6.000 Schilling gekostet obwohl<lb/>
50.000 Schilling dafür bereitgestellt waren. Mit dem Rest hofft der<lb/>
Bund der Gastlichkeit noch in London eine entsprechende Veranstal<lb break="no"/>tung starten zu können.<lb/>
In der Ministerratsvorbesprechung schnitt ich das Problem der<lb/>
Kompetenzaufteilung neuerdings an und schlug vor, daß unsere<lb/>
Experten nicht jetzt ausschließlich – wie das scheinbar läuft –<lb/>
eine Verschiebung anpeilen sollen, sondern dass wir wirklich in der<lb/>
grossen Kompetenzabgrenzung einen entsprechenden Vorschlag über eine<lb/>
Neuverteilung der Kompetenzen aber auch gleichzeitig eine entsprechende<lb/>
Neuorganisation in der Verwaltung anstreben sollten. Betreffend der<lb/>
Kompetenzaufteilung hatte ich meine alte Taktik fortgesetzt, indem<lb/>
ich erklärte, ich sei nicht daran interessiert, eine Kompetenz unbedingt<lb/>
zu erhalten und wenn deshalb ein anderes Ministerium eine Kompetenz von mir<lb/>
haben wolle, so werde das – wenn es sachlich begründet ist – nicht<lb/>
auf einen Widerstand bei mir stossen. <name type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</name> erklärte mir, dass<lb/>
er leider nicht mitwirken könnte bei einer Aussprache, die ich in<lb/>
meinem Büro mit den jungen Leuten betreffend einer richtigen Kompe<lb break="no"/>tenzaufteilung und einer sachlichen Aufbau der Bundesverwaltung<lb/>
weil er glaubte, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> am Freitag bereits eine endgültige<lb/>
Fassung des jetzt vorliegenden Entwurfes von <name type="person" ref="#per__97700">Loebenstein</name> durchdisku<lb break="no"/>tieren wollte. Ich konnte aber die anderen Regierungsmitglieder über<lb break="no"/>zeugen, dass wir doch unter allen Umständen einen besseren Vorschlag<lb/>
machen müssten. Ich halte nichts davon, die Abteilungen für Strassen<lb break="no"/>und Gewerbepolitik, der Frächter usw. einmal von mir ins Verkehrs<lb break="no"/>ministerium kommen, dann beim nächsten Entwurf wieder vom Verkehrs<lb break="no"/>ministerium dann doch bei mir bleiben oder dass andere Ressorts un<lb break="no"/>unterbrochen ihre Abteilungen hin und her abtauschen. Wenn dies<lb/>
in der Öffentlichkeit bekannt wird, so werden wir genau denselben<lb/>
schlechten Ruf kriegen wie den <name type="person">Klaus</name> betreffend dieser Materie dann<lb/>
auch erhalten hat. Ich hoffe, dass es mir gelingen wird, auch Freitag<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> von dieser Tatktik zu überzeugen.</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> hatte ich anschliessend noch eine Aussprache, da sie<lb/>
von mir wissen wollte, ob ich heute beim Forschungsförderungsfonds<lb/>
der gewerblichen Wirtschaft irgendwelche Erklärungen abgeben würde.</p>
            <pb n="01-0092" facs="01_1970-05-11_0092.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person">Timburg</name> von der ÖIG, der in diesem Forschungsbeirat neben dem<lb/>
Koll. <name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name> von der Arbeiterkammer delegiert ist, war bei<lb/>
ihr und hatte diesbezüglich grosse Befürchtungen. Ich beruhigte<lb/>
sie und erklärte, dass ich eine solche Erklärung keinesfalls ab<lb break="no"/>geben würde und dass ich gar keine Gefahr darin sehe, beim For<lb break="no"/>schungsförderungsfonds nur zu erklären, dass die sozialistische<lb/>
Regierung natürlich auch alle Vorkehrungen treffen würde, damit<lb/>
die gewerbliche Forschung sichergestellt ist. Da sie jetzt bemerkte,<lb/>
dass der Widerstand der Bundeskammer gegen diesen Gesetzentwurf<lb/>
sehr stark ist und sie Angst hat, dass eben doch der gewerblichen For<lb break="no"/>schungsfonds benachteiligt wird, ersuchte sie mich, ob ich nicht<lb/>
versuchen könnte, die Bundeskammer davon zu überzeugen, wenn sie<lb/>
dem Gesetzentwurf zustimmt, dass ebenfalls dann ihr Anliegen, näm<lb break="no"/>lich das Anliegen der Bundeskammer, dass der gewerbliche Forschungs<lb break="no"/>förderungsfonds in meiner Kompetenz bleibt, erfüllt werden könnte.<lb/>
Ich habe mir vorgenommen, eine solche Taktik einzuschlagen, wenn<lb/>
die Bundeskammer eine diesbezügliche Erklärung namens der Öster<lb break="no"/>reichischen Volkspartei abgeben konnte. Ich habe deshalb bei einem<lb/>
Empfang für den rumänischen Fremdenverkehrsminister auch diesbe<lb break="no"/>zügliche Andeutungen dem Präsidenten <name type="person" ref="#per__114655">Harmer</name>, der der Vorsitzende<lb/>
des Forschungsbeirates ist, gemacht, indem ich ihm erklärte, wenn<lb/>
er sich so für die Forschungsförderung einsetzt, dass sie im Han<lb break="no"/>delsministerium bleibt, dann müsste er hat dafür sorgen, dass die<lb/>
ÖVP klar zu erkennen gäbe, ob sie einem Kompetenzgesetz die Zu<lb break="no"/>stimmung gäbe oder nicht. Solange eine diesbezügliche Entscheidung<lb/>
nicht bei mir vorliegt, könnte ich meine Stellungnahme nicht ändern.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>