<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  6. Februar 1978 bis Mittwoch, der  8. Februar 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band41_1978-02-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1978-02-06" to="1978-02-08">Montag, 6. Februar 1978 bis Mittwoch, 8. Februar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="41-0120" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0120.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag 6. Feber – Mittwoch 8. Feber 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Pressefrühstück präsentierten wir erstmalig die Ergebnisse<lb/>
Aussenhandels 1977. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> sollte eine Analyse geben, hat aber<lb/>
einleitend nur ein paar Worte gesagt und er meinte, alles andere<lb/>
könnte ja durch Fragen geklärt werden. Entweder war es für die<lb/>
Journalisten um 9.00 Uhr zu früh, oder sie waren noch total<lb/>
verschlafen, oder – was ich eher annehme – sie sind jetzt so fragefaul<lb/>
sodass sich kein einziger meldete. Ich verlangte deshalb, <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name><lb/>
sollte eine nähere Erörterung geben. Dabei zeigte sich, dass er doch<lb/>
sehr wenig sich mit dieser Materie beschäftigte. Niemand analysiert<lb/>
bei uns ernsthaft Ziffern. Oft mische ich mich in die Diskussion,<lb/>
weil mir das eine oder andere auffällt. Auch ich tue auf diesem<lb/>
Gebiet viel zu wenig. Unabhängig von der Büroeinteilung der einzelnen<lb/>
Kollegen, wer für was zuständig ist, wird es dringendst notwendig<lb/>
dass wir mehr Analysearbeit, entweder selbst betreiben oder von<lb/>
anderen übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Versuche mit allen Analytikern auch der Inter<lb break="no"/>essensvertretungen mehr Kontakt zu halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> von der Energiesektion berichtete über unser Krisenlager auf dem<lb/>
Ölsektor. Immerhin werden jetzt 106 Firmen erfasst und geprüft.<lb/>
Nicht ein einziger Journalist fragte uns Gott sei Dank, wie wir<lb/>
die Verpflichtung, die wir übernommen haben, erfüllen. Statt 70 Tage,<lb/>
die in Kürze 90 Tage Lagervorrat sein sollten, haben wir derzeit<lb/>
50. Trotzdem ist mir das Öllagerschema und jetzt auch für Zucker<lb/>
zwei gute Beispiele, wie ohne Staatszuschuss, Wirtschaftliche<lb/>
Landesverteidigung, d.h. Vorratspolitik gemacht werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Frage der Besetzung der Abteilung Wirtschaftliche Landesver<lb break="no"/>teidigung, Nachfolge <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name>, hat jetzt der Personalvertreter und<lb/>
Gewerkschaftsmann <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> in der Presse wegen der Idee, SR <name type="person" ref="per:112948">Degischer</name><lb/>
mit der Leitung zu beauftragen, polemisiert. Er möchte seinen Freund<lb/>
MR <name type="person" ref="per:112950">Winterleitner</name>. Die Ausschreibungskommission hat durch Dirimierung<lb/>
allerdings keinen der Bewerber als beste Lösung empfohlen. SChef <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name><lb/>
wird jetzt wegen dieses Vergehens gegen die Dienstordnung – <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name><lb/>
hat effektiv vertrauliche Informationen weitergegeben – mit <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name><lb/>
<pb n="41-0121" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0121.jpg"/>sprechen. Wäre die Wirtschaftliche Landesverteidigung<lb/>
so kritisch, würde ich es am liebsten riskieren, der Forderung<lb/>
der Personalvertretung, <name type="person" ref="per:112950">Winterleitner</name> damit zu betrauen, nachzu<lb break="no"/>kommen und bei dem zu erwarteten Debakel dann ihre Schuld ein<lb break="no"/>deutig feststellen. Sachlich würde mir allerdings diese Politik<lb/>
sehr wenig helfen, da ich nach wie vor verantwortlich bleibe, würde<lb/>
ich sogar im Gegenteil letzten Endes doch die Verantwortung zu<lb/>
tragen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Bundeskanzleramt hat die Reise in die UdSSR übernommen zu<lb/>
organisieren. Ich war sehr überrascht, als wir in die I. Klasse<lb/>
eingewiesen wurden. Auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sich sehr darüber geärgert<lb/>
und <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> und <name type="person" ref="per:111701">Beroldingen</name> dafür zur Verantwortung gezogen.<lb/>
Ausgelöst wurde dies dadurch, wie mir <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> erklärte, weil<lb/>
Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sagte, er fährt auf alle Fälle I. Klasse. Genau dann<lb/>
aber wäre <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und noch vielmehr ich am liebsten in der II. Klasse<lb/>
geflogen, denn dies entspricht den Regierungsbeschluss und ausser<lb break="no"/>dem hätte sich noch deutlicher die Spargesinnung des Bundes<lb/>
gegenüber den Interessensvertretungen und einigen Generaldirektoren<lb/>
abgezeichnet. Mich traf es nur indirekt, weil ich ja für die Reise<lb/>
überhaupt nicht verantwortlich war. Beim Empfang in Moskau stellte<lb/>
ich fest, dass nicht nur Min.Präs. <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> mit fast einem halben<lb/>
Dutzend stellvertretenden Ministerpräsidenten anwesend waren,<lb/>
sondern auch <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> und eine ganze Reihe von Funktionären.<lb/>
Ich erklärte <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name>, dass wenn ein solch grosser Empfang<lb/>
stattfindet, ohne dass ein offizieller Staatsbesuch stattfindet,<lb/>
ein gutes Zeichen ist, was <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> auch sofort bestätigt.<lb/>
Auch <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> versicherte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf <sic>Reinfahrt</sic> vom Flughafen,<lb/>
alles wird gut laufen. Bei der Eröffnungssitzung bei <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name><lb/>
war auch der Minister für den GOS-Plan<add>[Gosplan]</add>, <name type="person" ref="per:112952">Baibakow</name>, und <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
sowie ein paar stellvertretende Minister anwesend. Auf unserer<lb/>
Seite sass die doppelte Anzahl, denn ausser der Delegation wurden<lb/>
auch alle Experten hereingebracht. <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> eröffnete sofort, indem<lb/>
er meinte, ein kurzer Arbeitsbesuch könnte besser sein als ein<lb/>
langer Staatsbesuch. Jede einzelne Erörterung <name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name> in seinem<lb/>
Einleitungsreferat, wie z.B. die wirtschaftliche Entwicklung<lb/>
zwischen Österreich und der UdSSR ist gut, wurde von <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name><lb/>
sofort unterbrochen und ergänzt, er ist ebenfalls dieser Meinung<lb/>
und meint nur, es könnte noch besser werden. Die Unterbrechung<lb/>
war in diesem Fall nicht Unhöflichkeit, sondern sollte nur die<lb/>
<pb n="41-0122" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0122.jpg"/>sowjetische Absicht unterstreichen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verwies auf den<lb/>
traditionellen Warenverkehr, den <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> und <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
in Einzelbesprechungen noch vergrössern sollen. Die Wirtschafts<lb break="no"/>delegation, <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, wird dann unsere Arbeit fortsetzen. Wichtig<lb/>
sei auch die Kooperation auf dritten Märkten, wie wir sie mit<lb/>
Polen, Ungarn, der CSSR, aber ganz besonders der DDR machen. <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name><lb/>
fragte sofort, ob wir mit diesen Ländern Abkommen haben. Ich be<lb break="no"/>jahte und wir übergaben bei dieser Gelegenheit gleich der UdSSR<lb/>
unsere Projekt- und Lieferwünsche. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schlug dann vor, die<lb/>
UdSSR könnte Teilfertigungen in Österreich aufnehmen, wie z.B.<lb/>
bei PKW, wo zwar 2800 Lada im Vorjahr eingeführt wurden, ca 1%<lb/>
der Gesamtsumme durch Assembling und Fertigung aber wesentlich<lb/>
mehr im Westen verkauft werden könnte. Als letztes verwies <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
darauf, dass die UdSSR ihr Aktivum anderen COMECON-Staaten zur<lb/>
Verfügung stellen könnte, um das Handelsbilanzdefizit von 3.8 Mia<lb/>
Schilling abzudecken. <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> meinte, die Schillinge erscheinen<lb/>
ihm immer so viel, man sollte entweder in Rubel oder in Dollar<lb/>
rechnen. Für ihn ist es, glaube ich, auch wesentlich leichter.<lb/>
Bei den offiziellen Umrechnungskurs von 22.50 Schilling für<lb/>
den Rubel kann er sich halt 170 Mio Rubel leichter vorstellen.<lb/>
Für mich war dies eine wichtige Lehre, in Hinkunft bei Verhandlungen<lb/>
alles immer in Rubel auszudrücken. <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> replizierte auf<lb/>
diesen Punkt so, indem er meinte, im RGW hätten eine Investitions<lb break="no"/>bank und eine zweite Bank, die normale Banktransaktionen macht. Dort<lb/>
werde der Transfer-Rubel geschaffen, dem alle sozialistischen<lb/>
Länder angehören, die frei konvertibel sind. Er könnte sich sehr<lb/>
gut vorstellen, dass die Handelstransaktionen auch mit europäischen<lb/>
Banken abgewickelt werden und deshalb die Salden von Polen und<lb/>
anderen Staaten mit Österreich über diese Bank abgewickelt werden.<lb/>
Er möchte nicht sofort eine Antwort haben, man sollte sich dies genau<lb/>
überlegen. Ihr System arbeitet jetzt seit 10 Jahren sehr gut.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ging Gott sei Dank auf diesen Vorschlag nicht ein, denn die<lb/>
anderen RGW-Staaten wären unglücklich, wenn sie aus dem Transfer<lb break="no"/>Rubel bezahlt würden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wiederholte nur noch einmal, der<lb/>
Schilling-Überschuss der UdSSR durch die Handelsbilanz-Aktivum<lb/>
sollte den anderen RGW-Staaten mit 1 Mia Schilling zur Verfügung<lb/>
gestellt werden. <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> ging dann auf die sowj.-österr. Wirtschafts<lb break="no"/>beziehungen ein, die keiner Konjunkturschwankung und keinen Konjunktur<lb break="no"/>charakter haben über und meinte, die hätten langfristige Perspektiven.<lb/>
Von sich aus kam er dann auf die Perspektive Pielo-Rusan ?? eine LKW-<lb/>
<pb n="41-0123" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0123.jpg"/>Fabrik zu bauen, die jetzt bis 75 Tonnen im Plan aber für<lb/>
120, 180 ja sogar 200 Tonnen LKW erzeugt. Für Erzvorkommen<lb/>
bräuchten sie so grosse Typen, da ihre Abbaugeräte 40 cbm<lb/>
pro Schaufel jetzt schaffen. In Kanada haben sie jetzt US-PKW<lb/>
mit 180 Tonne gekauft, 1 Stk., 1,2 Mio Dollar. Die UdSSR braucht<lb/>
aber nicht diese paar, sondern 1000 Stk. pro Jahr. Österreich<lb/>
sollte sich an der Kooperation beteiligen. Mit <name type="person" ref="per:97591">Jaroszewicz</name> in<lb/>
Polen hat er auch schon darüber gesprochen. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf<lb/>
die Steyr-Daimler-Puch, POLMOT-Kooperation verwies. <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name><lb/>
kam dann auf die Kernkraftwerke zu sprechen. In Leningrad sind<lb/>
jetzt – wie sie rechnen – 1 Mia kW, 1979 kommt eine weitere dazu<lb/>
und 1980 werden sie dann 4 Mia kW Kernenergie erzeugen. Diese<lb/>
wird nur in europäischer Sowjetunion zum Einsatz kommen, hinter<lb/>
dem Ural gibt es andere Energiequellen. Die Erzeugung des Atom<lb break="no"/>brennstoffes wird so stark steigen, dass die UdSSR jetzt Aus<lb break="no"/>rüstungen für Fabrik schaffen muss. In Rostow wird jetzt eine<lb/>
neue Organisation Atommasch entsprechend ausbauen. Die erste<lb/>
Ausbaustufe ist bald fertig, für die zweite Ausbaustufe werden<lb/>
Ausrüstungen, Werkzeuge, Maschinen usw. verlangt, insbesondere<lb/>
Giesserei. Österreich könnte sich daran beteiligen, wenn es<lb/>
konkurrenzfähig wird. In letzter Zeit hat er von <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
die Mitteilung bekommen, ist Österreich leider zu teuer gegenüber<lb/>
Amerika, Kanada und Japan. Trotzdem ist <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> überzeugt, dass<lb/>
wir uns daran beteiligen können und sollten. 1979/1980 werden<lb/>
zwei Jahrespläne erstellt und der erste soll bis 1.7. fertig sein.<lb/>
Er sieht keine grossen Schwierigkeiten in den Handelsaktiven<add>[Handelsaktiva?]</add>.<lb/>
1976 war die UdSSR nach ihren Berechnungen passiv und das war auch<lb/>
kein Problem. Ihn interessiert jetzt ganz besonders die Auslieferung<lb/>
von Kernkraftwerk – und zwar nur den atomaren Teil. <choice><choice><sic>Den</sic><corr>Die</corr></choice></choice> konventionellen<lb/>
Turbinen, Generatoren usw. produziert die UdSSR selbst und hat auch<lb/>
eine genügende Kapazität. Derzeit werden die sowjetischen Reaktoren<lb/>
nur in die sozialistischen Länder und nach Finnland verkauft. Die<lb/>
westlichen Staaten sind mit ihrer Entwicklung zurückgeblieben,<lb/>
wie er auch bei ASEA, die auch in Finnland jetzt einen Reaktor liefert,<lb/>
feststellen konnte. Die UdSSR wird in Hinkunft nur mehr Typen mit<lb/>
mehr als 1 Mia kW erzeugen. Er fragte mich zuerst, ob wir so Teile<lb/>
liefern könnten. Ich erwiderte sofort, dass dies möglich sei, er<lb break="no"/>örterte unsere Komponentenlieferungen, nicht nur von der VOEST-<lb/>
ALPINE, sondern Waagner-Biro, Andritz usw. <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> war am brennendsten<lb/>
<pb n="41-0124" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0124.jpg"/>interessiert und sehr glücklich, dass wir auch die Generaldirektoren<lb/>
der einzelnen Werke mithatten, die ihm dann noch Detailinformationen<lb/>
geben. Bei dieser Gelegenheit konnten alle wichtigen Experten<lb/>
zur Sprache kommen. Alle waren über das Detailwissen und Interesse<lb/>
<name type="person" ref="per:97652">Kossygin's</name> überrascht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hatte nachher eine sehr richtige<lb/>
Erklärung – die Politik in Russland macht das Politbüro, Minister<lb break="no"/>präsident und seine 20 Stellvertreter oder seine 100 Minister<lb/>
sind nur oberstes Verwaltungsorgan. Für mich war es einmal mehr<lb/>
wieder die Bestätigung, dass alles in die Spitze – auch in der Ver<lb break="no"/>waltung – hinaufdelegiert wird und letzten Endes da oben ent<lb break="no"/>schieden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hatte interessanter Weise bei dieser Aussprache<lb/>
überhaupt kein Wort über die Atommüllagerschwierigkeiten erzählt,<lb/>
obwohl <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> eine diesbezügliche Bemerkung machte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
behielt sich dies deutlich für das Vier-Augen-Gespräch mit <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name><lb/>
vor. <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> verwies dann noch auf etliche Wünsche, Zuchtvieh,<lb/>
Pestizide, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf die St.Pöltner Glanzstoff, 1.500 Tonnen<lb/>
Garne Viskose-Lieferungen. Die Verhandlungen waren äusserst<lb/>
freundschaftlich, bis auf eine einzige Bemerkung, die <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name><lb/>
machte, dass immer mehr Kapital aus Deutschland nach Österreich<lb/>
kommt und wir eines Tages aufwachen werden und alles wird den<lb/>
Deutschen gehören. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> replizierte sofort – meinte dies sei<lb/>
stark übertrieben – die Regierung verfolge dies sehr aufmerksam<lb/>
und mit den Kapitalimporten kommt immer das know how nach Österreich.<lb/>
Zur Schwerindustrie hätten sie überhaupt keinen Zugang, weil sie<lb/>
verstaatlicht ist. Begrenzte Bereiche stehen allen offen, auch der<lb/>
UdSSR. Bei dieser Gelegenheit erklärte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sofort, dass die<lb/>
Donau-Bank mit der Sanierung der Firma Anger durch den österr.<lb/>
Staat auch keine Verluste erleiden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> am Nachmittag gab dann auch noch<lb/>
den Firmenvertretern und Bankenvertretern unseren Experten die<lb/>
Möglichkeit, alle ihre Detailprojekte vorzutragen. Die Liste hatten<lb/>
wir bereits übergeben und selbstverständlich verwies ich dann noch<lb/>
auf die nicht anwesenden Projektträger aus der Liste. Insbesondere ka<lb break="no"/>men wir dann auch auf alle Lieferwünsche, auch für Zucker, zu sprechen.<lb/>
Da diese Aussprache über 3 Stunden dauerte und dann noch auf Wunsch<lb/>
<name type="person" ref="per:97652">Kossygin's</name> auch darüber ein Protokoll gemacht werden musste, war<lb/>
<name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name> sehr sauer und meinte, wir beginnen doch nicht den<lb/>
Sowjethandel jetzt erst. Er hatte das Gefühl, wir brächten gleich<lb/>
die ganze Aussenhandelsstatistik zur Debatte und letzten Endes<lb/>
womöglich ins Protokoll. Die Handelskammer und Firmenvertreter<lb/>
<pb n="41-0125" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0125.jpg"/>hatten eben überzogen. Es gelang dann doch, diese Verärgerung<lb/>
durch ein kurzes Vier-Augen-Gespräch mit <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name> und mir<lb/>
zu bereinigen. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name>, den ich dann noch am Abend im<lb/>
Facetten-Saal im Kreml auch darauf besonders ansprach, meinte,<lb/>
es läuft alles ganz gut, wir werden zufrieden sein. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
selbst bemerkte mir gegenüber und dann auch gegenüber unseren<lb/>
Delegationsmitgliedern, wir haben überzogen, die Handels<lb break="no"/>kammer muss in Hinkunft viel mehr darauf drängen, dass die<lb/>
Firmen sich persönlich nach Moskau begeben, mit den Unterneh<lb break="no"/>mungen verhandeln und nicht erwarten, wenn sie ihm oder gar<lb/>
den Handelsministerium eine Liste überreichen, dass wir dann<lb/>
Wunder wirken können. Letzten Endes unterschrieben <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
und ich dann doch ein Protokoll, was sicherlich nur in so kurzer<lb/>
Zeit zustande kam, weil <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> ein solches Protokoll angeregt hatte.<lb/>
<name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> wollte in den Verhandlungen eine Zustimmung, dass<lb/>
Österreich prüfen soll, eine Vergrösserung der Aufträge Uran ??<lb/>
Anreicherung. Da sich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vorgehalten hat, über dieses Problem<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> zu sprechen, habe ich nur sofort darauf hingewiesen,<lb/>
dass wir eine solche Vergrösserung keineswegs ins Auge fassen können,<lb/>
sondern ganz im Gegenteil unsere Elektrizitätswirtschaft bittet und<lb/>
Verhandlungen führen muss, die Anreicherung zu verschieben, weil das<lb/>
zweite Kernkraftwerk jetzt nicht in Bau ist und in absehbarer Zeit<lb/>
nicht gebaut wird. Ohne <name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name> Pläne zu stören, konnte ich<lb/>
daher dieses wichtige Anliegen <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> und seinen Mitarbeitern<lb/>
darlegen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtete mir dann von seinem Vier-Augen-Gespräch –<lb/>
er hatte nicht einmal den Botschafter <name type="person" ref="per:112954">Standenat</name> mitgenommen – dass<lb/>
die UdSSR, <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name>, keine Möglichkeit sieht, den Atommüll derzeit zu<lb/>
lagern. Sie selbst haben das Problem auch noch nicht endgültig<lb/>
gelöst. Dies ist mir nichts neues, denn sie bewahren derzeit die<lb/>
abgebrannten Brennstäbe und den Atommüll unmittelbar unter den<lb/>
Kernkraftwerken selbst auf. In dieser wichtigen Frage können wir<lb/>
momentan aus der UdSSR keine Entlastung bekommen. Die UdSSR ist<lb/>
also nur bereit – scheinbar mit Ausnahme nur in Finnland – aus Woronesch<lb/>
Typen, die abgebrannten Brennstäbe zu übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich nützte ich die Anwesenheit von <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name>, um<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und hauptsächlich <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> und mir<lb/>
die weitere Vorgangsweise in Österreich wegen Inbetriebnahme des<lb/>
Kernkraftwerkes Tullnerfeldes zu besprechen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name><lb/>
dann unter 4 Augen mitgeteilt, er selbst bezweifelt, ob es gelingen wird,<lb/>
<pb n="41-0126" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0126.jpg"/><name type="person" ref="per:98003">Taus</name> zu überzeugen, vom Klubzwang Abstand zu nehmen. In diesem<lb/>
Fall, erklärte ich <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name>, würde das Projekt bis nach den<lb/>
Wahlen zurückgestellt werden müssen, da ich kaum eine Mehrheit<lb/>
im Parlament erwarte. Nur die geheime Abstimmung kann dies ermöglichen.<lb/>
Ich setzte <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> ganz besonders auseinander, dass laut Geschäfts<lb break="no"/>ordnungen der Antrag von 20 Abgeordneten auf namentliche Abstim<lb break="no"/>mung schon den weitergehenden und sicherlich mit Mehrheit zu<lb/>
fassenden Abstimmungsantrag auf geheime Abstimmung zunichte macht.<lb/>
Die Namentliche hat laut Geschäftsordnung den Vorzug. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> war<lb/>
sehr erschüttert, jetzt in der UdSSR zu hören, wie viel Koope<lb break="no"/>rationsmöglichkeiten bei der Herstellung von Atomkraftwerken be<lb break="no"/>steht. Die Firmenvertreter, nicht nur <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name>, sondern auch<lb/>
<name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name>, VOEST-ALPINE, <name type="person" ref="per:112955">Böhm</name>, Waagner-Biro, setzten ihm sehr zu,<lb/>
weil sie grosse Aufträge jetzt neuerdings bekommen haben und noch<lb/>
grössere erwarten können. Wenn das Kernkraftwerk Tullnerfeld<lb/>
aber nicht in Betrieb geht und man dort womöglich erklärt, die<lb/>
Sicherheit sei nicht gewährleistet, dann ist das eine furcht<lb break="no"/>bare negative Reaktion und Referenz für die österreichische<lb/>
Industrie. Immerhin haben sie jetzt 5 Mia Schilling Teile schon<lb/>
ausgeliefert und jetzt sind fast 2 Mia Schilling wieder Auftrags<lb break="no"/>bestand vorhanden. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> selbst sieht das ein, erklärt immer<lb/>
wieder, er selbst setzt sich ja sowieso für eine Lösung ein,<lb/>
doch scheinbar ist er bezüglich <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> sehr skeptisch. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> war<lb/>
für sie wirklich eine schlechte Wahl, wie sich jetzt herausstellt.<lb/>
Hätten sie lieber <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> genommen, wäre dieser jetzt sicherlich<lb/>
nicht von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als Nationalbankpräsident weggeangelt worden<lb/>
und die ÖVP wäre in einer wesentlich besseren Situation. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
erklärte mir dann auch unter vier Augen, dass dies genau seine Taktik<lb/>
gewesen ist, da niemand anderer sonst von uns in Frage käme. <name type="person" ref="per:98043">Wald<lb break="no"/>brunner</name> ist zu krank, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> zu jung. Ausserdem meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> –<lb/>
und ich teile diese Meinung – wenn einem die Partei auch in eine<lb/>
unangenehme Position beruft, so hat man dort zu bleiben und nicht<lb/>
wegzugehen. Bei einer längeren Diskussion über die Entwicklung<lb/>
der Partei und der Gewerkschaft beim Rückflug mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> stelle<lb/>
ich einmal mehr fest, dass er nicht nur ein anerkannter Bundes<lb break="no"/>kanzler, sondern nach wie vor ein verantwortungsbewusster Ver<lb break="no"/>treter der Arbeiterschaft ist, zu der er sich ständig und zeitlebens<lb/>
hingezogen fühlt. Was ihm wirklich Sorge macht, ist manche<lb/>
Entwicklung einzelner Funktionäre, die ihre Eigenart aufgeben,<lb/>
womöglich vergessen, woher sie kommen, sich andere Lebensarten und<lb/>
Gewohnheiten zulegen, mit einem Wort, nicht mehr sie selbst bleiben.<lb/>
</p>
            <pb n="41-0127" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0127.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da hat er bei mir wahrlich keine Schwierigkeiten, ganz im Gegenteil.<lb/>
Auch bei dieser Reise ist zwischen <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und mir, aber letzten<lb/>
Endes auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, der Wiener Schmäh gelaufen. Jeder von uns Drei<lb/>
hat sich zum Amüsement aller so gegeben, wie wir sind und inner<lb break="no"/>halb der Delegation war die beste Stimmung. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> versteht ja<lb/>
wirklich einmalig alle einzufangen. Meine Einstellung zu seinen<lb/>
Sorgen im Flugzeug war kurz und bündig, was ich ihm schon<lb/>
etliche Male gesagt habe, ich bin zwar kein <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Fan, anerkenne<lb/>
aber seine Leistung, kann seit 1945 beurteilen, was das gute Klima<lb/>
jetzt zwischen Gewerkschaft und Partei durch <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und ihm be<lb break="no"/>deutet und verlange kurz und bündig nichts anderes, als wie dass beide<lb/>
letzten Endes in ihrem Amt sterben werden. Beim besten Willen<lb/>
ist nicht daran zu denken, dass jemand anderer diese Beiden<lb/>
ersetzen könnte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, er achte bei mir meine Auf<lb break="no"/>richtigkeit und dass ich niemals intrigiere, gegen gar niemanden,<lb/>
und hoffe auch nur, dass ich noch recht lange in dieser Funktion<lb/>
bleibe, denn niemand könne es besser machen als ich. Über diese<lb/>
Äusserung war ich sehr erstaunt. Wie sehr <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aber weltpolitisch<lb/>
heute ein bedeutender Mann ist, zeigte ein 1 Stunde 25 Minuten<lb/>
dauernde Gespräch unter vier Augen mit <name type="person" ref="per:108324">Breschnew</name>. Die Sowjets<lb/>
waren sehr erstaunt, selbst die Minister, die zum Empfang in die Bot<lb break="no"/>schaft gekommen waren und mit denen ich einstweilen sprechen<lb/>
konnte, fragten <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, nachdem er zurückgekommen ist, na wie war<lb/>
es? Scheinbar haben sie mit <name type="person" ref="per:108324">Breschnew</name> doch verhältnismässig weniger<lb/>
Kontakt als früher und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> antwortete sehr geschickt – es handele<lb/>
sich um ein sehr gutes Gespräch. Wenn die sowj. Öffentlichkeit er<lb break="no"/>fahren wird, dass dies solange gedauert hat, bedeutet dies eine<lb/>
weitere Bestätigung dafür, was <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> bei der Rückfahrt zum<lb/>
Flughafen und auch <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> mir neuerdings bestätigte, alles<lb/>
wird gut laufen und man wird in Kürze das positive Ergebnis des<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Besuches bemerken. Schade, dass nur so wenige durch die<lb/>
Begrenzung der Delegation unmittelbar erleben konnten, wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
eine solche Sache schupft. Ich hoffe aber persönlich, dass bei<lb/>
den nächsten Wahlen diese ungeheure positive Arbeit weltweit<lb/>
und in Österreich von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gewürdigt wird. Dann, bin ich über<lb break="no"/>zeugt, würden wir trotz der Schwierigkeiten mit der Kernkraft,<lb/>
wo wir sicherlich ein paar Prozent Stimmen verlieren werden, wieder<lb/>
die absolute Mehrheit gewinnen. Solange nämlich das gute Einvernehmen<lb/>
zwischen Gewerkschaft und Partei und eigentlich auch die weitest<lb break="no"/>gehende Geschlossenheit innerhalb der Partei durch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ge<lb break="no"/>währleistet ist, so lange entsteht sicher der beste Eindruck<lb/>
<pb n="41-0128" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0128.jpg"/>innerhalb der Bevölkerung über diese Regierung und Partei<lb break="no"/>führung und damit für uns nur eine einzige Parole "<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>,<lb/>
wer sonst". Wenn ich mich auch immer persönlich bemühe, ja<lb/>
kein <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Fan zu werden, so muss ich doch objektiver Weise<lb/>
anerkennen, mit welch ungeheurem Arbeitseinsatz er die Probleme<lb/>
angeht und interessanter Weise, rückwirkend betrachtet, optimal<lb/>
löst. Ich hoffe, dass dies auch bei der Kernkraft gelingt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="41_0119_01" facs="41_1978-02-06_1978-02-08_0119-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.2.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>