<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790611">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 11. Juni 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band48_1979-06-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-06-11">Montag, 11. Juni 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="48-0655" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-11_0655.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_01">Montag, 11. Juni 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_02">Beim Jour-fixe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinten beide sofort,<lb/>
die Regierungserklärung könnte nicht ohne <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> im Nationalrat<lb/>
abgegeben werden. Sie erwarten daher, dass man sich darauf einigt,<lb/>
sie zu verschieben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> musste überraschend <choice><choice><sic>das Rudolf-Spital</sic><corr>die Rudolfstifung</corr></choice></choice> auf<lb break="no"/>suchen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wollte von mir wissen, ob er in Boston operiert<lb/>
wurde. Soviel ich davon weiss, nein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_03"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wollte von mir konkret wissen, was eigentlich mit der<lb/>
Fern-Ostreise wird. Irgend jemand hat ihm aufgefordert, er sollte<lb/>
unbedingt auch daran teilnehmen. Daran ist nicht nur, wie ich nach<lb break="no"/>mittags feststellen konnte, GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> interessiert, sondern auch<lb/>
ich. Vom Standpunkt der VÖEST sind nur Seoul, Manila und Malaysia<lb/>
für Geschäftsanbahnung resp. -abschlüsse von Interesse. China und<lb/>
Japan bleibt zurück, da angeblich der GATT Vertrag, Kennedy-Runde<lb/>
in Tokio unterzeichnet wird. In diesem Fall würde ich sofort auch<lb/>
China mitbesuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte alles jetzt endgültig fixieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_05">Bezüglich der Ölpreise meint <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, Ofenheizöl müsste gleich<lb break="no"/>preisig mit Diesel festgelegt sein. Für den Rentner müsste man<lb/>
gegebenenfalls einen Heizzuschlag zur Abgeltung geben. Die Handels<lb break="no"/>kammer lehnt eine Rationierung oder Bezugsscheine ganz entschie<lb break="no"/>den ab. Bezüglich der Meinungsumfrage wegen des autofreien Tages<lb/>
meint <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, müsste man sofort eine Frage über die Motivation für<lb/>
das Nein bei Volksabstimmung anfügen. Er anerkennt dass GD <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs><lb/>
jetzt den Kampf gegen das Kernkraftverbots-Betriebsgesetz be<lb break="no"/>gonnen hat. Die Handelskammer selbst hat mit der Varianten ihres<lb/>
Energieplanes, den sie jetzt ausarbeitet und auch die Frage der<lb/>
Vollendung des Kernkraftwerkes einkalkuliert, seiner Meinung nach<lb/>
auch entsprechende Auflockerung versucht. Ich selbst versuche mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu klären, wer jetzt eigentlich für die Wirt<lb break="no"/>schaft der Energiesprecher und vor allem der Koordinator wird.<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> von der Industriellenvereinigung, der diesmal nicht<lb/>
mehr gewählt werden kann und den ich zur Erwägung stelle, wird von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> abgelehnt. Seiner Meinung nach kann es sich nur um einen<lb/>
Handelskammermann handeln. Ich schlage deshalb den ab Oktober<lb/>
<pb n="48-0656" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-11_0656.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in Pension befindlichen <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> für diese Tätigkeit vor. In<lb/>
meinen Augen ist er tausend Mal besser, als irgend ein Funktionär<lb/>
der Kammer, der nichts zu reden hat, vor allem sich nicht durch<lb break="no"/>setzen kann. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> selbst wäre im Prinzip einverstanden, meint nur,<lb/>
dann müsste er in einen Aufsichtsrat der Elektrizitätswirtschaft.<lb/>
Da dies die ÖVP innerhalb kürzester Zeit sicherlich nicht zustande<lb/>
bringt, schlage ich vor, er sollte im Energiebeirat resp. im Bundes<lb break="no"/>lastverteiler. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wird dieses Problem ins nächste Präsidium<lb/>
bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_06">In Mödling führt <rs type="person" ref="#per__150269">Buchwieser</rs> ein Berufspädagogisches Institut auf<lb/>
Vereinsbasis. Die Handelskammer unterstützt es durch 20 Stipendien<lb break="no"/>plätze, wo jeder 180.000 Schilling kostet. In den Verein sind 8<lb/>
Personen, <rs type="person" ref="#per__150270">Holfeld</rs> als Obmann und <rs type="person" ref="#per__150271">Rieger</rs>, Entwicklungshilfe, zuständi<lb break="no"/>ger Referent der Handelskammer vertreten. Der Verein aber auch die<lb/>
Ausstattung ist total veraltet und die Handelskammer möchte dort<lb/>
raus. Ich selbst habe aber mit diesem Institut gar nichts zu tun<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wird mit <rs type="person" ref="#per__150269">Buchwieser</rs> sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Was wissen wir über dieses Institut?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_08">Die Handelskammer müsste eine Innovationsleitstelle errichten, die<lb/>
9 Mio. Schilling kosten soll. Die Hälfte davon erwartet sie, dass<lb/>
das Handelsministerium dazu beiträgt. Dies lehne ich ganz entschie<lb break="no"/>den ab und meine, wir müssten eine Finanzierungskonstruktion fin<lb break="no"/>den, wo die Banken und andere Interessierte dazu beitragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte entsprechende Vorschläge aus<lb break="no"/>arbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_10">Bezüglich des Wunsches der Handelskammer, Verkauf unter dem Ein<lb break="no"/>standspreis, erkläre ich, dass jetzt im Ausschuss, der sich mit der<lb/>
Reorganisation und Strukturverbesserung des Handels beschäftigt,<lb/>
entsprechende Vorschläge ausgearbeitet werden. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint, die<lb/>
beste Lösung wäre, wenn wir für die sozial kalkulierten Preise nicht<lb/>
nur den Höchstpreis, sondern auch einen Mindestpreis festsetzen. Dies<lb/>
ist meiner Meinung nach nicht zielführend, denn es gibt nur sehr<lb/>
wenig sozial kalkulierte, wenn man will überhaupt amtlich preisge<lb break="no"/>regelte Waren. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> dürfte dies übersehen haben resp. will nur<lb/>
irgend einen optischen Erfolg erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte auf Jour-fixe AK u. ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0657" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-11_0657.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_12">Die Handelskammer will allen Ernstes, dass ich dafür eintrete,<lb/>
dass der Zoll für Stereogeräte von 38% auf 25% gesenkt werden soll.<lb/>
Dazu sehe ich keine Veranlassung, werde dies aber prüfen lassen.<lb/>
An einer solchen Zollsenkung kann nur der Importhandel interessiert<lb/>
sein. Die österreichischen Produzenten werden dies ganz entschie<lb break="no"/>den ablehnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte mit Fachverband die ent<lb break="no"/>sprechende Stellungnahme erarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_14"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> urgiert neuerdings, dass die Hauptwahlkommission für die<lb/>
Handelskammerwahl von MR <rs type="person" ref="#per__108321">Rameder</rs> als Nachfolger <rs type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohensteins</rs><lb/>
geführt werden müsste. Ich verspreche nur, darüber SChef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs><lb/>
zu informieren, der letzten Endes die Verhandlungen mit den einzelnen<lb/>
Kammern und Ländern, sowie natürlich dann auch wegen der Hauptwahl<lb break="no"/>behörde führt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Wie steht die ganze Sache.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_16">Durch die Intervention vom Bundeskanzleramt für die Genehmigung<lb/>
zur Führung des Staatswappens der Firma Greiter, bespreche ich den<lb/>
Fall neuerdings mit der Handelskammer. Diese lehnt die Auszeichnung<lb/>
ab, weil die Schweizer Firma keine Produktion in Österreich mehr<lb/>
betreibt. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gibt aber zu, dass in Klosterneuburg eine grosse<lb/>
Forschungsabteilung und entsprechende Vertriebsorganisation besteht.<lb/>
Da wir auch andere Handelsbetriebe ausgezeichnet haben, wird <rs type="person" ref="#per__97893">Sal<lb break="no"/>linger</rs> dies neuerdings überprüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie viel beschäftigt die Firma und was macht<lb/>
sie wirklich, ausser nur verteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_18">Bei der Ordensüberreichung an Kammerpräsident <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> hat dieser<lb/>
die Spitzenfunktionäre und auch Abteilungsleiter in sein Zimmer ge<lb break="no"/>beten. Alle freuen sich mit mir, dass es mir auch bei <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> ge<lb break="no"/>glückt ist, die sonst sehr streng gehandhabte Ordenseinteilung,<lb/>
Beamte höhere Orden als Wirtschaftsfunktionäre, zu durchbrechen.<lb/>
Bundespräsident <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat letzten Endes sicherlich den<lb/>
Ordensgrad nur zugestimmt, weil ich ihm darauf aufmerksam gemacht<lb/>
habe, durch Einhalten der Interkalarfrist von 5 Jahren wird <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs><lb/>
in der Zwischenzeit schon eine wesentlich höhere Position haben, als<lb/>
dies seiner jetzigen Funktion entspricht. Ich erwarte doch, dass<lb/>
<pb n="48-0658" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-11_0658.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>er früher oder später der Nachfolger von Bundeshandelskammer<lb break="no"/>präsident <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_19">Beim Journalistenfrühstück berichtet <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> über die Energietagung<lb/>
mit den Jugoslawen. Diese sind angeblich an einem Flüssiggashafen<lb/>
in Koper interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte bei der nächsten Zusammenkunft mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> dieses Problem zur Sprache bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_21"><rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs> berichtet über die Ergebnisse und Erfolge der Unfallverhütung<lb/>
im Bergbau. Wie ich von den Journalisten erwartete, fragte man ihm,<lb/>
wie viele Bergbaubeschäftigte es gibt. Er behauptete 5.000 seien da<lb break="no"/>von betroffen. Die Bergbaustatistik zeigte mir dann, 12.000 Arbeiter,<lb/>
2.500 Angestellte. Auf diese Frage hätte er sich vorbereiten müssen,<lb/>
denn für mich war es ganz klar, dass ein Journalist fragen würde,<lb/>
wie viel die Bergbehörde baut ??. Redakteur <rs type="person" ref="#per__115174">Swietly</rs>, ORF, wollte<lb/>
wissen, wieso die Unfälle bei Uranbergbau so stark zugenommen haben.<lb/>
Da die Unfälle auf verfahrene Schichten resp. Arbeitsstunden umge<lb break="no"/>legt werden, kann es wie beim Uranbergbau vorkommen, dass drei<lb/>
kleine Unfälle, die aber laut Klassifikation als schwer zu betrach<lb break="no"/>ten sind, ein vollkommen falsches Bild zeigen. Was <rs type="person" ref="#per__115174">Swietly</rs> aber<lb/>
wissen wollte, war, ob es sich um Strahlungsunfälle handelt, was<lb/>
natürlich nicht zutraf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_22">Die Gewerbesektion berichtet dann über das Verbot von sogenannten<lb/>
Killerleuchten. Vor einiger Zeit habe ich dies bereits angekündigt.<lb/>
Ich bin sehr gespannt, ob die Zeitungen jetzt irgend etwas darüber<lb/>
schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_23"><rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> berichtete über die Falschmeldungen von angeblichen Ver<lb break="no"/>knappungen bei der Dieselzuteilung und dann im Zusammenhang beab<lb break="no"/>sichtigten Betriebsstillegungen. Ich ersuchte die Redakteure man solle<lb/>
natürlich schreiben was man will, doch vorher bei uns anfragen, um<lb/>
sich die Tatbestände zu beschaffen. Ob dieser Appell nützen wird,<lb/>
weiss ich nicht. Hier müsste eine wesentliche stärkere Betreuung<lb/>
der Presse und des ORF erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte Problem mit <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> und mir besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0659" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-11_0659.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_25">Landesrat <rs type="person" ref="#per__114529">Klauser</rs> von der steirischen Landesregierung, GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfal<lb break="no"/>ter</rs> und Bergrat <rs type="person" ref="#per__132462">Juvancic</rs> intervenieren wegen der Genehmigung der<lb/>
Steirischen Ferngas. Sie haben sich mit mir und SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> wegen<lb/>
der Kapitalerhöhung vor längerer Zeit geeinigt, trotzdem können sie<lb/>
die endgültigen Bescheide nicht bekommen. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat angeblich im<lb break="no"/>mer wieder neue Bedenken und Einwände. Wir einigen uns darauf, dass<lb/>
aufgrund der seinerzeitigen Absprachen jetzt so schnell als möglich<lb/>
der Bescheid von <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> aufgestellt werden soll. Da eine Verständi<lb break="no"/>gung von <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> durch unser Büro unterblieben ist, ist dieser ent<lb break="no"/>schuldigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte kläre, wann der Bescheid jetzt auf<lb break="no"/>grund unserer Aussprache jetzt erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_27">Die VÖEST spricht sich ganz entschieden dagegen aus, dass für die Firma<lb/>
Kovac<add>[?]</add> in <rs type="person" ref="#per__97488">Graz</rs> eine Werksbelieferung durch Schrott durchgeführt<lb/>
werden sollte. Sowohl die Arbeiterkammer, als auch die Bundeskammer,<lb/>
ja selbst SChef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> sind gegen eine solche Regelung.<lb/>
Kovac hat sich jetzt einen Rechtsvertreter genommen und möchte dies<lb/>
wahrscheinlich mit Gewalt durchziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte lass Dir den Akt vorlegen und bespre<lb break="no"/>chen wir dies mit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_29">Da die VÖEST das Projekt Rostock, in der DDR nicht bekommen hat,<lb/>
rechnet sie fest mit dem Konverterstahlwerk. Die VÖEST arbeitet mit<lb/>
Hochdruck daran und hofft, im November damit fertig zu sein. Es<lb/>
müsste daher vorgesorgt werden, dass der DDR Staatsbesuch von <rs type="person" ref="#per__114102">Stoph</rs><lb/>
erst zu diesem Zeitpunkt erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> diesen Wunsch der VÖEST be<lb break="no"/>sprechen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_31">Das Iraker Kraftwerk in Baidschi haben die Japaner bekommen, die jetzt<lb/>
einen 30%-igen tieferen Preis angeboten haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_32">Die Power Alkohol, d.h. das Projekt in Aschach ist von der VÖEST<lb/>
jetzt durchgerechnet und <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> nimmt an, dass es in absehbarer<lb/>
Zeit beschlossen wird. Ich informiere ihm über die bisherigen Ver<lb break="no"/>handlungen, insbesondere vom Entsorgungsbetrieb Simmering.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0660" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-11_0660.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_33"><rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> möchte unbedingt das Zellulose-Projekt jetzt in Angriff<lb/>
nehmen. Für die VÖEST wäre es egal, ob in Pöls, in dem Fall müssten<lb/>
die Italiener eine Abnahmegarantie geben, oder mit einem neuen<lb/>
Werk an der Donau. Ein neues Zellulosewerk muss gebaut werden,<lb/>
denn Weissenbach, Rechberg, Villach und auch Borregaard wird ihre<lb/>
Zellstoffproduktion sicherlich in kürzester Zeit einstellen. Dann<lb/>
wären Holzüberschüsse, die man in Österreich gar nicht verarbeiten<lb/>
könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_34">Minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hatte zu einem Politikergespräch mit <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, <rs type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</rs><lb/>
und mir über das Getreidekonzept eingeladen. Ich war sehr über<lb break="no"/>rascht, als ich dann dort einen ganzen Rattenschwanz von Beamten,<lb/>
insbesondere des Landwirtschaftsministerium getroffen habe. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
hat sie dann alle bis auf seine Sektionsleiter <rs type="person" ref="#per__114570">Steiner</rs> und SChef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__150272">Schrack</rs> weggeschickt. Vom Handelsministerium war MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> einge<lb break="no"/>laden, der dort dann auch verblieb, was für sein Prestige sehr gut<lb/>
war. Die stundenlangen Verhandlungen liefen dann darauf hinaus, dass<lb/>
die Landwirtschaftskammer bereit ist, über dieses Problem interne<lb/>
Gespräche zu führen. Sie selbst sind im Prinzip einverstanden zu<lb/>
einem Export etwas beizutragen, wollen nur unter allen Umständen,<lb/>
dass wahrscheinlich mehr als 300.000 Tonnen dafür bereitgestellt<lb/>
werden, wenn sie eine entsprechend gute Ernte haben. Das zweite<lb/>
grosse Problem ist für sie, dass Roggen kaum exportiert werden<lb/>
kann. Derzeit geht die Anbaufläche zwar zurück, doch ist nach wie<lb/>
vor die Gefahr, dass auf pannonischen Klima, d.h. nicht nur im<lb/>
Wald- und im Mühlviertel, Roggen immer stärker gebaut wird. MR <rs type="person" ref="#per__115484">Schul<lb break="no"/>tes</rs> vom Finanzministerium hätte gerne noch ausser die vorgesehenen<lb/>
und schon im Budget berücksichtigten Stützungsabbau für Getreide<lb/>
ca. 20 Groschen pro Kilogramm, auch noch die Lagerkosten und vor<lb/>
allem die Prämie für Qualitätsweizen von 7 Groschen aus der Stützung<lb/>
rausgebracht. Ich glaub kaum, dass dies möglich sein wird. Gene<lb break="no"/>ralsekretärstellvertreter von der Präsidentenkonferenz, <rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs>,<lb/>
meinte mir gegenüber, die Arbeiterkammer hätte sich bis jetzt da<lb break="no"/>gegen ausgesprochen, dass für den Weizen in diesem Jahr noch ein<lb/>
Erzeugerpreis festgesetzt wird. Ich erklärte, dass ich diesbezüg<lb break="no"/>liche Verhandlungen dann mit der Arbeiterkammer führen werde, wenn<lb/>
das Weizenkonzept endgültig steht.Dies muss in den nächsten Wochen<lb/>
erfolgen, denn bei der neuen Ernte mit I.Juli muss alles erledigt<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0661" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-11_0661.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_35">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: <rs type="person" ref="#per__114739">Goldmann</rs> soll die Handelskammer vertraulich<lb/>
informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_36">Über das Ergebnis der Arbeiterkammerwahlen war ich überrascht und<lb/>
sehr erfreut. Um Mitternacht stand endgültig fest, dass die Soziali<lb break="no"/>sten 2% gewonnen haben, dass es insbesondere gelungen ist den Prä<lb break="no"/>sidenten in Tirol durch einen Mandatsgewinn zusichern. Es bestand<lb/>
die grösste Gefahr, dass der ÖAAB dieses Präsidium erobert. Kammer<lb break="no"/>präsident <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> hat daher mit Recht auf diesem Erfolg hingewie<lb break="no"/>sen. <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs> wollte, da ja auch der ÖAAB Stimmen gewonnen hat,<lb/>
nach seiner Meinung nach auch 2%, die Wahl als grossen Erfolg für den<lb/>
ÖAAB hinstellen. Er meinte interessanterweise, dass die schlechte<lb/>
Wahlbeteiligung auf die SPÖ-Politik zurückzuführen ist. <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs><lb/>
konnte hier aber jetzt schon einwandfrei nachweisen, dass die Arbeiter<lb/>
zu 80% zur Wahl gegangen sind und die Angestellten nachgelassen ha<lb break="no"/>ben. Dort aber hat der ÖAAB einen wesentlich grösseren Einfluss, als<lb/>
er jetzt zugeben möchte. Überraschend für mich und wirklich betrüb<lb break="no"/>lich ist der grosse Erfolg des Kammerpräsidenten des ÖAAB in Vor<lb break="no"/>arlberg, <rs type="person" ref="#per__97583">Jäger</rs>. Dieser konnte den Sozialisten 6 Mandate abnehmen.<lb/>
Nach den Verlusten bei der Nationalratswahl und den jetzigen Kammer<lb break="no"/>wahlen muss man sich die Situation in Vorarlberg nicht nur neu<lb/>
überdenken, sondern sicherlich auch eine neue Politik dort starten.<lb/>
Ansonsten aber ist das Wahlergebnis ein weiterer Schlag gegen die ÖVP.<lb/>
Natürlich behauptet <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs> jetzt das Gegenteil, weil er gerade<lb/>
den ÖAAB als Bund besonders herausstreichen möchte. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> wird jetzt<lb/>
wahrscheinlich noch mehr auf den ÖAAB setzen und damit glaube ich,<lb/>
ist mit grösster Sicherheit anzunehmen, dass er die bündische Auf<lb break="no"/>lösung, die er beabsichtigt, doch beim Wirtschaftsbund und Bauern<lb break="no"/>bund umso weniger durchbringen wird. Wenn es ihm nicht glückt ein<lb/>
erträgliches Kompromiss zu bekommen, dann bin ich überzeugt, wird er<lb/>
nicht mehr als Obmann kandidieren. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> sind aber<lb/>
fest entschlossen am bündischen Charakter der ÖVP festzuhalten. Dieser<lb/>
Streit hilft uns sicherlich in der nächsten Zeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-11_37"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="48_0654_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-11_0654-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.6.1979</head>
         </div>
         <pb n="48_0654_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-11_0654-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>