<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19761220">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 20. Dezember 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-12-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-12-20">Montag, 20. Dezember 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1449" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1449.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_01">Montag, 20. Dezember 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_02">Beim Jour fixe, diesmal mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> allein, fragte ich ihn unter vier<lb/>
Augen, ob er eine Konfrontationspolitik anstrebt. Ich hätte dafür<lb/>
volles Verständnis, wenn die Handelskammer jetzt auf Kollisions<lb break="no"/>kurs in jeder Beziehung ginge. Zwei Beispiele: Elektrizitäts<lb break="no"/>preis und Berufsausbildungsgesetz. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> stellte dies in Abrede<lb/>
bezüglich des Elektrizitätspreises riefen wir dann <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> und er<lb/>
erklärte, sie würden unter Protest zustimmen, weil die Gewerbe<lb break="no"/>betriebe stärker belastet werden als die anderen. Ich sicherte<lb/>
ihnen zu, dass sie sofort mit einer neuen Tarifpolitik weiterverhan<lb break="no"/>deln könnten, um bei der nächsten Preisfestsetzung wirklich nur<lb/>
die Strommehrverbraucher härter zu treffen. Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> erklärte zwar<lb/>
diese Verhandlungen sofort zu verlangen, er ist aber überzeugt,<lb/>
dass es zu keiner praktikablen Lösung kommen kann, weil die Ar<lb break="no"/>beiterkammer ganz konträre Interessen als die Handelskammer ver<lb break="no"/>tritt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte verlange von <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs>, dass er sofort die<lb/>
Besprechungen im Sinne einer neuen Tarifpolitik fortsetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_04">Bezüglich des Berufsausbildungsgesetzes ist <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> maximal bereit,<lb/>
einen Beirat mit Kontrollfunktion paritätisch zu besetzen. Ich<lb/>
erklärte ihm rundweg, damit würde ich niemals durchkommen. Er<lb/>
müsse sich mit der Tatsache, dass paritätische Organe errichtet<lb/>
werden, abfinden. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> versprach über die Weihnachtsferien sich<lb/>
die ganze Frage noch einmal zu überlegen, tendiert aber mehr dazu,<lb/>
dass eine ohne ihre Zustimmung im Parlament mit SPÖ-Mehrheit<lb/>
beschlossene Lösung eben dann gefunden werden soll. Sie würden<lb/>
in diesem Fall allerdings die Jugendaktivitäten, d.h. die finan<lb break="no"/>ziellen Aufwendungen und auch die Bestrebungen, alle Lehrlinge<lb/>
unterzubringen, sofort aufgeben. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> weiss, ohne dass wir<lb/>
darüber auch nur ein Wort verloren haben, dass nächstes Jahr und<lb/>
noch in drei Jahren der denkbar schlechteste Zeitpunkt für eine<lb/>
Änderung ist, weil jetzt mehr Lehrlinge untergebracht werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_05">Die Preisgestaltung bei Milch hat ihn insofern befriedigt, als<lb/>
jetzt der Trinkmilchpreis nicht nur mit 1.20 S für den Verbraucher<lb/>
sondern die einzelnen Spannen und Abgabepreise amtlich festgesetzt<lb/>
werden. In der Paritätische Kommission wird man sich für Butter<lb/>
<pb n="33-1450" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1450.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und Käse eine Lösung einfallen lassen. Voraussetzung ist, dass<lb/>
der Lohn jetzt endgültig fixiert wird, wenn die Gewerkschaft eine<lb/>
vernünftige Lohnpolitik in diesem Fall betreibt. Ein absoluter<lb/>
Schillingbetrag für alle erscheint ihm unmöglich, er könnte sich<lb/>
höchsten einen Sockelbetrag vorstellen. Dies wird aber von <rs type="person" ref="#per__114535">Stau<lb break="no"/>dinger</rs>, mit dem ich in der Früh in der Gewerkschaft über dieses<lb/>
Problem noch ganz besonders gesprochen habe, entschieden abgelehnt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs> glaubt, er hat Zeit genug, dass man gegebenenfalls<lb/>
sogar die Preise fixiert, bevor die Löhne vereinbart sind, um<lb/>
am 1. Jänner den neuen Preis in Kraft setzen zu können. Momentan<lb/>
ist alles total verfahren, weil jeder einen grösseren Teil bekommen<lb/>
will, als wahrscheinlich in der Kalkulation unterzubringen ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist besonders unglücklich, da die Händler jetzt nicht nur<lb/>
die Freigabe der Milchprodukte von der amtlichen Preisregelung,<lb/>
sondern auch die für Mehl und Mahlprodukte wünschen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> fragte,<lb/>
ob ich dieser Forderung auch nachgeben würde. Ich erklärte sofort,<lb/>
dass wenn die Arbeiterkammer und der ÖGB dem zustimmen, von mir<lb/>
aus schon längst die Preisregelung aufgehoben wäre. Für Futter<lb break="no"/>getreide und Normalweizen müssen wir sowieso, um Überproduktionen<lb/>
zu verhindern und den Qualitätsweizenanbau in Hinkunft nicht zu<lb/>
schädigen, die Preisregelung früher oder später aufgeben. Als<lb/>
Waldviertler Abgeordneter fragte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sofort, was mit dem Roggen<lb break="no"/>preis geschehen würde. Hier würde die Preisfreigabe ihn hart treffen,<lb/>
doch sehe ich schon allein, weil das ganze Mühlenausgleichsverfahren<lb/>
auf die Dauer nicht aufrechtzuerhalten sein wird, auch keinen an<lb break="no"/>deren Ausweg, als die Preise schön langsam frei spielen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Wie weit ist das Landwirtschaftsministerium<lb/>
mit unseren Überlegungen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_07"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> urgiert neuerdings die 950.000 S Subvention für das Institut<lb/>
für Gewerbeforschung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Wie steht es mit der Vereinbarung?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_09">Die Handelskammer gibt eine eigene Broschüre über Sonderkredite<lb/>
heraus, mit uns, Handelsministerium, gemeinsam eine andere Broschüre.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> schlägt vor, wir sollten eine gemeinsame machen. Ich stimme<lb/>
sofort zu, erkläre aber, dass nur die bisherigen Kosten, d.h.<lb/>
derselbe Geldbetrag übernommen wird. Die neue Broschüre soll in<lb/>
loser Blattform herauskommen, Herausgeber: Handelsministerium plus<lb/>
Handelskammer.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1451" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1451.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819"><del>WAIS</del><corr>P.</corr></rs>: Bitte setz Dich mit Dr. <rs type="person" ref="#per__139990">Ecker</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> diesbezüglich<lb/>
ins Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_11"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> nimmt zur Kenntnis, dass wir im Handelsministerium jetzt<lb/>
die Frage der Höchstkreditgrenzen bei unseren Kreditzuschüssen<lb/>
neuerdings in Angriff nehmen werden, um Senkungen, wenn vielleicht<lb/>
auch nur um 1/4 oder 1/2 % durchzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819"><del>WAIS</del><corr>P.</corr></rs>: Bitte die Verhandlungen verstärkt<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_13">Den Vorschlägen <rs type="person" ref="#per__141509">Pierings</rs> über passiven Veredelungsverkehr kann die<lb/>
Handelskammer nicht akzeptieren. <rs type="person" ref="#per__141509">Piering</rs> hat deshalb ein neues<lb/>
System: Er importiert aus Deutschland Kräuselnylon um 2.50 S<lb/>
und verkauft ihn den Rumänen um 4.50 S weiter. Ich kann mir zwar<lb/>
nicht vorstellen, wie dies funktioniert, nehme aber diese Erklä<lb break="no"/>rung wortlos zur Kenntnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte versuche vertraulich herauszubringen,<lb/>
wie dies gehandhabt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_15"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist sehr verwundert zu erfahren, dass es gelungen ist, zwischen<lb/>
Boschan und Aluminiumwerk Ranshofen eine Lösung zu erzielen. Ich<lb/>
verspreche ihm, dass ihn <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> diesbezüglich informieren wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte setze Dich mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ins Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_17">Die Bundeskammer legt grössten Wert darauf, dass ins handels<lb break="no"/>statistische Gesetz auch die Frage nach der Stückanzahl für<lb/>
gewisse Produkte aufgenommen wird. Da ich dies beim letzten Mal<lb/>
schon zugesagt habe, meint <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, ihr Statistiker <rs type="person" ref="#per__133969">Festa</rs> wird<lb/>
alle Details mit uns besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte Besprechung sofort aufnehmen und mir<lb/>
berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_19">Beim Journalistenfrühstück berichtet <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> über unsere Aussenhandels<lb break="no"/>aktivitäten, diese Rechenschaftsberichte bringen eigentlich keiner<lb break="no"/>lei Diskussion und wahrscheinlich auch keinerlei Pressewiderhall.<lb/>
Auf Wunsch von <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> erinnere ich neuerdings auf die Auseinander<lb break="no"/>setzung im Parlament. Ich weise die Behauptung und Verdächtigung,<lb/>
dass die Regierung und insbesondere ich in Brüssel gar kein Inter<lb break="no"/>esse habe, die agrarischen Fragen zu lösen, und die Agrarpreise<lb/>
<pb n="33-1452" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1452.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu drücken, mit aller Entschiedenheit neuerdings zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_20"><rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> von der ÖFVW berichtet über die neuen Aktionen und legt<lb/>
auch eine Liste von österreichischen Orten vor, wo noch für<lb/>
die Weihnachtsfeiertage Betten zu haben wären. Von den 850.000<lb/>
sind es, wenn man sie summiert, was an und für sich unzulänglich<lb/>
ist, nur ganze 13.000. Einzelne Orte haben nur bis knapp nach<lb/>
Weihnachten noch 100 oder 50 Betten frei, in Wirklichkeit wird<lb/>
es da oder dort Stornos geben, die noch eine gewisse Aufnahmekapa<lb break="no"/>zität von einzelnen Orten ergeben. De facto würde ich aber sagen,<lb/>
ist alles ausverkauft, ausser Kärnten, wo die Schneelage eben sehr<lb/>
unsicher ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_21">Dies mal gibt es interessanterweise über die Ölpreis-, Elektrizi<lb break="no"/>tätspreisfrage mit verschiedensten Journalisten eine Diskussion.<lb/>
Ich werde auch gefragt, ob ich die 1.000 S Kaution jetzt fallen<lb/>
gelassen habe, nachdem ein so grosser Widerstand überall sich<lb/>
zeigt. Ich erklärte sofort, dass ich selbstverständlich nicht<lb/>
mehr bereit bin, diese Idee, die nicht von mir stammt und von<lb/>
den Handelskammer-Leuten resp. Schrottaufbringern geboren wurde,<lb/>
weiter zu verfolgen. Wenn die Wracks herumstehen, ist dies für<lb/>
mich vom wirtschaftlichen Standpunkt die beste Reserve. Wenn<lb/>
wir einmal in Versorgungsschwierigkeiten kommen sollten. Was der<lb/>
Umweltschutz dazu sagt, ist eine andere Frage. Auch die Gummi<lb break="no"/>reifen stören zwar die Landschaft, aber nicht das wirtschaft<lb break="no"/>liche Gleichgewicht. Wirklich entscheidend ist nur die Altöl<lb break="no"/>verwertung und -sammlung, denn dort wird schön langsam das<lb/>
Grundwasser und die Erde zu stark belastet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_22">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Furtenbach in Wr.<lb/>
Neustadt kann ich mich wesentlich kürzer aufhalten als beabsichtigt.<lb/>
Die Verleihung wird nicht vor der Belegschaft vorgenommen,<lb/>
sondern in kleinem Rahmen mit Honoratioren u.a. dem ÖVP-<lb/>
Abgeordneten <rs type="person" ref="#per__136421">Marwan-Schlosser</rs> als Handelskammervertreter<lb/>
dem Bürgermeister der ebenfalls eine Ansprache hält, ein Dutzend<lb/>
Familienangehörigen und höchste Direktoren. Die anschliessende<lb/>
Betriebsbesichtigung zeigt mir auch, dass scheinbar auch kleine<lb/>
chemische Werke tatsächlich existieren können, wenn sie eine<lb/>
Spezialproduktion haben und vor allem ausländische Lizenzen<lb/>
für kleine Chargen verarbeiten.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1453" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1453.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_23"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wünscht mit <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und mir eine Vorbesprechung<lb/>
wegen der österr. Autoproduktion. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> lässt sich aber ent<lb break="no"/>schuldigen, er dürfte überhaupt nicht in Wien sein. Gen.Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145378">Mileikowsky</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> von Saab hätte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärt, es gäbe eine Möglichkeit,<lb/>
wenn Porsche mit eigenem Motor und Markennamen einsteigt und 40.000<lb/>
Stück erzeugt werden können, ein positives Projekt zu machen.<lb/>
Saab wäre bereit, mit Österreich gegebenenfalls Motoren oder Ge<lb break="no"/>triebe oder beides nach Österreich zu liefern und Österreich liefert<lb/>
die Karosserie. Saab könnte auch Einzelteile liefern und nur den<lb/>
Verkauf in Schweden übernehmen. Nur für PKW hat Saab jetzt 11 Mia. S<lb/>
Umsatz. Saab hat bereits eine Fabrik in Finnland. Das wirkliche<lb/>
Problem ist weniger der irrsinnige Kapitalaufwand um eine solche<lb/>
Produktion aufzunehmen, sondern dass in 8 Jahren in der Autobranche<lb/>
jeweils eine neue Fabrik anstelle der alten gesetzt werden muss.<lb/>
Dies ist natürlich nicht körperlich zu verstehen, sondern nur im<lb/>
Aufwand für Amortisation und neue Maschinen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schwebt nun vor,<lb/>
dass sich die ÖIAG mit Banken, eventuell mit Kapital aus<add>[der]</add> BRD und<lb/>
vor allem aber mit einer grossen Beteiligung Wiens an dieses Pro<lb break="no"/>jekt heranmachen soll. Der Grund der Floridsdorfer Lokomotivfabrik,<lb/>
der SGP gehört, sollte der ÖIAG abgetreten werden und diese in die<lb/>
Gesellschaft einbringen. Dadurch sollten 4.000 neue Arbeitsplätze<lb/>
geschaffen werden. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> war in Stuttgart und hat mit <rs type="person" ref="#per__140338">Ferry Porsche</rs> und<lb/>
vor allem mit <rs type="person" ref="#per__145758">Fuhrmann</rs> dort verhandelt. Dieser hat ihm mitgeteilt,<lb/>
dass sich auch andere Länder insbesondere Kärnten für dieses Projekt,<lb/>
eigene Autoproduktion in Österreich, interessieren. 4 Mia. S Kapital<lb/>
wären dafür notwendig. Das Auto soll 100.000 S kosten. Die Gemeinde<lb/>
Wien gibt substantielle Beteiligungen, die besser sind als ERP<lb/>
und jedwede andere Bundesstützung. Für Grundig z.B. mit 40 Mill.<lb/>
hat die Stadt Wien 7 Mill. S zugeschossen. Der normale Schlüssel<lb/>
ist immer 1/5 als verlorenen Zuschuss oder als Zinsenstützung. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
ersucht, alles als strengst vertraulich in den Details zu behandeln<lb/>
und überlässt uns eine Studie von Porsche, die ich nach Durchlesen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> geben werde. Ich erkläre <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sofort, dass ich auf alle<lb/>
Fälle im Urlaub mit <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> über dieses Problem mich besprechen<lb/>
werde, um zu erfahren, was die ÖIAG ausser <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs>, der ja der Vater<lb/>
dieser Idee war, dazu sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_24"><rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> stimmt mir gegenüber unserem Vorschlag wegen der gemein<lb break="no"/>samen Vorgangsweise wegen notleidenden Unternehmen zu. Er erklärt mir<lb/>
allerdings, dass er nicht sehr viel Geld in Hinkunft wird dafür<lb/>
aufwenden können. Was immer aber wir machen, soll – und da meint <rs type="person" ref="#per__98063">Weissen<lb break="no"/></rs> <pb n="33-1454" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1454.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__98063">berg</rs>, wir hätten vollkommen recht – festgehalten werden,<lb/>
dass die Unternehmer die notleidend geworden sind, durch Selbst<lb break="no"/>verschulden in diese Situation kamen. Das wirkliche Problem<lb/>
stellen <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> und ich fest, sind allerdings nicht die Unter<lb break="no"/>nehmer sondern die Betriebsräte, die sowohl bei ihm als auch bei<lb/>
uns dann letzten Endes intervenieren und Hilfe erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte jetzt die Details mit <rs type="person" ref="#per__114573">Lenert</rs> ausarbeiten<lb/>
und wie besprochen vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_26">In der Ministerratsvorbesprechung erklärt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> neuerdings, dass<lb/>
wir in der Regierungsklausur über die nichterfüllten Regierungs<lb break="no"/>programmpunkte und ganz besonders über die Aktivitäten der einzel<lb break="no"/>nen Ministerien im ersten Halbjahr 1977 uns unterhalten müssten.<lb/>
Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> hat jedem Minister eine Aufstellung zukommen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Wo ist diese Aufstellung, bitte?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_28">Bezüglich des Sulfatzellstoffprojektes ersucht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
möge ihm die Holzstudie sofort zustellen, was dieser auch zu<lb break="no"/>sagt. Daraus entnehme ich, dass er unser umfangreiches Elaborat<lb/>
welches wir ihm vor 10 Tagen schickten, noch nicht gelesen resp.<lb/>
wahrscheinlich nicht einmal noch gesehen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_29">Im Stern ist eine Artikelserie über <rs type="person" ref="#per__118667">Pretterebner</rs>, ein Rechtsradika<lb break="no"/>ler, der eine Sudel-Propaganda gegen die SPÖ macht, erschienen.<lb/>
Aus dieser Quelle soll auch in der letzten Wahlbewegung die<lb/>
Annoncenkampagne gegen uns gestartet worden sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mir diesen Artikel vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_31"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird Dienstag eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> haben, erklärt mir<lb/>
aber sofort, er wird über die Elektrizitätsfragen – Vorstandsbesetzung<lb/>
usw. – nicht im Detail mit ihm sprechen, sondern ihn an mich ver<lb break="no"/>weisen. Ich erkläre, dass die Reformorganisation durchgezogen<lb/>
werden soll, wenn <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> sich über die Kürzung der ÖVP-Aufsichts<lb break="no"/>räte oder jetzt vielleicht gar der Vorstände beschwert, bin ich<lb/>
gerne bereit, bei Auslaufen von Verträgen auch sozialistische<lb/>
Vorstände nicht wieder zu ersetzen.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1455" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1455.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_32">Wieder kommt eine Einzelbeschwerde zur Sprache. Ein polnischer<lb/>
Jude – Israeli – hat mir einer Behörde einen Konflikt gehabt<lb/>
und soll jetzt auf Antrag des Staatsanwaltes psychiatriert<lb/>
werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vergleicht dies mit Methode in der Sowjetunion.<lb/>
Wenn dies in die Öffentlichkeit kommt, schade dies dem Ansehen<lb/>
Österreichs sehr. Der israelische Botschafter hat diesbezüglich<lb/>
schon interveniert. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> gibt zu, dass einzelne Richter komische<lb/>
Rechtsauffassungen haben. U.a. wurde der Ehrenbeleidigungsantrag<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, wo <rs type="person" ref="#per__114126">Hitler</rs> als Ringrichter in einem Profil-Cartoon,<lb/>
wo <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> boxt, auftritt, abgewiesen. Das Oberlandesgericht hat<lb/>
aber dieses Urteil aufgehoben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat von dieser Sache<lb/>
auch nichts gewusst, meint nur sarkastisch, jetzt wird er halt<lb/>
dann aus einem anderen Grund abgewiesen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_33"><rs type="person" ref="#per__97926">Schranz</rs> hat eine ganze Tasche voll Broschüren <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> geschickt und<lb/>
erklärt, die Abgeordneten könnten dies alles nicht lesen. Ins<lb break="no"/>besondere wenden sich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97926">Schranz</rs> gegen die aufwendigen<lb/>
Druckschriften. Vom Handelsministerium war nur der Energie<lb break="no"/>plan dabei und ich erklärte sofort, dass wir den billigst abziehen.<lb/>
Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> meint allerdings, dass sich die Abgeordneten,<lb/>
wenn sie nicht alle Unterlagen bekommen, dann beschweren. Meiner<lb/>
Meinung nach gäbe es aus diesem Dilemma nur einen Ausweg, weniger<lb/>
aufwendig, mehr zielgerichtet die Broschüren verschicken. Unter<lb/>
Motto im Handelsministerium wird weiter bleiben, sparsamst und<lb/>
so wenig wie möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_34"><rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> berichtet über eine Meinungsumfrage der IFES, die ähnlich<lb/>
der SWS <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzls</rs> dieselben Ergebnisse bringt. Nach der Kampagne<lb/>
"Die SPÖ hält Wort" schon die Ankündigungen über Erhöhungen<lb/>
aber noch vor der Beschlussfassung im Parlament insbesondere<lb/>
vor der Zigarettenpreisregelung hat die SPÖ noch immer 52 %<lb/>
wenn am nächsten Tag gewählt worden wäre. Da <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> nicht<lb/>
überzeugt ist, dass jetzt nach dem Belastungsbeschluss die Be<lb break="no"/>völkerung auch noch so denkt, hat er jetzt im Dezember neuerdings<lb/>
eine Erhebung ins Feld geschickt. Die jetzt vorliegende hat aller<lb break="no"/>dings deutlich gezeigt, dass sowohl die SPÖ als auch die VP<lb/>
schlechter beurteilt werden. Die SPÖ hat von 1,65 auf 1,40 abge<lb break="no"/>nommen, der schlechteste Wert, den sie je gehabt hat. Ich erkläre<lb/>
sofort, dass jede zukünftige Erhebung und Entwicklung zeigen<lb/>
wird, ähnlich wie bei SWS <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> als einsame Spitze, an<lb/>
Popularität vielleicht sogar noch zunimmt, während die Partei<lb/>
<pb n="33-1456" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1456.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>weiter verlieren wird. Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ist wie ich den<lb/>
Gebärden entnehmen kann, darüber sehr erschüttert, um nicht<lb/>
zu sagen, entsetzt. Mit <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> und ihm diskutiere ich nachher<lb/>
noch lange diese Entwicklung. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> gibt mir zu, dass bei<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jetzt der Führer-Effekt eintritt. Die Leute stehen<lb/>
auf dem Standpunkt, das hat er sicherlich gar nicht gewusst<lb/>
die Bürokratie, ja selbst die Minister legen ihn halt herein,<lb/>
für mich ist die Taktik daher vollkommen klar, die die Partei<lb/>
verfolgen muss. Sollte es vor der Wahl wirklich schlecht um<lb/>
uns stehen, derzeit ist genau das Gegenteil der Fall, so bin ich<lb/>
gerne bereit, als Ministeropfer z.B. wegen der Preisentwicklung<lb/>
aufzutreten, weil man mir Befriedigung dann feststellen wird,<lb/>
dass der Schuldige gefunden ist. Derzeit allerdings richtet<lb/>
sich die ganze Unzufriedenheit gegen <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>. Dieser hat nerv<lb break="no"/>lich eine so schwere Belastung jetzt mitzumachen, dass <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> sehr besorgt sind. Leider hat <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> durch seine<lb/>
Arroganz wahrscheinlich wirklich alle Freunde oder zumindestens<lb/>
viele sehr echten Freunde verloren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_35">Die Junge ÖVP insbesondere in Vorarlberg hat angeblich beschlossen,<lb/>
dass die Finanzämter jetzt von ihren Mitglieder besetzt werden<lb/>
sollen und dort die Bevölkerung aufgefordert, keine Bundes<lb break="no"/>stempel in der verlangten Höhe zu kleben und vor allem auch<lb/>
nicht die KFZ-Steuer zu entrichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_36">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte kläre, was hier wirklich vorgeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_37"><rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> erkundigt sich bei mir, ob irgendwelche Massnahmen gegen<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__126406">Grabmayr</rs>, der im Aufsichtsrat der Verbundgesellschaft<lb/>
als Bundesvertreter agiert, unternommen werden können und sollen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126406">Grabmayr</rs> hat mit den ÖVP-Vertretern den Sitzungssaal verlassen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> wollte vorerst gegen ihn vorgehen, bevor er mit mir geredet<lb/>
hat, weil er der Meinung war, das Landwirtschaftsministerium<lb/>
hat ihn delegiert. Ich schlage <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> vor, er soll ruhig von dieser<lb/>
Annahme ausgehen, denn selbst wenn die ÖVP <rs type="person" ref="#per__126406">Grabmayr</rs> delegiert<lb/>
hat, kann er als sein zuständiger Minister von ihm ohne weiteres<lb/>
Bericht verlangen. IN weiterer Folge könnte er ihm dann ohne<lb/>
weiteres sagen, was die Meinung des Ressortchefs ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_38">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte informiere <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> über alle Details.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1457" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1457.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_39">Bei der Fraktionszusammenkunft im Gösser-Keller konnte ich<lb/>
eine erfreulich grössere Zahl feststellen als vergangenes Jahr,<lb/>
unerfreulich waren dagegen die Gespräche, die ich führte. Die<lb/>
Genossen bemerken sehr wohl, dass innerhalb unseres Büros nicht<lb/>
mehr dieser Zusammenhalt ist, der früher als wir begonnen haben,<lb/>
selbstverständlich war. Die Kooperation und Koordination leidet<lb/>
sehr unter diesem Umstand. Ich selbst habe, ohne dass ich es sagte,<lb/>
mir schwer Vorwürfe gemacht, dass ich hier nachlässigerweise nicht<lb/>
zeitgerecht nachdem Rechten gesehen habe. Die Ausrede, dass ich<lb/>
dies nicht früher bemerkte, lasse ich mir gegenüber nicht gelten.<lb/>
Wenn es nicht gelingt, dass wir im Büro besser kooperieren und<lb/>
zusammenarbeiten und dies gilt für jedermann, dann werden wir in<lb/>
kürzester Zeit die Folgen noch härter spüren, als dies jetzt schon<lb/>
der Fall ist. Ich bin nicht bereit, eine solche Entwicklung hinzu<lb break="no"/>nehmen. Wenn wider Erwarten es nicht gelingt, eine Vertrauensbasis<lb/>
in unserem Büro mit jedermann und dies bezieht sich nicht nur<lb/>
auf die Sekretäre herzustellen, dann mache ich jeden einzelnen<lb/>
dafür persönlich verantwortlich. Schlimmstenfalls wäre ich gezwungen,<lb/>
was ich aber wirklich nicht hoffe, Konsequenzen zu ziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-20_40"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="33_1448_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1448-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.12.1976</head>
         </div>
         <pb n="33_1448_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-20_1448-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>