<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 25. März 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-03-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-03-25">Donnerstag, 25. März 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0367" facs="64_1982-03-25_0367.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 25. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die 12. Bundeskonferenz der Gewerkschaft der Eisenbahner Werkstätten<lb break="no"/>dienst hat mich zum dritten Mal zu ihrer Konferenz als Referent ge<lb break="no"/>laden. Beim Eintritt applaudierten die Delegierten, erhoben sich von<lb/>
den <choice><choice><sic>Sitzung</sic><corr>Sitzen?</corr></choice></choice>, das war mir sehr peinlich. Ich bemühte es verzweifelt<lb/>
zu verhindern. Der Vorsitzende aber hat einleitend festgestellt, <name type="person" ref="per:97985">Stari</name>,<lb/>
Dich kennen wir, Du bist uns der liebste und was <choice><choice><sic>es</sic><corr>er</corr></choice></choice> sonst alles noch<lb/>
an Lob sagte war mir direkt peinlich. Eines muß ich allerdings wirk<lb break="no"/>lich zugeben, bei den Gewerkschaften fühle ich mich am wohlsten. In<lb/>
meinem Referat habe ich die heißen Eisen, die ja insbesondere auch die<lb/>
Eisenbahner betreffen, Budgetsituation, Ausbau der Eisenbahn, Rhein-<lb/>
Main-Donau-Kanal, eigene Energieversorgung der Eisenbahn, KKW-Zwenten<lb break="no"/>dorf, den Verlust des Anteils der Eisenbahn am Verkehrsaufkommen, 1970<lb/>
noch 29 %, jetzt 20 % usw. In der Diskussion meldete sich zu meinem<lb/>
Leidwesen nur ein kommunistischer Kollege und der war sehr harmlos.<lb/>
Die Eisenbahner sind streng organisierte und sehr disziplinierte<lb/>
Gewerkschaftsgruppe. Wenn sie einmal zu jemandem Zutrauen haben, dann<lb/>
ist ihr Motto mach so weiter, da haben wir nicht viel dazu zu sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bundesparteivorstand hatte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf das politische Referat ver<lb break="no"/>zichtet und dafür <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> und <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> referieren lassen. <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> berich<lb break="no"/>tete über die zunächst noch stattfindenden Aktionen die auch im Prä<lb break="no"/>sidium besprochen wurden und zum Schluß teilte er mit, daß das Präsi<lb break="no"/>dium dem Bundesparteivorstand 2 Anträge vorschlägt. Erstens <name type="person" ref="per:97354">Paul Blau</name><lb/>
und SJ-Obmann <name type="person" ref="per:111409">Cap</name> werden verwarnt, der Parteivorstand hat das letzte<lb/>
Mal beschlossen, daß die von den beiden gegründete Plattform der grünen<lb/>
Sozialisten aufzulösen ist und dafür der Gesundheitsminister <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name><lb/>
eine eigene Arbeitsgruppe Ökologie gründet, wo die gesamten Aktivitä<lb break="no"/>ten der Grünen und vor allem der Sozialisten nicht nur besprochen<lb/>
werden sondern auch dort die gemeinsamen Aktionen beschlossen werden<lb/>
sollen. Entgegen diesem Beschluß, der eine Fraktionierung verhindern<lb/>
sollte, hat sowohl <name type="person" ref="per:97354">Blau</name> als auch <name type="person" ref="per:111409">Cap</name> ihre Plattform weiter verfolgt,<lb/>
und ausdrücklich erklärt, sie werden weiter tun. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagt mit<lb/>
aller Deutlichkeit, daß, wenn sie diese Aktivität fortsetzen, mit einem<lb/>
Ausschlußverfahren zu rechnen haben. Die zweite Empfehlung lautete,<lb/>
daß die Tribüne, eine Zeitschrift von Sozialisten für Sozialisten nicht nur<lb/>
in einer trotzkistischen Druckerei gedruckt wird, sondern auch in<lb/>
ihrer ganzen Schreibweise als der Partei schädigend zu betrachten ist<lb/>
und daher Parteimitglieder dort nicht mehr schreiben sollen. Typisch<lb/>
für die Zeitung sind die entsprechenden Angriffe, ein Artikel war von<lb/>
<pb n="64-0368" facs="64_1982-03-25_0368.jpg"/>den <name type="person" ref="per:97354">Blau</name> und <name type="person" ref="per:111409">Cap</name> gezeichnet, als <name type="person" ref="per:111409">Josef Rot</name> und <name type="person" ref="per:97354">Paul Grün</name> also klar<lb/>
zu erkennen, wer ihn geschrieben hatte. In der AK wurde die Welt der<lb/>
Arbeit, die von der soz. Fraktion bezahlt wurde, weitgehend abgestellt<lb/>
und dafür die Tribüne ebenfalls von der soz. Fraktion bezahlt, be<lb break="no"/>stellt. Über diese beiden Anträge entwickelte sich dann gleich im<lb/>
Zusammenhang auch mit der Friedensdemonstration am 15.5. eine lebhafte<lb/>
und heftige Diskussion. <name type="person" ref="per:111409">Cap</name> wollte sich zuerst überhaupt nicht melden,<lb/>
meinte dann nur die Beschlüsse seien seiner Meinung nach nicht richtig,<lb/>
tragen dazu bei, daß die Zusammenarbeit leiden wird und setze sich<lb/>
wieder nieder. Dann entwickelte sich aber eine so heftige Diskussion<lb/>
insbesondere auch über die gemeinsame Erklärung der Jugendverbände zur<lb/>
Friedensdemonstration. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kritisierte zurecht, daß in diesem<lb/>
Resolutionsentwurf nichts anderes geschieht als die soz. Regierung<lb/>
anzugreifen. Vor allem hat er sich darüber empört und sehr aufgeregt<lb/>
so heftig habe ich ihn in den ganzen 70er-Jahren niemals gesehen, daß<lb/>
dort geschrieben steht, die Bundesregierung sollte sich mehr für den<lb/>
Frieden einsetzen. Mit Recht verwies er darauf, wie er versucht Ost<lb/>
und West zu entspannen, in allen kritischen Zonen insbesondere Naher<lb/>
Osten seine ganze Aktivität nur als Friedensbemühung zu betrachten<lb/>
ist und wie darauf zu kein Wort gesagt wird. Außerdem regte er sich<lb/>
sehr darüber auf, daß z.B. kein Wort in dieser Resolution gegen Afgha<lb break="no"/>nistan oder gegen das Kriegsrecht in Polen von mir aus meinte er auch<lb/>
gegen die Amerikapolitik in El Salvador angeklagt werden sollte. <name type="person" ref="per:111409">Cap</name><lb/>
versuchte zu erklären, daß eben man auf eine sehr sehr breite Basis<lb/>
sich stützen möchte und daher keine konkreten Aussagen getroffen wer<lb break="no"/>den sollen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kritisierte, daß eben diese Veranstaltung nicht<lb/>
die starke katholische Jugend, SJ, ÖGJ usw. dominieren wird, sondern<lb/>
Splittergruppen, die letzten Endes dann auch dieser Demonstration das<lb/>
Gepräge geben werden. Nach langer Diskussion wurden die beiden Em<lb break="no"/>pfehlungen des Präsidiums gegen zwei Stimmen, <name type="person" ref="per:111409">Cap</name>, SJ-Obmann und <name type="person" ref="per:114123">Edlin<lb break="no"/>ger</name>, JG-Obmann, angenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> berichtet dann über die Länderbanksanierung. Diese muß 2,6<lb/>
Mrd. S Verlust verkraften. Durch entsprechende Zinsenzuschüsse und<lb/>
Tilgungsmöglichkeiten 5 Jahre tilgungsfrei, ab dem 6. Jahr mit 41 Mio.<lb/>
beginnend, bis 2006 steigend soll die Schuld mehr oder minder aus<lb/>
den Bilanzen entfernt sein. Die ÖVP hat sich jetzt doch dazu ent<lb break="no"/>schlossen zuzustimmen, die Einigung geht dahin, daß 80.000 Mio. S für<lb/>
AIK-Kredite 170 Mio für die FGG als Insolvenzhilfe für Klein- und<lb/>
Mittelbetriebe zur Verfügung gestellt wird. Darüber hinaus hat <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name>,<lb/>
wie er mir schon vorher mitgeteilt hat, für die Agrarindustrie in<lb/>
Gmünd 30 Mio. S zusätzliche Subvention zugesagt, damit soll 6000 to<lb/>
<pb n="64-0369" facs="64_1982-03-25_0369.jpg"/>Stärke die in Gmünd noch lagern und in die SU verkauft werden soll,<lb/>
mit 5,-- S gestützt werden. Diskussion gab es über den <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name>-Bericht<lb/>
keine.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> berichtete über das neue SP-Wohnungsprogramm,<lb/>
dieses soll jetzt vom Parteivorstand genehmigt in die Begutachtung<lb/>
und Diskussion gehen. Hier meldete sich sowohl LH-Stv. <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name>, Ktn.<lb/>
als auch Stadtrat <name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name>, Wien und polemisierten gegen die vorgesehe<lb break="no"/>nen zusätzlichen Kontrollvorschläge. Diese seien nicht ausgegoren,<lb/>
müßten den Eindruck erwecken, als wie wenn jetzt die Genossenschaften<lb/>
in der Kontrolle versagt hätten, <choice><choice><sic>der in</sic><corr>das im?</corr></choice></choice> Revisionsverband in Zukunft<lb/>
vorgesehene Mitspracherecht der Mieter müßte dann auch auf die Raiffei<lb break="no"/>senverbände und Konsumgenossenschaftsverbände ausgedehnt werden, wo<lb/>
ebenfalls die Konsumenten entsprechend vertreten sein müßten. Wie dies<lb/>
im Entwurf des Revisionsverbandes durch Mitwirkung der Mieter vorge<lb break="no"/>sehen ist. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> empfahl, man sollte zu dem Wohnbauprogramm jetzt<lb/>
eine entsprechende Einleitung verfassen, wo dezidiert erklärt wird, daß<lb/>
keinen Grund gibt, mit der bisherigen Kontrolle der Verbände unzufrie<lb break="no"/>den zu sein, und daß selbstverständlich in der Genossenschaft alles<lb/>
zum Guten der Mieter geschieht, daß aber doch in Hinkunft verstärkt<lb/>
man einer Entwicklung entgegentreten müßte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der AK-Präsident von Graz, <name type="person" ref="per:111368">Ileschitz</name> kam mit Ing. <name type="person" ref="per:147015">List</name> und seinem<lb/>
Kommerzialisten und ersuchte mich neuerdings für das Zentralmotoren<lb break="no"/>forschungslabor einen entsprechenden Zuschuß zu geben. Die Grazer<lb/>
Firma investiert jährlich 40 Mio. S, braucht aber dieses Labor dringendst.<lb/>
Sie hoffen, daß das Handelsministerium und das Bautenministerium je<lb/>
12 1/2 Mio. S Subvention in den nächsten drei Jahren für den Bau zur<lb/>
Verfügung stellt. Ich erklärte sofort, daß ich im Budget kaum die<lb/>
Mittel hätte. Mit Recht allerdings hat <name type="person" ref="per:147015">List</name> darauf verwiesen, daß das<lb/>
Ministerium für die Energieeinsparungsuntersuchungen etliche Mio. S<lb/>
auch der TU zur Verfügung stellte. Mit Krediten ist ihnen nicht gehol<lb break="no"/>fen, damit müssen sie sowieso die 8 Meßgeräte und Anlagen die sie in<lb/>
diesen Prüfständen brauchen kaufen. Der neue <name type="person" ref="per:114911">List</name>-Motor ist gut, hätte<lb/>
nur Vibrationsprobleme beim Einbau in das Fahrzeug und daher müßten<lb/>
mit diesem neuen zentralen Motorforschungslabor solche Entwicklungen<lb/>
hintangehalten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wie können wir einen Teilbetrag und<lb/>
dies nur für heuer flüssig machen.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0370" facs="64_1982-03-25_0370.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion für den Unterausschuß Handelsausschuß und dann auch<lb/>
im Unterausschuß selbst bezüglich der Wirtschaftstreuhänderberufsord<lb break="no"/>nung gab es gegen den ausgehandelten Kompromiß der drei Gruppen oder<lb/>
<choice><choice><sic>Fraktion</sic><corr>Frakionen?</corr></choice></choice> bei den Wirtschaftstreuhändern eine heftige Diskussion und<lb/>
nicht die erwartete Einigung. Insbesondere war es dem Präs. der Wirt<lb break="no"/>schaftstreuhänderkammer, <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name> nicht geglückt, als FPÖ-Experte, der<lb/>
er auch gar nicht sein will, die FPÖ von dem Ergebnis zu überzeugen.<lb/>
Abg. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> verlangte, daß man doch über etliche Punkte sprechen und<lb/>
wahrscheinlich sie auch ändern müßte. Auf sozialistischer Seite wieder<lb/>
da und allerdings nur in der Fraktion von seiten der Abg. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> gegen die Akademikerklausel heftigst polemisiert worden. In<lb/>
der Sitzung dann schlug ich vor, es sollte SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, wir sind ja<lb/>
nach wie vor das führende Ministerium unter allen Umständen außerhalb<lb/>
des Parlaments versuchen eine endgültige Formulierung zu finden.<lb/>
Zu diesem Zwecke habe ich die drei Klubs gebeten entsprechende Vertre<lb break="no"/>ter zu schicken, damit nach Ostern unmittelbar mit dieser sehr konkre<lb break="no"/>ten Arbeit begonnen werden kann. Übereinstimmung herrschte bei allen<lb/>
Sitzungsteilnehmern, daß noch vor dem Sommer diese Wirtschaftstreuhän<lb break="no"/>derberufsordnung beschlossen werden muß, ansonsten es sicherlich zu<lb/>
keiner Lösung im laufe dieser Legislaturperiode kommt. Abg. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> hatte<lb/>
mit Recht festgehalten, daß keine Berufsgruppe für sich selbst ihr<lb/>
eigenes Recht oder Gesetz machen kann, dies sei Aufgabe des Parlaments<lb/>
als Vertreter der gesamten Bevölkerung, in diesem Punkt muß ich zugeben,<lb/>
hat er vollkommen Recht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuß betreffend Nutzung der Kernspaltung berichteten 2<lb/>
Univ.-Prof., <name type="person" ref="per:1137746">Rosenkranz</name> und <name type="person" ref="per:1137745">Tschirf</name> über die Wirkung kleiner Dosen von<lb/>
Radioaktivität. Einmal mehr wurde festgehalten, daß es sich bei normal<lb/>
aber auch bei Störungsverlauf um so geringe Mengen handelt, die frei<lb break="no"/>gesetzt werden können, daß sie im Verhältnis zu der natürlichen Ein<lb break="no"/>strahlung der Radioaktivität und der Erfahrungen wie wir sie vorher<lb/>
mit Röntgenstrahlen usw. hatte in gar keinem Verhältnis stehen. Bis<lb/>
10 Rem kann man keine nachweisbaren somatischen Schädigungen feststellen.<lb/>
400 Rem ist die tödliche Dosis. Die vom ÖVP-Sprecher geforderte Emiss<lb break="no"/>ionsbegrenzung beim Störfall wurde von dem Gesundheitsministeriumsver<lb break="no"/>treter und dem Wissenschaftsministeriumsvertreter mit 0,156 Rem pro<lb/>
Jahr Ganzkörperbestrahlungsbelastung festgehalten. Abg. <name type="person" ref="per:112988">Wille</name> stellte<lb/>
die Frage ob es keine Gefahr von seiten des Kernkraftwerkes gäbe und<lb/>
wurde von dem Wissenschaftler mit eindeutig ja beantwortet. Selbst<lb/>
der Gesundheitssprecher <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name>, der allerdings durch seine Nacht<lb break="no"/>lokalaffäre, Nasenbeinbruch bei einer besoffenen G'schicht, wie man<lb/>
<pb n="64-0371" facs="64_1982-03-25_0371.jpg"/>auf Wienerisch sagt, des Barbesitzers sehr angeschlagen ist, stellte<lb/>
keinerlei zusätzliche bedeutende Fragen. Manchmal allerdings hatte,<lb/>
wie mir NR <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> zuflüsterte, man den Eindruck, daß die ÖVP durch<lb/>
Jahre hindurch mit diesen Fragen konfrontiert überhaupt nichts mehr<lb/>
weiß oder nichts mehr wissen will. Primitivstfragen, die man früher<lb/>
jahrelang schon verhandelt hat und die als erledigt betrachtet wurden,<lb/>
werden immer wieder von ihnen aufs Tablett gebracht. Noch gibt es<lb/>
jetzt 2 Teilprobleme, die die Reaktorsicherheitskommission berichten<lb/>
muß, Gesprächsthemen, dann allerdings muß auch dieser Unterausschuß<lb/>
seine Tätigkeit beenden. Diese ganzen Sitzungen sind in meinen Augen<lb/>
nichts als Alibihandlungen, die ÖVP wünscht zu keinem Entschluß zu<lb/>
kommen, die SPÖ ist mit der Erklärung nur mit einer 2/3-Mehrheit<lb/>
dieses Atomsperrgesetz abzuändern, für diese Legislaturperiode gebunden,<lb/>
die FPÖ lehnt sowieso aus prinzipiellen Gründen eine Änderung ab und<lb/>
ist daher auch nicht bereit, bei noch so sachlicher Argumentation<lb/>
davon abzugehen, so daß ich mehr denn je persönlich überzeugt bin, daß<lb/>
in dieser Legislaturperiode gar nichts sich ändern wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei einem neuerlichen Besuch bei Dr. <name type="person" ref="per:97818">Pittermann</name> stellte ich einmal<lb/>
mehr fest, wie furchtbar es ist, wenn man geistig noch einigermaßen<lb/>
rege, körperlich aber durch die Blindheit kaum mehr auf dem laufenden<lb/>
ist und sich sehr schwer nur bewegen kann. Um wie viel es besser ge<lb break="no"/>wesen wäre, hätte er meinen Rat akzeptiert, als er noch im vollen<lb/>
Besitz seiner Kräfte war, allerdings schon als Parteiobmann abgewählt,<lb/>
nur mehr in der sozialistischen Internationale tätig, ist er ständig<lb/>
in der Welt rumgereist. Viel besser wäre es für seine Gesundheit und<lb/>
auch für ihn gewesen, er hätte seine reichlichen Erfahrungen niederge<lb break="no"/>schrieben, wodurch er sich für die Partei aber auch für die Geschichte<lb/>
der Republik Österreich große Verdienste erworben hätte. Mit seiner<lb/>
Erfahrung, seinem Wissen, seiner Aktivitätszeit hätte er wesentlich<lb/>
dazu beitragen können jungen Menschen mehr über die Partei den Staat<lb/>
usw. zu vermitteln. Als ehem. Geschichtslehrer, als solchen lernte ich<lb/>
ihn ja mit 14 Jahren in der technischen Mittelschule kennen, hätte<lb/>
er eigentlich für diese Tätigkeit mehr Interesse entwickeln müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Siemens hat ihr Kommunikationszentrum und Vertriebsgebäude im<lb/>
3. Bez. durch Minister <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> eröffnen lassen, ich selbst habe dort<lb/>
wie ich erklärte nur als Bezirksmandatar teilgenommen und wie ich<lb/>
glaube einige launige Worte gefunden. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> selbst sagte dann<lb/>
mit recht, dazu hätte er wesentlich mehr Begründung als Bezirkler zu<lb/>
reden, denn er hat im 3. Bezirk zum Unterschied von mir, der ich nie<lb break="no"/>mals dort gewohnt habe, seine Jugend in der Nähe des Kommunikations<lb break="no"/><pb n="64-0372" facs="64_1982-03-25_0372.jpg"/>zentrums verbracht. Das Kommunikationszentrum ist tatsächlich ur<lb break="no"/>sprünglich als Werkstätte geplant gewesen dann aber durch entsprechen<lb break="no"/>de Umschichtung innerhalb des Siemens-Konzerns zu einer anderen eben<lb/>
der Verkaufszentrale und Vertriebsgebäude umfunktioniert worden. In<lb/>
meiner Rede habe ich nur angedeutet, daß, sollte es tatsächlich zu dem<lb/>
angekündigten Streit zwischen Siemens und der VÖEST keine Abgrenzung<lb/>
zwischen den beiden auf dem Sektor der Elektronik kommen, ich gegebenen<lb break="no"/>falls als Vermittler angerufen werden sollte. Da gleichzeitig auch<lb/>
der GD der ÖIAG Dr. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> anwesend war habe ich natürlich auch auf<lb/>
dessen Funktion, beide Betriebe sind mehr oder minder verstaatlicht<lb/>
hingewiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte für meinen Osterurlaub vom Referat die<lb/>
entsprechenden Zahlen VÖEST-Alpine, Siemens usw. vorbereiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präs. der HK <name type="person" ref="per:114520">Trauner</name> aus Linz hat in seinem Verlag Erlesenes aus<lb/>
Österreichs Küche mit dem Chefkoch <name type="person" ref="per:1137747">Matt</name> vom Hilton vorgestellt. Natür<lb break="no"/>lich gab es dort ein riesen Buffet, vorher aber entsprechende Anspra<lb break="no"/>chen. Ich selbst habe nur kritisch bemerkt, daß ich nicht verstehen<lb/>
kann, daß <name type="person" ref="per:138867">Heinz Fischer-Karwin</name> jetzt im ORF eine neue Sendereihe star<lb break="no"/>tet und dort zu meiner größten Verwunderung einen Münchner Betrieb<lb/>
der allerdings von einem Österreicher gegründet wurde, so herausstreicht,<lb/>
ich bin sehr gespannt, ob eine Zeitung darüber berichtet. Vom Stand<lb break="no"/>punkt des österreichischen Fremdenverkehrs aber auch bei einem klein<lb/>
wenig patriotischen Verhalten des ORF wäre es ein leichtes gewesen,<lb/>
auch über Österreich eine solche Reportage zu starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Recherchiere was der Grund war, daß <name type="person" ref="per:138867">Heinz<lb/>
Fischer-Karwin</name> und der ORF eine solche ausnahmslos für München gute<lb/>
Propagandaaktion starteten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0366_01" facs="64_1982-03-25_0366-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0366_02" facs="64_1982-03-25_0366-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="64_0372_01" facs="64_1982-03-25_0372-01.jpg"/>
         <pb n="64_0372_02" facs="64_1982-03-25_0372-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Parteivorstand, 25.3.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>