<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 19. Oktober 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-10-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-10-19">Montag, 19. Oktober 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1280" facs="61_1981-10-19_1280.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 19. Oktober 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Diese Woche steht im Zeichen der LUGA. Heute begann es mit der Sekretärs<lb break="no"/>besprechung. Unser ehemaliges Vorstandsmitglied NR <name type="person" ref="per:98016">Tonn</name>, gleichzeitig<lb/>
Bürgermeister von Schwechat, hat uns ersucht in der Rothmühle die Tagun<lb break="no"/>gen abzuhalten. Abgesehen, daß es sehr preiswert ist, liegt Schwechat<lb/>
doch außerhalb Wiens und daher kann angenommen werden, daß die Teilnehmer<lb/>
noch disziplinierter bei den Sitzungen sind, als wenn wir dies in der<lb/>
Albertgasse abhalten. Zu meiner großen Überraschung hab aber nicht nur<lb/>
ich dann doch immer wieder zu anderen Besprechungen fahren müssen, son<lb break="no"/>dern auch einzelne Sekretäre haben dringende Betriebsbesuche machen<lb/>
müssen. Wenn man selbst aber nicht an den Tagungen ausnahmslos teilnimmt,<lb/>
hat man kaum eine Möglichkeit die anderen zu kritisieren. Zum Glück<lb/>
macht Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> die Arbeit ganz hervorragend, ich kann mich<lb/>
daher nicht nur restlos auf ihn verlassen, sondern habe auch noch das<lb/>
gute Gefühl, daß alles bestens läuft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97357">Blümel</name>, der bis jetzt die Fraktionsarbeit, aber auch die Funktionen in<lb/>
der Fraktion inne hatte, zieht sich schön langsam, fast könnte man sagen<lb/>
planmäßig, aus diesen Funktionen zurück. Er ist zwar um ein halbes Jahr<lb/>
jünger als ich, möchte aber schön langsam all die Funktionen abgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir haben neben der sozialistischen Fraktion auch einen sogenannten<lb/>
sozialistischen Bildungsverein. Dieser wurde eigentlich, bevor wir im<lb/>
Vorjahr die sozialistische Fraktion geschaffen haben, der Träger unserer<lb/>
Fraktionsarbeit. Dieser Bildungsverein wurde aus einer kleineren Anzahl<lb/>
von sozialistischen Funktionären der LUGA gebildet. Voraussetzung war<lb/>
eine 10-jährige Mitgliedschaft<add>[in]</add> der Partei und auch der Gewerkschaft.<lb/>
Die erklärte Absicht war nicht jedermann in diesen Bildungsverein aufzu<lb break="no"/>nehmen. Aus der ersten Republik waren nämlich Gelder der Gewerkschaften<lb/>
in die Schweiz transferiert worden, als die freien Gewerkschaften verboten<lb/>
wurden. Die Schweizer Lebensmittel und Transportarbeitergewerkschaft<lb/>
hatte nämlich sich bereit erklärt, dieses Geld dann auch für die illegale<lb/>
Organisation zu verwalten und zu veranlagen. Nach dem zweiten Weltkrieg<lb/>
mußte daher dieses Geld schön langsam wieder nach Österreich transferiert<lb/>
werden. Dies war der Grund, weshalb nicht jedermann Mitglied des Vereine<lb/>
werden sollte. Die Transaktion ist jetzt ziemlich abgeschlossen, die<lb/>
Geldverhältnisse geklärt. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> selbst hat vorgeschlagen, wir sollten<lb/>
den BRO der Unilever, <name type="person" ref="per:121814">Werner Bayer</name>, als Obmann wählen und auch andere<lb/>
Funktionäre in den Vereinsvorstand aufnehmen. Die Diskussion darüber<lb/>
ergab, daß einige Sekretäre glauben, es wäre zweckmäßiger, wenn im Vor<lb break="no"/><pb n="61-1281" facs="61_1981-10-19_1281.jpg"/>stand nicht allzu viele Funktionäre verankert wären. Dagegen sprach ich<lb/>
mich ganz entschieden aus. Die LUGA, und gerade durch meine Führung be<lb break="no"/>sonders unterstrichen, war immer eine Funktionärsgewerkschaft. Die Ar<lb break="no"/>beit, wenn man so sagen will, auch wirklich den Einfluß in der Gewerkschaft<lb/>
haben immer aber der tüchtige Zentralsekretär, aber auch die anderen tüch<lb break="no"/>tigen Sekretäre gehabt. Trotzdem war die Zweiteilung äußerst zweckmäßig<lb/>
und fruchtbringend. Die Funktionäre, Betriebsräte in Großbetrieben der<lb/>
LUGA haben immer so das Gefühl gehabt, daß sie auch in der Organisation<lb/>
mitbestimmend sind. Daran sollte sich nichts ändern. Mit Recht wurde<lb/>
allerdings gesagt, daß wir die einzige Gewerkschaft im ÖGB sind, die<lb/>
eine so eine Organisationsform hat. Überall anders bestimmen umso mehr<lb/>
die Sekretäre, als dort meistens dort der Obmann von Sekretären heraus<lb/>
schön langsam bis in diese höchste Funktion sich hinaufarbeitet. Ich<lb/>
gebe allerdings zu, daß ein so gutes Zusammenspiel wie bei uns zwischen<lb/>
Obmann und Zentralsekretär und auch mit den anderen Sekretären nur dann<lb/>
möglich ist, wenn der Obmann und der Zentralsekretär so gut harmonieren<lb/>
wie bei der LUGA oder, mit anderen Worten, zwischen <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> und mir.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachmittags bei der ao. Generalversammlung des sozialistischen Bildungs<lb break="no"/>vereins wurden dann die Wahlen programmgemäß durchgeführt. Von den 12<lb/>
Vorstandsmitgliedern sind nur 4 Sekretäre und <name type="person" ref="per:121814">Bayer</name> wurde als Obmann<lb/>
einstimmig gewählt. Überhaupt erfolgen bei uns interessanterweise durch<lb/>
die gute Vorbereitung alle Wahlen problemlos. Die Einnahmen des Bildungs<lb break="no"/>vereins sind 36.000 S, die Ausgaben 17.000, der Vermögensstand 380.000 S<lb/>
und ein Sonderkonto mit 3,5 Mio. S.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Erfreulichste war aber, daß ich bei diesem Bildungsverein immer wie<lb break="no"/>der, meistens allerdings nur einmal im Jahr bei der Generalversammlung<lb/>
die alten Kollegen treffe, die schon jahrelang in Pension sind und die<lb/>
mit mir jahrzehntelang bei der LUGA zusammengearbeitet haben und die<lb/>
mir wirklich, das fühlt man, alles Gute wünschen und recht viel Gesund<lb break="no"/>heit, damit ich noch recht lange die Gewerkschaft führe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wie sparsam unsere Gewerkschaft geführt wird, zeigt, daß wir zwar auch<lb/>
jetzt immer mit den steigenden Kosten zu raufen haben, ein typisches Bei<lb break="no"/>spiel ist, daß unser letzter Gewerkschaftstag 1977 immerhin 1.113.000,––<lb/>
gekostet hat, der heurige 1.060.000,–– S. Trotz der Kostensteigerungen<lb/>
ist es uns geglückt, den Gewerkschaftstag billiger abzuwickeln als das<lb/>
letztemal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neben kleinen gewerkschaftlichen Problemen wurde in der Sekretärsbesprechung<lb/>
<pb n="61-1282" facs="61_1981-10-19_1282.jpg"/>aber hauptsächlich die Frage der EDV des ÖGB besprochen. Wir zahlen<lb/>
1 Mio. S für die Mitgliederstandesführung. Von 15 Gewerkschaften sind 7<lb/>
außerhalb dieser Gewerkschafts-EDV-Anlage, d.h. sie haben ihre eigene<lb/>
Datenverarbeitung. Dadurch kann die gewerkschaftliche nicht billiger<lb/>
werden, abgesehen davon, daß ich mir nicht vorstellen kann einen Konzern<lb break="no"/>betrieb, wo nicht alle der selben Datenverarbeitung angeschlossen sind.<lb/>
Im ÖGB sind die Großen, wenn man so sagen darf, draußen: Privatangestell<lb break="no"/>te, öffentlicher Dienst, Eisenbahner usw.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein weiteres schwieriges Problem ist die Finanzierung der Druckaufträge<lb/>
und der Druckerei. Die Elbemühle, die indirekt dem Gewerkschaftsbund<lb/>
gehört, hat seinerzeit von den Gewerkschaften ein Darlehen bekommen,<lb/>
von uns 2 Mio. S, und jetzt, durch die Finanzsituation bedingt, müssen<lb/>
wir auf dieses Darlehen jetzt verzichten. Das weitere große Problem ist<lb/>
die Finanzierung der AZ. Die Fraktion des ÖGB kann nicht mehr allein die<lb/>
beträchtlichen Mittel aufbringen, weshalb jede einzelne Gewerkschaft<lb/>
durch eine entsprechende Kopfquote des Mitgliederstandes man denkt, an<lb/>
5 S die AZ mitfinanzieren zu wollen. Auch dies ist ein problematischer<lb/>
Weg. Mit Recht haben die Länderkollegen gemeint, auch bei ihnen gibt<lb/>
es sozialistische Zeitungen, die ebenfalls eine entsprechende Unterstützung<lb/>
verlangen resp. gebrauchen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der AK-Vollversammlung Niederösterreichs in Hainburg wurden BM<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> und ich ersucht, über das Problem sichere Energie, sichere Zukunft<lb/>
zu referieren. Der Präs., NR <name type="person" ref="per:113119">Hesoun</name>, hat vorgeschlagen, wir sollten nach<lb/>
dem Alphabet vorgehen, weshalb <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> als erster zu Wort gekommen ist.<lb/>
Bei dem Schlußwort hat er dann mir sozusagen den Vortritt gegeben und<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> das letzte Wort. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat drei Abschnitte referiert, 1. die<lb/>
Landwirtschaft als Energieverbraucher, ca. 5 %, 5 1/2 Mrd. S immer stei<lb break="no"/>genderer Energiebedarf, da 1950 18.000 Traktoren und Landmaschinen exi<lb break="no"/>stierten, 1980 313.000. Der zweite Punkt war, wie die Landwirtschaft<lb/>
Energie zur Verfügung stellen kann. Er verwies auf die extremste Mög<lb break="no"/>lichkeit z.B. Traktoren durch Rapsöl betreiben zu können, hat gleich<lb/>
aber zugegeben, daß dies 14.00 S kosten würde, mehr als das doppelte<lb/>
des Raffinerieabgabepreises für Diesel. Bezüglich der Biospriterzeu<lb break="no"/>gung meinte er, hier gäbe es die Möglichkeit den Bleigehalt dadurch zu<lb/>
senken. Ich hatte noch Dr. <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name>, währenddem ich in der Sekretärsbe<lb break="no"/>sprechung war, ersucht, in Schwechat mit den Fachleuten zu klären, ob<lb/>
nun diese Verfechter Bleigehaltsenkung durch Ethanolbeisatz möglich ist<lb/>
und trotzdem die Klopffestigkeit erhalten werden kann oder nicht. Die<lb/>
ÖMV hat einmal mehr erklärt, daß dies unmöglich sei. Da man bei der ÖMV<lb/>
<pb n="61-1283" facs="61_1981-10-19_1283.jpg"/>nie genau weiß, ob ihre Aussagen dann auch in einer weiteren Diskussion<lb/>
aufrecht erhalten werden, habe ich mich über diese Frage weder in der<lb/>
Vollversammlung noch sonst irgendwo endgültig festgelegt. Ich erinnere<lb/>
mich noch mit Schaudern, daß seinerzeit die ÖMV mir gegenüber behauptet<lb/>
hat, die Landwirtschaft kann gefärbtes Ofenheizöl nicht für Dieseltreib<lb break="no"/>stoff verwenden. Die Ergebnisse der endgültigen Untersuchung haben dann<lb/>
sehr wohl eine solche Möglichkeit nicht ausgeschlossen; daß es verboten<lb/>
ist, ist zweitrangig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Laß von der ÖMV die Behauptung Dir schriftlich<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Uninteressant nach Meinung <name type="person" ref="per:97511">Haidens</name> ist die Verwertung von Stroh, insge<lb break="no"/>samt fallen 4 1/2 Mio. to an, 30.000 sind nur derzeit genützt. Die ande<lb break="no"/>ren Biospritproduktionen kosten 13,–– S. Ich habe dann sofort gegenüber<lb break="no"/>gestellt, daß alle unrentabel sind, wenn man bedenkt, daß der Raffine<lb break="no"/>rieabgabepreis jetzt für Super 5,80 ist. Die einzige mir mitgeteilte<lb/>
Produktion wäre eben aus Stroh Sprit zu erzeugen, hier würde der Preis<lb/>
6,50 S betragen, also einigermaßen zu verkraften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat dann besonders darauf verwiesen, daß durch den Verkehrsmini<lb break="no"/>ster alle rechtlichen Vorkehrungen getroffen werden, um den Beimischungs<lb break="no"/>zwang von Sprit zu ermöglichen. Ich habe dezidiert erklärt, es käme<lb/>
höchstens eine 5 %-ige Beimischung in Frage, weil<add>[durch]</add> höhere Beimischungen<lb/>
dann die Umrüstungen der Autofahrervergaser, Leitungen usw. notwendig<lb/>
wären. Die daraus ergebende Belastung der Autofahrer kann niemand ver<lb break="no"/>antworten. Ich erklärte freimütig, da kann jede Partei bei der nächsten<lb/>
Wahl dann gleich passen, die diese Umstellung erzwingen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als dritte Frage hat dann <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> die Kompetenzen des Ministeriums klar<lb break="no"/>gelegt. Er meinte, hier sei alles gesetzlich geregelt und er hätte keinen<lb/>
Ermessensspielraum. Zu meiner größten Verwunderung hat er dann aber ganz<lb/>
dezidiert bezüglich des Ausbaus der Donau in Hainburg erklärt, für das<lb/>
Augebiet, wo in Trockenbauweise das Kraftwerk errichtet werden soll,<lb/>
wird er niemals eine Schlägerungsgenehmigung geben. Da er gleichzeitig<lb/>
auch Besitzer der Au ist, sie gehört den Bundesforsten, hat er sich ein<lb break="no"/>mal mehr so festgelegt, daß darüber sowohl der mich begleitende Direktor<lb/>
<name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> von den DoKW als auch <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> und ich muß zugeben, auch ich,<lb/>
sehr verwundert waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich selbst habe dann natürlich gleich einleitend abgeschwächt und ge<lb break="no"/><pb n="61-1284" facs="61_1981-10-19_1284.jpg"/>meint, es sind eben die Fachleute, die in den verschiedensten Fragen<lb/>
der Energieversorgung, vom Kernkraftwerk bis zur Biospritbeimischung<lb/>
und damit möglichen Bleisenkung, immer wieder verschiedenste Meinungen<lb/>
haben. Leider machen aber Wissenschaftler, Univ.Professoren usw. Aussagen<lb/>
in Gebieten, wo sie nicht gerade die anerkannten Fachleute sind. Würde<lb/>
nur jeder in seinem Gebiet reden, wo er etwas davon versteht und auch<lb/>
praktische Erfahrungen hat, dann würde nicht die Zerrissenheit der<lb/>
wissenschaftlichen Meinung so kraß zu Tage treten. Ich verwies ganz be<lb break="no"/>sonders auf die Energieversorgung und daß es uns geglückt ist, tatsäch<lb break="no"/>lich Energie zu sparen und dadurch die Entkoppelung Nationalproduktzu<lb break="no"/>wachs gleich Energiezuwachs herbeizuführen. Da ich mich vorher neuerdings<lb/>
bei <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> versichert habe, daß mehrere Standorte untersucht werden,<lb/>
habe ich auf diese Forderung der Umweltschützer, aber auch des Landwirt<lb break="no"/>schaftsministers hingewiesen. <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> hat mir nachher zwar gesagt, daß<lb/>
ein Standort die ehemalige Donaustufe mit der Tschechoslowakei Wolfsthal,<lb/>
Devín wäre, der zweite, bin ich überzeugt, wird oberhalb ehem. Regels<lb break="no"/>brunn sein, so daß in Wirklichkeit von den drei Standorten, die jetzt<lb/>
zur Diskussion stehen, wieder nur der dritte bei Hainburg verbleibt.<lb/>
Ich kann vollkommen verstehen, daß die DoKW mit geringstmöglichen<lb/>
Kosten aus diesem, wie sie sicherlich fest überzeugt ist, nutzlosen<lb/>
Streit herauskommt. Man kann wahrscheinlich wirklich ein Kraftwerk nicht<lb/>
so kilometerweise ohne weiteres auf der Donau hin und her verschieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Versuche zu klären, wie jetzt und welche<lb/>
Standorte tatsächlich von der DoKW ernstlich untersucht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion haben dann alle Redner, ob ÖVP, KPÖ oder die SPÖ, sich<lb/>
für den Ausbau der Donaukraftwerke eingesetzt. Darüber hinaus hatte ich<lb/>
das Gefühl, daß alle auch ohne weiteres der Meinung wären, man sollte<lb/>
das Kernkraftwerk Zwentendorf sofort in Betrieb nehmen. Die Bauarbeiter<lb break="no"/>vertreter, insbesondere der BRO <name type="person" ref="per:134069">Kerschbaum</name>, der gleichzeitig auch Obmann<lb/>
des Vereins "Sichere Energie – sichere Zukunft"<add>[ist]</add>, den Präs. <name type="person" ref="per:113119">Hesoun</name> jetzt<lb/>
gründen wird, verwies darauf, daß in der Naßbauweise es wesentlich mehr<lb/>
Opfer der Bauarbeiter gibt als bei der Trockenbauweise. Leider sind beim<lb/>
Trockenbau auch noch immer zwei Tote pro Kraftwerk zu rechnen, bei der<lb/>
Naßbauweise wären es aber 14. Der Vertreter der KPÖ, <name type="person" ref="per:126212">Hofer</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, hat dann ver<lb break="no"/>sucht mir klarzumachen, daß es energiepolitisch besser wäre, wir würden<lb/>
mit den Tschechen gemeinsam die Stufe Wolfsthal und dann noch einmal das<lb/>
alte Projekt Regelsbrunnerstufe bauen. Ich konnte ihm nachweisen, daß<lb/>
in diesem Fall die anstelle der Hainburger Stufe 2.136 GWh nur 1.898<lb/>
<pb n="61-1285" facs="61_1981-10-19_1285.jpg"/>GWh bekommen würden, abgesehen davon, daß die beiden Kraftwerke, auch<lb/>
dann, wenn wir nur die Hälfte von Wolfsthal-Devín zu zahlen hätten, teurer<lb/>
kämen, eine längere Ausbauzeit hätten, als wenn wir gleich das große<lb/>
in Hainburg errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Abends wollten dann unbedingt die Energieversorgungsunternehmen wegen<lb/>
der Strompreisverfahren mit mir verhandeln. Da ich überall erkläre, daß<lb/>
ich jede Tages- und Nachtzeit zur Verfügung stehe, mußte ich dann tat<lb break="no"/>sächlich diese Sitzung abwickeln. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> als der Sprecher <choice><choice><sic>aller fast</sic><corr>fast aller</corr></choice></choice><lb/>
vertretenen Landesgesellschaften hat mir erklärt, warum sie die von MR<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> mit den Interessensvertretern ausgearbeiteten Kalkulationsschemen<lb/>
nicht akzeptieren können. Es wurden zwar gegenüber früher die Eigenka<lb break="no"/>pitalverzinsung von 2 auf 4 % und auch der Umsatz von 2 auf 4 % als<lb/>
eine gute Basis anerkannt. Da aber gleichzeitig die Baukostenzuschüsse<lb/>
herausgestrichen wurden, der Verbundgesellschaft die 1 1/2 Mrd. Export<lb break="no"/>erlös verrechnet werden, das Sozialkapital ebenfalls herausgestrichen<lb/>
wurde, obwohl z.B. die Wiener Pensionsrückstellungen, da es sich hier<lb/>
um einen Beamtenstatus handelt, automatisch machen müssen, die Ergebnisse,<lb/>
die sich aus diesem Schema ergeben, für die E-Unternehmen als unerträglich<lb/>
bezeichnet wurden. Ursprünglich wollte man mit der Drohung, dann geht<lb/>
man zum Verwaltungsgerichtshof, ich will nicht sagen, mich einschüchtern,<lb/>
aber doch entsprechend beeinflussen. Meine einzige Reaktion darauf war,<lb/>
bitte alle Rechtsmittel ausschöpfen, ich habe nichts dagegen. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name><lb/>
fragte dann an, ob dies ein Auftrag des Eigentumsvertreters an die Ge<lb break="no"/>schäftsführung der Verbund wäre. Davon kann natürlich keine Rede sein,<lb/>
ich habe nur erklärt, in der Verantwortung der E-Versorgungsunternehmen<lb/>
liegt es, welche Schritte sie glauben unternehmen zu müssen. Ich habe<lb/>
auf alle Fälle nichts dagegen, weil ich fest davon überzeugt bin, daß<lb/>
der Verwaltungsgerichtshof materiell sicherlich nichts entscheidet.<lb/>
Auch die EVUs stützen sich jetzt auf <choice><choice><sic>die Verwaltungsgerichtshoferkennt<lb break="no"/>nis</sic><corr>das Verwaltungsgerichtshoferkenntnis? die Verwaltungsgerichtshoferkenntnissse?</corr></choice></choice> der Inlandsgaspreisfestlegung. Letzten Endes einigten wir uns aber<lb/>
dann, daß <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> versuchen wird, mit den Interessensvertretungen und<lb/>
<choice><choice><sic>der EVU</sic><corr>den EVUs?</corr></choice></choice> die Ungereimtheiten des Kalkulationsschemas zu ändern, was sicher<lb break="no"/>lich eine höhere Belastung der Konsumenten bringen wird, hoffentlich<lb/>
aber eine einvernehmliche Regelung. Den Versuch einzelner EVU-Vertreter,<lb/>
insbesondere der westlichen Länder, zu sagen, man bräuchte nur mit mir<lb/>
zwischen ihnen ein Einvernehmen erzielen und dann könnte ich ja alles<lb/>
in der Preiskommission beschließen, habe ich genauso entschieden zurück<lb break="no"/>gewiesen, als in der Vergangenheit immer wieder von einzelnen Interessens<lb break="no"/>vertretungen gesagt wurde, man bräuchte ja nur mit ihnen gegen eine<lb/>
andere Interessensvertretung entscheiden. Konsenspolitik heißt, daß<lb/>
<pb n="61-1286" facs="61_1981-10-19_1286.jpg"/>ich versuchen muß, doch mit allen weitestgehend zu einer einvernehm<lb break="no"/>lichen Regelung zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1279_01" facs="61_1981-10-19_1279-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.10.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1279_02" facs="61_1981-10-19_1279-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>