<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810924">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 24. September 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-09-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-09-24">Donnerstag, 24. September 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1178" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-24_1178.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_01">Donnerstag, 24. September 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_02">In der 10. Tavola Rotonda, eine Veranstaltung der italienisch-österrei<lb break="no"/>chischen Handelskammer, war der mittlere Saal des Bruckner-Hauses ganz<lb/>
schön gefüllt. 70 Italiener waren nach Linz gekommen, um über italienisch-<lb/>
österreichische Exportprobleme zu diskutieren. Große Begeisterung<lb/>
herrscht bei den Italienern wirklich darüber, daß ich von den 10 Tagun<lb break="no"/>gen an 7 teilgenommen habe. Der österreichische Vorsitzende Graf <rs type="person" ref="#per__127036">Kornis</rs>,<lb/>
Generaldirektor von der Versicherung Generali, gab einen Überblick seit<lb/>
der Gründung der italienisch-österreichischen Handelskammer 1968 und über<lb/>
die bisherigen 9 Tagungen. Der Präsident der italienischen Seite,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134070">Magnioni</rs>, Rechtsanwalt aus Mailand, verwies darauf, daß bei der zweiten<lb/>
Tagung gerade das Südtirolproblem die politischen Beziehungen <choice><choice><sic>zwischen</sic><corr>zu</corr></choice></choice><lb/>
Österreich sehr belastete. Der italienische Botschafter <rs type="person" ref="#per__126280">Bacchetti</rs> meinte,<lb/>
jetzt gibt es wirtschaftliche Schwierigkeiten in unseren Handelsbezie<lb break="no"/>hungen. Bei meinem Einleitungsreferat konnte ich daher gleich damit<lb/>
beginnen, daß uns wirtschaftliche Schwierigkeiten viel lieber sind als<lb/>
politische, die wir übrigens auch sicherlich, wenn die Konjunktur wieder<lb/>
einsetzt, leicht überwinden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_03">Da ich vom Handelsministeriumsreferenten Dr. <rs type="person" ref="#per__114799">Raaber</rs> eine sehr ins De<lb break="no"/>tail gehende Information bekommen habe, nützte ich die Gelegenheit, um<lb/>
sofort alle von den Fragen<add>[anzusprechen]</add>, wie spezialisierte Zollabfertigung, Behinde<lb break="no"/>rung bei Stahl, heute weniger, weil das Zollamt Udine jetzt offen ist,<lb/>
für die Stahlabfertigung wird nur mehr noch gewünscht, daß das Zollamt<lb/>
Bozen auch dafür geöffnet wird. Bei Textilien sind wir jetzt leider<lb/>
überhaupt noch nicht weitergekommen, was ich dann besonders bemerkte.<lb/>
Ziffernmäßig konnte ich nachweisen, daß bei Importen und Exporten auf<lb/>
dem EGKS-Sektor wir fast das vereinbarte Niveau 1967 erreicht haben.<lb/>
Bei Kommerzstahl 2,1 % überzogen, gegenüber 27 % der Italiener, bei<lb/>
Edelstahl 10 1/2 % überzogen, bei 158 % der Italiener. Das Gerichtsver<lb break="no"/>fahren der Entladegebühren für Mineralöl im Hafen Triest als auch die<lb/>
neue Waggongebühr, 15.000 Lire Zusatzabgabe, wurde von mir kritisiert.<lb/>
Auch die Diskriminierung unserer Frächter, welche zum Unterschied von<lb/>
den EG-Ländern den Vorsteuerabzug nicht im grenzüberschreitenden Be<lb break="no"/>förderungsverkehr erstattet bekommen. Der einzige schwache Punkt der<lb/>
Information war die seit Mai 81 bestehende 30 %-ige Importdepotverord<lb break="no"/>nung. Die Verlängerung wird nicht, wie in der Information angenommen<lb/>
diskutiert, sondern, wie Gott sei Dank in seinen Einleitungsbemerkungen<lb/>
der <choice><choice><sic>österr</sic><corr>ital.</corr></choice></choice>. Honorarkonsul in Linz, <rs type="person" ref="#per__134071">Beinkofer</rs>, schon mitgeteilt hat, ver<lb break="no"/>längert bis März, wobei allerdings im Dezember nur mehr 25, im Jänner 20<lb/>
<pb n="61-1179" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-24_1179.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und im Februar 15 % Ladedepot erlegt werden müssen. Hier hätte ich mich<lb/>
sicherlich ein wenig blamiert, wenn ich, wie es ja meine Gewohnheit ist,<lb/>
über Details gesprochen hätte, und mich nicht als sehr gut informiert<lb/>
ausgewiesen hätte. Die auch für die Touristen vorgesehene Depotpflicht<lb/>
wird, wie mir dann der Leiter der Enit, <rs type="person" ref="#per__127873">Bonvecchio</rs>, mitteilte, abge<lb break="no"/>schafft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_04">Wichtiger als die Tagungsvorträge, den Vortrag von Dr. <rs type="person" ref="#per__134072">Mauri</rs> über die<lb/>
italienische Devisenpolitik mit der interessanten Bemerkung, die ita<lb break="no"/>lienische Wirtschaft wird mit 3–4 Mrd. Lire durch die Depotverpflich<lb break="no"/>tung belastet, war für mich die Aussprache mit den verschiedensten ita<lb break="no"/>lienischen Vertretern. Beamte des Außenhandelsministeriums, und da in<lb/>
Italien das Außenministerium groß die Koordination der Wirtschaft und<lb/>
sonstiger Politik bearbeitet, auch mit dessen Vertretern, gaben mir die<lb/>
Gelegenheit, die ganzen Details noch einmal mit ihnen zu besprechen und<lb/>
sie um entsprechende Intervention in Brüssel für Österreich zu bitten.<lb/>
Dies gilt ganz besonders auch für die erwartende Aufnahme von Spanien<lb/>
und Portugal in die EG, damit Österreich dann nicht diskriminiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_05">Wie erwartet, können die italienischen Beamten, aber auch der italienische<lb/>
Handelsrat in Österreich, <rs type="person" ref="#per__134073">Montecalvo</rs>, keine bindenden Erklärungen abgeben.<lb/>
Sie werden sich nur, wie mir versprochen wurde, sehr einsetzen und in<lb/>
Rom entsprechend berichten. Wichtig ist nur, wie Gesandter <rs type="person" ref="#per__107953">Buchauer</rs> auch<lb/>
dort erklärte, daß wir schriftlich unsere Wünsche über <rs type="person" ref="#per__134073">Montecalvo</rs> neuer<lb break="no"/>dings in Rom deponieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107953">BUCHAUER</rs>: Bitte einen entsprechenden Brief mit Sekt. II<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_07">Die Italiener beschwerten sich über die Einfuhrbeschränkung von Nelken.<lb/>
Sie können nicht verstehen, daß die pythosanitären Vorschriften schein<lb break="no"/>bar nur gegen Italien angewendet werden. Eine bessere Regelung wünschen<lb/>
sie bei den Spaghetti, beunruhigt sind sie durch ein Gerücht, wonach jetzt<lb/>
Käse kontingentiert werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107953">BUCHAUER</rs>: Prüfe, was daran wahr ist, und verständige dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134073">Montecalvo</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_09">Wichtig war dann die Aussprache mit den Vertretern der neuen Gesellschaft<lb/>
Terminale Trieste. An dieser AG ist Agip Carbone mit 50 % beteiligt, der<lb/>
wichtigste Mann war der Direktor <rs type="person" ref="#per__134074">Rieghi</rs>, der anwesend war, neben <rs type="person" ref="#per__130458">de Vito</rs>,<lb/>
<pb n="61-1180" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-24_1180.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dem Generaldirektor der österreichischen Agip. 15 % hat der Triester<lb/>
Hafen, der Vertreter ist ein in Österreich <choice><choice><sic>ansessender</sic><corr>ansäßiger?</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__126401">Pelikan</rs>, der auch<lb/>
immer die Übersetzungen vornimmt, und 35 % werden von einer ähnlichen<lb/>
Organisation wie die Industriellenvereinigung treuhänderisch verwaltet,<lb/>
der Vertreter <rs type="person" ref="#per__134075">Leonida</rs> war ebenfalls bei der Besprechung. Diese 35 %<lb/>
sollen dann ausländischen Interessenten gegeben werden. Der Shell-Vertre<lb break="no"/>ter <rs type="person" ref="#per__131053">Stemberger</rs>, Geschäftsführer der Adriahafenstudiengesellschaft, die<lb/>
aus Elektrizitätsunternehmung, Vöest-Alpine und Ölgesellschaften besteht,<lb/>
hat erklärt, sie werden jetzt trachten, alle Unterlagen zusammenzustel<lb break="no"/>len. Der Triester Hafen wird auf 15 Mio. to Kohle-, Erzanladung ausgebaut,<lb/>
180 Mio. $ Investitionen sind notwendig. Ein Drittel dieser Kapazität<lb/>
kann für Ausländer, sprich Mitteleuropäer, insbesondere Österreich und<lb/>
vielleicht auch Bayern, zur Verfügung gestellt werden. Ich halte es auch<lb/>
gar nicht für ausgeschlossen, daß vielleicht die Ungarn an solchen Be<lb break="no"/>zügen interessiert sein können. Der wirkliche Flaschenhals wird nach<lb/>
wie vor die Bahn sein. Der italienische Bahnvertreter <rs type="person" ref="#per__127035">Bucchio</rs> verwies auf<lb/>
die Schwierigkeiten, die es gibt. Um 1 Mio. to Kohle, die in der ersten<lb/>
Phase jetzt sehr bald angelandet werden, müßte die Bahn entsprechende<lb/>
große Transportwagen mit 55 to Nutzlast bestellen. Allein für die Waggons<lb/>
und zusätzlichen Lokomotiven sind, nachdem die Italiener gar keine An<lb break="no"/>gaben machen konnten oder wollten, wie der Präsident der Villacher Bahn<lb/>
verwaltung, <rs type="person" ref="#per__134076">Pontach</rs>, mir mitteilte, 150 Mio. S notwendig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107953">BUCHAUER</rs>: Informier' bitte die V-er Sektion und laß Dich<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__131053">Stemberger</rs> stets am Laufenden halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_11">Eine Pressekonferenz, die in Linz abgehalten wurde, zeigte mir deutlich,<lb/>
daß auch die dortigen Journalisten erst mühsamst zu Fragen ermuntert<lb/>
werden können. Die Idee, dort nur eine Fragestunde mit mir zu veranstal<lb break="no"/>ten, ist total gescheitert. Die hätten überhaupt nichts gefragt, letzten<lb/>
Endes wurde dann aber doch von mir die ganze Palette unserer Wünsche als<lb/>
auch die beabsichtigte Energieversorgung natürlich, dann auch noch die<lb/>
Benzinpreisentwicklung diskutiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_12">Der Generaldirektor der ENIT, <rs type="person" ref="#per__127873">Bonvecchio</rs>, hat mir dann mitgeteilt, daß sie<lb/>
einen 10 %-igen Rückgang der Touristen heuer gehabt haben, daß sie so<lb break="no"/>gar aber auf noch schlechtere Ergebnisse eingestellt waren, und daß vor<lb/>
allem in nächsten Jahr wieder die carte carburante<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>, also die Benzinmarken,<lb/>
als auch jeder zwei Gutscheine à 5.000 Lire für die Autobahn bekommt.<lb/>
Damit, rechnen sie, werden sie wieder die Ausländer stärker nach Italien<lb/>
locken. <rs type="person" ref="#per__127873">Bonvecchio</rs>, den ich mit einem hohen Orden seinerzeit ausgezeich<lb break="no"/><pb n="61-1181" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-24_1181.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>net hatte, ist wie er mir erzählte, Sohn von einem österreichischen<lb/>
Beamten, der auch unter dem Kaiser gedient hat, und deshalb möchte er<lb/>
liebend gerne ein Ölgemälde von <rs type="person" ref="#per__126986">Kaiser Franz Josef</rs> in Uniform kaufen.<lb/>
Ich habe ihm zugesagt, ich werde mich diesbezüglich bemühen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_13">ANMERKUNG AN ALLE: Wer kann mir helfen?<add>Mit [unleserlich] Kontakt aufgenommen [Paraphe Burian]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_14">In Linz traf ich auch mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> von der Chemie Linz zusam<lb break="no"/>men, dieser ist wirklich ganz verzweifelt, wie er aus dem Dilemma der<lb/>
Düngemittelpreise herauskommt. Die Landwirte bestehen <choice><choice><sic>wir</sic><corr>wie</corr></choice></choice> Shylock auf<lb/>
seinen Schein, daß er trotz der Gaspreiserhöhung die Preise, die die<lb/>
PK genehmigt hat, einhalten muß. Dies führe ich darauf zurück, daß sie<lb/>
weniger mit den Preisverfahren der PK rechnen, als daß <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> mir un<lb break="no"/>erklärlicherweise zugesichert hat, trotz Gaspreiserhöhung würde er den<lb/>
Kontraktpreis dieses Jahr einhalten. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> muß nun wesentlich höhere<lb/>
Gaspreise bezahlen, als er gerechnet hat, und kann dies, wie er mir er<lb break="no"/>klärte, unter gar keinen Umständen in die Kalkulation einbauen, aber auch<lb/>
unter gar keinen Umständen aus seinem Stickstofferlös bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>: Bitte AK Jour fixe und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_16">In der Generalversammlung der Deutschen Handelskammer in Österreich habe<lb/>
ich einleitend über die Wirtschaftsbeziehungen, über Ost und West be<lb break="no"/>richtet und ganz besonders auf die neue Methode der langfristigen Ver<lb break="no"/>träge mit den 2- bis 3-jährigen Unterverträgen, die dann auch die einzel<lb break="no"/>nen Firmen und sowjetischen Außenhandelsorganisationen ansprechen, wie<lb/>
sie diese Geschäfte und welche Geschäfte sie abwickeln sollen. Der Prä<lb break="no"/>sident der Berliner Handelskammer, <rs type="person" ref="#per__134078">Elfe</rs>, berichtete dann über die Berliner<lb/>
Situation. Überrascht war ich, daß der Ost-West-Handel in Berlin doch<lb/>
verhältnismäßig eine geringe Rolle spielt, der Interzonenhandel mit der<lb/>
DDR macht 1 1/2 % des Handelsvolumens aus. 5 % von Berlin werden sozus<lb break="no"/>agen exportiert, 30 % aber aus der DDR importiert. Für diesen Interzonen<lb break="no"/>handel haben sie einen Swing<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> von 250 Mio. abgeschlossen, 850 Mio. hat er<lb/>
erreicht und läuft mit Ende des Jahres ab, er muß neuerdings verhandelt<lb/>
werden. Überraschend für mich war auch, daß der ganze RGW, d.h. der<lb/>
ganze Staatshandelsexport von 6 Mrd. DM, in Summe nur 5 % ausmacht, wäh<lb break="no"/>rend von 4,6 Mrd. DM in Summe Import in Deutschland, der RGW-Anteil immer<lb break="no"/>hin 14 % beträgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was wissen wir davon?<lb/>
</p>
            <pb n="61-1182" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-24_1182.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_18">Handelskammerpräsident <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> in Wien berichtete darauf, daß Berlin<lb/>
günstiger ist, denn die bekommen 10 Mrd. Subventionen und haben nur 4 %<lb/>
des Bruttoinlandsprodukts Anteil, während Wien mit 30 % Bruttoinlands<lb break="no"/>produktanteil 17 Mrd. S Finanzausgleich an andere Länder entrichten muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_19">Die Mediendiskussion, die es dann gab, mit <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> und anderen, habe ich<lb/>
mir natürlich nicht mehr angehört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_20">Die Welturaufführung<add>[von]</add> "Mephisto" war eine gigantische schauspielerische<lb/>
Leistung. Angeblich wurde das Leben des großen deutschen Schauspielers<lb/>
und Regisseur <rs type="person" ref="#per__134081">Gründgens</rs> als Grundlage genommen, die Zeit wurde genau<lb/>
charakterisiert, <rs type="person" ref="#per__134081">Gründgens</rs> und vor allem seine Verwandten haben sich<lb/>
angeblich sehr dagegen ausgesprochen, daß dieser Stoff verfilmt werden<lb/>
sollte, in Wirklichkeit habe ich den Eindruck, vielleicht allerdings<lb/>
nach 30 Jahren später, das <rs type="person" ref="#per__134081">Gründgens</rs> dabei gar nicht so schlecht weg<lb break="no"/>kommt. Alles was dargestellt wurde, war tieftraurig, aber menschlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-24_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1176_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-24_1176-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1176_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-24_1176-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>