<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730207">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. Februar 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-02-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-02-07">Mittwoch, 7. Februar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0145" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-07_0145.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-07_01">Mittwoch, 7. Feber 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-07_02">Der Präsident des Hauptverbandes, Dr. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs>, hat mir mitgeteilt,<lb/>
daß er nichts dagegen hätte, wenn die Entlastungssätze der Mehrwert<lb break="no"/>steuer reduziert werden. Er pläduerte eigentlich für eine generelle<lb/>
Herabsetzung. Ich erklärte ihm sofort, daß dies unmöglich ist, da ich<lb/>
nur die individuellen Anträge behandeln kann. Nach einer neuerlichen<lb/>
Rücksprache mit seinen Funktionären und insbesondere Fachbeamten er<lb break="no"/>klärte er sich dann doch bereit, ein Schreiben an die einzelnen<lb/>
Kassen in den Ländern zu schicken, damit sie im Zuge der derzeit statt<lb break="no"/>findenden Honorarverhandlungen eine generellen Absetzungbetrag berück<lb break="no"/>sichtigen und damit vielleicht die individuellen Anträge der Ärzte über<lb break="no"/>flüssig machen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-07_03">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__98109">Zembsch</rs> haben von MR. Dr. <rs type="person" ref="#per__114676">Zuck</rs> vom BKA, Sekt. V,<lb/>
die Mitteilung erhalten, daß <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs>, SektChef der S. IV, verstaatl.<lb/>
Industrie bei der OECD gerne als Delegierter des Handelsministeriums<lb/>
mitwirken würde. Als Grund hat mir <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> sofort gesagt, weil er wahr<lb break="no"/>scheinlich nach Paris fahren möchte. Weder <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> noch <rs type="person" ref="#per__98109">Zembsch</rs> waren<lb/>
der Meinung, daß dies zweckmäßig ist. Ich habe selbstverständlich kate<lb break="no"/>gorisch abgelehnt. Wenn das BKA, dem die OECD steht, entsprechende<lb/>
Änderungen durchführen will, kann sie dies auf ihre Kosten, d.h. ihre<lb/>
Delegierten jederzeit machen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-07_04">GenDir <rs type="person" ref="#per__98011">Teufenstein</rs> von der Investkredit, der noch niemals mir in den<lb/>
drei Jahren einen Bericht erstattet hat, hat sich angemeldet, um über<lb/>
die Situation der Investkredit Auskunft zu geben. Tiefseitig wird sie<lb/>
3,7 Milliarden, die Bilanzssumme wird 4,4 Milliarden betragen. Das<lb/>
Aktienkapital mit 300 Mio wird eine 6%ige Dividende + 2 % Bonus aus<lb break="no"/>schütten. Problematisch war immer nur die Refinanzierung, die sie<lb/>
jederzeit am Europamarkt durchführen konnten. Die Kredite bewegen<lb/>
sich zwischen 7,5 und 8,5 % Zinsenbelastung, Sie haben eine ca. 12%ige<lb/>
Expansion die ganze Zeit d hindurch.gehabt. Da die Girozentrale die<lb/>
genossenschaftliche Zentralbank, die <choice><choice><sic>CAilligried</sic><corr>?</corr></choice></choice> ist und der ERP-Fonds<lb/>
zurückhaltend ist, wird die Investkreditstärke in Anspruch genommen.<lb/>
Sie kann aber alle Anforderungen erfüllen. Einzig wirklich interessante<lb/>
Information war, daß auf mine Frage er mir mitgeteilt hat, nachdem auch</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-07_05">die Papierindustrie bei ihnen Kunde ist, daß <rs type="person" ref="#per__147174">Mayr-Melnhof</rs>, die Hirsch<lb break="no"/><pb n="14-0146" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-07_0146.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wanger Betrieb von <rs type="person" ref="#per__114599">Thurnauer</rs> mit 80 Mio. gekauft hat. Dadurch ist die<lb/>
<choice><choice><sic>illequite</sic><corr>illiquide</corr></choice></choice> Situation der Neusiedler wesetntlich verbessert werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98011">Teufenstein</rs> ist in Wirklichkeit nur gekommen, um mir am Ende dann doch<lb/>
mitzuteilen, daß er noch 2 Jahre im Amt bleiben möchte und wie er sich<lb/>
ausdrückte auch wird, und dann in Pension geht. Scheinbar fürchtet er<lb/>
doch, daß <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> von der ÖVP auf diesem Posten gehieft wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-07_06">MR. <rs type="person" ref="#per__134296">Poppinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__130193">Prodinger</rs> haben die Vertreter des Städtebundes <rs type="person" ref="#per__97932">Schweda</rs><lb/>
und Gemeindebundes <rs type="person" ref="#per__136475">Hammer</rs> und auch Dr. <rs type="person" ref="#per__137905">Wallner</rs>, Bürgermeister von Baden<lb/>
und gleichzeitig Heilbäderverbandsmann zur Verteilung der 30 Mio. auf Grund<lb/>
des Finanzausgleiches für Fremdenverkehrsprojekte zu sich gebeten. Mich<lb/>
hat diese Sitzung sehr interessiert und auch <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> war anwesend. Bis jetzt<lb/>
aben wir in unserem Budget nur 4 Mio S für die Fremdenverkehrseinrich<lb break="no"/>tungen gehabt. Jetzt kann das Finanzministerium mit über weitere 30 Mio<lb/>
verfügen, die wir allerdings aufteilen sollen. <rs type="person" ref="#per__146303">Forthammer</rs> wollte vom<lb/>
Gemeindebund, daß diese ausschließlich für Fremdenverkehrsgemeinden re<lb break="no"/>serviert bleiben. <rs type="person" ref="#per__97932">Schweda</rs> hat sich dagegen mit Recht ausgesprochen, weil<lb/>
auch der Städtebund natürlich auch die Landeshauptstädte, aber auch<lb/>
Industriestädte wie Lenzing, Vöcklabruck, Köflach, usw. berücksichtigt<lb/>
haben möchte. Auch in der Vergangeheit wurde schon an Industriegemeinden<lb/>
Zinsenzuschüsse gewährt. Der Betrag in einem, d.h. kapitalisiert gegeben<lb/>
hwird. Bis jetzt waren wir durch die 5jährige Laufzeit dieser Zinsenzu<lb break="no"/>schüsse verhältnismäßig stark blockiert. Einmal die 4 Mio vergeben und<lb/>
5 Jahte gab es keine weitere Möglichkeit mehr. Wien hatte bei den 4 Mio<lb/>
darauf verzichtet, beteiligt zu sein, jetzt hat sie aber im Finanz<lb break="no"/>ausgleich einen Bevölkerungsschlüsselanteil von 21,65 % und damit ca.<lb/>
6,5 Mio S. Sie wird deshalb in Hinkunft auf keinen Teil mehr verzichten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-07_07">Man einigt sich, daß in Hinkufnt nicht 2.5 % sondern 3 % Zinsenzuschüß<lb/>
geben wird, auch von der alten Aktion, wo noch 150.000,-- Rest waren, wurde<lb/>
bei 18 Anträgen dann diese vergeben resp. aus der neuen Quote, wenn die<lb/>
entsprechenden Unterlagen vollständig waren, Zuteilungen vorgenommen.<lb/>
Die Länder selbst müssen ebenfalls zu den Hallenbädern der einzelnen<lb/>
Gemeinden positiv Stellung nehmen. Bis jetzt hat man sich in diesem<lb/>
Komitee bei jeden einzelnen Fall immer geeinigt und ich habe deshalb<lb/>
dort die Erklärung abgegeben,daß ich an der bisherigen Vorgangsweise<lb/>
auf alle Fälle festhalten werde. Dies gilt als <choice><choice><sic>gentleman agreeman,</sic><corr>gentlemen agreement</corr></choice></choice> aber<lb/>
ich habe gar nicht die Absicht, den Zustand zu ändern. Gleich bei meiner<lb/>
<pb n="14-0147" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-07_0147.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Amtsübernahme habe ich dezidiert erklärt, daß durch dieses Komitee für<lb/>
mich viele Streitigkeiten aus der Welt geschaffen werden. Was nur mich<lb/>
wiederfrapiert hat war, daß für diese Unterlagen umfangreiche Erhebungen<lb/>
durchgeführt werden, dicke Akte angelegt und für paar 10.000,-- Zinsen<lb break="no"/>zuschüsse zu geben. Ich glaube, daß auch dieses System reformiert gehört.<lb/>
Wenn jemals in der öffentlichen Verwaltung eine Kostennutzenrechnung ge<lb break="no"/>macht wird, würde man draufkommen, daß ein vielfaches der gewährten Sub<lb break="no"/>ventionen oder der durchgeführten Unterstützungen in der Verwaltungsauf<lb break="no"/>wand, der sich allerdings nirgends niederschlägt, mehrfach kompensiert<lb/>
wird. Bei Vereinfachung sollte man aber auf alle Fälle anstreben. Darüber<lb break="no"/>hinaus habe ich <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mitgeteilt, daß ich das Gefühl habe, wenn eine<lb/>
positive Erledigung erfolgt, das Ministerium herausgestrichen, bin aber<lb/>
überzeugt, wenn es wirklich zu einer Ablehnung kommt, dann es heißt, der<lb/>
Handelsminister hat nicht zugestimmt. Abgesehen von dieser politischen<lb/>
Seite glaube ich, daß seine Reform deshalb notwendig ist, um diesen unge<lb break="no"/>heuren Verwaltungsapparat und Kontrollapparat auf ein Minimum zu redizieren.<lb/>
Wenn sich die Kommission einigt, braucht meiner Meinung nach überhaupt<lb/>
keinerlei Unterlagen angefordert werden, die Kommission aber entscheidet<lb/>
normalerweise gar nicht auf Grund von Fakten, sondern auf Grund von Inter<lb break="no"/>ventionen. Im Grunde genommen bin ich überzeugt, hat noch jede Gemeinde<lb/>
einen entsprechenden Zuschuß erhalten. Wenns in dem eigenen Jahr nicht ge<lb break="no"/>gangen ist, hat man sie maximal auf das nächste Jahr vertröstet. Der Ge<lb break="no"/>danke, den Gemeinden eine Unterstützung für Infrastruktureinrichtungen<lb/>
zu geben, ist sicherlich richtig, warum dies aber so kompliziert sein<lb/>
muß, ist aber für mich unerklärlich.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-07_08">Der Fraktion des Unterausschusses für die Gewerbeordnung haben wir uns<lb/>
stundenlang über Abänderungsanträge der sozialistischen Gruppe unter<lb break="no"/>halten. <rs type="person" ref="#per__115155">Skritek</rs> von den Handelsangestellten hat eine ganze Liste von<lb/>
Einschränkungen der beabsichtigten liberalen Gewerbeordnungsbestimmungen<lb/>
gebracht. Seine grlßte Sorge ist, daß durch diese liberalen Bestimmungen<lb/>
die Ladenschlußzeiten oder Privilegien der Handelsangestellten gefährdet<lb/>
sein könnten und deshalb hat er ganz vehemend dagegen protestiert. Er<lb/>
meinte dann sogar, man sollte mit der Liberalisierung ab 1976 beginnen,<lb/>
denn dann ist er schon in Pension. Nach mühevollen Verhandlungen ist er<lb/>
mir dann doch geglückt, mit Unterstützung mancher Kollegen, auch die des<lb/>
Freien Wirtschaftsverbandes, dies restriktive Haltung letzten Endes inso<lb break="no"/>ferne zu brechen, als gegen seinen Willen die entsprechenden Abänderungs<lb break="no"/><pb n="14-0148" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-07_0148.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>anträge von der sozialistischen Seite nicht berücksichtigt werden. Die<lb/>
ganze Diskussion veranlasste mich dann zum Schluß zu erklären, ich<lb/>
hatte diesmal das Gefühl, in einem falschen Klub gewesen zu sein. Bei der ÖVP<lb/>
glaube ich könnte es nicht anders zugegangen sen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-07_09">Der Fleischersekretär <rs type="person" ref="#per__126918">Hans Zöchling</rs> von den Lebensmittelarbeiter hat<lb/>
mich verständigt, daß die Fleischindustrie wegen der Fleischpreise<lb/>
wegen mir sprechen will. Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hat ihnen er<lb break="no"/>klärt, daß er allein ihre Wünschen nicht erfüllen kann. Da ich ganz<lb/>
kategorisch abgelehnt habe mich in diese Kompetenz nicht einzumischen,<lb/>
soll ich der Fleischindustrie wenigstens eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs><lb/>
vermitteln. Das ganze Problem der preisgeregelten Waren wird mir, wenn<lb/>
ich die Preisregelung dann im großten Kompetenzgesetz wirklich be<lb break="no"/>komme, auf den Kopf fallen. <rs type="person" ref="#per__126918">Zöchling</rs> wird wahrscheinlich von der Fleisch<lb break="no"/>industrie unter Druck gesetzt worden sein. Ich habe zwar schon hunderte-<lb/>
Male den Sekretären meiner Gewerkschaft erklärt, daß sie sich in die<lb/>
Preisforderungen der Unternehmer nicht einspannen lassen sollen. <rs type="person" ref="#per__126918">Zöchling</rs><lb/>
dürfte aber, wenn man ihnen schon keine Zusage über eine Höhe der Preis<lb break="no"/>unterstützung gemacht hat, ihnen zumindestens versprochen haben als Ver<lb break="no"/>mittler für eine Vorsprache bei mir zu fungieren. Auch dies sehe ich nicht<lb/>
sehr gerne, doch muß ich zugestehen, daß in anderen Gewerkschaften die<lb/>
Sekretäre sich für die Preisforderungen der Unternehmer wesentlich stärker<lb/>
einsetzen. Eine Verwendungszusage, daß man mit mir sprechen kann, braucht<lb/>
aber keiner abgeben, denn sowieso kann jede Gruppe der Unternehmer jeder<lb break="no"/>zeit bei mir um eine Aussprache ersuchen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0144_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-07_0144-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.2.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>