<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 23. Februar 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-02-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-02-23">Donnerstag, 23. Februar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0202" facs="42_1978-02-23_0202.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, den 23. Februar 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der österreichische Botschafter in Sofia, <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name>, bestätigt mir nur,<lb/>
daß der bulgarisch-österr. Außenhandel immer mehr zurückgeht,<lb/>
bezüglich der großen Beizanlage wird auch von ihm mir mitgeteilt,<lb/>
daß die österr. Firmen VÖEST in Verbindung mit <name type="person" ref="#per__113066">Ruthner</name>, <name type="person" ref="#per__113066">Ruthner</name> als<lb/>
Generalunternehmer, unglücklich gehandelt haben. Eine zeitgerechte<lb/>
Preisreduktion hätte zu dem Auftrag geführt, der bulgarische Bot<lb break="no"/>schafter in Wien verständigt mich, daß <name type="person" ref="#per__113028">Christow</name>, der Außenhandels<lb break="no"/>minister, bereit ist, anstelle der Gemischten Kommission in Sofia<lb/>
diese in Wien vor dem <name type="person" ref="#per__113024">Schiwkow</name>-Besuch abzuhalten. Für mich bedeutet<lb/>
dies eine Auslandsreise weniger und für die Bulgarien die Möglich<lb break="no"/>keit nach Wien zu kommen, beide also hoch befriedigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Gerngross wird in allen Kaufhäusern eine österreichische<lb/>
Qualität-Aktion gestartet und von mir feierlich eröffnet. Die Firmen<lb break="no"/>leitung bedankt sich in aller Öffentlichkeit bei mir wegen der<lb/>
Unterstützung. In Wirklichkeit habe ich nur ihren Gag mitgemacht<lb/>
in allen Anzeigen erscheine ich als Pepi, der jetzt wirklich happy<lb/>
ist, weil endlich die österreichische Qualitätsware stärker ange<lb break="no"/>boten wird. Bei der Eröffnung vertritt <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name> <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und<lb/>
liest dessen aufgesetzte Rede herunter. Darin ist ein Angriff auf<lb/>
die Wirtschaftspolitik der Regierung enthalten und insbesondere<lb/>
wird der liberale Kurs der letzten Jahre hart kritisiert. Für einen<lb/>
Händlervertreter ist die Rede also sehr unpassend und stimmt vor<lb/>
allem nicht. Ich repliziere sofort und verweise darauf, daß die<lb/>
Handelskammer selbst für die internationalen Verträge EG, EFTA<lb/>
usw. immer eingetreten ist, jeden Beistrich mitbeschlossen hat,<lb/>
im Parlament einstimmig beschlossen wurde und jetzt einen neuen<lb/>
Kurs scheinbar verfolgt. Für mich steht es außer Zweifel, daß jetzt<lb/>
radikale Elemente in der Handelskammer oder von außen der ÖVP,<lb/>
Kärntner Straße, her die Handelskammer stärker beeinflussen. Dort<lb/>
will man sich auf diese Art und Weise profilieren und gegen die<lb/>
Politik der Regierung abgrenzen. Für mich ist es klar, daß wir<lb/>
in Hinkunft eine wesentlich härtere Gangart zu erwarten haben.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0203" facs="42_1978-02-23_0203.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97860">Rauter</name> vom Konsumverband, der jetzt in den 30-köpfigen Vor<lb break="no"/>stand des Zentralkonsums Österreichs kommt, berichtet mir, daß<lb/>
der Konsumverband in Hinkunft nur mehr die Revision und der<lb/>
Kollektivvertragsfähigkeit behalten wird, alles andere geht in<lb/>
den Zentralkonsum auf. Seine Funktion wird auch in Hinkunft<lb/>
wesentlich kleiner, so daß er sich jetzt stärker wieder der ideo<lb break="no"/>logischen Schulung, ja sogar der wissenschaftlichen Tätigkeit<lb/>
zuwenden wird. Von uns wurde als Obmann des Strukturausschusses<lb/>
für Handel eingesetzt und er berichtet, daß es ihm geglückt ist,<lb/>
gemeinsame Arbeitsprogramme zu erstellen. Jetzt wird einmal<lb/>
zwischen Klein- und Mittel- auf der einen Seite und Großbetrieb<lb/>
auf der anderen Seite abgegrenzt, außerdem werden Lebensbedingungen<lb/>
der Klein- und Mittelbetriebe festgehalten, welche Umsätze, welche<lb/>
Größe, welche territoriale Verteilung zweckmäßig ist. Die Arbeiter<lb break="no"/>kammer macht außerdem jetzt eine Studie über die ausländische<lb/>
Kapitalbeteiligung im Handel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97860">Rauter</name> erzählt mir auf meine Intervention, warum die Konsumge<lb break="no"/>nossenschaft jetzt nicht bei der Firma Schartner kaufen, daß sie<lb/>
festgestellt haben, diese Firma hätte den Genossenschaften die<lb/>
verschiedensten Rabattsätze gegeben, der höchste war bei Nieder<lb break="no"/>österreich-Süd 33 %. Komm.Rat <name type="person" ref="#per__113060">Fein</name> hat aber Hofer, als dieser<lb/>
mit ihm einen größeren Schluß tätigte, 38 % gegeben, den sie<lb/>
ebenfalls für die Konsumgenossenschaft forderten. Da sie dies<lb/>
nicht erreichten, haben sie beschlossen, bei ihm nichts mehr zu<lb/>
kaufen. <name type="person" ref="#per__97860">Rauter</name> wird mit dem Einkäufer von Konsum-Österreich Herrn<lb/>
<name type="person" ref="#per__113067">Rosov</name> sprechen und dieser wird sich mit mir in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__113067">Rosov</name>, wenn er nicht anruft,<lb/>
verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit den ÖMV-Vertretern, Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, Stellvertreter <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name><lb/>
und Prokurist <name type="person" ref="#per__113068">Hochreiter</name> und allen Interessenvertretungen gab<lb/>
es wegen der Gaspreisregelung eine erste informative Aussprache<lb/>
bei mir. Die ÖMV war einigermaßen erschüttert, daß jetzt doch<lb/>
die amtliche Preisregelung von allen Beteiligten gewünscht wird.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0204" facs="42_1978-02-23_0204.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Strittig war nur, wie schnell es zu einer diesbezüglichen Preis<lb break="no"/>festsetzung kommt. Da Min.Rat <name type="person" ref="#per__112051">Singer</name> bei der Sitzung zu meiner<lb/>
größten Überraschung erklärte, er geht nächste Woche auf Urlaub,<lb/>
läßt sich durch gar nichts davon abhalten, wurde von mir und auch<lb/>
letzten Endes von allen versucht, womöglich bis zu diesem Zeit<lb break="no"/>punkt eine entsprechende Lösung zu finden. Die ÖMV hat Gestehungs<lb break="no"/>kosten von über einen Schilling, verrechnet derzeit 88 1/2 + 7,3<lb/>
Groschen Förderzins, insgesamt also 95,8. Der Gewerkschaftsbund<lb/>
bezweifelt, ob die ÖMV berechtigt den Förderzins auf den Preis<lb/>
aufschlägt. Für mich ist allerdings klar, daß niemand sie daran<lb/>
wird hindern können, selbst im amtlichen Preisverfahren bin ich<lb/>
überzeugt, wird von allen Seiten diese Kalkulationspost anerkannt<lb/>
werden müssen. Die Handelskammer, Dr. <name type="person" ref="#per__112972">Vavra</name>, möchte am liebsten, daß<lb/>
jetzt ganz schnell die Import-Gasregelung erfolgt, damit die<lb/>
Landesgesellschaften BEWAG und Steirische Ferngas, die ausschließlich<lb/>
dieses Gas von der ÖMV beziehen, ihre Preise korrigieren können<lb/>
respektive jetzt, nachdem sie auch der Preisregelung unterworfen<lb/>
sind, eben gleichzeitig amtlich festgesetzt werden. Je später die<lb/>
Gaspreisregelung erfolgt, umso höher müßte der Preis sein, weil<lb/>
bereits mit 1. Jänner die höheren Importpreise auf alle Fälle<lb/>
bezahlt werden müssen. Bezüglich der Inlandspreise der ÖMV und<lb/>
der RAG könnte man in einem zweiten Verfahren länger verhandeln.<lb/>
Letzten Endes einigten wir uns, daß sofort das Vorprüfungsverfahren<lb/>
eröffnet werden soll, damit eine schnelle Abwicklung der amtlichen<lb/>
Preisregelung erfolgen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> informiert mich über die bisherigen Vorbesprechungen<lb/>
beim Strompreis. Er ist davon überzeugt, daß 4,2 % Preiserhöhung<lb/>
durch 5 Groschen für jeden Tarifabnehmer auf den Arbeitspreis<lb/>
ein Kompromiß sein könnte. Dadurch würde eine verschiedene perzen<lb break="no"/>tuelle Belastung entstehen. Beim Haushalt 4,8 %, beim Gewerbe<lb/>
3,56 %, bei der Landwirtschaft 4,51 %. Dies ergibt sich daraus,<lb/>
daß heute der Haushaltsstrom 1,06 S, der Gewerbe 1,35 S und<lb/>
die Landwirtschaft 1,11 S pro kWh bezahlt. Eine von mir sofort<lb/>
einberufene Besprechung mit Gewerkschaftsbund, <name type="person" ref="#per__111004">Schmidt</name>, und <name type="person" ref="#per__113026">Tumpel</name>,<lb/>
Arbeiterkammer, <name type="person" ref="#per__112965">Maurer</name> und <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> sowie von der Sektion für die<lb/>
amtliche Preisregelung zuständige Frau Min.Rat <name type="person" ref="#per__113071">Brandl</name> zeigt<lb/>
<pb n="42-0205" facs="42_1978-02-23_0205.jpg"/>deutlich, daß die Arbeiterkammer nicht bereit ist, diesen Kompromiß<lb/>
zu akzeptieren. Die Handelskammer, Dr. <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name>, und die Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer, Ing. <name type="person" ref="#per__113077">Altmann</name>, der ebenfalls anwesend ist, meint, er könnte<lb/>
sich vorstellen, daß diese Seite sehr wohl diesem Kompromiß zu<lb break="no"/>stimmen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Versuche zu ergründen, wo außer den späteren<lb/>
Geltungstermin das Arbeiterkammer-Kompromiß liegen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur ATB Austria Tourist Börse kam von Rias Berlin <name type="person" ref="#per__113075">Wendt</name> und vom<lb/>
Sender Freies Berlin <name type="person" ref="#per__113073">Schallon</name>, der schon einige Interviews mit<lb/>
mir wegen des Fremdenverkehrs gemacht hat. Diesmal war ihre Haupt<lb break="no"/>frage, ob tatsächlich meine Prognose von Dubrovnik, wir werden<lb/>
mehr deutsche Gäste in Österreich in Zukunft begrüßen können,<lb/>
zutrifft und ob die Saison wirklich gut verläuft. Für Winter<lb/>
konnte ich ihm dies bereits an Hand der Ziffern bestätigen und<lb/>
für den Sommer sind tatsächlich nach Auskunft der deutschen Reise<lb break="no"/>büros mehr Buchungen zu erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Einkäufern, d.h. den ausländischen Reise<lb break="no"/>büro- und Fremdenverkehrsvertretern, im Hotel Bristol war für mich<lb/>
sehr interessant. Der französische Vertreter fragte, warum wir<lb/>
so wenig tun, um die französische Sprache in Österreich zu propa<lb break="no"/>gieren. Ich konnte darauf hinweisen, daß wir im Fernsehen einen<lb/>
Sprachkurs laufen haben und daß wir insbesondere für die im Hotel-<lb/>
und Gastgewerbetätigen neben englisch jetzt einen französischen<lb/>
Sprachkurs ausarbeiten lassen. Der schwedische Vertreter beschwerte<lb/>
sich, daß seine Regierung eine Steuer für jeden Charterflug von<lb/>
300 S pro Person festlegt, er erwartet, daß ich dagegen protestiere<lb/>
und wird mir ein diesbezüglichen Schreiben schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte entsprechende Unterlagen für EFTA,<lb/>
Genf-Tagung, für <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Große Beschwerde wurde auch gegen die Skischulen in Österreich<lb/>
geführt. Den Schweden und anderen Gruppen hat man zugestanden,<lb/>
daß sie ihre Personen betreuen dürfen, jetzt wollen einzelne<lb/>
<pb n="42-0206" facs="42_1978-02-23_0206.jpg"/>Skischulen das als Skiunterricht klassifizieren und verbieten diese<lb/>
Tätigkeit respektive verlangen, daß österreichische Skilehrer<lb/>
zugezogen werden. Da ich auf dem Standpunkt stehe, was einmal einge<lb break="no"/>rissen ist, man nicht zum Nachteil der ausländischen Gäste ändern<lb/>
kann, verspreche ich ein diesbezügliches Schreiben an die in den<lb/>
Ländern verantwortlichen Fremdenverkehrslandesräte zu richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit Österr. Fremdenverkehrswerbung<lb/>
entsprechenden Brief vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Schweizer Vertreter <name type="person" ref="#per__113079">Franzen</name> wundert sich noch immer, daß die<lb/>
Landesfremdenverkehrsorganisationen, ja selbst die Gemeinden und<lb/>
Betriebe eine Propaganda weltweit machen, ohne daß sie in Wirk<lb break="no"/>lichkeit den ausländischen Gast Österreich in Summe präsentieren.<lb/>
Er kann sich diese Zersplitterung nicht erklären, da sie auf<lb break="no"/>wendig, teuer, kostenverursachend ist und für den Ausländer letzten<lb/>
Endes nur entscheidend, ob Österreich in Summe in Erscheinung tritt.<lb/>
Da viele Fremdenverkehrs-Direktoren der Länder anwesend sind, habe<lb/>
ich zu diesen Äußerungen nichts anderes gesagt, als daß eine<lb/>
gewisse Besserung eingetreten ist, aber sicherlich eine bessere<lb/>
Koordinierung noch in Hinkunft erfolgen müßte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gelobt wird, und darüber bin ich sehr erstaunt, daß sich die<lb/>
österreichischen Zöllner und Postbeamten, Schaffner usw. immer einer<lb/>
größeren Höflichkeit befleißigen und dies insbesondere bei den<lb/>
niederländischen Vertretern ein ungeheuer positives Echo findet.<lb/>
Die k.u.k. Beamtenmentalität, meint er, sei überwunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein großer Wunsch ist, daß jetzt der Innsbrucker Flughafen endlich<lb/>
stärker angeflogen wird, denn da die Flug-Touristen in Hinkunft<lb/>
insbesondere im Winter eine immer größere Rolle spielen werden,<lb/>
wäre es gut, wenn man direkt ins Ski-Zentrum Tirol vorstoßen<lb/>
könnte. Der AUA-Vertreter erklärt, daß ihre DC-9 dort nicht landen<lb/>
werden. Beschwerde wird aber selbstverständlich wieder wegen der<lb/>
Charterflug-Schwierigkeiten geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte veranlasse, daß neuerdings das Abkommen<lb/>
zwischen Handelsministerium und AUA geprüft wird, ob es tatsächlich<lb/>
auch eingehalten wird.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0207" facs="42_1978-02-23_0207.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die größte Beschwerde kommt sowie immer über die hohen Preise für<lb/>
die Extra. Ich schlage anschließend dem Komm.Rat <name type="person" ref="#per__113081">Stock</name> und dem<lb/>
Sekretär des Reisebüro-Verbandes <name type="person" ref="#per__111698">Schachner</name> vor, sie müßten darauf<lb/>
dringen, daß in den Pensionspreisen ein Getränk eingebaut wird.<lb/>
Dies hätte den großen Vorteil, daß der hohe Getränkepreis intern<lb/>
nicht so hoch verrechnet werden muß, wodurch sich eine Mehrwert<lb break="no"/>steuer-Ersparnis ergibt, der Logispreis ist mit 8 %, der Getränke<lb break="no"/>preis mit 18 % Mehrwertsteuer belastet. Darüber hinaus würde aber<lb/>
das Argument, die Pensionspreise sind bei uns preiswert, ja<lb/>
manchmal sogar wirklich billig, aber die Getränkepreise sind so<lb/>
irrsinnig teuer, zum Teil entkräftet. Der Pensionsgast würde nach<lb/>
eigener Wahl entweder ein alkoholfreies Getränk oder ein Bier<lb/>
automatisch zum Mittag- und Abendessen dazu bekommen. Sollte er<lb/>
weitere bestellen, dann würde er umso mehr es schätzen, daß zu<lb break="no"/>mindestens ein Getränk in seinem Pensionspreis beinhaltet ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte veranlasse, daß man endlich klärt,<lb/>
ob diese Idee nicht doch von den Wirten und Hoteliers übernommen<lb/>
werden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Diskussion mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> gemeinsam bei der Sozialistischen Jugend<lb/>
auf der Landstraße über Energie ist wesentlich anders verlaufen,<lb/>
als ich es mir vorgestellt habe. Die SJ-Führung der Landstraße<lb/>
meinte, es würden zu einem solchen Abend vor allem junge Leute<lb/>
der Zentralsparkassen und andere kommen und ihnen eine gute Werbe<lb break="no"/>chance geben. In Wirklichkeit war diese Veranstaltung ausschließ<lb break="no"/>lich von Kernkraftwerkgegnern besucht. Ich hatte zumindestens den<lb/>
Eindruck, daß dort ausschließliche Gegner auch jeder Altersstufen<lb/>
saßen, denn zum Wort meldeten sich nur diese. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, der ja einen<lb/>
reichlichen Erfahrungsschatz mit Kernkraftwerksgegnern hat, kannte<lb/>
einen Teil von ihnen, insbesondere die Frauen, die alle in der<lb/>
Aktion <name type="person" ref="#per__113082">Schmitz</name> stets aktiv bei jeder Veranstaltung auftreten.<lb/>
Die Diskussion war deshalb so, fast würde ich sagen sinnlos, weil<lb/>
ganz einfach falsche Behauptungen ständig in den Raum gestellt<lb/>
wurden. So wird behauptet, im Regierungsbericht steht, daß Atom<lb break="no"/>kraftwerke Krebs auslösen, als <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> sagt, zeigen sie mir die<lb/>
Stelle, da er selbstverständlich den Regierungsbericht mit hat,<lb/>
wird gesagt, nein, es handelt sich um eine Broschüre, die das<lb/>
<pb n="42-0208" facs="42_1978-02-23_0208.jpg"/>Handelsministerium sogar herausgegeben haben soll, tatsächlich<lb/>
wird dann diese Broschüre, die der Bundespressedienst herausge<lb break="no"/>geben hat, vorgelegt und ich kann, da ich sie ja kannte, daraus<lb/>
zitieren, daß kein Wort drinnen steht, Kernkraftwerke werden Krebs<lb/>
erzeugen, sondern nur festgehalten wird, daß starke Bestrahlungen<lb/>
zu Krebs führen und daß man eben festlegen muß, die Bestrahlungs<lb break="no"/>grenze damit unter gar keinen Umständen eine Gefährdung der Ge<lb break="no"/>sundheit erfolgen kann. Daß man auf einer solchen Diskussions<lb break="no"/>basis zu keinerlei positiven Ergebnis kommen kann, ist klar. Dabei<lb/>
erwarte ich gar nicht, daß die Kernkraftwerksgegner tatsächlich<lb/>
überzeugt werden, denn diese Phase ist längst vorbei, wahrscheinlich<lb/>
war sie auch gar nie gegeben, <choice><choice><sic>wenn</sic><corr>denn</corr></choice></choice> mit der Aufklärungskampagne,<lb/>
mit dem immer stärkeren Herausstreichen dieser Gegensätze durch<lb/>
die Massenmedien wird in Wirklichkeit gar nichts anderes erreicht<lb/>
als ein Art Glaubenskrieg. Ich glaube daher, daß diese Diskussion<lb/>
leider verhältnismäßig sinnlos ist und man nur abwarten kann, bis<lb/>
das Kraftwerk in Österreich den normalen Betrieb aufgenommen hat.<lb/>
Auch dann wird es natürlich weitere Gegnerschaft geben, doch wenn<lb/>
die Massenmedien sich darum nicht mehr allzu sehr kümmern, wird<lb/>
sehr bald das Interesse der Bevölkerung daran erlahmen. Aber jedes<lb/>
Kernkraftwerk früher oder später, aus welchen Gründen immer, zeit<lb break="no"/>weise abgeschaltet wird, so kann ich mir jetzt auch schon vor<lb break="no"/>stellen, wie diese Diskussion dann immer wieder neuerdings aufflammt.<lb/>
Eines bringt natürlich diese Diskussion auf alle Fälle mit sich,<lb/>
die Behörde muß strenger denn je, vorsichtiger denn je, konse<lb break="no"/>quenter denn je ihre Genehmigungen geben und ganz genau über<lb break="no"/>wachen. Ich hoffe, daß dies das Gesundheitsministerium, welches<lb/>
letzten Endes ja dafür zuständig ist, auch tatsächlich macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0201_01" facs="42_1978-02-23_0201-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.2.1978</head>
         </div>
         <pb n="42_0201_02" facs="42_1978-02-23_0201-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>