<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 10. Februar 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-02-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-02-10">Donnerstag, 10. Februar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0160" facs="35_1977-02-10_0160.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 10. Feber 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__126887">Roden</name>, Leiter der Jugendheime der Arbeiterkammer Wien,<lb/>
arbeitet in den verschiedensten Funktionen und Kommission für<lb/>
Erziehungsfragen mit. Für die Rauschgiftsüchtigen hat das Boltzmann-<lb/>
Institut jetzt eine Arbeitsgruppe geschaffen und der medizinische Mit<lb break="no"/>arbeiter bräuchte dringend einen Videorekorder und ein Fernsehaufnahme<lb break="no"/>gerät. Da ich seinerzeit für <name type="person" ref="#per__145989">Kaplan</name> aus dem Burgenland, der in<lb/>
Wien Jugendheime in Privatwohnungen gegründet hat, 10 Fernsehapparate<lb/>
verschaffen konnte, rechnet <name type="person" ref="#per__126887">Roden</name> auch fest, dass es gelingt diese<lb/>
Geräte zu beschaffen. Ich schlage ihm sofort vor, nur eine Leihgabe<lb/>
zu verlangen, da dies für Firmen leichter ist als Geräte herzustellen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> verhandelt mit <name type="person" ref="#per__97396">Dolinay</name> und der verspricht sich dafür einzusetzen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__126887">Roden</name> entwickelt mit sein neues Konzept, ein multifunktionales Heim<lb/>
vom Kindergarten bis zum Pensionistenheim eine integrierte Aufent<lb break="no"/>haltsstätte. Ich kann mir nicht vorstellen, dass diese wirklich<lb/>
funktionieren kann. Entweder ist es zu klein oder zu gross, wenn<lb/>
nämlich eine grössere Anzahl von Kleinstkindern, Schulkindern,<lb/>
Lehrlingsheim, Pensionistenheim alles unter einem Dach vereint sein<lb/>
soll. Da ich aber mit diesem Problem nichts zu tun habe und mich<lb/>
nur für die Lehrlingsheime interessiere, brauche ich mich mit dieser<lb/>
Idee nicht besonders auseinanderzusetzen. Insbesondere fehlte ihm<lb/>
sowieso in Graz, wo er ein solches Experiment machen wollte, das not<lb break="no"/>wendige Geld. Graz war nach Meinung <name type="person" ref="#per__126887">Rodens</name> deshalb äusserst wichtig<lb/>
jetzt ein Lehrlingsheim zu errichten, oder eventuell dieses multi<lb break="no"/>funktionale Heim, weil dort nur die Handelskammer entsprechende Unter<lb break="no"/>bringungsmöglichkeiten für Lehrlinge zur Verfügung stellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Versuche mit <name type="person" ref="#per__126887">Roden</name> und Sozialministerium und<lb/>
Gewerkschaftsjugend ein regional verteiltes Lehrlingsheimkonzept zu<lb/>
entwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> ruft mich an, um von mir die Einstellung zur Strompreis<lb break="no"/>politik für stromintensive Betriebe zu erfahren. Sie müssen Hüttenberg<lb/>
jetzt endgültig stillegen. Dort werden heuer 60 Mio. Schilling Defizit<lb/>
erwirtschaftet. Die Erzproduktion wird immer unrentabler und es muss<lb/>
für die 180 Beschäftigten eine andere Produktion errichtet werden.<lb/>
Natürlich kommt dafür nicht Hüttenberg direkt, aber doch mit Treibacher<lb/>
in der Nähe eine Ferrochrom-Produktion in Frage. Diese wird 60 % Ex<lb break="no"/>port verlangen. Aus Pakistan sollen die Chromerze kommen und wenn der<lb/>
<pb n="35-0161" facs="35_1977-02-10_0161.jpg"/>Strompreis zu hoch ist, würde <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> auch in Pakistan die Ferro<lb break="no"/>chromproduktion durchführen. Dort bestimmt die Regierung zu welchem<lb/>
verhältnismässig billigen Preis Strom zur Verfügung gestellt wird.<lb/>
Bis jetzt haben die Projektanten immer von 25 Groschen die kW-Stunde<lb/>
ähnlich also den Strompreis wie Aluminium vorgeschlagen. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> gibt<lb/>
mir zu, dass 30 Groschen maximal bezahlt werden könnten. Wenn dieses<lb/>
Projekt nicht zustande kommt, könnte er sich vorstellen, dass Ferro<lb break="no"/>wolfram mit den Treibacher TCW gemeinsam eine weitere Produktions<lb break="no"/>stätte aufgemacht wird. Scheelit könnte aus Schladming gewonnen werden,<lb/>
wo <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> grössere Vorkommen erwartet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte lass Dir berichten, ob Schladming tat<lb break="no"/>sächlich ausser Uran jetzt auch Scheelitvorkommen zeigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Strompreisfrage wird von mir im Rahmen der Tarifneugestaltung<lb/>
sicherlich für die stromintensive Industrie neue Gesichtspunkte<lb/>
bringen. Wenn die Arbeiterkammer zustimmt und sie wird sich dazu ent<lb break="no"/>schliessen müssen, wird man den Konsumenten mehr belasten um gewisse<lb/>
Produktionen und damit Arbeitsplätze in Österreich halten zu können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97819"><del>Wais</del><corr>P.</corr></name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> sagt zwar mit Recht, jetzt ist es nur Aluminium Ranshofen die<lb/>
eine ausnahmsweise billige Stromversorgung hat. Wenn jetzt ein zweiter<lb/>
oder dritter Betrieb dazukommt, dann wird selbstverständlich auch die<lb/>
BBU für ihre Bleiproduktion, die Donauchemie für ihre <choice><choice><sic>Brückener-</sic><corr>Brückler?</corr></choice></choice><lb/>
Produktion<sic>??</sic> solch Billigststrom verlangen. Ich habe <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> vor<lb break="no"/>geschlagen, er soll sich mit <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> und <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> zusammensetzen um<lb/>
ein neues Konzept zu erarbeiten. Die neuen Stromproduktionen werden<lb/>
wesentlich teurer sein, als die 30 Groschen, Voitsberg III 55 Groschen,<lb/>
der Atomstrom aus Tullnerfeld auch nicht wesentlich billiger, wenn<lb/>
nicht sogar in der Endphase durch die Endlagerung, Wiederaufberei<lb break="no"/>tung usw. vielleicht sogar noch teurer. Auch die Donaukraftwerke<lb/>
werden in Hinkunft nicht viel billiger sein. Die Wirtschaft wird sich<lb/>
mit wesentlich höheren Strompreisen abfinden müssen. Von den Konsumenten<lb/>
ganz zu schweigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</name> teilt mir mit, dass Malta jetzt wieder abgestellt werden<lb/>
muss. Durch die Sandeinwirkung von mir unerklärlich starkem Ausmass,<lb/>
wurde die Turbine so stark beansprucht, dass sie ausgewechselt werden<lb/>
muss. In 3 Wochen hofft er mit den Abarbeiten des gestauten Wassers<lb/>
beginnen zu können, um auf die vorgesehene Mindestwassermenge zu<lb/>
<pb n="35-0162" facs="35_1977-02-10_0162.jpg"/>kommen, die er vom Baustandpunkt erreichen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__116030">NÄHSMANN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Begräbnis für <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> war auch der Bundespräsident und<lb/>
die halbe Regierung anwesend. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ging mit <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name>, die Vertretung<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, unmittelbar hinter dem Bundespräsidenten. <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> stand<lb/>
abseits. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> liess ihn sofort holen, was eine ungeheure geschickte<lb/>
und bei <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> nicht gespielte Geste war. Die Gardemusik hat dann den<lb/>
Trauerzug zum Grab begleitet und dort wurde nach dem Lied vom guten<lb/>
Kameraden tatsächlich das ...... vom Trompeter geblasen. Der Wunsch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthofs</name> war sicherlich aber nicht diese 2 Takte sondern den<lb/>
wesentlich längeren und allen bekannten Zapfenstreich. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> stellten fest, dass auf der Parte alle seine Verwandten natürlich<lb/>
ihre Adelstitel verwendeten. Dort meinte sie, störe es weniger, aber<lb/>
ansonsten sei es ja durch Gesetz verboten, diese in Österreich zu<lb/>
führen. In letzter Zeit stellten sie fest, wird dieser Titel immer<lb/>
mehr in Österreich wieder gebraucht, obwohl es gesetzlich verboten ist.<lb/>
Mir ist dies persönlich wirklich vollkommen egal. Dies liegt aber wahr<lb break="no"/>scheinlich an meiner Einstellung zu den gesamten Fragenkomplex der<lb/>
Titel und Orden und Auszeichnungen und wahrscheinlich auch teilweise<lb/>
auf meine unzulängliche Einstellung gegenüber Gesetzen, die vielleicht<lb/>
unmittelbar nach dem ersten Weltkrieg, wo sie erlassen wurden, in der<lb/>
österreichischen Ersten Republik eine grosse Rolle gespielt haben, jetzt<lb/>
aber eigentlich hoffnungslos veraltet sind. Wahrscheinlich wäre es am<lb/>
zielführendsten, diese Gesetze einmal zu sichten und dann könnte man<lb/>
den grössten Teil von ihnen als unzeitgemäss aufheben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betriebsratsobmann <name type="person" ref="#per__145991">Sams</name> von der Gösser Brauerei, der unter der Be<lb break="no"/>triebsobmannschaft von <name type="person" ref="#per__139689">Smaga</name> Kassier war, kommt um Rat, wie wir ihnen<lb/>
aus ihrer finanziellen Situation helfen können. <name type="person" ref="#per__139689">Smaga</name> hat damals als<lb/>
Betriebsratsobmann, bevor er sich das Leben nahm, Unsummen von Geld<lb/>
veruntreut. <name type="person" ref="#per__145991">Sams</name> hat jetzt grössere Schulden zu liquidieren. Im<lb/>
Einvernehmen mit unserem Landessekretär <name type="person" ref="#per__118225">Dragosits</name> einigen wir uns,<lb/>
dass jetzt für die Landesbahn 3 Busrechnungen je 8.500 Schilling,<lb/>
also 25.000 Schilling, sowie die Schreibgarnituren für 2.400 Schilling<lb/>
sobald als möglich liquidiert werden. Noch immer offen sind aber<lb/>
363.000 Schilling, die jugoslawische Veranstalter bekommen müssten,<lb/>
da die Gösser Brauereibelegschaft nach Jugoslawien auf Sommerferien<lb/>
gefahren sind. Wie diese grosse Summe bereinigt werden soll, ist noch<lb/>
<pb n="35-0163" facs="35_1977-02-10_0163.jpg"/>vollkommen offen. Die Jugoslawen haben bis jetzt noch keine Klage<lb/>
eingereicht. Wahrscheinlich rechnen sie doch auf irgendein erträg<lb break="no"/>liches Kompromiss. Ich erkläre <name type="person" ref="#per__145991">Sams</name>, dass er die Firmen, die Forderun<lb break="no"/>gen an ihm stellen schon sagen soll, dass sie froh sein können,<lb/>
wenn sie ihren Betrag 100 %-ig bekommen, wenn auch mit entsprechender<lb/>
Verzögerung. Wären die Gewerkschaften nicht eingesprungen, insbe<lb break="no"/>sondere der Gewerkschaftsbund und die Fraktion, so hätten sie zwar<lb/>
klagen können, aber wahrscheinlich doch nur einen Bruchteil dessen<lb/>
bekommen. Ich bin nämlich nicht ganz sicher, dass tatsächlich der<lb/>
Betriebsrat als ganzes für die Verfehlungen von <name type="person" ref="#per__139689">Smaga</name> haften muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name> teilt mir streng vertraulich mit, dass er befürchtet, die<lb/>
Internationalen werden jetzt Diesel in grösserer Menge importieren.<lb/>
Ich erwidere sofort, dass müsste die ÖMV in kürzester Zeit bemerken,<lb/>
wenn die Internationalen weniger Produkte von Schwechat abnehmen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name> verneint dies und sagt, dies könnten sie erst einige Wochen<lb/>
später, wenn überhaupt feststellen. Er empfiehlt mir, ich sollte<lb/>
doch die ÖMV davon verständigen. Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> ist sehr überrascht dies<lb/>
zu erfahren. Scheinbar hat er mit den Internationalen auf Grund der Aus<lb break="no"/>sprache wegen der Superbenzinpreissenkung doch den Eindruck gehabt,<lb/>
dass diese bei ihren bisherigen Bezugsmengen bleiben. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hat mir von<lb/>
der letzten Aussprache keine Information gegeben, meint nur, jetzt<lb/>
sie seien sehr hart aber freundschaftlich geführt worden und ohne<lb/>
konkrete Kampfmassnahmen beendet worden. Ich bin wirklich sehr ge<lb break="no"/>spannt, wie sich die Lage weiter entwickelt. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> meinte nur zum<lb/>
Schluss, da werden wir eben anders mit den Internationalen verhandeln<lb/>
und vorgehen müssen. Dies war als richtiggehende Drohung gemeint.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> ist davon überzeugt, dass die Internationalen gegenüber den<lb/>
OPEC Staaten, wo sie ihren Einfluss total verloren haben, jetzt ihre<lb/>
Stärke als Konsumenten rauskehren wollen. Sie möchten deshalb auch<lb/>
in Westeuropa die Abnehmer womöglich zu einheitlichem Vorgehend zwingen<lb/>
und sie dominieren. Deshalb wird nach Meinung <name type="person" ref="#per__97337">Bauers</name> er als Produzent<lb/>
in Österreich mit ihnen früher oder später in einen Konflikt kommen.<lb/>
Ich bin sehr gespannt, wie diese längerfristige Auseinandersetzung<lb/>
ausgehen wird. Ich selbst kann – und werde mich nicht einschalten –<lb/>
da bei Versorgungsschwierigkeiten es sich immer wieder gezeigt hat,<lb/>
dass meine Tausendfüssler-Theorie die richtige ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> teilt mir mit, dass über die Lagergebühr noch keine einver<lb break="no"/>nehmliche Lösung erzielt werden konnte. Die Arbeiterkammer ist bereit,<lb/>
<pb n="35-0164" facs="35_1977-02-10_0164.jpg"/>von 470 Schilling auf 490 Schilling raufzugehen. Dozent <name type="person" ref="#per__140493">Romig</name><lb/>
von der ÖMV kann diesen Antrag aber nicht zustimmen. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> teilt mir<lb/>
mit, dass er sich vorstellen könnte, mit 500 Schilling gegenüber<lb/>
dem von der ÖMV verlangten 570 Schilling abschliessen zu können.<lb/>
Für die 570 Schilling Kalkulationsbegründung haben sie Prof. <name type="person" ref="#per__137165">Jonasch</name><lb/>
engagiert und dieser hat ein grosse Gutachten abgegeben. Ich überrede<lb/>
<name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, er soll diesen 500 Schilling zustimmen, was dieser auch<lb/>
macht, wenn keine Kalkulationsrichtlinien festgelegt werden. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name><lb/>
erklärt es für unerträglich, dass 9 1/4 % Zinsen anerkannt werden.<lb/>
Er sieht darin ein gefährliches Präjudiz für die Zuckerpreisverhand<lb break="no"/>lungen. Ähnlich liegt die Situation bei den Abschreibungen. Seiner<lb/>
Meinung nach kann man unmöglich die alten Anlagen jetzt in so starkem<lb/>
Masse in die Kalkulation einbauen. Wir einigen uns darüber, dass <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name><lb/>
in den Akt entsprechende Bemerkungen aufnehmen wird und den Stand<lb break="no"/>punkt der Arbeiterkammer weitestgehend berücksichtigt. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name><lb/>
telefoniert mit <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name>, setzt ihm alle Einzelheiten klar auseinander<lb/>
und wird seine Kollegen ersuchen, bei der morgigen Besprechung ent<lb break="no"/>sprechende Beweglichkeit zu zeigen. Ich erkläre <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name>, er soll auf<lb/>
500 Schilling jetzt die Verordnung ausarbeiten. 500 Schilling ist mir<lb/>
auch deshalb recht, weil dadurch klar und deutlich gezeigt wird, dass<lb/>
eine genaue Kalkulation nicht als Grundlage diente. Dies ist auch<lb/>
deshalb kaum möglich, weil es sich um den ersten erstellten Tarif han<lb break="no"/>delt. Ich erkläre mich gegenüber der Arbeiterkammer sofort bereit,<lb/>
nach einem Jahr Nachkalkulationen zu verlangen und über eine Änderung<lb/>
dieses Tarifsatzes dann zu sprechen. Ob er allerdings tiefer werden wird<lb/>
möchte ich von vorneherein nicht behaupten. Je höher der Tarif ist,<lb/>
um so mehr werden dann Importeure ihre eigenen Lager errichten. Genau<lb/>
dies will aber auch das Handelsministerium. Aus versorgungspolitischen,<lb/>
aber noch viel mehr strategischen Gründen können wir uns nicht genug<lb/>
Lager dezentralisiert und kleinere Einheiten wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, seinen Mitarbeitern, er hat jetzt auch einen<lb/>
neuen Mann für sein Büro, und unseren Herren ist zwar fraktionell, aber<lb/>
jetzt auf beiden Seiten die wichtigsten Fachleute auch von der In<lb break="no"/>vestitionskredit AG und Zelluloseprojekt <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name>. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> und die<lb/>
ganzen Forstleute stehen auf dem Standpunkt, dass die Versorgung mit<lb/>
Holz aus der inländischen Aufkommen von Waldviertel, Niederösterreich<lb/>
und eventuell auch Mühlviertel gewährleistet ist. Allerdings sind ent<lb break="no"/>sprechende organisatorische Voraussetzungen bei den Kleinbauern und<lb/>
Mittelbauern zu schaffen. Wir einigen uns darauf, dass <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> die<lb/>
<pb n="35-0165" facs="35_1977-02-10_0165.jpg"/>landwirtschaftlichen Genossenschaften, aber auch die niederösterrei<lb break="no"/>chische Landwirtschaftskammer mit Brief auffordern wird, sie sollen<lb/>
jetzt erklären, welche Massnahmen notwendig sind, damit doch diese<lb/>
beträchtlichen Mengen von Schleifholz aufgebracht werden. Für das<lb/>
Sulfatprojekt können natürlich neben Fichte, Tanne auch Kiefer und Laub<lb break="no"/>holz, aber vor allem auch Abfälle verwendet werden, die man jetzt nur<lb/>
verheizen kann. Die Versorgung mit Holz wird aber bis zum Vollausbau<lb/>
des Werkes mit 177.000 Tonnen etliche Jahre dauern. Selbst die erste<lb/>
Etappe mit 120.000 Tonnen Sulfatzellstoff kann nur dann in Angriff<lb/>
genommen werden, wenn tatsächlich auch aus den Oststaaten vorerst<lb/>
grössere Mengen importiert werden können. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> wird jetzt eine<lb/>
diesbezügliche Aufstellung machen und vor allem mit den Handelsdele<lb break="no"/>gierten der Oststaaten klären, wie weit diese bereit sind, zwar<lb/>
abfallende Mengen, aber doch jetzt einmal bei Beginn entsprechende<lb/>
zusätzliche Schleifholzmengen zu liefern. Übereinstimmend stellen wir<lb/>
alle fest, dass es bei der Errichtung des neuen Sulfatwerkes zu Preis<lb break="no"/>steigerungen auf dem Schwachholzmarkt kommen wird. Leider ist niemand<lb/>
imstande weder die bisherigen Gutachter, noch auch Beamte, eine Kor<lb break="no"/>relation zwischen der Menge Holz die aufgebracht werden muss und<lb/>
der zu erwartenden Preissteigerungen zu erstellen. Als wichtigstes<lb/>
Ergebnis aber halten wir einvernehmlich fest, dass die Aufbringung mit<lb/>
Holz von der Landwirtschaft resp. dem Forst nur dann gewährleistet<lb/>
ist, wenn sich die landwirtschaftliche Seite an dem Projekt massgeb<lb break="no"/>lich kapitalmässig beteiligt. Dafür dürfte auch nur ein Risikokapital,<lb/>
d.h.Eigenkapital festgelegt werden. Wenn die Landwirtschaft mit<lb/>
etlichen hundert Millionen Schillingen Eigenkapital an diesem Projekt<lb/>
wegen der Holzversorgung sich beteiligt, dann ist auch die Garantie<lb/>
gegeben, dass tatsächlich die notwendigen Mengen von Klein-und<lb/>
Mittelwaldbesitzer aufgebracht wird. Der Vertreter der I-Kredit meint<lb/>
mit Recht, dass man mit mindestens 30 % Eigenkapital rechnen muss.<lb/>
Dies wären bei einem Investitionsaufwand von 3.5 Mia. Schilling min<lb break="no"/>destens also 1 Mia. Schilling, die <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> und seine Projektanten<lb/>
gemeinsam mit den Waldvertretern, in dem Fall entweder landwirt<lb break="no"/>schaftliche Genossenschaft oder sonstige landwirtschaftliche Organisa<lb break="no"/>tion aufbringen müsste. Ich zweifle noch immer, dass die Projektanten,<lb/>
in absehbarer Zeit diese finanzielle Hürde nehmen können. Dadurch er<lb break="no"/>gibt sich automatisch, dass dieses Projekt erst zu einem späteren<lb/>
Zeitpunkt verwirklicht wird. Dies liegt übrigens ganz in der Zeit<lb break="no"/>vorstellung der Arbeiterkammer und des Gewerkschaftsbundes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0159_01" facs="35_1977-02-10_0159-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.2.1977</head>
         </div>
         <pb n="35_0165_01" facs="35_1977-02-10_0165-01.jpg"/>
         <pb n="35_0165_02" facs="35_1977-02-10_0165-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.2.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>