<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810604">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  4. Juni 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-06-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-06-04">Donnerstag, 4. Juni 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0711" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-04_0711.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_01">Donnerstag, 4. Juni 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_02">Der Gewerkschaftstag wurde mit meinem Referat fortgesetzt. Zentral<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> hatte die Angst, da wir bereits die Anträge alle am<lb/>
Vortag erledigt hatten, daß der Gewerkschaftstag weit vor Mittag fertig<lb/>
werden würde, weshalb das Essen, das bereits bestellt war, von nur<lb/>
einem Teil mehr konsumiert werden würde. Zuerst wollte er sogar, daß<lb/>
wir den Gewerkschaftstag erst um 1/2 10 beginnen. Wir blieben aber<lb/>
bei der ursprünglichen Einteilung, und ich konnte deshalb ein ausführli<lb break="no"/>ches Referat<add>[über]</add> unsere Gewerkschaft in den 80er-Jahren halten. Wie es<lb/>
meiner Gewohnheit entspricht, baute ich dieses Referat auf jenes von<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, der über die derzeitige Situation und ganz besonders über<lb/>
die 70er-Jahre referiert hatte, auf. Außerdem ging ich auf Anregungen,<lb/>
die bei anderen Punkten von Diskussionsteilnehmern gefragt oder gestellt<lb/>
wurden, in meinem Referat jetzt ein. Die Delegierten, diszipliniert<lb/>
wie immer, waren vollzählig erschienen, hörten nicht nur andächtig zu,<lb/>
sondern es gab auch etlichen Zwischenapplaus. Dies freute mich schon,<lb/>
war ich doch der einzige, der während des ganzen Gewerkschaftstages, bei<lb/>
den Berichten oder beim Referat <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> kam dies ja leider nicht vor, die<lb/>
Kollegen auch optisch zur Zustimmung meiner Theorien und Forderungen<lb/>
veranlassen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_03">Meine optimistische Grundeinstellung für die 80er-Jahre kam auch in<lb/>
Einzelheiten meines Referates für die 80er-Jahre zum Durchbruch. So wie<lb/>
stets bei allen anderen Verbandstagen in der Vergangenheit, lieferten mir<lb/>
auch zum Einstieg Zeitungen gute Gags. Die AZ schrieb in der Über<lb break="no"/>schrift: Wunder hält, und meinte die günstige Arbeitsmarktsituation, die<lb/>
Presse auf den selben Zahlen aufbauend: katastrophale Arbeitsmarktsitua<lb break="no"/>tion im Mai gegenüber Vorjahr. Anhand der Ziffern konnte ich dem Kon<lb break="no"/>greß beide headlines erklären und damit demonstrieren, wie notwendig<lb/>
es ist, daß man immer so weit wie möglich eben sich die Zahlen ansieht,<lb/>
damit man sich selbst ein richtiges Urteil bilden kann. Die AZ geht da<lb break="no"/>von aus, daß wir jetzt Ende Mai 1,7 % Arbeitslosenrate haben, und damit<lb/>
nach der Schweiz die günstigste Ziffer in Europa, von <choice><choice><sic>denen</sic><corr>der</corr></choice></choice> alle ande<lb break="no"/>ren Länder nur träumen können. Die Presse geht davon aus, daß wir im<lb/>
Vorjahr im Mai nur 1,4 % Arbeitslosenrate gehabt haben, wodurch 1,7 %<lb/>
derzeit natürlich schlechter ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_04">Ich analysierte die vom Lebensmittelreferenten im Handelsministerium von<lb/>
mir gewünschten zusammengestellten Zahlen der Nahrungs- und Genußmittel<lb break="no"/><pb n="60-0712" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-04_0712.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>industrie und der einzelnen Branchen. Der Bezugszeitraum war äußerst<lb/>
günstig, auf der einen Seite zwischen dem Jahr 1970 und 1980 und ande<lb break="no"/>rerseits gegenüber dem letzten Verbandstag 1977 1980<add>[?]</add>. Beschäftigung,<lb/>
Produktion, Löhne, Preise immer mit aktuellen Überlegungen und Ansich<lb break="no"/>ten mit Konsequenzen für die 80er-Jahre ergänzt. Insbesondere setzte<lb/>
ich mich dann mit der immer stärkeren Beteiligung der ausländischen<lb/>
großen Nahrungsmittelkonzerne, wenn man will Multis, Internationale,<lb/>
Transnationale, wie immer man sie bezeichnen will, und deren Bedeutung<lb/>
für die österreichische Wirtschaft und ganz besonders für die Nahrungs<lb break="no"/>mittelindustrie für die 80er-Jahre auseinander. Ich stellte einmal<lb/>
mehr fest, daß wir diese Unternehmungen allein aus dem technischen<lb/>
Transfer und dem know-how, von den riesigen Investitionen, die sie<lb/>
letzten Endes bei uns tätigen, ganz zu schweigen, dringendst brauchen. Ge<lb break="no"/>gen 1970, wo wir 14,4 % der Beschäftigten in solchen Betrieben unterge<lb break="no"/>bracht haben, sind es jetzt 20 %. Meine Unterscheidung, wir dürften nicht<lb/>
brave österreichische Kapitalisten und schlimme ausländische Multis<lb/>
als Gewerkschaft treffen, sondern ausschließlich danach gehen, wie sich<lb/>
diese Unternehmen in die österreichische Rechtsordnung einfügen, und wie<lb/>
sie sich sozial geben, fand allgemeine Zustimmung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_05">Außer diesen wirtschafts- und sozialpolitischen Ausblicken und insbe<lb break="no"/>sondere unserer sehr konkreten Lohn- und Kollektivvertragspolitik für<lb/>
die 80er-Jahre ging ich zum Schluß natürlich auch auf die organisa<lb break="no"/>torischen Schwächen unserer Gewerkschaft ein. Ich ersuchte die Männer<lb/>
und Funktionäre, insbesondere in den Bundesländern, die Frauen als Minder<lb break="no"/>heit mehr zu unterstützen. Es ist eine Schande, daß wir nur in Wien<lb/>
und Oberösterreich einen Frauenausschuß zustande bringen. Bei mehr als<lb/>
1/3 von weiblichen Gewerkschaftsmitgliedern. In manchen Branchen, wie<lb/>
in der Süßwarengruppe, sind es 75 % Frauen, die dort beschäftigt sind.<lb/>
Genauso ging ich auf die Minderheit der Jugendlichen ein, <choice><choice><sic>die</sic><corr>der</corr></choice></choice> durch Unter<lb break="no"/>stützung und Schaffung von Jugendvertrauensleuten auch von der Mehrheit<lb/>
mehr geholfen werden muß. Zuletzt erwähnte ich noch die dritte Minder<lb break="no"/>heit, nämlich die christlichen Gewerkschafter, die ebenfalls unsere<lb/>
Toleranz benötigen. Minderheiten muß man, erklärte ich abschließend,<lb/>
ununterbrochen fördern, unterstützen und beschützen, sonst fühlen sie<lb/>
sich also in einer Organisation nicht nur nicht wohl, sondern werden<lb/>
sich dann auch gegen eine solche Organisation wehren. In der Vergangen<lb break="no"/>heit haben gerade diese Minderheiten insbesondere von mir persönlich<lb/>
den größten Schutz gehabt, was sie auch immer anerkennen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_06">Wie locker und gut meine Beziehungen zu all diesen Gruppen und Minder<lb break="no"/><pb n="60-0713" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-04_0713.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>heiten sind, erinnert mich an einen kleinen Gag. Ich konnte an der Aus<lb break="no"/>sprache Kardinal <rs type="person" ref="#per__109820">Königs</rs> mit dem Bundesvorstand nicht teilnehmen, weil<lb/>
wir Gewerkschaftstag haben. Am Abend im Radio, als ich nach Hause fuhr<lb/>
war ich erstaunt, im Nachtjournal <rs type="person" ref="#per__109820">König</rs> persönlich zu hören, wie er<lb/>
über die Vollbeschäftigungspolitik denkt. Dort erklärte er wörtlich,<lb/>
diese müsse man gegebenenfalls auf Kosten der Geldwertstabilität weiter<lb break="no"/>führen. Dies muß für die Konservativen ein furchtbarer Schlag sein.<lb/>
Ich erwähnte es deshalb auch christlichen Gewerkschaftern gegenüber und<lb/>
unterstrich, wie sehr mich diese Denkungsart der Amtskirche freut, unser<lb/>
christlicher Lebensmittelarbeitersekretär <rs type="person" ref="#per__133118">Hacker</rs> meinte, seine Frau<lb/>
hätte dies auch gehört und ihm gesagt, Kardinal <rs type="person" ref="#per__109820">König</rs> sei ein halber<lb/>
Sozialdemokrat. Beim Kongreß, wo ich selbstverständlich auch zur Be<lb break="no"/>gründung unserer Vollbeschäftigungspolitik diese bedeutende Stellung<lb break="no"/>nahme zitierte, erwähnte ich natürlich auch diese Story, ohne den Namen<lb/>
zu sagen. Meine Schlußfolgerung war, ob er ein Sozialist ist, getraue<lb/>
ich mir nicht zu behaupten, aber sicher ist seine Kardinalsfarbe rot.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_07">Die Diskussion, von einem 1/2 Dutzend Delegierten bestritten, brachte<lb/>
keine neuen Gesichtspunkte. Der christliche Sprecher meinte mit Recht,<lb/>
wir in den Städten können uns ja gar nicht vorstellen, wie er persönlich,<lb/>
aber überhaupt die Lebensmittelarbeitergewerkschaft, ja jede Gewerk<lb break="no"/>schaftsbewegung, auf dem Land als rotes Tuch gilt und sich dort sehr<lb/>
schwer nur durchsetzen kann. Ein Kollege von Anker meinte wieder, wir<lb/>
müßten erreichen können, daß nur unsere vollorganisierten Betriebe Waren<lb/>
von Betrieben wieder beziehen, die ebenfalls organisiert sind. Geklagt<lb/>
wurde, daß man bei den Mitgliedern als Funktionär oder Sekretär sehr<lb/>
darunter leidet, wenn höhere Bezieher der Partei oder der Gewerkschafts<lb break="no"/>bewegung den kleineren Einkommen, also Höherverdiener den Durchschnitts<lb break="no"/>verdienern, <choice><choice><sic>Rückhaltungen</sic><corr>Zurückhaltung [?]</corr></choice></choice> in den Forderungen empfehlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_08">Die Diskussion dauerte so lange, daß wir dann nicht nur bis Mittags<lb/>
brauchten, sondern sogar wegen des fertigen Mittagessens die Sitzung<lb/>
unterbrechen mußten. Die Wahlen fanden am Nachmittag statt, so wie immer<lb/>
wurden in den Fraktionen die entsprechenden Vorschläge sehr gut vorbe<lb break="no"/>reitet, so daß es nur zu einstimmigen Wahlergebnissen gekommen ist.<lb/>
Mit der Verabschiedung des jahrzehntelang als Obmannstellvertreter und<lb/>
vor allem noch viel länger in der LUGA tätigen Bez.Vst. <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> und <choice><choice><sic>das</sic><corr>dem</corr></choice></choice><lb/>
Versprechen, daß der neue Vorstand, das neue Präsidium sich bemühen wird,<lb/>
die 80er-Jahre so gut zu bewältigen wie die 70er-Jahre, endete der<lb/>
Gewerkschaftstag in voller Harmonie.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0714" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-04_0714.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_09">Kollege <rs type="person" ref="#per__112957">Steffek</rs> berichtete mir über die Verordnung des Landwirtschafts<lb break="no"/>ministeriums zur Festsetzung von Immissionsgrenzwerten aufgrund des<lb/>
Forstgesetzes. In diesem Gesetz wurde vom Parlament erstmals beschlossen,<lb/>
daß erstmals nicht die Emission für den Umweltschutz entscheidend sein<lb/>
soll, sondern die Immission. Grenzwerte oder Grundbelastungswerte gibt<lb/>
es aber nur für 22 Städte über 20.000 Bevölkerung. Die Verordnung sieht<lb/>
trotzdem vor, daß SO² und NOX gewisse Grundbelastungen in ganz Öster<lb break="no"/>reich nicht überschreiten dürfen. Vorher müßte aber die jetzige Grund<lb break="no"/>belastung festgestellt sein. Hier sieht die Verordnung nur vor, daß<lb/>
man entsprechende Werte aus Betriebsgenehmigungen heranziehen sollte,<lb/>
ohne konkrete Zahlen zu kennen, sollte man also jetzt einer Verordnung<lb/>
eine Zustimmung geben, die die weitere Betriebsgenehmigung, Ansiedlung<lb/>
usw. schwerstens beeinträchtigen können. Dazu war und bin ich eingent<lb break="no"/>lich nicht bereit. Die Sozialpartner haben sich auch mit diesem Pro<lb break="no"/>blem beschäftigt und <rs type="person" ref="#per__112957">Steffek</rs> einen entsprechenden Entwurf gegeben.<lb/>
Wir einigten uns darauf, daß <rs type="person" ref="#per__112957">Steffek</rs> diesen bei der interministeriellen<lb/>
Besprechung im Landwirtschaftsministerium zur Debatte stellen wird.<lb/>
Sollte es zu keiner für uns erträglichen Lösung kommen können, würde<lb/>
ich gegebenenfalls den gemeinsamen Verordnungsentwurf nicht unterschrei<lb break="no"/>ben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Ergebnis auf Jour fixe AK und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_11"><rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> berichtet mir, daß in der Verbundgesellschaft wegen der we<lb break="no"/>sentlichen Verteuerung von Zillergründl eine äußerst gespannte Situa<lb break="no"/>tion herrscht. Vst.Dir. <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> möchte am liebsten den Bau einstellen, GD<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> meint, es sei unverantwortlich, daß man diese Mehrkosten auf<lb break="no"/>grund des Vertrages mit den Deutschen jetzt selbst zahlen müßte, die<lb/>
Verbund <choice><choice><sic>gebährt</sic><corr>gebärdet</corr></choice></choice> sich jetzt so, als ob sie nie zu all diesen Problemen<lb/>
Stellung nimmt. In Wirklichkeit beschweren sich die Sondergesellschaf<lb break="no"/>ten, daß sie von der Verbund im wahrsten Sinne bemuttert werden, wenn<lb/>
dann irgendetwas schief geht, aber tun sie empört. Tatsache ist, daß<lb/>
dieser Vertrag mit den Deutschen nicht nur der Verbund bekannt war<lb/>
sondern sicherlich auch dort entsprechend geprüft wurde. Daß die Fach<lb break="no"/>leute diese Entwicklung nicht voraussahen und unzulängliche Vertrags<lb break="no"/>bestimmungen genehmigten, ist eine Frage, die sowohl die Sondergesell<lb break="no"/>schaft TKW als auch die Verbund trifft. Sich jetzt da gegenseitig die<lb/>
Schuld zuzuschieben, hilft gar nichts. Viel wichtiger ist es, alles da<lb break="no"/>ran zu setzten, um aus diesem Dilemma herauszukommen. Ich persönlich<lb/>
werde also mit aller Vehemenz dafür eintreten, daß der Bau auf alle<lb/>
<pb n="60-0715" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-04_0715.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Fälle zügig weitergeführt wird. Die finanziellen Belastungen sind sehr<lb/>
erheblich. Jedwede Bauverzögerung oder Durchführung aber bringt<lb/>
nur noch mehr Umweltschützer auf den Plan, kann dann womöglich aufgrund<lb/>
von Verfahren, die von anderen Ministerien gewünscht werden, siehe jetzt<lb/>
Hainburg, dazu führen, daß es zu Bauverzögerungen und noch größeren<lb/>
finanziellen Auflagen kommt, als derzeit jetzt schon von der E-Wirt<lb break="no"/>schaft akzeptiert werden müssen. Dies soll nicht als Entschuldigung<lb/>
gelten, daß man schlechte Verträge in der Vergangenheit abgeschlossen<lb/>
hat und daß man bestrebt sein muß, diese Verträge so schnell als möglich<lb/>
im Interesse und zum Vorteil der Verbund, resp. der Sondergesellschafter<lb/>
zu ändern. Niemals aber darf eine solche Situation auch nur gedanken<lb break="no"/>weise dazu führen, daß man Projekte zurückstellt oder gar vielleicht<lb/>
abbricht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte Jour fixe <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-06-04_13"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0710_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-04_0710-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.6.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_0710_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-06-04_0710-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>