<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 30. April 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-04-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-04-30">Montag, 30. April 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0492" facs="15_1973-04-30_0492.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 30. April 1973</p><p xml:space="preserve">Das erste Mal, dass das Journalistenfrühstück schwach besucht war.<lb/>
Allerdings ist es nicht auf ein mangelndes Interesse der Journa<lb break="no"/>listen zurückzuführen sondern eben, wie sie bereits bei der Ver<lb break="no"/>ständigung <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> mitgeteilt haben, weil eben Feiertage sind und sie<lb/>
nur in halber Mannschaft die Position in den einzelnen Zeitungen hal<lb break="no"/>ten. Ich stelle <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> als neuen Sektionsleiter der handelspolitischen<lb/>
Sektion vor und verweise insbesondere, dass er seit 1947 bereits im<lb/>
Ministerium ist, früher als mein Präsidialist Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>.<lb/>
Ganz besonders mache ich auch darauf aufmerksam, dass <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> von allen<lb/>
ihm jetzt untergebenen Ministerialräten anerkannt wurde und ganz be<lb break="no"/>sonders das Präsidium – <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> – die Bestellung durchführte, ohne<lb/>
entsprechende Weisung von mir. Ich bin überzeugt, dass es nämlich<lb/>
früher oder später, wenn in der geschickten Personalpolitik, die <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
hier im Ministerium aufgebaut hat, noch zu Auseinandersetzungen kommen<lb/>
wird, dann wird es dringendst notwendig sein, dass wir in jedem ein<lb break="no"/>zelnen Fall beweisen können, dass er nicht auf Weisung und eigentlich<lb/>
im engsten Einvernehmen mit den Präsidialabteilungen und der Beamten<lb break="no"/>schaft geschehen ist. Ganz besonders erkläre ich, dass <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> sich<lb/>
als Gruppenleiter der Grundsatzgruppe seit 3 Jahren bestens bewährt hat.<lb/>
Die Beschickung der Mission mit Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> zeigt, das obwohl<lb/>
alle behaupteten, dass im Zuge des grossen Kompetenzgesetzes das<lb/>
Handelsminister wird Nachteil erlangen, im Gegenteil, es das erste<lb/>
Mal möglich ist , einen HM-Beamten mit der Missionsleitung zu be<lb break="no"/>trauen. Bis jetzt waren es immer nur Aussenamtsbeamte. Auch hier wird es<lb/>
notwendig sein vorzubeugen der Argumentation, dass <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> nur abge<lb break="no"/>schoben wurde, um <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> diese Position zu geben. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> selbst berich<lb break="no"/>tet dann über seine beabsichtigte Politik und ich glaube, dass er dies<lb/>
sehr geschickt gemacht hat und sich damit gut einführte.</p><p xml:space="preserve">Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> hat mich verständigt, dass sie nun endgültig<lb/>
dem Konsortium über Algerien-Gas-Importe beigetreten sind. Die Austro-<lb/>
Ferngas beabsichtigt auch Freitag, eine Pressekonferenz zu machen und<lb/>
er fragt, ob ich bereit bin, daran teilzunehmen, was ich natürlich<lb/>
sofort bejahe. Ausserdem aber mache ich ihn aufmerksam, dass ich<lb/>
mein heutiges Pressegespräch habe und bei dieser Gelegenheit über<lb/>
die Energiepolitik kurz reden muss, da ja auch dieses Problem<lb/>
bei der Grazer Pressebesprechung angeschnitten wurde. Ich lade formell<lb/>
dazu die Austro-Ferngas über <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> ein, er hat aber keine Zeit<lb/>
und schlägt vor, dass niemand daran teilnehmen soll. Ich bin fest<lb break="no"/><pb n="15-0493" facs="15_1973-04-30_0493.jpg"/>entschlossen, der Presse bei dieser Gelegenheit die ausgleichende<lb/>
Funktion des Handelsministeriums also insbesondere auch meine persön<lb break="no"/>lichen Einsätze dafür mitzuteilen, um nicht in ein schiefes Licht zu ge<lb break="no"/>raten. Gerade in den nächsten Monaten werde ich sehr hart attackiert wer<lb break="no"/>den, was eigentlich mit der Energiepreis, mit der Energiepolitik, mit dem<lb/>
Energiekonzept ist. Dann muss ich darauf hinweisen können, dass ich viel<lb break="no"/>leicht noch nicht ein endgültgies Energiekonzept allumfassend vorlegen konn<lb break="no"/>te, doch aber in den Detailarbeiten immer die notwendigen Schritte unter<lb break="no"/>nommen habe. Gleichzeitig vereinbare ich mir <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name>, nachdem er mir<lb/>
mitteilt, dass sie doch noch grössere Differenzen mit der ÖMV haben,<lb/>
eine fraktionelle Besprechung zwischen ÖMV und Austro-Ferngas-LEUTEN!</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG: Bitte Min.Rat Dr. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> von der Pressekonferenz und den Aus<lb break="no"/>sprachen verständigen.</p><p xml:space="preserve">Mit den Kur- und Fremdenverkehrsdirektoren, die ihre Generalversammlung<lb/>
im Wien haben, habe ich seinerzeit vereinbart, dass ich bereit bin, an<lb/>
einer Diskussion über ihre Probleme teilzunehmen, Ihr Präsident <name type="person" ref="#per__123823">Bebene</name> ist<lb/>
sehr erfreut, dass ich wirklich erscheine und auch sämtliche Kurdirektoren<lb/>
sind sehr überrascht. Die Bundeshandelskammer ist durch <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> und den<lb/>
Sektionsleiterstellvertreter <name type="person" ref="#per__149284">Sederl</name> vertreten. Der Heilbäder- und Kur<lb break="no"/>ortverband durch Bürgermeister <name type="person" ref="#per__137905">Wallner</name>. Die ÖFVW durch Min.Rat <name type="person" ref="#per__97684">Langer-<lb/>
Hansel</name>, das HM durch Sektionschef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>. Zwei Dutzend Diskussions<lb break="no"/>beiträge der einzelnen Fremdenverkehrsdirektoren kann ich spielend leicht<lb/>
beantworten ohne dass ich konkrete Versprechungen mache, gelingt es mir,<lb/>
doch sie von unserer Fremdenverkehrspolitik zu überzeugen. Insbesondere,<lb/>
nachdem da ja meistens politische Gegner sind, glaube ich gelingt es mir<lb/>
nachzuweisen, dass wir unvergleichlich mehr für die Fremdenverkehrs<lb break="no"/>anliegen machen als dies jemals zuvor im Handelsministerium geschehen ist.<lb/>
Konkret befürchten die Fremdenverkehrsdirektoren nur, dass die Banken<lb/>
jetzt so wie die Post am Samstag sperren wollen. Ich verweise darauf,<lb/>
dass in den wichtigsten Fremdenverkehrsorten die Post aber von 8 – 10 Uhr<lb/>
ja offen hat und dies im Interesse des Fremdenverkehr mit der Gewerkschaft<lb/>
vereinbart wurde. Eine ähnliche Regelung müsste man auch mit den Banken<lb/>
erreichen, oder irgendwelchen anderen, z.B. den Gaststätten oder Hotels<lb/>
die Umwechselmöglichkeit geben. Einzelne Orte, die sich noch als Fremden<lb break="no"/>verkehrsorte insbesondere fühlen und die Post nicht offen hat, möchten<lb/>
gerne in diese Regelung einbezogen werden. Ich habe sie aufgefordert,<lb/>
diesbezügliche Wünsche Min.Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> mitzuteilen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Vielleicht könnte man wirklich die eine oder andere<lb/>
Gemeinde in diese Regelung hineinbringen. Sprich bitte<lb/>
mit dem Sekretär von <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name>.</p><pb n="15-0494" facs="15_1973-04-30_0494.jpg"/><p xml:space="preserve">Eine weitere Beschwerde war, dass die Meldescheine auf Grund der<lb/>
neuen gesetzlichen Regelung nur in deutscher Sprache abgefasst<lb/>
sind. Die Vertreter des Bregenzer Waldes haben aber gegen die gesetz<lb break="no"/>liche Regelung, die Meldescheine bereits wieder in drei Sprachen aufge<lb break="no"/>legt. Obwohl sie hier gegen das Gesetz verstossen, finde ich, dass<lb/>
diese eine sehr vernünftige und begrüssenswerte Regelung ist. Ich habe<lb/>
mich sofort bereiterklärt, mich bei <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> einzusetzen, dass eine<lb/>
Novelle so schnell wie möglich vorbereitet wird oder durch Erlass es<lb/>
ermöglicht wird, dass selbstverständlich wieder die Meldezettel drei<lb break="no"/>sprachig ausgestellt werden. Wie uns dies passieren konnte, ist mir<lb/>
ein Rätsel, <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> flüsterte mir zu, dass es grosse Schwierigkeiten<lb/>
gegeben hat und man deshalb auf die deutsche Sprache allein verfallen<lb/>
ist.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Hier muss man unverzüglich eine Lösung mit<lb/>
dem Innenministerium finden.</p><p xml:space="preserve">Nach der ca. 2 1/2 Stunden dauernden Aussprache hat mich <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> und<lb/>
der Ländersprecher im ÖFVW-Direktroium Hofrat <name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name> zu einer<lb/>
Unterredung gebeten. Bei dieser Gelegenheit teilte mir <name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name> mit, dass<lb/>
die Bundesländer beschlossen haben, mit der 7:2, dass keine Ausschrei<lb break="no"/>bung stattfinden soll und mit allen 9 Stimmen, dass sie nichts dagegen<lb/>
haben, wenn Fröhlich Geschäftsführer der ÖFVW wird. <name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name> hat auch<lb/>
bereits mit ihm gesprochen und er sei einverstanden mit 21.000 S<lb/>
14 mal. <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> selbst meinte und hat mir ein diesbezügliches Schreiben<lb/>
gegeben, dass der zweite Interssent von der Handelskammer, der Zweig.<lb/>
Stellenleiter von Kanada , kein Interesse mehr an dieser Stelle hat,<lb/>
wenn Komm.RAt <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> ernsthaft sich um die Stelle des Geschäftsführer<lb/>
interessiert. Es hat also die Handelskammer-Kammerilla bereits einen<lb/>
weiteren Bewerber ausgeschaltet. In dem Brief steht nämlich ausdrücklich<lb/>
drinnen, wenn <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> aber verzichten sollte auf seine Intentionen,<lb/>
dann möchte <name type="person" ref="#per__127903">Lukas</name> eine neuerliche Kandidatur meiner Person nicht aus<lb break="no"/>geschlossen haben. Ich erkläre neuerdings, dass ich unter allen Um<lb break="no"/>ständen auf einer Ausschreibung beharre. Mehr denn je, nicht zuletzt<lb/>
durch das Vorgehen mit <name type="person" ref="#per__127903">Lukas</name> bin ich davon überzeugt, dass sich mehrere<lb/>
Interessenten melden werden. Ich habe auch darauf verwiesen, dass viel<lb break="no"/>leicht sogar aus dem Kreis der FV-Direktoren sich der eine oder andere<lb/>
Fachmann sich zur Verfügung stellen wird. Als Beispiel habe ich die<lb/>
seinerzeitige Kandidatur <name type="person" ref="#per__123822">Gaisbachers</name> erwähnt. <name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name>, aber auch <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name><lb/>
haben letzten Endes glaube ich eingesehen, dass sie über eine Ausschrei<lb break="no"/>bung nicht hinwegkommen. Sie haben nur vorgeschlagen, dass eine dies<lb break="no"/>bezügliche Formulierung noch gemeinsam gefunden werden müsste. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name> aufgefordert, seine Formulierung mir bis spätestens Donnerstag<lb/>
<pb n="15-0495" facs="15_1973-04-30_0495.jpg"/>zur Verfügung zu stellen, damit wir sie am Freitag im Direktorium<lb/>
dann besprechen und gemeinsame Formulierung suchen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte interessiere Dich und setzte Dich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name> ins Einvernehmen, damit wir eine gemeinsame<lb/>
Formulierung am Freitag zusammenbringen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> meinte, dass die gesamte Branche jetzt schon allzu lange über die <lb/>
Probleme der Nachfolge von <name type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</name> diskutiert hat. Er meint, eine<lb/>
Ausschreibung sie deshalb nicht notwendig, da er alle Beteiligten ge<lb break="no"/>wusst haben, wer und wie man sich um eine solchen Posten bemühen könnte.<lb/>
Diese Argumentation lasse ich deshalb nicht gelten, weil ich auf dem<lb/>
Standpunkt stehe, bis jetzt alle Posten zumindestens indirekt noch<lb/>
ausgeschrieben zu haben. <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> bezweifelt dies und ich verwiese auf<lb/>
die Job description, die wir auch bei <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> durchgeführt haben. <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name><lb/>
wäre damit einverstanden, wenn man eine Ausschreibung macht, dass sie<lb/>
nicht unbedingt in der Wiener Zeitung gross veröffentlicht werden müss<lb break="no"/>te. Auch damit stimme ich überein und erkläre nur, es müssen unsere<lb/>
Ausschreibungsbedingungen dann den dafür in Betracht kommenden Kreise,<lb/>
Fremdenverkehrsdirektoren, Kammern usw, bekanntgegeben werden. Auf eine<lb/>
Verlautbarung in der Wiener Zeitung lege ich keinen besonderen Wert.</p><p xml:space="preserve">Das schönste Ereignis an diesem Tag war, obwohl es ein trauriger Anlass<lb/>
gewesen ist, für mich, dass sämtliche Mai-Feiern durch die Maul- und<lb/>
Klauenseuche bedingt in NÖ abgesagt werden. Dadurch habe ich zwei<lb/>
Abende frei, auf die ich nicht gerechnet habe und freue mich wie<lb/>
ein Schneekönig.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0491_01" facs="15_1973-04-30_0491-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.4.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>