<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720229">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 29. Februar 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-02-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-02-29">Dienstag, 29. Februar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0285" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0285.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_01">Dienstag, 29. Feber 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_02">Im Ministerrat wird die Ankunft <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheims</rs> besprochen. <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs><lb/>
gilt als Ministerpräsident und erwartet sich, wie mir <rs type="person" ref="#per__139465">Halkusek</rs><lb/>
vor längere Zeit gesagt hat, einen ganz grossen Empfang. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
war zuerst der Meinung, dass er überhaupt <choice><choice><sic>nuct</sic><corr>nicht?</corr></choice></choice> als gewöhnlicher Mini<lb break="no"/>ster gilt. Als Ministerpräsident wird er vom Vizekanzler, da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
noch immer auf seiner EWG-Reise ist und Aussenminister und Innen<lb break="no"/>minister empfangen. Zum Glück haben wir bereits bei Ministerprä<lb break="no"/>sident <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> aus Schweden ein Zeremoniell eingeführt, welches sich<lb/>
wesentlich von dem der ÖVP-Regierung unterscheidet. Dadurch kann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> zwar vielleicht verschnupft sein, aber nicht erklären,<lb/>
dass aus politischen Gründen er so schlecht behandelt wird. Trotzdem<lb/>
bin ich überzeugt, wird die ÖVP dies behauptet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_03">Die EWG-Rom-Reise will <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> am 14., 15. unternehmen, wenn im<lb/>
Parlament der Integrationsbericht nicht zur Debatte steht. Daraus ent<lb break="no"/>nehme ich, dass er natürlich auch im Parlament über seine EWG-Reise<lb/>
berichten wird, d.h. der nächste Integrationsbericht wird ganz<lb/>
im Zeichen von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stehen. Sicherlich war es sachlich ganz rich<lb break="no"/>tig, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jetzt in die Hauptstädte gefahren ist. Sicherlich<lb/>
war es auch gut, dass er kraft seiner Verbindungen diese Reise gemacht hat<lb/>
Genauso sicher aber ist, dass wenn ich nicht so uninteressiert mich<lb/>
gezeigt hätte, an den Auslandsreisen, ich doch als zuständiger Mini<lb break="no"/>ster jetzt sehr verärgert sein müsste. Ich kann mir vorstellen, wenn<lb/>
er alle diese Probleme immer an sich zieht, besonders dann, wenn es<lb/>
dem Ende zugeht, dass früher oder später bei den zuständigen Ministern<lb/>
er wird grossen inneren Widerstand bekommen. Noch funktioniert dieses<lb/>
System sehr gut, weil er eben durch seine geschickte politische Taktik<lb/>
und bis jetzt auch dem Erfolg diese aufkommenden Widerstände leicht<lb/>
überwinden kann. Auch die Dauer wird ihm dies aber nicht gut tun.<lb/>
Ich glaube, dass insbesondere <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>, die<lb/>
beide politisch nicht verankert sind, es schwer ertragen werden, wenn<lb/>
er in ihre Kompetenz teils über den Landesverteidigungsrat oder<lb/>
beim Aussenminister durch seien bisherige Aussenministertätigkeit<lb/>
immer wieder eingreift. Zum Glück bin derzeit noch ich zuständig<lb/>
und mich persönlich interessiert eigentlich die ganze Reiserei wirk<lb break="no"/>lich nicht und vor allem lege ich keinen besonderen Wert, in der<lb/>
Integration Erfolg zu haben. Ich glaube, dass sich die Freundschaft<lb/>
<pb n="09-0286" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0286.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zwischen <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und mit hauptsächlich deshalb so schnell ent<lb break="no"/>wickelt hat, weil ich ihn damals, obwohl er noch gar nicht eine Kompetenz<lb/>
gehabt habe, den Vortritt gegeben habe, damit er in Brüssel das Eröff<lb break="no"/>nungsgespräch führt und dass er immer wieder als Aussenminister in der<lb/>
Integration stark in Erscheinung treten konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_04">Bei der Sektionsleiterbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> berichtet, dass er hofft,<lb/>
das Homologisierungsabkommen in Österreich wird jetzt leicht durchge<lb break="no"/>führt werden können. Ich habe angenommen, dass er wir jetzt eine Erklä<lb break="no"/>rung geben wird, warum es bis jetzt an technischen oder administrativen<lb/>
Massnahmen gescheitert ist. Dann erklärt er aber zu meiner grössten Ver<lb break="no"/>wunderung und ich musste mich sehr zurückhalten, dass es jetzt möglich<lb/>
ist, dass der Leiter der Überprüfungsanstalt, <rs type="person" ref="#per__139466">Zangl</rs><add>[?]</add>, Hofrat wird, d.h.<lb/>
den Achterposten bekommen kann und damit alle Widerstände in der Kraft<lb break="no"/>fahrprüfanstalt ausgeräumt sein werden. Ich habe mich in die Zunge ge<lb break="no"/>bissen, damit ich nicht aufschreie und erkläre, dann kriegt er den<lb/>
Achter-Posten nicht und dann werden wir sehen, ob er imstande ist,<lb/>
tatsächlich diese ganze technische Abwicklung zu sabotieren. Nachher<lb/>
erfuhr ich von <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs>, dass <rs type="person" ref="#per__139466">Sagl</rs><add>[?]</add> einmal Vertretern seines Amtes<lb/>
im Verwaltungsgerichtsverfahren beigestanden ist und deshalb das BKA<lb/>
ihm dezidiert erklärt hat, dafür wird er nie mehr Hofrat. Es war doch<lb/>
gut<add>[?]</add>, dass ich mich zurückgehalten habe, denn vielleicht hätte ich ihm<lb/>
unrecht getan. Man sieht, wie die Bürokratie des BKA mit unserer Büro<lb break="no"/>kratie manchmal auf Kosten der sachlichen Arbeit ihre privaten Fehden<lb/>
austrägt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte, den Fall prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_06">Die Frauendemonstrationen der ÖVP gegen die Preissteigerungen war eine<lb/>
matte Sache. Ich muss zugeben, sie hatten aber auch das Pech, dass<lb/>
es um diese Zeit gerate in Wien genieselt hat, Vielleicht wäre bei<lb/>
Schönwetter eine grössere Beteiligung gewesen. Ich hoffte, dass ich<lb/>
mit der Delegation, die zu mir hinaufkam, eine längere Diskussion<lb/>
haben könnte. Die Delegationsleiterin hat aber nur eine Resolution<lb/>
mir übergeben. Im letzten Moment hatte ich dann wenigstens eine kleine<lb/>
Diskussion mit den Teilnehmerinnen beginnen können, die aber von<lb/>
der Delegationsleiterin dann sehr bald beendet wurde, indem sie erklärte<lb/>
sie müsste jetzt noch zu <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> und ins BKA. Ich wiederholte mein<lb/>
<pb n="09-0287" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0287.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Angebot, jederzeit mit ihrer Organisation eine Diskussion abzuführen,<lb/>
und bitte um ihre <choice><choice><sic>Einleidung</sic><corr>Einladung? Einleitung?</corr></choice></choice> resp. erklärte, dass ich auch bereit<lb/>
bin, eine Delegation jederzeit zu einer wirklichen Diskussion<lb/>
zu empfangen. Die Frauen hatten das furchtbare Handikap, dass sie<lb/>
natürlich über die Einzelheiten der Probleme, welches Instrumenta<lb break="no"/>rium man wirklich braucht und wie man eine Änderung des Preisgesetzes<lb/>
herbeiführen kann, nicht informiert waren, sodass ich sofort auf ihre<lb/>
Frage, dass überhaupt doch die ÖVP auch mit dem Instrument nur eine<lb/>
3 %-ige Preiserhöhung gehabt hat, leicht antworten konnte. Im Abend<lb break="no"/>journal wurde dann sogar dieser Satz, wo ich darauf hinwies, dass<lb/>
das ehemalige Innenminister <rs type="person" ref="#per__133370">Soronics</rs> schon öffentlich erklärt hätte,<lb/>
es müsste ein besseres Preisgesetz kommen, gebracht. Bei <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> wie<lb break="no"/>der hat der Rundfunk den treffenden Satz gesendet, dass der Vorstand<lb/>
der ÖBB, der mehrheitlich ÖVP-zusammengesetzt ist, einen wesentlich<lb/>
höheren Tarifantrag gestellt hat. Da dies die zweite ÖVP-Frauen-<lb/>
Delegation war, die demonstrierend bei mir vorgesprochen hat, konnte<lb/>
ich einige alte Bekannte wieder begrüssen und habe natürlich sie<lb/>
sofort entsprechend herzlichst empfangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_07">Da die Delegation scheinbar unten im Lautsprecherwagen eine Informa<lb break="no"/>tion an die restlichen Demonstrantinnen gegeben hat, ersuchte ich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> sofort hinunterzugehen und zu hören, was hier mitgeteilt wird.<lb/>
In Hinkunft sollten wir Vorkehrung treffen, dass wir dies gleich<lb/>
von Anfang an mithören können. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> kam nämlich zu spät, hat aber<lb/>
immerhin noch bemerkt, dass die Frau Abgeordnete <rs type="person" ref="#per__97572">Hubinek</rs> bei<lb/>
den Demonstranten unten stehengeblieben ist. Ich bin sehr verwundert,<lb/>
warum sie eigentlich nicht mit der Demonstrationsleitung zu mir<lb/>
hinaufgekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_08">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>: In Hinkunft müssen wir Vorsorge treffen, dass<lb/>
wir durch ein Taschentonband womöglich wortwörtlich hören, was den<lb/>
Demonstranten unten gesagt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_09">Dr. <rs type="person" ref="#per__98032">Veith</rs> vom ÖAMTC wollte meine Intervention beim ARBÖ, ohne dass<lb/>
er dies wortwörtlich verlangte. Er wollte sich auch nicht beschweren,<lb/>
doch im Grund genommen klagte er über die mangelnde Zusammenarbeit<lb/>
der Kraftfahrverbände. Der ÖAMTC hat, seitdem sie den Krieg mit den<lb/>
Feuerlöschern gegen den ARBÖ auf die Spitze getrieben hatten, systema<lb break="no"/>tisch versucht, sich mehr und mehr eine Zusammenarbeit mit dem ARBÖ<lb/>
anzustreben. <rs type="person" ref="#per__98032">Veith</rs> verhandelt nun eigentlich mit dem NR <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs>. Er<lb/>
<pb n="09-0288" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0288.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hat nun das Gefühl, dass eigentlich immer wenn es zu konkreten<lb/>
Besprechungen kommen müsste, niemals ein wirklich konkretes Er<lb break="no"/>gebnis erzielt werden kann, weil <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> dann immer wieder ausweicht.<lb/>
Ich weiss natürlich nicht, ob <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> einen solchen Auftrag vom<lb/>
Präsidium hat, doch kann ich mir sehr gut vorstellen, dass <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs><lb/>
in seiner Art ihn zum Verzweifeln bringt. Z.B. führen sie Ge<lb break="no"/>spräche über die Sätze, die sie von Nichtmitgliedern bei Pannenhilfe<lb/>
auf den Strassen verlangen sollten. Zum Schluss erklärt <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs>, der<lb/>
Vorstand des ARBÖ wird dies beschliessen und er wird dann Mitteilung<lb/>
erhalten. <rs type="person" ref="#per__98032">Veith</rs> meint, dazu bräuchte er doch nicht zu verhandeln,<lb/>
da könnte er ja abwarten, bis in der Freien Fahrt, der Zeitschrift<lb/>
des ARBÖ die Sätze liest. Da <rs type="person" ref="#per__98032">Veith</rs> keine Intervention wünscht,<lb/>
ich aber andererseits genau bemerke, dass er eine solche erwartet,<lb/>
verspreche ich ihm, mit <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> über dieses Problem zu<lb/>
sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Bitte eventuell im Institut eine solche Zu<lb break="no"/>sammenkunft arrangieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_11">Der Vortrag des Min.Präsidenten von Bayern <rs type="person" ref="#per__139467">Goppel</rs> über den Rhein-<lb/>
Main-Donau-Kanal war für mich sehr lehrreich. <rs type="person" ref="#per__139467">Goppel</rs> ist der<lb/>
Präsident des Aufsichtsrates; der Kanal wurde 1921 begonnen und<lb/>
soll 1981 fertig sein. <rs type="person" ref="#per__132171">Kotzina</rs> als der Vorsitzende des österr.<lb/>
Kanal- und Schiffahrtsvereines zeigte grosses Interesse und hat<lb/>
im Schlusswort sogar unterstrichen, dass der Schiffahrtsverein<lb/>
auch einem österreichischen Minister gerne aus Forum diene würde,<lb/>
damit die österreichische Regierung ebenfalls so grosses Inter<lb break="no"/>esse an dem Kanalbau bekunden würde wie Bayern. <rs type="person" ref="#per__132171">Kotzina</rs> hat nur<lb/>
vergessen, dass der Kanal eben in Deutschland gebaut werden muss<lb/>
und nicht in Österreich. Die österreichische Donau wird sowieso<lb/>
ausgebaut, da sie ja infolge der Elektrizitätsgewinnung jetzt in<lb/>
einem Donaugesetz, das <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> einbringen wird, endgültig fixiert<lb/>
werden soll. Für meinen Geschmack hätte <rs type="person" ref="#per__139467">Goppel</rs> wesentlich mehr<lb/>
Zahlen und interne Probleme bringen müssen. <rs type="person" ref="#per__132171">Kotzina</rs> war vom Fern<lb break="no"/>sehen, wie er in der Versammlung mitteilte, vorher gefragt worden,<lb/>
ob der Vortrag von <rs type="person" ref="#per__139467">Goppel</rs> irgendetwas mit der zu erwartenden Sanie<lb break="no"/>rung der DDSG, die jetzt in Angriff genommen werden soll, zu tun hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__132171">Kotzina</rs> kennt ganz genau die Schwäche unserer Verkehrsproblematik,<lb/>
d.h. dass wir nur sehr schwierig die hunderte Millionen aufbringen<lb/>
<pb n="09-0289" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0289.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>könne, die für Sanierung der DDSG notwendig wären. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> hat mir<lb/>
auf meine Frage geflüstert, dass es 700 Mill. sein sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_12">Bei der Ministerratsbesprechung wo ich mit <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> vereinbart<lb/>
hatte, dass ich für <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> diesen Vortrag mit anhören werde,<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und mir berichtet, dass überhaupt er in<lb/>
der Schiffahrtsfrage jetzt eine neue Politik einschlagen wird, in<lb/>
den letzten Monaten haben sich sehr viele ausländische Reedereien<lb/>
gemeldet, um unter österreichischer Flagge zu fahren. Sie wollen<lb/>
allerdings nicht als österreichische Firmen gelten, sondern nur die<lb/>
österreichische Flagge benützen, um die strengen Bestimmungen der<lb/>
Deutschen Vereinbarung insbesondere über die Bemannung der Schiffe<lb/>
auszuweichen.Eine Frage an <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs>, ob er nicht versucht hat, dass<lb/>
die Gewerkschaft ebenfalls einen solchen Vertrag in Österreich abschliesst,<lb/>
wurde nur mit einem Lächeln und Achselzuchen von ihm beantwortet. D.h.<lb/>
der HTV konnte einen solchen Vertrag bis jetzt noch nicht abschliessen.<lb/>
Und Scheinbar befürchtet <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs>, dass dies auch in Hinkunft nicht<lb/>
gelingen wird. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und ich legten aber grössten Wert darauf,<lb/>
dass ausländische Reedereien unter österreichischer Flagge fahren. d.h.<lb/>
ins österreichische Schiffahrtsregister sich eintragen lassen. <rs type="person" ref="#per__97461">Früh<lb break="no"/>bauer</rs> wird nun eine Novelle des Schiffahrtsgesetz veranlassen. Nach sein<lb/>
Meinung dauert dies aber mindestens 2 Jahre, ehe diese Novelle wirksam<lb/>
werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_13">Frau Gesundheitsminister hat als Einstand einen Empfang in ihren<lb/>
Räumen gegeben. Ich muss zugestehen, dass dies eine ganz tolle Idee<lb/>
gewesen ist. Sie hat mit einem verhältnismässig geringen Aufwand<lb/>
die ganzen Journalisten geladen, <choice><choice><sic>unch</sic><corr>und auch?</corr></choice></choice> einige Minister sind erschienen.<lb/>
Ausserdem waren selbstverständlich die soz. Frauen im NR und BR<lb/>
gekommen. Ich fragte alle Minister, ob sie jemals eine solche Idee<lb/>
gehabt haben und alle verneinten. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> meinte allerdings mit<lb/>
gutem Grund, er würde eher eine solche Party dann geben, wenn er<lb/>
Abschied nimmt. Dann würde sich nämlich erst zeigen, wer wirklich zu<lb/>
diesem Empfang, sei es von der Bürokratie oder von den entsprechenden<lb/>
politischen Parteien und Zeitungen kommen würde. Beim Antrittsempfang<lb/>
kommen natürlich alle, weil sie erstens einmal nicht wissen, wie sich<lb/>
die ganze politische Lage weiter entwickelt und und sie sich zweitens<lb/>
natürlich mit dem neuen Minister gut stellen wollen. Beim Abschieds<lb break="no"/><pb n="09-0290" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0290.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>empfang dagegen kommen sicherlich nur die, die tatsächlich eine<lb/>
entsprechende Bindung zu dem scheidenden Minister gehabt haben. Ich<lb/>
glaube allerdings, dass man auch dann keinen Empfang geben sollte.<lb/>
So wie wir gekommen sind, werden wir auch wieder verschwinden, das<lb/>
einzige, was ich hoffe, dass wir mit ruhigem Gewissen sagen können.<lb/>
wir haben versucht, die uns übertragene Arbeit zu leisten, auch dann,<lb/>
wenn sie sehr anstrengend gewesen ist, was vielleicht gar nicht viele<lb/>
bemerken werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band09_1972-02-29_14"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0284_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0284-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.2.1972</head>
         </div>
         <pb n="09_0284_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0284-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="09_0290_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0290-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="09_0290_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band09/09_1972-02-29_0290-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 16. Ministerratssitzung, 29.2.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>