<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19721106">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  6. November 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-11-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-11-06">Montag, 6. November 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1316" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-11-06_1316.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_01">Montag, 6. November 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_02">Beim Journalistentreffen im Institut muss ich feststellen, dass<lb/>
eigentlich kaum ein grosses Interesse für die China-Reise existiert.<lb/>
Zum Glück haben wir alle Redaktionen eingeladen, bei der Reise teil<lb break="no"/>zunehmen, obwohl nur die Neue Zeit, <rs type="person" ref="#per__134222">Riedler</rs>, der Kurier, <rs type="person" ref="#per__140196">Dunner</rs>,<lb/>
und der ORF, Frau <rs type="person" ref="#per__140197">Bauer</rs>, teilgenommen haben. Jetzt waren dann einige<lb/>
andere Redaktionen beleidigt, da sie angenommen hatten, wir das<lb/>
Handelsministerium wird die Reise bezahlen. Die zweite Gruppe von<lb/>
Journalisten wurde vom Bundespressedienst zusammengestellt, bei einem<lb/>
Telefongespräch mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> konnte ich feststellen, dass dieser über<lb/>
die Zusammensetzung gar nicht informiert war. Der Bundespressedienst<lb/>
hat also ohne mit ihm Rücksprache zu halten, eine solche Delegation<lb/>
den Chinesen vorgeschlagen. Hier wurden nämlich die Chefredakteure<lb/>
von der chinesischen Regierung eingeladen und des war daher für sie<lb/>
kostenlos. Mit Ausnahme der Transportkosten nach China. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> wollte<lb/>
noch als guten Aufhänger sagen, so wie Marco Polo um die Welt gereist<lb/>
ist und dann Bericht erstattet hat, soll auch jetzt dieses Instituts<lb break="no"/>essen dazu dienen. Ich glaube, das entscheidende ist und kann nur sein,<lb/>
eine unmittelbare Berichterstattung bei der Reise selbst. Nachher<lb/>
können selbst die besten Bonmots und Eindrücke und Ergebnisse vor<lb/>
allem nur mehr als kalter Kaffee wirken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_03">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> ist so verärgert, dass er vom Flugfeld unmittelbar<lb/>
allein nach Hause gefahren ist und <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> nicht einmal mitgenommen<lb/>
hat. Ich selbst bin aber mit Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> sofort ins Büro gefahren,<lb/>
so dass <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> dann, nachdem in dem zweiten Wagen nicht alle Gepäck<lb break="no"/>stücke untergebracht werden konnten, wieder über diese Vorgangsweise<lb/>
sehr verärgert ist. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> sagt mit Recht, wenn wir jetzt wegen einiger<lb/>
kleiner, in Wirklichkeit lächerlicher Probleme Streit beginnen, dann<lb/>
wird uns dies in der grossen Linie sehr schaden. Ich hoffe, dass wir<lb/>
die Meinungsdifferenzen beilegen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_04"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> habe ich unmittelbar sofort telefonisch über die Reise<lb/>
informiert und ganz besonders darauf hingewiesen, dass <rs type="person" ref="#per__115699">Tschu En Lai</rs><lb/>
bei der Aussprache eine Stellungnahme der Regierung in diesem Fall<lb/>
durch mich über die sowjetische wirtschaftliche und politische Situa<lb break="no"/>tion erreichen wollte. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> war damit sehr einverstanden,<lb/>
dass ich mich aus dieser Diskussion zwischen <rs type="person" ref="#per__115699">Tschu En Lai</rs> und den<lb/>
Journalisten vollkommen herausgehalten habe und nur auf die Bestrebun<lb break="no"/><pb n="13-1317" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-11-06_1317.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gen der Bundesregierung bezüglich der Sicherheitskonferenz verwiesen<lb/>
habe. Er meinte mit Recht, dass man sich sehr leicht bei solchen Reisen<lb/>
vom Genius loci beeinflussen lässt, ich selbst habe dies noch nie so<lb/>
deutlich gespürt wie gerade beim <rs type="person" ref="#per__115699">Tschu En Lai</rs>-Empfang in Peking.<lb/>
Spät abends konnte ich dann noch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> telefonisch informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_05">Zur Pressekonferenz wollte auch eine chinesische Nachrichtenagentur im<lb/>
letzten Moment von mir die Genehmigung haben, teilnehmen zu dürfen.<lb/>
Da ich in der Schnelligkeit gar nicht feststellen konnte, ob es sich<lb/>
um einen Nationalchinesen oder um einen Volkschinesen handelt, habe<lb/>
ich erklärt, dass ich gerne bereit bin, dieser Korrespondenz<lb/>
ein Sonderinterview zu geben. So kam es, dass dann zwei perfekt deutsch<lb break="no"/>sprechende junge Leute erschienen, die wie es sich herausstellte aber<lb/>
der VR-China-Agentur angehörten. Bisher hatten sie noch nie mit einem<lb/>
Minister gesprochen und die Aussprache war deshalb für mich äusserst<lb/>
leicht. Im Vergleich dazu wurde <rs type="person" ref="#per__115699">Tschu En Lai</rs> von unseren Journalisten<lb/>
wesentlich mehr ausgequetscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Bitte über <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> eine deutsche Übersetzung der<lb/>
Nachrichtenmeldung zu verlangen, die von dieser Agentur jetzt nach Chi<lb break="no"/>na gegeben wird. Ich selbst brauche dies unbedingt, wenn ich mit den<lb/>
Russen Besprechungen führen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_07">Gen.Direktor von Böhler, <rs type="person" ref="#per__114559">Bayer</rs>, von der Alpine Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__135906">Stef<lb break="no"/>litsch</rs> und von Schoeller-Bleckmann Gen.Dir.Stv. <rs type="person" ref="#per__126592">Neubert</rs> ersuchten<lb/>
um eine Vorsprache, da der csl. Handelsminister <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> morgen mit<lb/>
mir Verhandlungen führen wird und einen Vertrag abschliessen wird,<lb/>
damit ihre unabhängigen Vertretungen in der CSSR nicht, wie ich be<lb break="no"/>reits bei der Brünner Messe mit <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> besprochen hatte, womöglich durch<lb/>
einen Beschluss der csl. Regierung aufgelöst werden. Die VÖEST hat sich<lb/>
für den Anlagenbau, wie man mir mitteilte, der csl. Firma Zenith be<lb break="no"/>dient und diese Firma möchte nun die anderen 3 selbständig verbliebenen<lb/>
Vertretungen womöglich aufsaugen, d.h. sie zum Verschwinden bringen.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit konnte ich der Alpine und vor allem einmal Böhler<lb/>
über ihre Vertretung in Kanton berichten und auch über die Verbesserungen<lb/>
bezüglich der dort laufenden Exportgeschäftsverhandlungen bei Edelstahl.<lb/>
Ich musste anerkennen und habe dies umso leichter den verantwortlichen<lb/>
Direktoren mitgeteilt, dass ich wirklich überrascht bin, wie sehr Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140198">Kleiner</rs> von Böhler als auch Dr. <rs type="person" ref="#per__140199">Petziwal</rs> bestrebt sind, doch immerhin<lb/>
für über 400.000 t Stahlgeschäfte abzuschliessen. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit konnte ich erfahren, dass Böhler wohl grossen Wert darauf legt,<lb/>
<pb n="13-1318" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-11-06_1318.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Werkzeugstahl zu liefern, während die Alpine lieber hochlegierte<lb/>
Schnelldrehstähle exportieren möchte. Da wir beide Vertreter<lb/>
gleichzeitig in Peking zu Besprechungen geladen hatten, war diese<lb/>
differente Auffassung nicht so sehr herausgearbeitet worden als<lb/>
sich jetzt bei der Aussprache mit den Gen.Direktoren zeigte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> hat vollkommen recht, man muss in Wirklichkeit wirklich mit<lb/>
jeder einzelnen Firma Einzelbesprechungen führen und keinesfalls<lb/>
alle zusammen oder selbst nur zwei zusammen zu Verhandlungen und<lb/>
Besprechungen einladen, um wirklich Detailinformationen zu bekommen.<lb/>
Dies bedeutet allerdings, dass man sehr viel Zeit aufwenden muss.<lb/>
Ich informierte dann auch noch die drei grossen Stahlwerksvertreter<lb/>
über die Absicht der Chinesen gegebenenfalls eine Kalt- und<lb/>
Walzwerkanlage zu kaufen. Die chin. Seite hat, wie mir ein deutscher<lb/>
Journalist <rs type="person" ref="#per__140200">Hans-Joachim Barkmann</rs> in Peking mitteilt, die Absicht<lb/>
eine chin. Delegation zur DM nach der Bundesrepublik Deutschland zu<lb/>
schicken. Dort soll ein Auftrag für 750 Mill. DM vergeben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_08">Telefonisch erkundigte sich Verkaufsdirektor <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs> von der VÖEST<lb/>
ob die Chinesen eine Bemerkung zur Stahlwerkslieferung nach Taiwan ge<lb break="no"/>macht hatten. Die Kontrollbank und das Finanzministerium möchten nämlich<lb/>
von irgendwelchen Äusserungen der Volkschinesen abhängig machen, ob sie<lb/>
eine Kreditgewährung für die VÖEST zur Lieferung nach Formosa geben<lb/>
oder nicht. Ich selbst informierte deshalb auch <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs> sofort von der<lb/>
Idee eines Kaltwalzwerkexportes und er sicherte mir zu, er wäre sehr<lb/>
interessiert, wenn tatsächlich die chinesische Delegation, die nach<lb/>
Deutschland fährt, auch zur VÖEST kommen würde. Ich bin nicht über<lb break="no"/>zeugt, dass uns dies gelingen wird, da wahrscheinlich die nationalchine<lb break="no"/>sische Lieferung das Klima zwischen VÖEST und VR China wesentlich ver<lb break="no"/>schlechtern wird. Meine Bemühungen darauf hinzuweisen, dass ja bereits<lb/>
eine LP-Anlage von der VÖEST zur Zufriedenheit der Chinesen, wie mir<lb/>
Aussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__140201">Pai</rs> und vor allem auch die anderen Verhandlungs<lb break="no"/>teilnehmer bei den Besprechungen in Peking versicherten, war glaube<lb/>
ich eben nur eine Erklärung für die gute Werkmannsarbeit, die in der<lb/>
Vergangenheit die Chinesen befriedigt haben. Die VÖEST muss sich voll<lb break="no"/>kommen klar darüber sein, dass Geschäfte mit der nationalchinesischen<lb/>
Regierung automatisch den Ausschluss oder zumindestens den verzögerten<lb/>
Abschluss aller Geschäfte mit der VR China bedingen. Dies habe ich<lb/>
bereits auch seinerzeit bei de Anerkennung Chinas, als die VÖEST be<lb break="no"/>fürchtete, dass damit ihr nationalchinesisches Geschäft von Taiwaner<lb/>
Seite abgelehnt werde wird, erklärt. Mein Versuch dazustellen, dass<lb/>
<pb n="13-1319" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-11-06_1319.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in Hinkunft durch die Reorganisation der österr. Stahlindustrie eine<lb/>
neue grosse Firma entsteht und damit vielleicht auch vergessen wird,<lb/>
dass eine nationalchinesische Lieferung jetzt erfolgt, ist glaube ich<lb/>
nichts anderes, als ein verzweifelter Versuch von mir, den VR-Chinesen<lb/>
eine entsprechende Brücke zu bauen. Ob sie dies annehmen, wird erst<lb/>
die Zukunft weisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_09"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und <rs type="person" ref="#per__137215">Hecke</rs> haben spät abends noch Besprechungen mit mir über<lb/>
die Parteienvereinbarung über die Stärke, Mehl und Zuckererstattungs<lb break="no"/>regelung geführt. Bei Mehl hat nun der Mühlenverband und auch die Mül<lb break="no"/>lerinnung grosse Bedenken, es so durchzuführen, wie bei den Parteien<lb break="no"/>vereinbarungen vereinbart wurde. Da auch wir einige Änderungswünsche<lb/>
bezüglich der Sträke- und Zuckerlösung haben, habe ich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vorge<lb break="no"/>schlagen, es sollen jetzt die Experten alle Änderungswünsche zusammen<lb break="no"/>stellen und dann die Parteienverhandlungen in diesen Punkten ver<lb break="no"/>sucht werden, zu ergänzen resp. abzuändern. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> selbst hat mir<lb/>
nämlich mitgeteilt, dass jetzt bei der Durchführung dieser Parteien<lb break="no"/>vereinbarungen für uns grosse Nachteile entstehen könnten. Ich selbst<lb/>
bin daher sehr froh, dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mit einem Abänderungsantrag kommt,<lb/>
weil wir hier vielleicht doch einige grosse Fehler, die sich bei<lb/>
der Vereinbarung eingeschlichen haben, ausmerzen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Da Du ja jetzt auch bei der Besprechung anwesend<lb/>
warst, kannst Du vielleicht mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> und unseren Leuten die Änderungs<lb break="no"/>wünsche, die mit der Bundeskammer noch vereinbart werden müssten, bespre<lb break="no"/>chen und im HM dann bei den Detailverhandlungen mit allen anderen Inter<lb break="no"/>essensvertretungen abstimmen. <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> müsste dann diese neue Lösung mit<lb/>
dem FM klären. Vorher allerdings wäre es dringend notwendig, dass das Bü<lb break="no"/>ro des FM erklärt, den Abänderungswünschen, die für ihn allerdings nur<lb/>
günstiger sein können, zuzustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_11">Die offenen Punkte in der Entlastungsliste, meint <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, könnten<lb/>
leicht noch morgen durch Besprechungen zwischen <rs type="person" ref="#per__137215">Hecke</rs>, <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, an<lb/>
denen auch er sich beteiligen wird, bereinigt werden. Ich bin nicht<lb/>
ganz dieser Meinung und habe deshalb <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> deshalb dezidiert mitge<lb break="no"/>teilt, daß das Handelsministerium immer den größtmöglichsten Entlastungs<lb break="no"/>satz von einer Interessenvertretung oder einem Ministerium als Grund<lb break="no"/>lage für die Aufnahme in den Entlastungskatalog nehmen wird. Dadurch<lb/>
entgehe ich dem Vorwurf der sicherlich kommen wird, wie <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> zu Recht<lb/>
behauptet, daß wir an den nächstjährigen Preissteigerungen schuld sind.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1320" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-11-06_1320.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_12">Wie ich allerdings diese Ziffern bis zum 15.11. noch zusammen<lb break="no"/>bringe und vielleicht dann doch noch eine einvernehmliche Regelung<lb/>
erzielen kann, ist mir jetzt ein Rätsel. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__137215">Hecke</rs><lb/>
waren sehr erschüttert, als sie von dieser Absicht hörten. Ich selbst<lb/>
begründete dies damit, daß auch <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs> und <rs type="person" ref="#per__97363">Böhm</rs> waren sehr erschüttert,<lb/>
als sie von dieser Absicht hörten. Ich selbst begründete dies damit,<lb/>
daß auch <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs> und <rs type="person" ref="#per__97363">Böhm</rs> seinerzeit, wenn Unternehmen sich absolut nicht<lb/>
bereiterklärten zu kooperieren, diese Unternehmungen durch besonders<lb/>
schlechte Regelungen bestraft. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte, und dies nicht ganz<lb/>
zu unrecht, daß aber hier die AK oder ein Ministerium, welches höhere<lb/>
Entlastungssätze vorschlägt, einen ungeheuren Verhandlungsvorteil be<lb break="no"/>sitzt. Es weiß nämlich, wenn es zu keiner Einigung kommt, dann ihr Vor<lb break="no"/>schlag aufgenommen wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> selbst gab aber jetzt endgültig und<lb/>
offiziell zu, daß jetzt seine Absicht war, den ganzen Entlastungs<lb break="no"/>katalog beim Handelsministerium erstellen zu lassen. Wahrscheinlich<lb/>
hat er gehofft und damit gerechnet, daß die Bürokratie ihm wesentlich<lb/>
mehr entgegenkommen wird, als irgendein andere Ministerialbürokratie.<lb/>
Nun muß er mit größter Verwunderung feststellen, daß nicht die einge<lb break="no"/>sessene und ihm traditionell ergebene Bürokratie die Arbeit durchführt,<lb/>
sondern daß dies von einem Mann gemacht wird, nämlich Dkfm. <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs>,<lb/>
der keinesfalls bereit ist, von der Handelskammer am Stubenring<lb/>
oder gar von den Fachverbänden Empfehlungen sofort zu akzeptieren.<lb/>
Dies wird eine wesentliche Lehre für <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sein, in Hinkunft auch<lb/>
bei Zuteilungen von Arbeiten an das Handelsministerium vorsichtiger<lb/>
vorzugehen. <choice><choice><sic>Obowhl</sic><corr>Sowohl</corr></choice></choice> MR <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> wollten nachmittags<lb/>
von mir bereits eine Weisung, wie sie sich in der Preiskommission<lb/>
bei den Entlastungssätzen verhalten sollen. Ich selbst habe ihnen<lb/>
empfehlen, sie sollten auf alle Fälle den Anträgen der dafür zustän<lb break="no"/>digen Ministerium beitreten. Auf Grund der Aussprache die ich dann<lb/>
abends mit den Vertretern der AK, Dr. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> und <rs type="person" ref="#per__114467">Wehsely</rs><lb/>
führte und auch vor allem nach der Besprechung mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__137215">Hecke</rs>, <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs><lb/>
habe ich mich dann dazu entschlossen, weitestgehende Anträge von<lb/>
Interessenvertretungen, d.h. praktisch nur von AK und ÖGB, als Grund<lb break="no"/>lage für die Entlastungssätze zu nehmen. Leider gibt es zwischen<lb/>
Gewerkschaftsbund, <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> ist jetzt nach Japan abgereist mit<lb/>
dem Beirat, keine Möglichkeit mehr Detailinformationen und Abstimmun<lb break="no"/>gen durchzuführen. Ich mußte deshalb versuchen auch die AK mit der<lb/>
Handelskammer gemeinsam auf eine Linie zu bringen, wo dies nicht<lb/>
möglich ist, werde ich unter allen Umständen den weitestgehenden<lb/>
<pb n="13-1321" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-11-06_1321.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Antrag akzeptieren und vor allem in den Entwurf der Liste auf<lb break="no"/>nehmen lassen. Ich bin überzeugt, dies wird einen derartigen<lb/>
Schock auslösen, daß es dann doch noch zu einem Gipfelgespräch<lb/>
kommen wird. Das größte Problem ist nach wie vor der Mineralöl<lb break="no"/>sektor, weil hier weder die AK, noch der ÖGB bereit sind, auch<lb/>
nur im entferntesten Verhandlungen einzutreten. Sie meinen, daß<lb/>
jede Lösung einen höheren Preis als die von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> angekündigten<lb/>
30 Groschen bringen müßte und deshalb sie sich nicht den<lb/>
schwarzen Peter zuschieben lassen wollen. Wie ich aus dieser<lb/>
Problematik herauskommen ist mir noch vollkommen unklar. Da ich<lb/>
ja unter gar keinen Umständen den Finanzminister im Stich lassen<lb/>
möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_13">Dkfm. <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> ist leider noch immer krank und auch S.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs><lb/>
mußte ins Krankenhaus, um eine Herzangelegenheit endgültig jetzt<lb/>
wieder behandeln zu lassen. Dadurch lastet die ganze Arbeit auf<lb/>
Frau Ing. <rs type="person" ref="#per__139851">Zotter</rs>, die sich wirklich hervorragend bei allen Be<lb break="no"/>sprechungen einarbeitete und den Standpunkt unseres Hauses<lb/>
gegenüber allen vertreten hat. Wichtig<add>[?]</add> ist, daß sie in der<lb/>
Druckerei der Wiener Zeitung jetzt soviel Material bereits ab<lb break="no"/>liefern konnte, daß wenigstens drucktechnisch eine Möglichkeit<lb/>
der Erfüllung des Gesetzesauftrages 15. November besteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_14">Ing. <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> der Personalvertreter wollte ein Vier-Augen-Ge<lb break="no"/>spräch und erst spätabends konnte ich dann mit ihm dieses durch<lb break="no"/>führen. <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> selbst hat mir erklärt, daß er sich vielmals be<lb break="no"/>dankt, daß ich ihm diese Möglichkeit noch gebe, denn er war von<lb/>
unserer letzten Aussprache im Parlament, wo ich sehr verärgert<lb/>
über den weiteren Einspruch der Personalvertretung wegen der<lb/>
Anstellung von <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> war, wie er sich ausdrückte, sehr erschüttert.<lb/>
Er möchte an unserer gemeinsamen Personalpolitik, die bis jetzt<lb/>
immer zumindestens formell vollkommen einwandfrei und in freund<lb break="no"/>schaftlicher Beziehung erfolgte, nichts ändern. Er stellt sich<lb/>
deshalb vor nach Rücksprache mit S.Chef <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs>, daß der Akt den<lb/>
er kennt, vor Ablage vorgeschrieben bekommt und er dann eine<lb/>
Einsichtsbemerkung dahingehend macht, daß die Personalvertretung<lb/>
unter der Bedingung, daß auch für <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> und <rs type="person" ref="#per__98109">Zembsch</rs> eine<lb/>
ähnliche Regelung gefunden wird, zustimmt. Ich selbst erklärte,<lb/>
<pb n="13-1322" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-11-06_1322.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daß ich gerade für diesen beiden Herren mich sehr wohl ein<lb break="no"/>setzen werde, wenn ihnen bei der Anstellung Unrecht geschehen<lb/>
ist. Ich habe selbst diese beiden in Positionen gebracht,<lb/>
die sie niemals sich erträumt haben, weil sie nämlich als<lb/>
tüchtige Arbeiter mir geschildert wurden und gerade <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs><lb/>
als Koordinator für alle Rechtsfragen sehr bewährt hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> mußte zugeben, daß ich mich in diesem Falle wirklich<lb/>
nur von fachlichen und im Interesse des Ministeriums und der<lb/>
Kollegenschaft gelegenen Richtlinien leiten lassen. Selbst möchte<lb/>
er aber, daß dieses Unrecht gut gemacht wird, wenn ich eine ent<lb break="no"/>sprechende Verwendungszusage gebe. Ich erklärte, daß ich eine<lb/>
solche Verwendungszusage ihm bereits zugesichert hatte, daß<lb/>
es aber letzten Endes vom Bundeskanzleramt abhängt, ob eine<lb/>
solche Korrektur der Anstellung der beiden überhaupt möglich ist<lb/>
und durchgeführt wird. <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> gab zu daß <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> hier an<lb break="no"/>derer Meinung sein könnte, doch hätte er bereits alles mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> abbesprochen und dieser sei jetzt auf seiner Linie.<lb/>
Als ich von ihm diese Mitteilung. Als ich von ihm diese Mit<lb break="no"/>teilung erhielt habe ich sofort entschieden, daß wir nicht nach<lb break="no"/>her den Akt ihm zur Einsichtnahme vorschreiben, sondern daß wir<lb/>
ganz im Gegenteil mit <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> gemeinsam einen neuen Akt anfer<lb break="no"/>tigen sollten. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat mir nämlich mitgeteilt, er möchte so<lb break="no"/>wieso einen Passus aus dem Akt von <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> entfernt haben, der<lb/>
sich auf den Auftrag, den <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> erhalten hat, bezieht. Ich glau<lb break="no"/>be man sollte hier <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> wirklich gleich bei der Abfassung des<lb/>
Aktes gemeinsam mit <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> auf eine Linie und Lösung binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_15">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>:<lb/>
Bitte Gelegenheit jetzt nützten und <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> ersuchen, daß wir,<lb/>
wenn notwendig komme ich auch dazu, eine solche Besprechung ab<lb break="no"/>führen <choice><choice><sic>und</sic><corr>, um</corr></choice></choice> nun einen gemeinsam, auch von der Personalvertretung<lb/>
zugestimmten Antrag ans Bundeskanzleramt stellen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-11-06_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1322_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-11-06_1322-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Koppe, 6.11.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>