<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  6. April 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-04-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-04-06">Dienstag, 6. April 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0470" facs="30_1976-04-06_0470.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 6. April 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des Unterausschusses für die Nahversorgung berichtet<lb/>
<name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, dass die ÖVP gestern stundenlange Vorbesprechungen über<lb/>
die beiden Initiativanträge geführt hat. Sie konnten nicht einmal<lb/>
ihren eigenen Initiativantrag Verkaufsverbot unter dem Einstandspreis<lb/>
eine einvernehmliche Auffassung erzielen, wie <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> berichtet<lb/>
wurde. Im Unterausschuss selbst hat <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> als Vorsitzender vorge<lb break="no"/>schlagen, nur eine Generaldebatte abzuführen. Das Dilemma für die<lb/>
ÖVP besteht darin, dass sie wahrscheinlich nur optische Massnahmen<lb/>
setzen will, die Abgeordneten wissen sehr genau, dass sie mit<lb/>
der Lösung über das unlautere Wettbewerbsgesetz, soll der<lb/>
Mitkonkurrent auf die Einhaltung der Bestimmungen nicht unter<lb/>
dem Einstandspreis verkaufen, klagen zu können, sehr wenig Erfolgs<lb break="no"/>chancen haben wird. Schon heute könnte das UWG viel stärker he<lb break="no"/>rangezogen werden. Wenn auch derzeit die Vernichtungsabsicht noch<lb/>
nachgewiesen werden müsste auf Grund des ÖVP-Vorschlages würde dieses<lb/>
Tatbestand nicht mehr notwendig sein. Trotzdem bin ich überzeugt,<lb/>
würden nur in den seltensten Fällen tatsächlich die Mitkonkurrenten<lb/>
von der Klagemöglichkeit Gebrauch machen, Das Dilemma der SPÖ be<lb break="no"/>steht darin, dass über den Sortimentenzwang weder der Diskonter,<lb/>
der dazu gezwungen wird, diese Waren zu führen, dann auch<lb/>
diesem Sektor eben Diskonter wird und damit die Bäcker und Milch<lb break="no"/>geschäfte und Fleischhauer noch mehr gefährdet sind als bisher<lb/>
oder das Sortiment, was weiss ich, auf <choice><choice><sic>1.00</sic><corr>1.000?</corr></choice></choice> Artikel, wie <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> mit<lb/>
Recht sagt, ausgedehnt werden müsste. Hier ist es kaum möglich zwi<lb break="no"/>schen dem Freien Wirtschaftsverband und der Konsumgenossenschaft so<lb/>
schnell eine Lösung zu finden.Alle waren daher sehr froh, als ich<lb/>
einleitend sofort erklärte, es sollen jetzt Expertengespräche im<lb/>
Handelsministerium stattfinden. Abg. <name type="person" ref="per:97437">Fiedler</name> meinte nur, um die<lb/>
Priorität des Parlamentes aufrecht zu erhalten, sollen diese Experten<lb break="no"/>gespräch unter der Bezeichnung "Unterausschuss" geführt werden,<lb/>
dagegen habe ich überhaupt nichts einzuwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wieder einmal bemerkt, dass bei den<lb/>
Auslandsreisen heuer das 3/4-Kontingent unbedingt wieder eingehalten<lb/>
werden muss. Hätte <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> nicht über die Arbeitslosenziffern be<lb break="no"/>richtet, wäre der Ministerrat in 10 Minuten zu Ende gewesen. Die<lb/>
Arbeitslosen mit 74.000 sind verhältnismässig günstig. Kurzarbeit<lb/>
mit ein paar Hundert ist überhaupt nicht erwähnenswert und selbst<lb/>
wenn man jetzt noch dazurechnet, dass vielleicht bis 8.000 Arbeiter<lb/>
<pb n="30-0471" facs="30_1976-04-06_0471.jpg"/>in Schulung sind, d.h. eigentlich versteckte Kurzarbeit<lb/>
machen, so liegen wir arbeitsmässig wirklich noch im westeuro<lb break="no"/>päischen Durchschnitt mit 2,8 % Arbeitslosenrate äusserst be<lb break="no"/>friedigend. Wenn in dieser Situation <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> und der ÖAAB ganz beson<lb break="no"/>ders glaubt, es muss jetzt eine eigene Arbeitsmarktkommission<lb/>
gründen, so ist dieser Angriffspunkt und Angriffszeitraum nicht<lb/>
gerade sehr glücklich gewählt. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> übernimmt jetzt die Arbeits<lb break="no"/>marktprognose des Wirtschaftsforschungsinstituts und stellt fest,<lb/>
dass wir eben, wenn diese Prognose stimmt, was ich immer wieder<lb/>
bezweifle, innerhalb von 10 Jahren 300.000 Arbeitsplätze schaffen<lb/>
müssen. Hier gibt es aber das gute Argument, dass diese Regierung<lb/>
ca. 300.000 Arbeitsplätze in der Vergangenheit sehr wohl ge<lb break="no"/>schaffen hat, das hat die Bevölkerung auch anerkannt. Hier wird<lb/>
sie der Opposition kaum folgen, dass die ihrerseits bessere<lb/>
Vorschläge machen könnte und leichter diese Arbeitsplatzfragen<lb/>
bewältigen könnte. Auf allen anderen Gebieten hätte die ÖVP<lb/>
wahrscheinlich eine grössere Chance, innerhalb der Bevölkerung<lb/>
Zustimmung zu bekommen. Fast hat es für mich den Anschein, wie<lb/>
wenn tatsächlich die ÖVP nach jedem Strohhalm greift, der sich<lb/>
ihr bietet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> hat grosse Bedenken, auch für die Wipo im Rahmen der UNO-<lb/>
City Räume anzubieten. Er sagt, und dies wahrscheinlich mit<lb/>
Recht, wenn jetzt irgendwelche andere Institutionen als die UNO<lb/>
selbst in der City einziehen, wird aus der dritten UNO-Stadt Wien<lb/>
nichts. Und ausserdem wir jetzt die UNO aus ihrer Verpflichtung<lb/>
mit ihren Organisationen die UNO-City zu füllen, diese frühzeitig<lb/>
auslassen, wird sich niemand mehr in New York anstrengen, tat<lb break="no"/>sächlich Teile der UNO nach Wien zu bringen. Vom aussenpolitischen<lb/>
Standpunkt muss ich <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> vollkommen recht geben. Vom Standpunkt<lb/>
aber, dass die UNO-City dann wirklich längere Zeit teilweise leer<lb/>
steht, wird dies innenpolitisch die Regierung nicht durchstehen.<lb/>
Dies dürfte auch der Grund sein, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, der zuerst ganz<lb/>
strikt erklärt hat, in die UNO-City käme niemals eine österrei<lb break="no"/>chische Stelle hinein, jetzt schon überlegt, ob man nicht doch<lb/>
die Hochschülerschaft zeitweise in die UNO-City, bis eben die UNO<lb/>
sie füllt, Quartier geben sollte. <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> fürchtet, wenn einmal<lb/>
in New York bekannt wird, dass wir solche Pläne wälzen, dann wird<lb/>
man sich überhaupt nicht mehr um die Verpflichtung der UNO, die<lb/>
UNO-City zu füllen, scheren. Hier werden wir noch grosse Zores<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0472" facs="30_1976-04-06_0472.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> ersuchte mich, für die Industrie-Kommission Fahrzeugbau<lb/>
und Elektro-Industrie Branchenuntersuchungen unbedingt zugezogen<lb/>
zu werden.Für seine Bestellpolitik und insbesondere natürlich<lb/>
für die weitere Entwicklung auf diesem Sektor sei dies erforder<lb break="no"/>lich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte sofort mit Lanc -Sekretären<lb/>
Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> besprach ich die Möglichkeit der<lb/>
Reduktion der Aufsichtsräte in den Sondergesellschaften. Da jetzt<lb/>
die Aufsichtsräte teilweise zu bestellen sind, weil ihre Funktion<lb/>
abläuft, meinte ich, wir hätten jetzt die günstigste Gelegenheit<lb/>
in Durchführung des Parteitagsbeschlusses eine Reduktion der<lb/>
Aufsichtsräte von soz. Seite vorzunehmen. Prinzipiell will ich<lb/>
nämlich keinesfalls um Ausnahmegenehmigungen resp. Befürwortung<lb/>
zu solchen Ausnahmegenehmigungen nachkommen. Wenn aber Ausnahme<lb break="no"/>genehmigungen notwendig sind, dann sicherlich nicht, dass z.B.<lb/>
unsere Vorstandsmitglieder der Verbundgesellschaft nur weil sie<lb/>
Treuhänderfunktion haben in den Sondergesellschaften alle in<lb/>
den Aufsichtsräten verankert sein müssen. Hier wird es notwendig<lb/>
sein, eine Teilung vorzunehmen. Da aber in den Sondergesell<lb break="no"/>schaften der Proporz nicht geändert werden soll, wird auch<lb/>
die ÖVP einsehen, dass im Zuge der Reorganisation der Aufsichts<lb break="no"/>räte und der Einsparung von Kosten eine Reduzierung notwendig<lb/>
ist. Soweit, wie wir jetzt feststellen können, Syndikatsverträge<lb/>
z.B. für die Donaukraftwerke und Oberösterreich bestehen, dort<lb/>
wurde zugesichert, mindestens zwei Aufsichtsratsposten gehören<lb/>
den Oberösterreichern, dann muss man eben wie im Syndikatsvertrag<lb/>
vorgesehen, versuchen, die Aufsichtsräte von 15 auf 9 zu reduzieren<lb/>
dann ist dort in dem Syndikatsvertrag vereinbart, wird nur mehr<lb/>
ein Oberösterreicher zu entsenden sein. Ähnlich ist es möglich<lb/>
in der ÖDK von 16 auf 10 zu reduzieren. Bei den Tauernkraftwerken<lb/>
wo ebenfalls von 16 auf 10 reduziert werden könnte, ist nur darauf<lb/>
Rücksicht zu nehmen, dass ein FPÖ-ler, <name type="person" ref="per:123249">Leitner</name>, jetzt bereits<lb/>
im Aufsichtsrat ist und wahrscheinlich auch bleiben sollte. Ich<lb/>
kann mir nicht einen zusätzlichen Streit mit der FPÖ anfangen.<lb/>
Für die Ennskraftwerke hat <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> selbst vorgeschlagen, soll<lb/>
man die Aufsichtsräte von 14 auf 8 reduzieren, wobei schon nur mehr<lb/>
2 Verbundgesellschaftsvertreter zwei vom Bund und vier von der OKA<lb/>
vorgesehen wären. Bei den Illwerken ergibt sich auch eine Reduk<lb break="no"/>tionsmöglichkeit von 15 incl. den Finn-Elektravertreter<add>[?]</add> der<lb/>
<pb n="30-0473" facs="30_1976-04-06_0473.jpg"/>sicherlich auch bleiben muss, auf 8. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hatte ursprünglich<lb/>
die Idee, man solle den sozialistischen Vorstandsdirektoren der<lb/>
Verbund nahelegen, dass wenn sie schon in Erfüllung ihrer Treu<lb break="no"/>handverpflichtung in die Aufsichtsräte delegiert werden müssten,<lb/>
die Aufsichtsratsgebühren an die Verbund abzuführen. Abgesehen<lb/>
davon, dass ich überzeugt bin, dass diese das niemals machen<lb/>
werden und würden, könnte daraus sogar ein Arbeitsprozess entstehen<lb/>
Bis jetzt haben sie nämlich diese Funktionsgebühr behalten und ich<lb/>
bin überzeugt davon, sie wären sehr verbittert, wenn sie sich nicht<lb/>
sogar durch Klage dagegen wehren würden, diese Einkommen zu verlieren.<lb/>
Die saubere und in Durchführung des Parteitagsbeschlusses richtigere<lb/>
Lösung ist eben eine drastische Reduktion der Aufsichtsratsposten.<lb/>
Ich erklärte <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> ausdrücklich, dass sie <choice><choice><sic>vielles</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Verhandlungspouvoir haben und wenn es nur Lösungen gibt, wo doch<lb/>
noch zwischen der beabsichtigten Anzahl der Reduzierung der Auf<lb break="no"/>sichtsräte und der jetzigen jede andere Lösung auch von mir akzep<lb break="no"/>tiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> dann über die Vereinbarung mit <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name><lb/>
bezüglich der Personalmassnahmen. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> war mit allem sehr ein<lb break="no"/>verstanden und besonders glücklich, dass die Bestellung von <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name><lb/>
zum Gruppenleiter der Grundsatzgruppe verhindert werden konnte.<lb/>
Die Fraktion hätte eine solche Bestellung nicht ertragen. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name><lb/>
war auch froh, dass er jetzt mit <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> und <name type="person" ref="per:111706">Müller</name> und <name type="person" ref="per:113627">Kieslich</name><lb/>
einen Jour fixe über die Personalfragen festgelegt hat, weil dadurch<lb/>
die Information, die dringendst notwendig ist, gewährleistet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte diese Informationsmöglichkeit weitest<lb break="no"/>gehend ausbauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Berghauptmann <name type="person" ref="per:140912">Habelsberger</name> kam, um sich bitter zu beschweren, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:97467">Gasser</name> ihn als CV-Fresser bezeichnet hat. Er fürchtet, dass jetzt<lb/>
wieder die CV-er in der Obersten Bergbehörde so weit gehen werden,<lb/>
den ehemaligen Wiener Berghauptmann <name type="person" ref="per:144480">Braunsberger</name> wieder zurückzu<lb break="no"/>holen. Ich kann mir dies gar nicht vorstellen und versicherte<lb/>
<name type="person" ref="per:140912">Habelsberger</name>, dass wenn er mir diese Mitteilung nicht privat<lb/>
macht, sondern offiziell, ich sofort entsprechendes veranlassen wer<lb break="no"/>de. Davon wollte <name type="person" ref="per:140912">Habelsberger</name> nichts wissen, sondern nur sich<lb/>
absichern, dass nicht durch Tratschereien eine Tätigkeit insbesondere<lb/>
die vorübergehende Führung der Wiener Berghauptmannschaft durch<lb/>
ihn jetzt bei mir in Misskredit gezogen werden soll. Seinerzeit<lb/>
hat ihn <name type="person" ref="per:97467">Gasser</name> dazu berufen und jetzt gibt es scheinbar darüber<lb/>
auch wieder eine Diskussion, wenn nicht gar einen Streit inner<lb break="no"/><pb n="30-0474" facs="30_1976-04-06_0474.jpg"/>halb der Berghauptmannschaften, resp. Oberstern Berg<lb break="no"/>behörde. <name type="person" ref="per:140912">Habelsberger</name> versicherte mir so wie auch andere, dass<lb/>
in Wirklichkeit der beste Mann als Nachfolger von <name type="person" ref="per:97467">Gasser</name> Min.<lb/>
Rat <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> ist. Eine Unterstellung der Bergbehörde unter die Ener<lb break="no"/>giesektion wird scheinbar schön langsam jetzt doch von allen<lb/>
akzeptiert. Hier kann ich mich ganz besonders auf die Rechnungs<lb break="no"/>hofberichte berufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> möchte eine Weisung wegen der Verlängerung des<lb/>
Aufschliessungsvertrages mit der Vorarlberger Ferngasgesellschaft.<lb/>
Ich gebe ihm jedwedes Pouvoir, einen neuen Vertrag mit Vorarlberg<lb/>
abzuschliessen, der die Intentionen und Wünsche und ganz besonders<lb/>
die finanzielle Gleichstellung mit den österreichischen Bohrgesell<lb break="no"/>schaften, sei es die ÖMV oder die RAG, ergibt. Keine Bevorzugung<lb/>
aber auch keine Benachteiligung, sage ich zu <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Interview mit <name type="person" ref="per:144481">Tennyson</name>, der längere Zeit in Wien im Marshall<lb break="no"/>plan tätig war und jetzt bei der Washington Post arbeitet, war für<lb/>
deshalb sehr schwierig, weil er unbedingt in Englisch <choice><choice><sic>verhandeln</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
wollte. Auf der einen Seite machte es mir grossen Spass und gibt mir,<lb/>
wie es so schön heisst, ein Erfolgserlebnis, dass ich doch immerhin<lb/>
über 3/4 Stunden so einigermassen glaube ich auch zutreffende<lb/>
Antworten geben kann, auf der anderen Seite aber bemerkte ich, welch<lb/>
primitive Ausdrucksweise ich gebrauchen muss, um nicht überhaupt<lb/>
grosse sprachliche Fehler zu machen, Ich bin dabei auch überzeugt,<lb/>
dass ich bei den Fragen oft nicht die ganze Feinheit mit bekomme<lb/>
und froh bin, wenn ich schon sinngemäss einigermassen antworten<lb/>
kann. Für einen Handelsminister eigentlich ein sehr unbefriedigendes<lb/>
Ergebnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Seyss erklärt der<lb/>
Obmann des graphischen Gewerbes und der Industrie <name type="person" ref="per:132694">Maiwald</name>,<lb/>
dass die Ausschreibungsmodalitäten des öffentlichen Dienstes<lb/>
für die Branche verheerend sind. Zum Beispiel sagen Dienststellen,<lb/>
sie schreiben für 3-jährige Lieferungen aus und nach einem<lb/>
Jahr bereits machen sie eine neue Ausschreibung, weil in der<lb/>
Zwischenzeit die Preise nach ihrer Meinung weiterhin äusserst<lb/>
günstig, d.h. tiefer sich entwickelt haben. Der Anbieter hat aber<lb/>
weil er geglaubt hat, einen dreijährigen Vertrag zu bekommen,<lb/>
schon damals äusserst knapp kalkuliert. Komm.Rat <name type="person" ref="per:144495">Seyss</name> wieder<lb/>
<pb n="30-0475" facs="30_1976-04-06_0475.jpg"/>weist darauf hin, dass er früher in ganz Österreich hat Waren<lb/>
verkaufen können, er erzeugt primär Druckklischees und jetzt<lb/>
jedes Bundesland, ja jede Gemeinde versucht, ihre dort ansässige<lb/>
Firma primär zum Zuge kommen zu lassen. Nach dieser Erfahrung<lb/>
gäbe es gar kein einheitliches Wirtschaftsgebiet Österreich, sondern<lb/>
er gäbe unüberwindbare Schranken innerhalb Österreichs. Diese Ent<lb break="no"/>wicklung kann ich mir sehr gut erklären, weil eben in der Hoch<lb break="no"/>konjunktur überall auch neue graphische Betriebe entstanden sind,<lb/>
und diese von den örtlichen öffentlichen Stellen bevorzugt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Wie weit kann man für die Ausschrei<lb break="no"/>bungen und den Arbeiten von <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> auch das graphische Gewerbe ein<lb break="no"/>beziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:119263">Spiegelfeld</name> erörtert die Situation in Gratkorn. Die Auf<lb break="no"/>träge sind grösstenteils vergeben, 250 Mill. nur für Ausländer, 450<lb/>
Mill. für Inländer, eine einzige Beschwerde könnte kommen, dass<lb/>
nämlich Waagner-Biro nicht den Laugeneindicker bekommt. <name type="person" ref="per:119263">Spiegelfeld</name><lb/>
meint, er könne nicht ein Milliarden-Projekt an einer Maschine<lb/>
scheitern lassen oder zumindestens in Frage stellen, weil Waagner-<lb/>
Biro kein Punkte-System hat wie dies in der Technologie von<lb/>
<name type="person" ref="per:119263">Spiegelfeld</name> unbedingt notwendig ist. Wenn die ganze Anlage<lb/>
nicht funktioniert, dann wäre dies für Waagner-Biro eine sehr<lb/>
schlechte Referenz. Genau das Gegenteil würde erreicht werden,<lb/>
was Waagner-Biro will. <name type="person" ref="per:119263">Spiegelfeld</name> bringt mit Recht den Ver<lb break="no"/>gleich bei Steyrermühl, wo auch das Verfahren wegen einiger<lb/>
Details nicht funktioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:119263">Spiegelfeld</name> ist aber primär gekommen, um darzulegen, dass jetzt<lb/>
Niklasdorf Brigl &amp; Bergmeister nicht die notwendigen Kredite vom<lb/>
Wasserwirtschaftsfonds für den Ausbau bekommen sollte. Es war<lb/>
ist und beabsichtigt, dass Leykam von den Deutschen Freudenberg<lb/>
die Aktien von Brigl &amp; Bergmeister kauft. Sie haben 50 Mill. an<lb break="no"/>geboten und Freudenberg glaube ich möchte 100 Mill. erreichen.<lb/>
Wenn nun Kreditzusagen erfolgen, wird der Kaufpreis nur steigen.<lb/>
Die dortige Zellulosefabrik müsste aber stillgelegt werden. Wenn<lb/>
Freudenberg an Aschaffenburg oder Feldmühle verkauft, so würde<lb/>
man dort die Papierproduktion wahrscheinlich einstellen und Zellulose<lb/>
verstärken. Genau umgekehrt sollte es aber sein. Die Leykam-Leute<lb/>
wollen in Niklasdorf die Zellulose einstellen und dafür Papier aus<lb break="no"/>bauen. Einmal mehr musste ich feststellen, dass innerhalb der<lb/>
<pb n="30-0476" facs="30_1976-04-06_0476.jpg"/>Papierindustrie überhaupt keine Strukturvorstellung existiert.<lb/>
<name type="person" ref="per:119263">Spiegelfeld</name> ist deshalb sehr einverstanden, dass dieses Problem im<lb/>
Rahmen der Industriekommission behandelt wird. Er wird auch dem<lb/>
Bundeskanzler darüber berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Im Juni laufen unsere Zusagen ab, dann muss<lb/>
ein Strukturkonzept von uns erstellt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name> und der Leiter des Bierkartells <name type="person" ref="per:144548">Wagner</name> berichten über<lb/>
die Absatzsorgen und Importsorgen des Brauereiverbandes. Im<lb/>
Jänner/Feber ist der Ausstoss um 6,5 % gesunken, im März allerdings<lb/>
durch die Osterfeiertage und wetterbedingt sogar im Vergleich zum<lb/>
Vorjahr und im April wird er wieder 5–6 % betragen. Die Impor<lb break="no"/>te nehmen aber ständig zu, insbesondere billige Importe aus Jugosla<lb break="no"/>wien mit 2.90 S schockieren jetzt die steirischen Brauereien.<lb/>
Der Brau-Verband möchte aber eine Zusicherung bezüglich der eventuel<lb break="no"/>len Gerstenimporte im Vorjahr und heuer musste im Gerstenwirt<lb break="no"/>schaftsjahr 54.000 t importiert werden Ursprünglich hat der Finanz<lb break="no"/>minister dafür den vollen Zoll von 62.–/q verlangt. Dann hat er<lb/>
ihn allerdings auf 15.50 S reduziert. Die Brauindustrie will<lb/>
nun vom Finanzminister erreichen, dass wenn Gerstenimporte not<lb break="no"/>wendig sind, weil im Inland nicht genug erzeugt wurde, diese<lb/>
automatisch zollfrei hereinkommen können. Eine solche Zusage<lb/>
wird sehr schwer zu erreichen sein. Ich hoffe, dass heuer in Öster<lb break="no"/>reich genug Gerste produziert wird, sodass ein Import vielleicht<lb/>
gar nicht notwendig ist. Das Preisband für Gerste von 3.01 S bis<lb/>
3.41 S durch die 8 Monate 5 Groschen <choice><choice><sic>repor-Satz</sic><corr>?</corr></choice></choice> müssten, wenn<lb/>
wir den Weizenpreis nicht erhöhen ausreichen, damit genug Gerste<lb/>
produziert wird. Die Bauern haben deshalb auch diese <choice><choice><sic>Bandver<lb break="no"/>barung</sic><corr>?</corr></choice></choice>, die aus dem Jahre 1967 stammt und bis 15. Feber hätte<lb/>
gekündigt werden müssen. nicht gekündigt. <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> dürfte also<lb/>
mit diesem Gerstenpreis einverstanden sein. Daraus schliesse ich,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> scheinbar auch nicht damit rechnet, eine Weizen<lb break="no"/>preiserhöhung wirklich zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Brauindustrie war über die Erstattungslösung der EG<lb/>
sehr erschüttert. Malz, aber auch Bier wurde im Juli vergangenen<lb/>
Jahres mit einem Erstattungsbetrag vereinbart, der dann Abschlüsse<lb/>
bis 18 Monate erlaubte. Wenn dann im Laufe der Ernte der Preis<lb/>
entsprechend gefallen ist, <choice><choice><sic>wude</sic><corr>würde?</corr></choice></choice> trotzdem die hohe Erstattung ge<lb break="no"/>währt für alle Abschlüsse, die schon getätigt waren. Österreich<lb/>
<pb n="30-0477" facs="30_1976-04-06_0477.jpg"/>hat deshalb, als die Malzpreise dadurch im Import so stark<lb/>
unterboten wurden, sofort den beweglichen Abschöpfungsteil<lb/>
drastisch erhöht, um weitere Malzimporte zu verhindern. <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name><lb/>
war mit dieser Lösung sehr einverstanden und hat sich deshalb<lb/>
auch bei uns bedankt. Das ganze landwirtschaftliche System der<lb/>
EG und die Reaktion der Drittländer darauf ist idiotisch. Die<lb/>
EG gibt irrsinnige Erstattungen und die anderen Länder erhöhen<lb/>
sofort die Abschöpfungen, bezahlen muss dies innerhalb der EG<lb/>
der Agrarfonds und dadurch mehr oder minder die dortigen Konsumenten<lb/>
Erreicht wird nichts anderes als eine Überproduktion, die letzten<lb/>
Endes dann doch nicht verkauft werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Importe von Bier aus den Oststaaten habe ich der<lb/>
Brauindustrie zu überlegen gegeben, ob sie nicht zweckmässiger<lb/>
Weise als Generalimporteur auftreten sollte. In diesem Fall könnte<lb/>
sie die Biermengen, die die Oststaaten eben um Zahlungsbilanz<lb break="no"/>defizite zu decken, unbedingt nach Österreich exportieren müssen,<lb/>
übernehmen und dann, nachdem es sich doch nur um 4 % der Menge<lb/>
handelt, auch irgendwie verkraften. <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name> wird sich dies über<lb break="no"/>legen. Die Papierindustrie, die ÖPA hat mit Erfolg dies bei den<lb/>
ungarischen Papierimporten schon gemacht. <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name> meint allerdings<lb/>
mit Recht, dass die Brauindustrie nicht annähernd so gut organisier<lb/>
ist wie die Papierindustrie in der ÖPA.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Handelsrat <name type="person" ref="per:140701">Kohout</name> hat seinen Nachfolger vorgestellt und sich<lb/>
gleichzeitig verabschiedet. <name type="person" ref="per:140701">Kohout</name> war fast 6 Jahre in Wien,<lb/>
kehrt jetzt nach Prag als Sekretär von Aussenhandelsminister<lb/>
<name type="person" ref="per:114726">Barcak</name> zurück. Für Österreich kann es glaube ich nur gut sein,<lb/>
wenn <name type="person" ref="per:140701">Kohout</name> jetzt in dieser neuen Funktion nicht nur die öster<lb break="no"/>reichischen Liefermöglichkeiten kennt, sondern auch die österrei<lb break="no"/>chischen Personen und Firmen sehr genau kennt. Dadurch kann er<lb/>
in seiner neuen Funktion wesentlich dazu beitragen, dass der<lb/>
csl.-österr. Aussenhandels vergrössert wird. Dem neuen Handels<lb break="no"/>rat habe ich zugesichert, dass er ausser Protokoll jederzeit mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> oder mir reden kann und dass wir ihn in jeder Beziehung unter<lb/>
stützen werden. Es ist sein erster Auslandsposten, bis jetzt war<lb/>
er im Ostrauer Kohlenrevier in einer grossen Firma tätig, die<lb/>
80.000 Personen beschäftigte.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0478" facs="30_1976-04-06_0478.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Bezirksausschuss wurde nicht nur über meinen Bericht und dort<lb/>
ganz besonders über die Verhaftung des Majors <name type="person" ref="per:144561">Ehrental</name> diskutiert,<lb/>
sondern auch über das Programm unseres neuen Bildungsausschusses.<lb/>
<name type="person" ref="per:144562">Reichl</name>, ein Architekt, der jetzt die Arbeit de facto dort über<lb break="no"/>nimmt, meinte und dies zurecht, dass die Information durch den<lb/>
Handelsminister zu sehr auf Ressortprobleme zugeschnitten ist.<lb/>
Dies stimmt zwar nicht, aber sicherlich wird die Wirtschafts<lb break="no"/>berichterstattung dadurch stark in den Vordergrund gerückt.<lb/>
Er hat als Beispiel angeführt, dass es jetzt notwendig ist, jetzt<lb/>
über die 32. ASVG-Novelle zu informieren, dagegen habe ich nichts.<lb/>
konnte ihm allerdings sagen, dass ich sehr wohl bei der Mandatar<lb break="no"/>sitzung über diese Novelle insbesondere über die politische Seite<lb/>
eingehend mit unseren Funktionäre diskutiert habe. Dies konnte<lb/>
wieder <name type="person" ref="per:144562">Reichl</name> nicht wissen. Die Sektionsleiter sind über das<lb/>
neue Bildungsprogramm sehr skeptisch, da es bis jetzt von unserem<lb/>
Bildungsobmann <name type="person" ref="per:144563">Wana</name> schon oft solche Ansätze gegeben hat. Den<lb/>
Unterschied sehe ich nur darin, dass der Senatsrat <name type="person" ref="per:144563">Wana</name><lb/>
das Ganze mehr bürokratisch, fast würde ich sagen "Gemeinde-Wien-<lb/>
like-mässig" macht, während der Architekt <name type="person" ref="per:144562">Reichl</name> dies mehr frei<lb break="no"/>beruflich und daher initiativer machen wird. Äusserer Ausdruck war,<lb/>
dass er sich bei seinem Referat auf den Tisch setzte, was <name type="person" ref="per:97602">Jodlbauer</name><lb/>
sehr beanstandete. Ich selbst versuchte ihn natürlich dann sofort<lb/>
zu verteidigen, indem ich meinte, in der gruppendynamischen<lb/>
Arbeit wird alles sehr locker und sehr leger gehandhabt und dies<lb/>
sei die äussere Ausdrucksweise, die man unter allen Umständen<lb/>
durchgehen lassen sollte. Ich war eigentlich sehr verwundert,<lb/>
wie doch noch formell unsere Genossen jemanden beurteilen und<lb/>
wie auf Formen noch immer Wert gelegt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖVP hat ein Bezirksparlament, Stadtrat <name type="person" ref="per:127068">Goller</name>, NR <name type="person" ref="per:114672">Frühwirth</name>,<lb/>
Bez.Vorst.-Stv. <name type="person" ref="per:144560">Piffl</name> und GR <name type="person" ref="per:144559">Schneider</name> durchgeführt. Die Berichte,<lb/>
die wir bekamen waren, dass 70 Personen daran teilgenommen haben,<lb/>
eine einzige Frage sich auf Benzinpreis bezog und sonst lauter<lb/>
Bezirksprobleme nur besprochen wurden. Die Diskussion soll sehr<lb/>
lustlos gewesen sein, man hatte das Gefühl, dieses ganze Parlament<lb/>
wurde von oben diktiert. Ich hatte seinerzeit der ÖVP schon an<lb break="no"/>geboten, man solle eine gemeinsame Diskussion über Bezirksprobleme,<lb/>
aber natürlich auch über allgemeine Probleme abhalten, was bis<lb/>
jetzt immer abgelehnt wurde. Als die ÖVP noch in der Regierung<lb/>
war, habe ich für dieses Verhalten noch Verständnis gehabt, jetzt<lb/>
hätte ich an stelle der ÖVP dies schon längst aufgegriffen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0479" facs="30_1976-04-06_0479.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wer weiss, wozu es gut ist, dass es die ÖVP doch nicht tut.<lb/>
Manchmal wäre ich sicherlich, wenn geschickte Diskussionsredner<lb/>
gekommen wären, wie <name type="person" ref="per:109293">Busek</name> usw., ganz schwer ins Eck gedrängt worden.<lb/>
Ich zumindestens kann mir dies sehr gut vorstellen. Unsere Ge<lb break="no"/>nossen haben aber dadurch, dass die ÖVP diese Aufforderung nicht<lb/>
annimmt, ein Gefühl der Stärke und der Überlegenheit und dies ist<lb/>
äusserst wichtig und gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0469_01" facs="30_1976-04-06_0469-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.4.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0469_02" facs="30_1976-04-06_0469-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="30_0479_01" facs="30_1976-04-06_0479-01.jpg"/>
         <pb n="30_0479_02" facs="30_1976-04-06_0479-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 22. Ministerratssitzung, 6.4.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="30_0479_03" facs="30_1976-04-06_0479-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="30_0479_04" facs="30_1976-04-06_0479-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>