<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  8. März 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-03-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-03-08">Montag, 8. März 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0306" facs="30_1976-03-08_0306.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 8. März 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe beschwerte sich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> über einen Artikel <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name><lb/>
in der Arbeiterzeitung, wo dieser erklärte, die Handelskammer sei<lb/>
schlechter als die Bundestheaterverwaltung. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat sich sehr<lb/>
eingesetzt, dass <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> ins Präsidium kooptiert wird und jetzt<lb/>
behauptet <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name>, die Bundestheater seien ein Musterbetrieb gegen<lb/>
die Handelskammer. Auch Prof. <name type="person" ref="#per__133317">Knapp</name> hat in einem Artikel der Finanz<lb break="no"/>nachrichten <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hart attackiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte Artikel Finanznachrichten beschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich erkläre <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, dass die Energiesicherung jetzt durch<lb/>
die Koppelung bedingt, von der ÖMV allein und durch eine einfachgesetz<lb break="no"/>liche Regelung gelöst werden muss. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meint, es müssten jetzt<lb/>
Parteienverhandlungen beginnen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> haben sich<lb/>
für Sozialpartnerverhandlungen eingesetzt, sind aber scheinbar in<lb/>
der ÖVP nicht durchgekommen. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> und <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> haben sich wieder<lb/>
eingesetzt, dass noch eine Verabschiedung des Bevorratungsgesetzes<lb/>
erfolgen soll, <name type="person" ref="#per__111410">König</name> hat aber keine Deckung durch seine Partei gehabt.<lb/>
Weshalb letzten Endes dann auch dieser Kompromissvorschlag, den ich<lb/>
eigentlich mit <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> und <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> vereinbart habe, gescheitert<lb/>
ist. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist nach wie vor der Überzeugung, dass wir keine einfach<lb break="no"/>gesetzliche Regelung zusammenbringen und diese nicht funktioniert<lb/>
und deshalb in Wirklichkeit nur der Viehverkehrsfonds gefährdet<lb/>
ist. Alles anderes, auch das Preisgesetz, ist er fest überzeugt, wird<lb/>
nur verlängert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich verweise auf das Problem Nahversorgung und die beiden Initia<lb break="no"/>tivanträge, die jetzt im Parlament in einem Unterausschuss liegen.<lb/>
Durch die dort vorgesehenen Regelungen würde ein reinster Dirigismus<lb/>
mit einer ungeheuren Machtstellung des Handelsministers entstehen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> selbst ist darüber sehr unglücklich und meint, die Steirer,<lb/>
Niederösterreicher und Oberösterreicher verlangen jetzt noch eine<lb/>
Lokalbedarfsprüfung durch den Handelsminister für die grossen Kauf<lb break="no"/>häuser. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist sehr damit einverstanden, dass im Rahmen des<lb/>
Handelsministeriums Konsumentenbeirat so schnell als möglich eine<lb/>
gemeinsame Linie gesucht und gefunden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> soll unverzüglich alles für Verhandlungen<lb/>
vorbereiten.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0307" facs="30_1976-03-08_0307.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer lehnt für Aussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__114726">Barčák</name> die Über<lb break="no"/>nahme der Hotelrechnungen ab. Gastgeschenke wird sie zur Verfügung<lb/>
stellen. Ich erkläre mich damit einverstanden, weil die Wiener<lb/>
Messe sich bereit erklärt hat, die Rechnung zu übernehmen. Ich<lb/>
urgiere jetzt die endgültige Erledigung der Aussenhandelsförderungs<lb break="no"/>gesetznovelle. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sagt, es muss noch einmal mit dem Rechnungshof<lb/>
gesprochen werden. Bei der Regierungsvorbesprechung habe ich <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
auf diesen gemeinsamen Initiativantrag aufmerksam gemacht und er ist<lb/>
einverstanden, dass dies beim Abgabenänderungsgesetz geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> muss alles jetzt, auch Initiativantrag<lb/>
vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> wird gerufen und teilt mit, dass grosse Schwierigkeiten<lb/>
jetzt mit dem Stickereiexport Nigeria entstehen durch die Zollerhöhung<lb/>
um 150 % haben die österr. Sticker sowie auch die der Schweiz und an<lb break="no"/>derer Länder durch Monate unterfakturiert. Da der österr. Staat<lb/>
nicht geschädigt ist, haben auch die Finanzämter in Vorarlberg dies<lb/>
zur Kenntnis genommen. So behauptet zumindestens der Vertreter der<lb/>
Stickereiindustrie. Der Differenzbetrag wurde von den nigerianischen<lb/>
Importeur auf ein Konto überwiesen. Nun wurden einige dieser Konten<lb/>
gesperrt. Der Sprecher der Stickereiindustrie, Konsul <name type="person" ref="#per__141666">Fend</name>, hat<lb/>
nun ersucht, es soll die Aussenhandelsstelle die Valuten übernehmen.<lb/>
Dadurch würde diese fast ein Bankgeschäft werden. Die Handelskammer<lb/>
lehnt dies deshalb ab. Sie ist maximal bereit, in versiegelten<lb/>
Kuverts so wie dies auch in anderen Staaten geschieht als Depotist<lb/>
aufzutreten. In diesen Kuverts könnten dann Schecks und kleinere<lb/>
Valutenbeträge deponiert werden. Ich erkläre <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>,<lb/>
dass ich auch bereits der Stickereiindustrie bei vollstem Verständnis<lb/>
ihrer schwierigen Situation mitteilte und muss dies auch der Handels<lb break="no"/>kammer gegenüber tun, ich kann dies offiziell nicht zur Kenntnis nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die von Bulgarien geforderte Unternehmerdelegation Österreichs nach<lb/>
Sofia wird jetzt in kürzester Zeit erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> soll mit <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> endgültigen Termin und<lb/>
Zusammensetzung besprechen und dann bulg. Botschafter verständigen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0308" facs="30_1976-03-08_0308.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Gemischten österr.-jug. Gesellschaft wünscht die<lb/>
Handelskammer, dass zuerst Austro-Plan dafür herangezogen werden<lb/>
soll. Ich erkläre, dass diese Kapitalgesellschaft von <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name>, Österr.<lb/>
Kontrollbank, mit dem Exportkreditfonds Jugoslawiens, <name type="person" ref="#per__142438">Baum</name>, besprochen<lb/>
werden soll. Die Handelskammer denkt mit Unbehagen daran, dass in<lb/>
Frankreich eine solche gemischte Gesellschaft zwischen der CA und<lb/>
der französischen Bank Société Générale gegründet wurde, wo seinerzeit unter<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="#per__133970">Bobleter</name> dies noch zustande kam und bisher keinerlei<lb/>
konkrete Geschäfte tatsächlich abgewickelt wurden. Die Handelskammer<lb/>
möchte, dass aus dem Kontaktkomitee jug. Vorsitzender <name type="person" ref="#per__143593">Schiwanowitsch</name><lb/>
der jetzt pensioniert und <name type="person" ref="#per__143594">Poppowich</name>, österr. Vorsitzender, der auch<lb/>
zurücklegen möchte, konkrete Geschäfte und konkrete Anträge für<lb/>
diese gemischte Gesellschaft kommen. Ich telefoniere anschliessend<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> und dieser erklärt mir, er könne sich als ersten Schritt<lb/>
vorstellen, ein Kooperationsabkommen zwischen der Österr. Kontroll<lb break="no"/>bank und dem jug. Exportförderungsfonds. Ich bin auch mit diesem<lb/>
Weg einverstanden, wenn man so schnell wie möglich konkrete Ge<lb break="no"/>schäfte abgeschlossen werden. Ansonsten fürchte ich, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
womöglich eine dritte Stelle mit der Lösung dieses Problems beauftragt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> meint, dass mit den Oststaaten diese Kooperationen Polen,<lb/>
SU usw. gut funktionieren. Jetzt z.B. verhandelt er über die 1 Mia. S<lb/>
Exportauftrag für Korneuburger Schiffswerft, wo die Sowjets sogar<lb/>
7 % Verzinsung akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück gibt es nur zwei Themen. In Ergänzung der<lb/>
Verhandlungen mit der oö. Landesregierung berichtet <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> über die<lb/>
Untersuchung der Mühlviertler Webereien, fast keine Diskussion.<lb/>
Bei dem zweiten Thema, internationale Energieagentur und Energie<lb break="no"/>sicherung gibt es dagegen insbesondere im Hinblick auf den Benzinpreis<lb/>
eine lebhafte Diskussion. In der Regierungsvorbesprechung trägt <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
vor, man soll jetzt auf die ganze gesetzliche Regelung verzichten<lb/>
und mit privatwirtschaftlichen Verträgen die ÖMV zur Lagererrichtung<lb/>
und Vorratshaltung ermächtigen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> möchte den Benzinpreis nicht<lb/>
mit 1. Mai, wie er angekündigt hat, sondern im Abgabenänderungsgesetz<lb/>
Finanzausschuss nächsten Dienstag bereits mit 1. April beschliessen<lb/>
lassen. Ich erkläre mich nur dazu bereit, mit der ÖMV die Verhand<lb break="no"/>lungen aufzunehmen. Ob sie bereit ist, die Energiesicherung allein<lb/>
zu machen und welcher Benzinpreis daraus resultieren sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte Telefonverbindung mit <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> her<lb/>
stellen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0309" facs="30_1976-03-08_0309.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der 100-Jahr-Feier O. Fritze halte ich eine humorvolle An<lb break="no"/>sprache nicht zuletzt wegen des Fritze-Lacke-Zeichens. Nachher kommen<lb/>
einige und sagen, noch nie hätte ein Amtsvorgänger so humorvoll und<lb/>
so frei über dieses Problem gesprochen. Bei der Betriebsbesichtigung<lb/>
stelle ich fest, dass dies ein alter Betrieb ist, der nur moderne<lb/>
Bürogebäude dazugebaut hat. Ebenso ein grosses Lager bei einem Umsatz<lb/>
von 100 Mill. sind fast 18 Mill. Lagervorrat Fertigwaren. Eine sehr<lb/>
starke Kapitalbindung. Was mich aber vielmehr überraschte war, dass<lb/>
zur 100-Jahr-Feier von den 110 Betriebsangehörigen mindestens<lb/>
ein Dutzend künstlerische Werke geschaffen haben. Wieder einmal wurde<lb/>
mir bestätigt, dass es grosse Laienkünstler in Österreich gibt, der<lb/>
ÖGB ist deshalb sehr gut beraten gewesen, für die 1.000-Jahr-Feier<lb/>
Österreichs grosse künstlerische Veranstaltungen zu kreieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister <name type="person" ref="#per__143595">Schwaiger</name> von Saalfelden und ein Baumeister <name type="person" ref="#per__143596">Schweiger</name><lb/>
der mit ihm weder verwandt noch verschwägert ist, möchte eine Ver<lb break="no"/>anstaltungshalle bauen. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> schlägt ihm vor, es soll die Fremden<lb break="no"/>verkehrsgesellschaft, die sie schon haben, einen ERP-Kredit ansuchen.<lb/>
Ich mache neuerdings darauf aufmerksam, dass nicht der Bau sondern<lb/>
der Betrieb das Teure ist. Bürgermeister <name type="person" ref="#per__143595">Schwaiger</name> erklärt sich deshalb<lb/>
bereit, mit einem Gastwirt zu verhandeln, der ebenfalls einen Ver<lb break="no"/>wendungszweck für diesen Saal hätte. Die Errichtung und der Betrieb<lb/>
dieses Saales durch einen Gastwirt würde der Gemeinde wesentlich<lb/>
weniger kosten und uns ermöglichen, diesem dann einen ERP-Kredit<lb/>
zu gewähren. MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> berät beide Investoren nach Saalfelden zu<lb/>
bringen um einen zugrunde gegangenen Betrieb der eine Halle und ein<lb/>
grösseres Betriebsgelände hat vielleicht ein neue Betriebsansiedlung zu ermög<lb break="no"/>lichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der ÖGB-Fraktion berichtet <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> über die Marktordnungsgesetzverhand<lb break="no"/>lungen. Er ist nach wie vor überzeugt, dass diese mit Juni auslaufen<lb/>
werden, weil die einfachgesetzliche Regelung sicherlich erst wesentlich<lb/>
später, im September oder Oktober in Kraft treten wird. Am liebsten<lb/>
wäre <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> wenn der Vorschlag <name type="person" ref="#per__97803">Pansi</name> in Erfüllung ginge, eine Befristung<lb/>
für diese einfachgesetzliche Regelung das nächste Mal im Hohen Haus<lb/>
zu beschliessen. <name type="person" ref="#per__97803">Pansi</name> möchte auch gerne wissen wo eigentlich ver<lb break="no"/>handelt wird. Ich selbst wurde von <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> aufgefordert über die Ver<lb break="no"/>handlungen über Preisgesetz zu referieren. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
erklärte ich auch die Situation mit der Energiesicherung.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0310" facs="30_1976-03-08_0310.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> berichtete über die Anträge zum Parteitag. Die Gewerk<lb break="no"/>schaftsfraktion hat vorgeschlagen, man solle zwei bezahlte Funktionen<lb/>
neben dem Beruf akzeptieren und dann aber keine Ausnahmen machen.<lb/>
Die Vorbereitungsgruppe in der Partei hat aber jetzt entschieden<lb/>
1 plus 1, d.h. Beruf plus bezahltes Mandat oder bezahlte Funktion<lb/>
plus Ausnahmen. <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name> kritisiert dass diese Regelung bedeutet,<lb/>
dass man ungeheuer viel Ausnahmen wird allein schon wegen der Ge<lb break="no"/>meindebediensteten machen müssen. Viele Gemeindebedienstete haben<lb/>
den Beruf, dann ein Bürgermeistermandat und ein Mandat im Landtag<lb/>
oder in einer anderen Körperschaft. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ergänzt, dass man in der<lb/>
SPÖ auf diese Entwicklung ganz besonders aufmerksam gemacht hat.<lb/>
Die Gewerkschaften delegieren auch Mandatare in die Sozialver<lb break="no"/>sicherung, weil sie auf dem Standpunkt stehen, dass dort starke Leute<lb/>
der Unternehmerschaft gegenüber sitzen müssen. Wenn der Betreffende<lb/>
dann noch irgendwo ein Mandat oder Bürgermeister ist, dann kann er<lb/>
neben seinen Beruf diese beiden Funktionen nicht ausfüllen, da sie<lb/>
drei bezahlte Posten sind. Die Gewerkschaft wird deshalb viele<lb/>
Ausnahmen machen müssen. Ein weiterer Diskussionspunkt ergibt sich<lb/>
wegen der Delegierung der Gewerkschaftsfunktionäre. Auf die zehn<lb/>
Zentralnotwendigkeiten ist <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> und <name type="person" ref="#per__114046">Böck</name>. Bis jetzt war<lb/>
auch noch <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> und <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> als Parteikontrolle drauf. Jetzt<lb/>
soll für <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> <name type="person" ref="#per__113840">Ströer</name> und für <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> nominiert werden.<lb/>
Die Privatangestellten wollen wissen, warum man nicht als Nachfolger<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> akzeptiert. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> wehrt sich dagegen und dies wurde<lb/>
im Präsidium lang und breit diskutiert, dass es abgesehen von der<lb/>
Erbfolge, die es bei uns nicht gibt, falsch wäre den Finanzreferenten<lb/>
des Gewerkschaftsbundes schickt. Die Partei könnte darauf ableiten,<lb/>
dass der Gewerkschaftsbund weil er die finanzielle Situation dann<lb/>
genau kennt, noch mehr gibt als bis jetzt schon die Fraktionen geben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113840">Ströer</name> ist ausserdem im NÖ-Landesparteivorstand und gleichzeitig<lb/>
Bezirksobmann der Organisation Purkersdorf. <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> dagegen ist<lb/>
in der Partei überhaupt nicht verankert. Dadurch kritisieren-und<lb/>
dies sogar zu Recht – viele Parteifunktionäre dass immer nur die<lb/>
Gewerkschaft ihre Funktionäre in Mandate und Positionen bringt, die<lb/>
keine Verankerung mit der Partei, insbesondere in Bezirksorgani<lb break="no"/>sationen haben. Die Empfehlung für unser Wahlkommissionsmitglied<lb/>
<name type="person" ref="#per__97803">Pansi</name> erfolgt ohne Widerspruch, d.h. ohne dass abgestimmt wird,<lb/>
einstimmig. In der Ministerratsvorbesprechung weist <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> darauf<lb/>
hin, dass er morgen im Pressefoyer Unterlagen für die Leistung<lb/>
<pb n="30-0311" facs="30_1976-03-08_0311.jpg"/>Aichfeld-Murboden verteilen wird. Der Grund ist, weil morgen<lb/>
die Oberndorf-Finanzierung beschlossen wird. In Europa sei es<lb/>
<choice><choice><sic>unik</sic><corr>unique?</corr></choice></choice>, d.h. einmalig wie er sich ausdrückt, dass ein Bergwerk<lb/>
eröffnet wird. <name type="person" ref="#per__97914">Schiller</name> ist als Zechenkiller bekannt geworden,<lb/>
und angegriffen worden. Damit uns dies bei Fohnsdorf nicht<lb/>
passiert, muss jetzt entsprechend vorbereitet werden was wir alles<lb/>
getan haben. Das ganze Problem ist emotionell geladen und nur<lb/>
emotionell zu verstehen. Er hofft dass LH <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> und <name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name><lb/>
auf Grund der gemeinsamen Gespräche die geführt werden und der<lb/>
Unterstützung, die man der Steiermark in der nächsten Zeit geben<lb/>
wird, neutralisiert werden können, wenn es dann um die Lösung von<lb/>
Fohnsdorf geht. <name type="person" ref="#per__97507">Hacker</name> verweist darauf, dass morgen im Pressefoyer<lb/>
nicht allzuviel Zeit sein wird, weil unmittelbar danach alle zu<lb/>
einem Pressegespräch <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> geladen wurden. Der neue Geschäftsführer<lb/>
<name type="person" ref="#per__141500">Bergmann</name> dürfte als Geheimwaffe jetzt immer Pressekonferenzen zum<lb/>
selben Zeitpunkt starten, wo das Pressefoyer der Regierung stattfindet.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint und dies mit Recht, er versteht diese Politik nicht,<lb/>
denn er ist überzeugt, dass die Redakteure natürlich beim Pressefoyer<lb/>
bleiben, weil sie hier viel mehr erfahren, als wenn <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> oder die<lb/>
ÖVP jede Woche dann zum selben Zeitpunkt ein Pressegespräch machen.<lb/>
Ich kann mir nicht vorstellen, dass die ÖVP <name type="person" ref="#per__141500">Bergmann</name> wirklich eine<lb/>
solche ungeschickte Zeiteinteilung absichtlich herbeiführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte kläre diese Taktik der ÖVP.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> erklärt, dass das Studienförderungsgesetz jetzt novelliert<lb/>
werden muss. Bei dieser Gelegenheit muss, wie <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sagt, ein<lb/>
neues System gefunden werden. Derzeit ist die Vermögensgrenze<lb/>
unbefriedigt und es kommt immer mehr vor, dass ein Selbständiger<lb/>
für seinen Sohn eine Studienbeihilfe bekommt, wenn der dort beschäf<lb break="no"/>tigte Arbeiter, der sein Einkommen ja genau angeben muss, keines<lb/>
erhält. Es soll eine Arbeitsgruppe jetzt dieses Problem lösen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> möchte hinzugezogen werden weil er dasselbe Problem bei den<lb/>
Lehrlingsbeihilfen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat beim Opernball mit <name type="person" ref="#per__139467">Goppel</name><add>[Name hs. ergänzt, Anm.]</add> über den Rhein-Main-Donau-<lb/>
Kanal gesprochen. Da der Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__114106">Schmidt</name> sich gegen einen<lb/>
weiteren Ausbau wendet, möchte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass der Finanzminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> eine Lösung mit einer gewissen Beteiligung und auch<lb/>
<pb n="30-0312" facs="30_1976-03-08_0312.jpg"/>Länderbeteiligung Österreichs vorsieht. Gegenüber <name type="person" ref="#per__139467">Goppel</name> meinte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> es wäre gut einen Fuss in der Gesellschaft zu haben. <name type="person" ref="#per__114106">Schmidt</name><lb/>
lehnt wegen des Defizits der Deutschen Bundesbahn und der Benachteili<lb break="no"/>gung des Hamburger Hafens, das er allerdings als Hamburger nicht<lb/>
so deutlich sagt, einen weiteren finanziellen grösseren Zuschuss an die<lb/>
Rhein-Main-Donau-Kanal-Gesellschaft ab. Ich persönlich glaube, dass<lb/>
das Problem sich ganz anders nach den nächsten Wahlen entwickeln wird.<lb/>
Ich gebe der deutschen Sozialdemokratie keine grosse Chance mehr<lb/>
den Bundeskanzler zu stellen. Eine CDU-CSU-Regierung wird aber, wenn<lb/>
Bayern darauf drängt, sehr wohl den Kanalbau fortsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> teilt mit, dass die ÖVP jetzt im Parlament alle Regierungs<lb break="no"/>vorlagen in Unterausschüsse verweist. Für die Volkszählung wo eine<lb/>
2/3-Mehrheit notwendig ist, für das Datenschutzgesetz ebenfalls<lb/>
2/3-Mehrheit, für die Verwaltungsgerichtshofgesetze, wo <name type="person" ref="#per__97700">Loebenstein</name><lb/>
gerne referieren möchte und sogar auch für den Aussenpolitischen Rat.<lb/>
Die ÖVP möchte also deutlich sichtbar alle diese Probleme eingehend<lb/>
behandeln, oder man kann auch anders sagen, hinauszögern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat einen Brief von einer Frau bekommen, die Angst hat,<lb/>
dass jetzt die Arbeiter nicht mehr in Diskontläden werden kaufen<lb/>
können. Er appelliert daher an mich, dass ich diese Politik nicht<lb/>
mitmachen soll. Ich erwidere sofort, dass kann nur auf die Initiativ<lb break="no"/>anträge resp. Verhandlungen des Parlaments gemünzt sein. Ich selbst<lb/>
bin überzeugt davon, dass wir im Sozialpartnerbereich eine Lösung<lb/>
finden, wo selbstverständlich auch die Diskonter weiter bestehen<lb/>
bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> urgiert neuerdings das Filmförderungsgesetz und ich ver<lb break="no"/>weise darauf, dass ein Gesetzentwurf leicht zu erstellen ist, wenn<lb/>
ich jetzt endgültig weiss, welchen Budgetbeitrag der Finanzminister<lb/>
leisten wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlägt eine Aussprache <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> und ihm vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte das Filmförderungsgesetz jetzt end<lb break="no"/>gültig abschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> urgiert auch die DURUM-Weizen-Regelung. Ich erkläre <choice><choice><sic>neuer<lb break="no"/>dezidiert</sic><corr>neuerdings dezidiert?</corr></choice></choice> dass ich eine Preisregelung für die neue Ernte nicht vor<lb break="no"/>nehmen kann und nicht will. Ich kann sie deshalb nicht, weil das<lb/>
<pb n="30-0313" facs="30_1976-03-08_0313.jpg"/>Preisregelungsgesetz mit 30. Juni ds. J. abläuft und ich will sie<lb/>
nicht, weil ich in Hinkunft keine amtliche Preisregelung mehr<lb/>
für DURUM-Weizen durchführe. Ich möchte, dass ähnlich wie bei Zucker<lb/>
eine Vertragslösung zwischen den Bauern und den Abnehmern zustande<lb/>
kommt. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> erklärt sich letzten Endes dann doch dazu bereit,<lb/>
den Bauern zu empfehlen, dass auf das jetzige Preisgefüge mit<lb/>
der neuen Ernte der Weizenabgabe von 53.82 zugeschlagen wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, die Regierung soll eine Verwendungszusage für diesen<lb/>
da facto höheren DURUM-Preis abgeben. Damit ist auch <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> einver<lb break="no"/>standen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Delegiertenkonferenz der Wiener Parteitagsdelegierten ist<lb/>
im Rathaus bald zu Ende. Ich kam zwar durch die Regierungsvor<lb break="no"/>besprechung zu spät, doch war glaube ich der einzige Diskussions<lb break="no"/>redner <name type="person" ref="#per__114547">Gawlik</name>. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> gab seiner Verwunderung über die Kürze Ausdruck<lb/>
und meinte, man hätte dies auch im Parteitag noch vorher besprechen<lb/>
können, ohne eine eigene Sitzung hier jetzt einzuberufen. Ich<lb/>
selbst war davon überzeugt, dass es keine lange Diskussion geben<lb/>
wird, da sowohl im Wiener Vorstand als auch im Ausschuss die Probleme<lb/>
auch die Mitgliedsbeitragserhöhung lang diskutiert wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend an diese Konferenz besprach ich mit Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name><lb/>
die Abwanderung aus den einzelnen Wiener Bezirken in das umlie<lb break="no"/>gende Niederösterreich. <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> hatte schon einen Bericht von meiner<lb/>
Rede bei der Brunner Betriebseröffnung der amerikanischen Pumpen<lb break="no"/>fabrik. <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> macht sich auch über diese Entwicklung grosse Sorgen und<lb/>
schlägt vor, dass wir einmal eine vertrauliche Aussprache führen<lb/>
sollten. Ich bin selbstverständlich zu jeder Diskussion und auch<lb/>
Aussprache bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Lass bitte vielleicht untersuchen, was die<lb/>
Wiener machen müssten, um ihre Betriebe zu behalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name> und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> bespreche ich die weitere Vorgangs<lb break="no"/>weise wegen des Energiesicherungsgesetzes. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> wird mit <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name><lb/>
den Initiativantrag besprechen. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> ist nach Rücksprache mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> der Meinung, es wäre am zweckmässigsten, wenn im Hinblick<lb/>
auf das Abgabenänderungsgesetz dort ein Bericht und Ergänzungsantrag<lb/>
über die einfachgesetzliche Energiesicherung erfolgen sollte. Auch<lb/>
mit dieser Vorgangsweise bin ich einverstanden. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> wird sich<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0314" facs="30_1976-03-08_0314.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei <name type="person" ref="#per__113037">Adlmüller</name> sehe ich noch seine Modeschau. Es gibt wie mir die Fach<lb break="no"/>leute nachher bestätigen, sehr schöne Modelle und vor allem aber<lb/>
wirklich gute Pastellfarben. Die Modelle von <name type="person" ref="#per__113037">Adlmüller</name> kosten ein<lb/>
kleines Vermögen, aber nachdem er nur angeblich Regierungsmitglieder<lb/>
und nur dann Kunden noch einlädt, das Haus dort bummvoll ist, muss<lb/>
es eine Menge Leute geben, die tatsächlich bei <name type="person" ref="#per__113037">Adlmüller</name> kaufen.<lb/>
Zum Schluss verabschieden sich die meisten Gäste mit Wangenküssen<lb/>
bei ihm und gratulieren ihm für diese herrliche Kollektion. Mich<lb/>
würde viel mehr interessieren, wieviel wirklich dann bei ihm Kleider<lb/>
kaufen, die sündteuer sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0305_01" facs="30_1976-03-08_0305-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.3.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0305_02" facs="30_1976-03-08_0305-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>