<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  9. November 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-11-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-11-09">Montag, 9. November 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0763" facs="03_1970-11-09_0763.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-11-09">Montag, 9. November 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Durch einen reinen Zufall, der Vorsitzende-Stellvertreter des Handels<lb break="no"/>ausschusses <name type="person" ref="#per__97656">Kostroun</name> hat im Klub angefragt, wo denn eigentlich die<lb/>
Kraftfehrverkehrsgesetznovelle bleibt, kamen wir darauf, dass diese<lb/>
noch nicht im Parlament vorliegt. Eine sofortige Intervention bei<lb/>
der Sektion ergab, dass dieser Entwurf, der bereits vorige Woche den<lb/>
Ministerrat passiert hatte, noch immer nicht im Parlament vorliegt.<lb/>
Da <name type="person">Steinhardt</name> angenommen hat, das Bundeskanzleramt wird diese Novelle<lb/>
vorlegen, andererseits das BKA auf dem Standpunkt steht, dies sei Auf<lb break="no"/>gabe des Ministeriums. Ich musste wirklich sehr zurückhalten,um nicht<lb/>
starke Ausdrücke zu gebrauchen und habe nur öffentlich erklärt, ich<lb/>
kann mir sehr gut vorstellen, dass in solch einem Fall mancher Minister<lb/>
zu schreien beginnt. Nach meiner Auffassung -und das sagte ich sowohl<lb/>
der Präsidialabteilung als auch dem zuständigen Sektionschef – gibt es<lb/>
doch in Wirklichkeit dafür keine Entschuldigung und Erklärung. Wenn<lb/>
auch ein Ministerialbeamter mit den Intentionen des Ministers nicht<lb/>
übereinstimmt, so ist es doch primär seine Aufgabe, dass der formelle<lb/>
Weg eingehalten wird und dass eine Gesetzwerdung und vor allem überhaupt<lb/>
ein gesetzlicher Zustand erhalten oder hergeführt wird. Der Ver<lb break="no"/>fassungsgerichtshof hat einen Teil des Kraftfahrgesetzes aufgehoben.<lb/>
Die Verordnung, die darauf beruht, kann daher nicht mehr ab 30. 11.<lb/>
gelten. Trotzdem bemüht sich der Ministerialrat nicht, die Gesetzes<lb break="no"/>lücke zeitgerecht zu schliessen, sondern findet tausenderlei Ausreden<lb/>
oder vor allem einmal seine Untüchtigkeit, um mir einen Zustand herbei<lb break="no"/>zuführen, der doch eigentlich für einen Ministerialrat auch schreck<lb break="no"/>lich blamabel ist. <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> vom ARBÖ teilte mir mit, dass er und<lb/>
der ARBÖ nach eingehenden Beratungen auf dem Standpunkt steht, dass<lb/>
man eine Verordnung neuerdings erlassen sollte, damit in den Kraft<lb break="no"/>fahrzeugüberprüfungsstellen die l00.- S weiter Prüfungsgebühren ver<lb break="no"/>langt werden können. Beim ÖAMTC musste ich neuerdings urgieren und<lb/>
spät abend teilte mit gen.Sekr.Dr. <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> mit, dass der ÖAMTC auf dem<lb/>
Standpunkt steht, es solte die Verordnung auslaufen und keine neue<lb/>
Verordnung mehr in Kraft treten. Ich habe jetzt leider keine geeinte<lb/>
Unterlage bezüglich der Stellungnahme der Kraftfahrverbände. Ich werde<lb/>
deshalb unverzüglich jetzt einen Verordnungsentwurf ausarbeiten und<lb/>
in die Begutachtung schicken müssen. Der Hinweis, dass es schon ein<lb break="no"/>mal einen solchen Zustand gegeben hat, ist für mich nicht befriedigend.</p>
            <pb n="03-0764" facs="03_1970-11-09_0764.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Vorbesprechung über die Budgetansätze mit Sekt.Rat <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name><lb/>
vertiefte ich mich in den Ansatz der Stärkeförderung. Da <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> die<lb/>
Details natürlich nicht wissen konnte und auch nicht wusste, zogen wir<lb/>
von der Abteilung Dr. <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> den Min.Rat <name type="person" ref="#per__114517">Benda</name> bei. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit konnte ich feststellen, dass eine zusammenhängende Detailkennt<lb break="no"/>nis in Wirklichkeit nur der Sachbearbeiter hat, der momentan aber nicht<lb/>
greifbar war. Auf alle Fälle aber erfuhr ich, dass es sogenannte Ge<lb break="no"/>heimerlässe und Geheimakte gibt, die bei Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> in einem<lb/>
Kasten versperrt sind. Ich liess <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> sofort kommen, der mich auch<lb/>
dann tatsächlich den Geheimakt brachte. Er beinhaltet in Wirklichkeit<lb/>
nichts besonderes, ich bin aber der Meinung, dass wir jetzt wirklich<lb/>
schön langsam systematisch durchgehen sollten.</p>
            <p xml:space="preserve">Wir haben uns vorgenommen, im Ministerbüro eine Diskussion über die<lb/>
zukünftige Arbeit und die Arbeitseinteilung abzuführen. Da wir im<lb/>
Hause dafür angeblich keine Ruhe haben, gingen wir ins Institut.<lb/>
Tatsächlich stellte sich dann heraus, dass dort eine Starbesetzung,<lb/>
d.h. es waren fast alle Minsterien mit ihren Sekretariaten vertreten.<lb/>
Sodass wir dort auch nicht zu einer Arbeit kamen. Auf alle Fälle konnten<lb/>
wir – bevor ich zum Begräbnis <name type="person">Kothbauer</name> fahren musste – doch eine Stunde<lb/>
in Ruhe über unsere zukünftige Arbeit diskutieren. Wir vereinbarten,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> alle Termine in Zukunft koordinieren wird. Wenn Firmen oder<lb/>
Fachverbände vorsprechen wollen, so wird er dies sowohl mit <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> als<lb/>
auch mit <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> vorher besprechen, ob dies zielführend ist. Bis jetzt<lb/>
hat zweifelsohne die Arbeit durch die ungeheuren Vorsprachen gelitten<lb/>
andererseits aber hat es uns in der Öffentlichkeit das Image verpasst,<lb/>
mit dem Minister kann man sofort in Kontakt kommen und er hat für jedes<lb/>
Problem Zeit. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> wies allerdings mit Recht darauf hin, dass ich<lb/>
mich viel zu wenig um die Arbeit im Hause dadurch kümmern könnte. Seiner<lb/>
Meinung nach – und ich teile diese Auffassung – sollte ich versuchen,<lb/>
womöglich bei allen Abteilungsleiterbesprechungen anwesend zu sein. Wenn<lb/>
ich nicht daran teilnehmen könnte, dann müsste ein Herr des Büros daran<lb/>
teilnehmen, natürlich ist es besser wenn ich daran teilnehme, denn dann<lb/>
entsteht nicht der Eindruck, es wird jemand vom Büro als Polytrupp in<lb/>
die einzelnen Abteilungsbesprechungen geschickt. Die wichtigste Er<lb break="no"/>kenntnis aber war, dass wir unbedingt einen Jour fix für uns selbst<lb/>
brauchen, und jede Woche zumindestens einmal eine gewisse Zeit alle<lb/>
Probleme durchbesprechen zu können. Da ich aber auf dem Standpunkt<lb/>
<pb n="03-0765" facs="03_1970-11-09_0765.jpg"/>stehe, dass wir uns so viel wie möglich im Haus aufhalten sollten,<lb/>
kamen wir überein, dies in meinem Zimmer zu machen, allerdings nie<lb break="no"/>manden dann von dieser Besprechung herauszuholen.</p>
            <p xml:space="preserve">Obwohl ich mich sehr bemüht habe, dass der Kraftfahrgesetz zeitgerecht<lb/>
im Parlament einlangt und obwohl ich eigentlich nur im Handelsaus<lb break="no"/>schuss, der am Donnerstag stattfindet, als einzigen Punkt über dieses<lb/>
Problem die Bildung eines Unterausschusses wünschte, hat die Präsidial<lb break="no"/>konferenz entschieden, dass dies nicht möglich sei. Laut ihrer Auf<lb break="no"/>fassung können nur Probleme behandelt werden in der Präsidialkonferenz<lb/>
die bereits im Hause vorliegen. Ich werde deshalb, unverzüglich wenn am<lb/>
Mittwoch das Gestz eingebracht wird und in der zweiten Sitzung desselben<lb/>
Tages im NR zugewiesen wird, sofort einen Brief an das Parlament schrei<lb break="no"/>ben wo ich um Festsetzung einer neuen Handelsausschuss-Sitzung bitte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name>, der Klubsekretär, der bereits mit den anderen Sekre<lb break="no"/>tären des ÖVP- und FPÖ-Klubs schon die Vorgangsweise vereinbart hatte,<lb/>
war auch über diese Entscheidung nicht sehr glücklich. Erklärt hat<lb/>
er mir das spät abends dann so, dass <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> mit dem Obmann, der letzten<lb/>
Endes auch für die Einberufung der Ausschüsse zuständig ist, d.h. mit<lb/>
dem Ausschussobmann für Justiz, eine Einteilung getroffen hat, ohne<lb/>
dass das Präsidium davon wusste oder dass das Präsidium die Zustimmung<lb/>
dazu gegeben hat. Dies ist geschäftsordnungsmässig richtig, bedeutet<lb/>
natürlich aber eine Entmachtung des Präsidiums und deshalb hat die<lb/>
Präsidialkonferenz natürlich jetzt alles daran gesetzt, eine solche<lb/>
Entwicklung zu verhindern .</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung teilte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit, dass er mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> vereinbart hatte, dass der Bundeskanzler, der Vizekanzler,<lb/>
der Finanzminister und der eventuell zuständige Ressortsminister<lb/>
Budgetbesprechungen mit <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name>, <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> und <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> unverzüglich<lb/>
aufnehmen werden. Auch bezüglich der Landesverteidigung sollen<lb/>
jetzt die Besprechungen über die flankierenden Massnahmen im Landes<lb break="no"/>verteidigungsausschuss mit den einzelnen Fraktionen besprochen werden<lb/>
Die Absicht besteht nun, einen Ausbildungskader von 3.000 Soldaten<lb/>
pro Jahr zur Verfügung zu haben, die anderen sollen 6 Monate + 40<lb/>
Tage Waffenübungen absolvieren. Die Ausbildungskader sollen während<lb/>
ihrer Dienstzeit, es werden ja längerdienende Soldaten sein, bereits<lb/>
für die Exekutive vorbereitet werden, sodass sie dann umso leichter<lb/>
Aufnahmeprüfungen, sei es bei der Justizwache oder bei der Polizei,<lb/>
oder Gendamerie machen können. Der Familenbeirat hat eine ziemlich<lb/>
<pb n="03-0766" facs="03_1970-11-09_0766.jpg"/>detaillierte Aufteilung der Überschüsse des Familienfonds vorge<lb break="no"/>legt. Die soz. Mitglieder und vor allem die Landesregierungsmitglie<lb break="no"/>der kamen überein, dass die Sozialisten eine neue Initiative jetzt<lb/>
starten sollten. 600 Mill. S sollen für die Schulweg- und für Schul<lb break="no"/>bücher zur Verfügung gestellt werden. Die Schulbücher kosten ca.<lb/>
120 Mill. S, dieser Betrag soll vom Bund den Ländern vergütet werden.<lb/>
Soweit die Länder Ersparnisse haben, sollen sie für anderen Familien<lb break="no"/>politische Massnahmen verwendet werden. Über die Bezahlung des Schul<lb break="no"/>weges für alle Kinder meldete ich sofort Bedenken an, dass die For<lb break="no"/>mulierung so gemacht wird, denn ich konnte mir nicht vorstellen,<lb/>
dass hier wirklich seriöse Berechnungen vorgelegen sind. Es meldete<lb/>
sich dann auch der Verkehrsminister und teilte mit, dass genaue<lb/>
Berechnungen nicht existieren. <name type="person" ref="#per__137232">Suchanek</name> hätte bei einer Besprechung<lb/>
über den Daumen wie ich sofort beststellen konnte einen Betrag für<lb/>
die ÖBB, Post und Private genannt. Er hat aber keine genauen Be<lb break="no"/>rechnungen über die Nahverkehrsausgaben gemacht. Wir kamen deshalb<lb/>
überein, nicht davon zu reden, dass die gesamte Fahrt automatisch<lb/>
bezahlt, sondern dass eben ein hoher Betrag, das wären ja 480 Mill. S<lb/>
ca. für die Schulwege zur Verfügung gestellt wird. Damit sollte ver<lb break="no"/>sucht werden, die kostenlosen Transporte der Schüler sicherzustellen.<lb/>
Bei der Besetzung der 9-er-Posten, stellte sich heraus, dass folgende<lb/>
9-er-Posten frei werden: Vom Parlament: Parlamentsdirektor <name type="person">Rusizki</name><lb/>
vom Rechnungshof <name type="person">Wunderer</name>, vom Justziministerium <name type="person">Hoyer</name>, vom Sozial<lb break="no"/>minister <name type="person">Mader</name>, vom Finanzministerium <name type="person">Heilingsetzer</name> und vom Handels<lb break="no"/>- ministerium <name type="person">Habel</name>, Ausserdem wird in der Staatsdruckerei , im Post<lb break="no"/>sparkassenamt und in der FL D Wien ein Neuner-Posten frei. Auch dem<lb/>
Heeresministerium wird der Generaltruppeninspektor und der Sektions<lb break="no"/>chef <name type="person" ref="#per__149115">Vogl</name> von der Sektion IV – Versorgung – in Pension gehen. Beim<lb/>
Bundeskanzler liegen Wünsche vor, dass beim Innenministerium <name type="person" ref="#per__137895">Weis</name>,<lb/>
bem Unterrichtsministerium <name type="person" ref="#per__97728">März</name>, beim Landwirtschaftsministerium<lb/>
<name type="person" ref="#per__148577">Wurzer</name> vom Wasserbau und bei der Bergbhörde <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> und vom Zentral<lb break="no"/>besoldungsamt <name type="person">Roderich</name> Neuner-Posten anstreben. Da für den Genossen<lb/>
<name type="person" ref="#per__97728">März</name> beim Unterrichtsministerium kein Neunerposten derzeit frei<lb/>
ist, sollte ein anderes Ministerium darauf verzichten. U.a. glaubte,<lb break="no"/><lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>, dass ich ihm helfen könnte, indem ich auf den Neuner-Posten<lb/>
für <name type="person">Habel</name> verzichtete. Ich sagte sofort, dass dies vollkommen un<lb break="no"/>möglich ist, dafür aber nicht <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> in Frage kommt sondern die<lb/>
Sektion einen <name type="person">neuen</name> Sektionsleiter braucht und wir ja bestrebt<lb/>
sind, einen Auswärtigen dafür gegebenenfalls zu finden. Dies wurde<lb/>
zur Kenntnis genommen.</p>
            <pb n="03-0767" facs="03_1970-11-09_0767.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">TAGEBUCHNOTIZ – Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> – November 1970</p>
            <p xml:space="preserve">Kabarett ?</p>
            <p xml:space="preserve">Es gibt Kabarettszenen, die sind so bitter ernst, daß dem Publikum<lb/>
das Lachen im Halse stecken bleibt. An Kabaretts dieser Art er<lb break="no"/>innert eine Kette von Ereignissen, die ich über Wunsch aufzei<lb break="no"/>chne, aus denen wir aber Konsequenzen ziehen sollten.</p>
            <p xml:space="preserve">Ministerialrat St. mag manchem unvoreingenommenen Betrachter,<lb/>
als Prototyp eines ordentlichen Beamten erscheinen. Er kennt seine<lb/>
Paragraphen, er beherrscht sein Juristenchinesisch, er kann sich<lb/>
sowohl devot als auch energisch geben.</p>
            <p xml:space="preserve">Geziemend auf dem Aktenwege kam zu dem Herrn Ministerialrat<lb/>
eine parlamentarische Anfrage an den Minister. Ein Abgeordneter<lb/>
wollte wissen, was das Handelsministerium gegen die Verunreinigung<lb/>
der Luft mit Blei zu tun gedenke. Der Herr Ministerialrat produ<lb break="no"/>zierte den Entwurf für eine Antwort des Ministers. Seiner Ansicht<lb/>
nach sollte der Minister im Parlament nach dem Grundsatz "Reden<lb/>
wir von etwas anderem" auf die Frage nach der Bekämpfung der<lb/>
Bleiverunreinigungen der Luft eine Antwort über Kohlenmonoxyd<lb/>
präsentieren. Der weitere Text der Anfragebeantwortung war, ange<lb break="no"/>sichts der allgemeinen Umweltschutz-Hysterie allerdings geradezu<lb/>
eine Einladung zum parlamentarischen Harakiri. Der Ministerialrat<lb/>
riet dem Minister, im Parlament zu erklären, die Frage von Blei<lb break="no"/>verunreinigungen in der Luft sei gar nicht aktuell, Blei außerdem<lb/>
nicht so gefährlich, man könne ohnehin nichts dagegen machen, und<lb/>
außerdem sei vorläufig auch gar kein Grund etwas zu machen.</p>
            <pb n="03-0768" facs="03_1970-11-09_0768.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Herr Ministerialrat war sehr erstaunt, als diese Antwort als<lb/>
unbefriedigend bezeichnet wurde. Der gleiche Ministerialrat hatte<lb/>
freilich im Sommer behauptet: "Blei , überhaupt kein Problem,<lb/>
alle Voraussetzungen um etwas rechtzeitig unternehmen zu können,<lb/>
sind gegeben".</p>
            <p xml:space="preserve">Der Minister erledigte die Arbeit des Ministerialrates. Er ver<lb break="no"/>handelte zunächst mit der ÖMV, lud schließlich Sachverständige<lb/>
aus dem Ministerium und Petrochemiker und andere Experten<lb/>
der Ölindustrie zu sich, und informierte sich in einigen Stunden<lb/>
intensiven Verhandelns über die Möglichkeiten, bleiarmes Benzin<lb/>
zu produzieren und die Verwendung von bleiarmen Benzin bindend<lb/>
vorzuschreiben.</p>
            <p xml:space="preserve">Das Ergebnis des Verhandelns wurde dem Ministerialrat am<lb/>
nächsten Arbeitstag – die Verhandlungen hatten während des<lb/>
Wochenendes stattgefunden – vom Minister mitgeteilt. Der<lb/>
Ministerialrat nahm die Berichterstattung des Ministers über<lb/>
die an seiner Stelle geleistete Arbeit mit geziemender Unter<lb break="no"/>würfigkeit entgegen und – fand, daß man die Ideen des Ministers<lb/>
nicht realisieren könne. Nicht etwa wegen technischer oder<lb/>
legistischer Schwierigkeiten, nein, es störte ihn nur, daß eine<lb/>
entsprechende Regelung weder in den § 3 , wie er ihm vorschwebte,<lb/>
noch in den § 11 des Gesetzes , wie er es sich vorstellte, hinein<lb break="no"/>passen würde. Erst nach mühsamer Verhandlung mit dem Sektions- .<lb/>
chef bequemte er sich dazu , einen § 3a in das Gesetz einzubauen.</p>
            <p xml:space="preserve">Völlig fassungslos wurde der Mann, als man ihn in einer weiteren<lb/>
Besprechung klar machte, daß man allen Ernstes von ihm erwarte,<lb/>
einen entsprechenden Verordnungsentwurf noch in der gleichen Woche<lb/>
vorzulegen. Er hatte den diesbezüglichen Wunsch des Ministers<lb/>
"Nicht ernst genommen".</p>
            <pb n="03-0769" facs="03_1970-11-09_0769.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die ersten Entwürfe, die der Mann vorlegte, waren unbrauch<lb break="no"/>bar. Erst nachdem man ihm ganz genau erklärte, wie das Pro<lb break="no"/>blem gelöst werden sollte, und sich seine Tätigkeit fast nur<lb/>
mehr auf das Niederschreiben bzw. auf das fertige Formulieren<lb/>
reduzierte, kam ein Entwurf zustande. Und da stellte sich dann<lb/>
heraus, daß stundenlange Verhandlungen des Ministers über den<lb/>
Termin des Inkrafttreten des Gesetzes durch eine kleine For<lb break="no"/>mulierung in den Übergangsbestimmungen wieder über den<lb/>
Haufen geworfen werden sollten. Als Termin des In<lb break="no"/>krafttretens war nämlich nicht der 1. Juli 1971, sondern der<lb/>
1. Jänner 1972 vorgesehen. Gefragt, warum er sich nicht an<lb/>
die Verhandlungsergebnisse des Ministers gehalten habe, die<lb/>
ihm bekannt waren, erwiderte er: "Ich nahm nicht an, daß der<lb/>
Herr Minister auf solche Details Wert legt. lch habe mich<lb/>
deshalb der Einfachheit halber für eine mittlere Legisvakanz<lb/>
entschieden."</p>
            <p xml:space="preserve">Trotz dieser Hindernisse passierte der Entwurf, in die bereits<lb/>
vorliegende Novelle zum Kraftfahrgesetz eingebaut, den Kraft<lb break="no"/>fahrbeirat und den Ministerrat. Ins Parlament kam er freilich<lb/>
zu spät. Der Herr Ministerialrat hat es nicht für nötig gefunden,<lb/>
sich darum zu kümmern, ob sein Entwurf nun entsprechend ge<lb break="no"/>ändert vorliegt. Er war der Meinung, diese seine Arbeit würde<lb/>
schon das Bundeskanzleramt erledigen. Oder er würde schon eine<lb/>
entsprechende Weisung bekommen. Wenn der Minister schon in<lb/>
so vielen Punkten eine Arbeit erledigt hat, warum nicht auch in dem?</p>
            <p xml:space="preserve">Man soll freilich nicht sagen, daß ein Beamter wie dieser keiner<lb/>
Initiative fähig wäre. Im Zusammenhang mit dem Besitz von<lb/>
Wasserwerfern durch die Republik Österreich gibt es verkehrs<lb break="no"/>rechtliche Probleme. Diese Wasserwerfer dürfen nämlich nur<lb/>
ausrücken, wenn vorher in einer Verhandlung ihre Fahrtroute<lb/>
<pb n="03-0770" facs="03_1970-11-09_0770.jpg"/>genehmigt wurde. Die vorbeugende Genehmigung der Aktionspläne<lb/>
dieser Wasserwerfer im Einsatz gegen die Demonstranten ist<lb/>
natürlich nur schwer möglich. Solcherart entwickelte sich Öster<lb break="no"/>reich unfreiwillig zu einer vorbildlich toleranten Demokratie, die<lb/>
außerstande ist, die in ihrem Besitz befindlichen Wasserwerfer ge<lb break="no"/>gen Demonstranten einzusetzen. Das geschilderte Problem entstand<lb/>
nicht in Schilda sondern in Wien und sollte durch eine Berück<lb break="no"/>sichtigung der entsprechenden Wünsche des Innenministeriums<lb/>
in der Novelle zum Kraftfahrgesetz setz bereinigt werden. Die Ini<lb break="no"/>tiative unseres Ministerialrates ging allerdings in die falsche<lb/>
Richtung. Er sah nicht etwa die Herausnahme der Wasserwerfer<lb/>
aus der Regelung des Kraftfahrgesetzes vor, wie dies etwa die<lb/>
bei Einsatzfahrzeugen des Bundesheeres der Fall ist, deren<lb/>
Panzerwagen auch nicht gerade zur Verbesserung des Straßen<lb break="no"/>belages dienen, sondern er ließ sich andere Ausnahmebestimmungen<lb/>
einfallen. Er verzichtet in seinem Entwurf darauf, daß die Wasser<lb break="no"/>werfer Fahrtenschreiber mitführen müßen. Angesichts ihrer man<lb break="no"/>gelnden Einsatzfähigkeit dürften sich diese allerdings tatsächlich<lb/>
erübrigen.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ministerialrat wurde daher gebeten, sich darum zu kümmern,<lb/>
welche Wünsche das Innenministerium im Hinblick auf die Wasser<lb break="no"/>werfer nun tatsächlich hat. Die Erfüllung des Auftrages erfolgte<lb/>
freilich in etwas eigenartiger Form. Er rief tatsächlich bei seinem<lb break="no"/>Kollegen vom Innenministerium an, aber nicht um deren Wünsche<lb/>
zu erfahren, sondern um ihnen mitzuteilen, Innenminister <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name><lb/>
beabsichtigte einen Einspruch gegen das Kraftfahrgesetz im Minister<lb break="no"/>rat. Er bat seinen Kollegen, bei Minister <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> gegen diesem be<lb break="no"/>absichtigten Einspruch zu intervenieren. Das war so ziemlich das<lb/>
Verkehrteste, was möglich war, denn<lb/>
<pb n="03-0771" facs="03_1970-11-09_0771.jpg"/>1. war kein solcher Einspruch beabsichtigt<lb/>
2. würde sich der Innenminister von seinen Beamten auf Grund einer<lb/>
solche n Intervention kaum davon abhalten lassen<lb/>
3. ging es genau um das Gegenteil dessen, was der Minister dem<lb/>
Ministerialrat auf getragen hat.<lb/>
Aber MR St. war mit sich sehr zufrieden</p>
            <p xml:space="preserve">Stern und Kronenzeitung berichteten darüber, daß aufgrund einer<lb/>
Verordnung des Handelsministeriums und der Bestimmung des<lb/>
allgemeinen Verwaltungsverfahrensgesetzes und des Verwaltungs<lb break="no"/>strafrechtes ein Österreicher wegen Fahrens ohne Führerschein zu<lb/>
einer härteren Freiheitsstrafe verurteilt wurde, als etwa ein Tot<lb break="no"/>schläger. Der Fall ist ähnlich grotesk, wie eine andere Justizkomödie,<lb/>
bei der in Österreich einmal eine Frau als Vater eines Kindes. er<lb break="no"/>kannt und verurteilt wurde. In beiden Fällen waren sich die Juristen<lb/>
einig, daß das Ergebnis grotesk, aber durchaus rechtens ist. Einer<lb/>
der Punkte, bei denen dieser gordische Knoten durchschlagen werden<lb/>
könnte, ist<lb/>
ein Erlaß des Handelsministeriums. Vater dieses Erlasses<lb/>
ist unser lieber Ministerialrat. Und er stellt pünktlich fest, daß<lb/>
sein Erlass gut und der Wunsch des Ministers etwas gegen diese grotes<lb break="no"/>ken Zustände zu unternehmen, unerfüllbar sei. Wobei er diesen Wunsch<lb/>
nur dank der Hilfe der Frau Lercher von der Pressestelle verstand.</p>
            <p xml:space="preserve">Nun ist unser lieber Ministerialrat nicht nur Vater dieses Erlasses,<lb/>
und mancher Böcke die er schoß, sondern auch Vater von zehn<lb/>
Kindern, Mit der ihm eigenen Konsequenz hat er es nach neun Töchtern<lb/>
nun doch noch zu einem Sohn (wenn auch einem blauen Baby) ge<lb break="no"/>bracht. Mit dem Stoßseufzer "Ein Sozialfall" fällt der Vorhang über<lb/>
diesen Akt des bitterernsten Kabaretts.</p>
            <pb n="03-0772" facs="03_1970-11-09_0772.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Auch bei der OB</p>
            <p xml:space="preserve">Ministerialrat St . hat auch Kollegen. Einer dieser Ministerial<lb break="no"/>ratskollegen führt die Oberste Bergbehörde. Er kennt unsere<lb/>
Sorgen um das Bergwerksprojekt in Kitzbühel recht genau.<lb/>
Schließlich und endlich hat er sich notgedrungen das Band von<lb/>
der Demonstration in Oberndorf anhören müssen. Und er hat<lb/>
es auch auf seinen juristischen Gehalt genau analysiert und<lb/>
daraus den Schluß gezogen, daß die Oberste Bergbehörde die<lb/>
einzige ist, die in Österreich etwas von Bergbau versteht.<lb/>
Wer ihre Meinung nicht teilt, ist selber schuld.</p>
            <p xml:space="preserve">Da schrieb beispielsweise die deutsche Zeitschrift "Die Welt"<lb/>
etwas über das Bergwerksprojekt in Kitzbühel. Und ein deutscher<lb/>
Geschäftsmann schickte den Artikel dem Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>.<lb/>
Das Schreiben des Kabinettes des Bundeskanzlers ging<lb/>
an die Oberste Bergbehörde und prompt kam ein Antwort<lb break="no"/>entwurf, demzufolge der Herr Bundeskanzler dem Inhaber der<lb/>
Firma "Radio Nord" in Köln etwa folgendes geschrieben<lb/>
hätte:</p>
            <p xml:space="preserve">"Die Aufschließungsarbeiten der UNION CORPORATION , welche<lb/>
der Anlaß für verschiedene Presse- und Rundfunkmeldungen waren,<lb/>
wurden nicht in Kitzbühel, sondern im Gebiet der Gemeinde Oberndorf<lb/>
in Tirol und Reitberg – Kitzbühel vorgenommen.</p>
            <p xml:space="preserve">Es ist unzulässig, von einem "Bergwerk" bei Kitzbühel zu sprechen,<lb/>
denn ein Aufsuchungsgebiet kann nicht mit einem Bergwerk gleich<lb break="no"/>gesetzt werden, wie Herr <name type="person">Schätzke</name> es tat. Die Verwedung der Mehr<lb break="no"/>zahl "Bergwerke" ist jedenfalls übertrieben. Dem Verfasser des<lb/>
Artikels in der deutschen Zeitschrift "Die Welt" dürfte nicht bekannt<lb/>
sein, daß das heutige Bild des Ruhrgebietes von anderen Industrie<lb break="no"/><pb n="03-0773" facs="03_1970-11-09_0773.jpg"/>zweigen und nicht vom Bergbau bestimmt wird. Ein Vergleich des<lb/>
künftigen Bergbaues in Kitzbühel mit dem "Ruhrgebiet" ist daher<lb/>
irreführend. Die Einleitung von Abwässern aus Bergwerksan<lb break="no"/>lagen fällt in die Zuständigkeit der Länder und es erscheint auf<lb/>
jeden Fall unangebracht den Bergbau als alleinigen Wasserver<lb break="no"/>schmutzer hinzustellen.(Die entsprechenden Vorwürfe aus Bayern<lb/>
wegen der Verunreinigung des Chiemsees durch die Verwirklichung<lb/>
von Berwerksprojekten in Kitzbühel sind daher zurückzuweisen.)<lb/>
Die österr. bergrechtlichen Begriffe werden außerdem in der Stellung<lb break="no"/>nahme des deutschen Einschreiters unrichtig und im falschen<lb/>
Zusammenhang gebraucht. Was die politische Seite der Ange<lb break="no"/>legenheit betrifft, sei darauf verweisen, daß nach Angabe von<lb/>
Bergdirektor Dipl. Ing. <name type="person">Biangardi</name> Landeshauptmannstell<lb break="no"/>vertreter Dr. <name type="person">Kunst</name> seinerzeit dem Aufsichtsrat der Kupferberg<lb break="no"/>bau Mitterberg GesmbH angehörte und in dieser Eigenschaft<lb/>
das Bergbauprojekt gegenüber dem Landeshauptmann von Tirol<lb/>
vertreten hat."</p>
            <p xml:space="preserve">Die Information ist glücklicherweise nicht an das Bundeskanzler<lb break="no"/>amt und der erwähnte Brief nicht an den "Kitzbühel-Schützer"<lb/>
abgegangen. Aber dies ist nicht das Verdienst der Obersten Berg<lb break="no"/>behörde. Und ich habe das Gefühl, daß man in der OB darüber<lb/>
traurig sein wird. Nicht, weil das Produkt ihrer Tätigkeit die<lb/>
Öffentlichkeit nicht erreicht. Sondern weil sie vermutlich traurig<lb/>
sind, wenn wir uns nicht in der Öffentlichkeit blamieren.</p>
            <p xml:space="preserve">Wie gesagt, beim Kabarett bleibt einem manchmal das Lachen<lb/>
im Halse stecken.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0762_01" facs="03_1970-11-09_0762-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.11.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0762_02" facs="03_1970-11-09_0762-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>