<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740811">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 11. August 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-08-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-08-11">Sonntag, 11. August 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1008" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-11_1008.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-11_01">Sonntag, 11. August 1974<lb/>
</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-11_02">Mit LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> hatte ich eine sehr interessante Aussprache.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> war extra von seinem Urlaub in Italien (Gardasee) zurück<lb break="no"/>gekommen, um zu erfahren, was ich mit den Fremdenverkehrsleuten<lb/>
besprochen hatte. Er war sehr erfreut, von mir einen Detailbericht<lb/>
insbesondere auch über die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> zu bekommen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> selbst hat einen furchtbar schwierigen Stand in Tirol. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs><lb/>
ist ungeheuer aktiv und wird mit der Zeit sicherlich unsere Position<lb/>
dort verbessern. Da wir derzeit keinen Berghauptmann für Wien haben<lb/>
und er in Tirol einen Genossen in der Berghauptmannschaft kennt, fragte<lb/>
ich ihm, ob er bereit wäre diesen Mann, wenn dieser einverstanden,<lb/>
nach Wien zu transferieren. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> hat in selbstloser Art sich<lb/>
dazu bereit erklärt. Wenn man bedenkt, welche schwierige Position<lb/>
er in Tirol hat und wie er dort jeden einzelnen dringendst braucht<lb/>
kann man sich vorstellen wie <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> doch die grössere politische<lb/>
Linie immer wieder berücksichtigt und parteipolitische Interessen<lb/>
Tirols zurückstellt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-11_03">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Wenn die Transaktion vorgenommen wird, muß man<lb/>
äußerst vorsichtig vorgehen, damit nicht die Oberste Bergbehörde dies<lb/>
erfolgreich verhindern kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-11_04">Der Besuch der Fremdenverkehrsgemeinde Seefeld gestaltete sich<lb/>
ebenfalls wie erwartet. Der Empfang vom Gemeindevorstand war sehr<lb/>
herzlich, <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> hatte mich bereits vorbereitet, daß nur ein einziger<lb/>
Mann, der Bahnhofsvorstand von Seefeld, im Gemeinderat vertreten ist.<lb/>
Die Gemeinde selbst erwartete von mir, daß ich zu ihrem Kurhaus, sie<lb/>
baut ein riesiges Hallenbad, entsprechende Zinsenzuschüsse leiste.<lb/>
Die bisherigen Ansuchen wurden alle abgelehnt, da die Finanzierung<lb/>
gesichert ist. Jetzt stellt sich angeblich heraus, daß die Credit<lb break="no"/>anstalt doch 16 Millionen nicht aufbringen kann oder will und daß<lb/>
man deshalb einspringen sollte. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat eine Überprüfung zugesagt,<lb/>
ausserdem möchte die Gemeinde den Stadtkern als Fußgängerzone erklären<lb/>
und erwartete, daß ich für die Umfahrungsstraße, die notwendig ist,<lb/>
und die die Gemeinde zu bauen hat im Norden ebenfalls einen Zuschuß<lb/>
gebe. Dies habe ich gleich kategorisch abgelehnt, die Südumfahrungs-<lb/>
straße wird sowieso vom Land im Zuge der Olympiabauten errichtet und<lb/>
die nördliche Umfahrungsstraße muß die Gemeinde selbst bezahlen. Ich<lb/>
selbst erklärte dezidiert, daß wir noch niemals für einen Straßenbau<lb/>
Zuschüsse geleistet haben und ich dieses Prinzip auch nicht verlassen<lb/>
kann.</p><pb n="22-1009" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-08-11_1009.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-08-11_05"><rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat den Gemeindevorstand nach Baden eingeladen wo ebenfalls<lb/>
eine Fußgängerzone errichtet wurde und wo es andere Möglichkeiten<lb/>
gibt ihnen noch behilflich zu sein. In dieser Beziehung muß ich<lb/>
zugeben, ist <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> sehr geschickt und findet immer wieder irgend<lb break="no"/>welche Auswege. Was mich betrübt ist, daß immer nur hier punktuell<lb/>
einzelne aktive Gemeinden sich irgendwo etwas herausreißen und wir<lb/>
eigentlich niemals genau wissen, ob dies wirklich die dringlichsten<lb/>
Anliegen nicht nur dieser Gemeinde sondern vielleicht des gesamten<lb/>
österr. Fremdenverkehrs oder der Wirtschaftsförderung ist. Jede<lb/>
systematische Arbeit aber würde ich genauso ablehnen, weil dies<lb/>
natürlich dann gleich gigantische Beträge kosten würde, wenn wir<lb/>
nämlich so etwas in Angriff nehmen, würde das Ergebnis nur eine<lb/>
Studie sein, die auch nicht gerade billig ist, daß Ergebnis dieser<lb/>
Studie aber wäre aber dann sicherlich ein bedeutender finanzieller<lb/>
Aufwand für die entsprechenden Bäder, Infrastruktureinrichtungen der<lb/>
Gemeinden usw., die niemand finanzieren könnte. Das Ergebnis also<lb/>
wäre wieder ein großes Unbehagen in der Fremdenverkehrswirtschaft.<lb/>
So bleibt mir nicht anderes übrig, als punktuell durch reine Zufällig<lb break="no"/>keiten, wie dies auch in den vergangenen Jahrzehnten der Fall war,<lb/>
Unterstützungen zu gewähren. Wichtig und richtig war, daß ich mich<lb/>
dabei immer an Kommissionsbeschlüssen gehalten habe, die einstimmig<lb/>
gefaßt wurden, mir daher niemand regional oder politisch entsprechende<lb/>
Vorwürfe machen kann und letzten Endes dann doch das Handelsministerium<lb/>
ein klein wenig als Wirtschaftsförderungsministerium in Erscheinung<lb/>
tritt. An dieser Politik kann ich nichts ändern und will daher auch<lb/>
gar nicht erst großzügige Konzepte entwickeln.</p></div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>