<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  9. April 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-04-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-04-09">Donnerstag, 9. April 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0494" facs="59_1981-04-09_0494.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 9. April 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte wegen seines Augenleidens beschlossen, nicht mit <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name><lb/>
zur Vöest nach Linz zu fahren, wodurch ich die Ehre hatte <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> vom<lb/>
Hotel abzuholen, mit seinem gepanzerten Mercedes bis zum Westbahnhof<lb/>
zu fahren, dann im Salonwagen 5 Minuten bis Hütteldorf unverbindlich<lb/>
plaudern zu können, bis er sich sofort dann in sein Abteil zurückzog,<lb/>
um dort zu arbeiten, wie der sowjetische Botschafter sagt, wahrschein<lb break="no"/>lich aber, um sich auszuruhen. Sofort wurde von der sowjetischen Seite<lb/>
die Nächsthöheren, nämlich der Botschafter, der Vizeaußenhandelsmi<lb break="no"/>nister und der Vizepräsident von Gosplan und der sowjetische Handels<lb break="no"/>rat, mobilisiert, um Staatssekretär <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> und mir Gesellschaft zu<lb/>
leisten. Das Bundeskanzleramtprotokoll, MR <name type="person" ref="#per__132712">Nigisch</name>, hatte diesmal aus<lb break="no"/>nahmsweise sofort funktioniert und den österreichischen Botschafter<lb/>
<name type="person" ref="#per__114156">Hinteregger</name> ebenfalls in diese Runde gesendet. Jetzt entwickelte sich<lb/>
eine ganz interessante Diskussion. <name type="person" ref="#per__127183">Komarow</name> meinte, wir würden doch<lb/>
ebenfalls als Sozialdemokraten eine gewisse marxistische Grundlage ha<lb break="no"/>ben, dies bestritt ich gar nicht, die materialistische Geschichtsauf<lb break="no"/>fassung, die Konzentrationstheorie und anderes, auch von <name type="person" ref="#per__123197">Lenin</name>, ließ<lb/>
ich immer gelten, die Verelendungstheorie, erklärte ich gleich rundweg,<lb/>
stimmt bei den europäischen und amerikanischen Gewerkschaften<add>[, die]</add> eine<lb/>
Stärke erreichten, die eine Verelendung verhindern konnte<add>[, nicht]</add>. Natürlich<lb/>
haben die Russen dann darauf verwiesen, daß wenn die Sowjetunion nicht<lb/>
existieren würde, der Kapitalismus andere Formen entwickelt hätte,<lb/>
härter wäre und sicherlich den Gewerkschaftsforderungen nicht so nach<lb break="no"/>giebig sich zeigen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe diese Diskussion entsprechend aufgelockert, indem ich anhand<lb/>
meiner Geschichte, Student, dann wegen politischer Tätigkeit relegiert,<lb/>
einen Beruf erlernt, dann<add>[Das]</add> Kapital genau gelesen, wie<add>[ich?]</add> dort dann fest<lb break="no"/>stellte, daß ein Arbeiter, wenn er arbeitet, ausgebeutet wird, und ich<lb/>
dann beschlossen habe, Politiker zu werden, damit mich niemand mehr<lb/>
ausbeutet, wurde zwar schmunzelnd zur Kenntnis genommen, aber zum Unter<lb break="no"/>schied zu den Polen, teilweise Tschechen und Ungarn sind die Russen auch<lb/>
in dieser Frage nur ganz wenig zu spaßen bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114156">Hinteregger</name> wieder hatte mit dem Übersetzer von <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name>, der ein unge<lb break="no"/>heuer politisch geschulter Sowjetrusse ist, über die außenpolitische,<lb/>
insbesondere die Spannung zwischen SU und Amerika, von sowjetischer<lb/>
Seite der Angriff Amerikas auf die Sowjetunion diskutiert. Hier konnte<lb/>
ich aber feststellen, daß sich diese Diskussion in so einer<lb/>
<pb n="59-0495" facs="59_1981-04-09_0495.jpg"/>Schablone bewegt, die man ja ganz genau kennt, daß ein Ergebnis kaum<lb/>
zu erwarten ist, da <choice><choice><sic>das</sic><corr>damit</corr></choice></choice> nicht einmal die Voraussetzungen für eine<lb/>
objektive Diskussion gegeben sind. Interessant für mich war nur, daß<lb/>
mir gegenüber dann versucht wurde, in Polen wollte die Sowjetunion<lb/>
und wird die Sowjetunion unter gar keinen Umständen eingreifen. Die<lb/>
Polen müssen sich ihr Problem selbst lösen, wichtig wäre, daß sie mit<lb/>
der Produktion jetzt endlich beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die wirtschaftlichen Probleme, insbesondere weitere Kohlenlieferungen aus<lb/>
der SU, wurden einige Male von mir aber auch von GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> bei sei<lb break="no"/>ner offiziellen Ansprache erwähnt. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> hat bei der Erklärung der<lb/>
Vöest darauf verwiesen, daß seit 25 Jahren die SU 750.000 t Kokskohle<lb/>
geliefert hat und daß sie jetzt keine Tonne beziehen können. Ich wieder<lb/>
hatte anhand von <name type="person" ref="#per__127768">Tichonows</name> Rede am letzten Parteitag mit den Ziffern,<lb/>
die in dieser Rede enthalten sind, operiert, was die Russen sehr be<lb break="no"/>eindruckt hat, um eine eventuelle Möglichkeit von Kohlelieferungen zu<lb/>
beweisen. Der sowjetische Botschafter <name type="person" ref="#per__114403">Jefremow</name> meinte, dieses Buch und<lb/>
die Reden seien auch für einen Österreicher von größter Wichtigkeit.<lb/>
Ich bestätigte dies sofort und habe eben die Argumente daraus, die uns<lb/>
helfen konnten, stets erwähnt. Außenhandelsminister <name type="person" ref="#per__127183">Komarow</name> meinte,<lb/>
alle diese Reden seien von Bedeutung, aber er müsse feststellen, daß<lb/>
ich sie in diesem Fall für mich geschickt nützte, um Argumente zu fin<lb break="no"/>den, damit die Sowjets doch unseren Forderungen nachkommen. Dies bezog<lb/>
er insbesondere auf die zusätzlichen Gasmengen, die ich aus der SU<lb/>
immer wieder ansprach. Da sich bei der Rückfahrt mit <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> genau<lb/>
das selbe wieder abspielte, er zog sich sofort in sein Abteil zurück,<lb/>
hatte ich dann knapp vor dem Aussteigen, zufälligerweise in Hütteldorf,<lb/>
also meinem Heimatgrätzl, <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> in Anwesenheit von <name type="person" ref="#per__127183">Komarow</name> zu ersu<lb break="no"/>chen, daß wir dieses Kohleproblem doch in der Gemischten Kommission<lb/>
weiterbesprechen können, wobei ich erwarte, daß es, wenn auch heuer<lb/>
nicht, so im nächsten Jahr spätestens wieder Kohlenlieferungen für die<lb/>
Vöest geben sollte. <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> erklärte, dies sei nicht möglich, weil<add>[für]</add><lb/>
die sibirische Kohle, die nach Westeuropa transportiert<add>[wird,]</add> für 1 t Kohle<lb/>
3 t Öl aufgewendet werden müsse und der Transport zu teuer kommt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114156">Hinteregger</name> hat dann bemerkt, wie auf russisch <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> <name type="person" ref="#per__127183">Komarow</name> beauf<lb break="no"/>tragte zu untersuchen, ob nicht eine Möglichkeit besteht, über Sibirien,<lb/>
Wladiwostok, die Kohle zu verschiffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während unserer Anwesenheit hat die Vöest mit Promsiriusimport<add>[?]</add> ein<lb/>
Röhrengeschäft für 14 Mrd. S, 800.000 Röhren abgeschlossen, beginnend<lb/>
mit dem Jahre 83. <name type="person" ref="#per__127183">Komarow</name> hatte aber <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name>, aus welchen Gründen<lb/>
weiß ich nicht, erklärt, bereits im 82-er Jahr würden die Lieferungen<lb/>
<pb n="59-0496" facs="59_1981-04-09_0496.jpg"/>beginnen. Dies ist technisch gar nicht möglich, weil jetzt noch über<lb/>
1 Mrd. S in Krieglach investiert werden muß. Die Schneidwerkzeuge kommen<lb/>
teils aus Frankreich, andere Anlagen aus Italien und vor allem auch<lb/>
Teile von der Firma Heid. <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> hat bei der Betriebsbesichtigung<lb/>
im Auto mit GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> und mir und dem Produktionsdirektor <name type="person" ref="#per__132713">Fegerl</name><lb/>
festgestellt, diese Rohre, ceasings<add>[?]</add>, die sie für die Ölgewinnung<lb/>
dringendst brauchen, sollten so schnell als möglich geliefert werden.<lb/>
Den Hinweis von <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name>, daß jetzt ja der Vertrag unterschrieben<lb/>
wurde und die Lieferung mit 1.1.83 festgelegt wurde, mußte auch na<lb break="no"/>türlich auch <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> zur Kenntnis nehmen, verwies aber sofort darauf,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__127183">Komarow</name> noch etwas zu hören bekommen wird. Dies veranlaßte mich<lb/>
sofort mit <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> und dem Produktionsdirektor aus Krieglach zu reden,<lb/>
damit unter allen Umständen bereits im Jahre 82, und selbst wenn es<lb/>
auch erst im Dezember ist, mit den Röhrenlieferungen begonnen werden<lb/>
sollte. Beide versprachen, alles zu unternehmen, um so schnell als<lb/>
möglich in die Produktion gehen zu können. Dies teilte ich dann voll<lb/>
Stolz dem Ministerpräsidenten und dem Außenhandelsminister mit. Letzte<lb break="no"/>rer war darüber sehr erfreut, meinte allerdings, man müsse bereits im<lb/>
zweiten Halbjahr 82 mit den Lieferungen beginnen, was vollkommen un<lb break="no"/>möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sowjets haben auch großes Interesse mehr Autobleche, wie bei der<lb/>
Besichtigung der Kaltwalzanlage von <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> festgestellt wurde, zu<lb/>
beziehen. Am interessantesten aber war, daß die Sowjets jetzt große<lb/>
Ölfelder, allerdings vermischt mit 21 % Schwefelwasserstoff und Stick<lb break="no"/>stoffen, also sehr aggressive Öl- und Gasbeimengungen, fördern möchten.<lb/>
Zu diesem Zweck brauchen sie jetzt widerstandsfähige Rohre, die eigent<lb break="no"/>lich aus Edelstahl gefertigt werden müßten. Ich habe sofort daran<lb/>
gedacht und dies dann auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sofort gesagt, ob nicht für die VEW<lb/>
eine gewisse Möglichkeit dafür besteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Mit einem Vorstandsdirektor der Edelstahlwerke<lb/>
sofort verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Natürlich nützte ich auch die Gelegenheit, um wegen der Fa. Ochsner zu<lb/>
intervenieren. Der für den Einkauf zuständige Dr. <name type="person" ref="#per__132714">Strahammer</name> versprach<lb/>
mir mit <name type="person" ref="#per__132709">Ochsner</name> sofort die Gespräche aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte auch mit <name type="person" ref="#per__132709">Ochsner</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Mauthausen legte <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> beim allgemeinen Mahnmal, dann bei dem<lb/>
sowjetischen General, der an die Mauer gekettet in einer Winternacht<lb/>
<pb n="59-0497" facs="59_1981-04-09_0497.jpg"/>so lange mit Wasser überschüttet wurde, bis er erfroren ist, und dann<lb/>
bei den 10.000 ermordeten sowjetischen Soldaten Kränze nieder.<lb/>
<name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> war eigentlich, wie er sagt, am meisten erschüttert, daß es<lb/>
ein System gegeben hat, wo ganz systematisch Völker ausgerottet werden<lb/>
sollten. Daß so etwas überhaupt möglich ist, war ihm unerklärlich,<lb/>
für mich, der ich das sogar selbst mitgemacht habe, weniger. Die beste<lb/>
Beschreibung dafür gibt es in <name type="person" ref="#per__132715">Kogon</name>, SS-Staat, ein deutscher Professor,<lb/>
der mit mir in Buchenwald diese Zeit mitmachte und darüber am besten<lb/>
analysierend und beschreibend berichtet hat. <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> meinte, nicht die<lb/>
SS sei das interessanteste, sondern die Ideologie, die in Deutschland<lb/>
damals bestanden hat. Die SS sei ja nur ein Instrument der Durchführung<lb/>
gewesen. <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> machte keinerlei Bezug auf die Gegenwart, aber auch<lb/>
nicht auf Zustände, wie sie teils auch in der Sowjetunion unter <name type="person" ref="#per__112987">Stalin</name><lb/>
bestanden haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ganze Tag war für mich vielleicht, was die Begleitung betrifft,<lb/>
deshalb am wertvollsten, weil in den Protokollfragen die Sowjets peni<lb break="no"/>bel sind, besonders registrieren, wer wo teilnimmt, und die freie Aus<lb break="no"/>sprache mit den Russen im Salonwagen für mich interessante Erkenntnisse<lb/>
gegeben hat, wahrscheinlich ist es mir sogar geglückt, die Meinung we<lb break="no"/>gen gewünschten Österreichlieferungen einigermaßen aufzulockern. Wie<lb/>
die Sowjets untereinander hart diskutieren, wenn es darum geht, Proble<lb break="no"/>me zu besprechen, zeigte sich mir, als auf der einen Seite der sowje<lb break="no"/>tische Botschafter und Handelsrat, auf der anderen Seite der Vizeaußen<lb break="no"/>handelsminister und Gosplanvizepräsident hart darüber diskutierten,<lb/>
welche Maßnahmen in Österreich z.B. zur Erhöhung der Exporte ergriffen<lb/>
werden sollten. <name type="person" ref="#per__114403">Jefremow</name> und <name type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</name> verlangten nämlich, wenn die<lb/>
Sowjets mehr Autos nach Österreich transportieren, wollen sie auch hier<lb/>
eine Servicestelle errichten. <name type="person" ref="#per__127183">Komarow</name> wieder sagte, diese beiden er<lb break="no"/>zählen ihm immer, wie mehr österreichische Waren in die Sowjetunion<lb/>
geliefert werden können, aber nicht umgekehrt. Dem Gosplan wieder waren<lb/>
die Schiffe, die die Korneuburger liefern, zu teuer. <name type="person" ref="#per__114403">Jefremow</name> erklärte<lb/>
ihnen, daß wenn die Sowjets nicht so gut ausgestattete Schiffe von<lb/>
Österreich beziehen und auf der Donau einsetzen, dann das zahlungs<lb break="no"/>kräftige Publikum nicht bereit ist, darauf zu fahren und dort dann<lb/>
noch zusätzlich viele Westdevisen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die heftigste Diskussion, allerdings nicht gegen mich, sondern immer<lb/>
nur wieder in Fragen, drehte sich um die Pressefreiheit. Anhand des<lb/>
Kuriers konnte ich ihnen, alle Artikel beschreibend und analysierend,<lb/>
nachweisen, daß bei uns verhältnismäßig wenig Positives über die Re<lb break="no"/><pb n="59-0498" facs="59_1981-04-09_0498.jpg"/>gierungstätigkeit gedruckt wird. Dasselbe gilt sicherlich auch vom<lb/>
Ergebnis dieses Staatsbesuches. <name type="person" ref="#per__114403">Jefremow</name> meinte, er hätte gute Bezie<lb break="no"/>hungen zur Presse und diese würden entsprechend informieren, wenn ein<lb/>
großes Kommunique des Handelsministeriums rauskäme. 14 Mrd. Röhren<lb break="no"/>geschäft, 400 Mio. Konsumgüter, die jetzt alle unterzeichnet wurden,<lb/>
müßten doch zu Schlagzeilen in allen Zeitungen führen. Ich versprach,<lb/>
daß wir ein solches Kommunique rausgeben und beim Montagpressegespräch<lb/>
berichten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Dieses Pressekommunique am Montag kommentieren<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">OeNB-GD <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> hatte in sein Institut eine größere Anzahl von Unterneh<lb break="no"/>mern, aber auch Industriellenvereinigung, Wirtschaftsforschung, Bundes<lb break="no"/>kammer usw. geladen, um über die Leistungsbilanzprobleme zu sprechen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hatte vor mir seine Konzeption dargelegt, der Sukkus, wie ich<lb/>
aus den Unterlagen entnehmen konnte, die Strukturverbesserung ist die<lb/>
beste Leistungsbilanzverbesserung. Nachher hat Dir. <name type="person" ref="#per__97873">Rieger</name> ebenfalls<lb/>
allgemein gehaltene Thesen vertreten, als einzige Ziffer verwies er dar<lb break="no"/>auf, daß vom November bis Februar im Vorjahr das Leistungsbilanzdefi<lb break="no"/>zit 14 Mrd. betragen hat, diesmal sind es 4 Mrd. Diese wesentliche Ver<lb break="no"/>besserung habe ich dann analysiert. Fremdenverkehrssteigerungen, geringer<lb/>
Energieverbrauch und sonstige handelspolitische Maßnahmen wie Steige<lb break="no"/>rung der Autozulieferungen auf über 5 Mrd. S, um nur einige zu nennen,<lb/>
haben dazu beigetragen. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> meinte, all dies möge von Bedeutung sein,<lb/>
entscheidend aber ist, daß wenn es der OeNB durch eine Verringerung des<lb/>
Leistungsbilanzdefizits gut geht, geht es in Wirklichkeit der<lb/>
Wirtschaft schlecht. Er führt die Reduktion des Leistungsbilanzdefi<lb break="no"/>zits hauptsächlich auf die Rezession in der Welt und auch natürlich<lb/>
übergreifend auf Österreich zurück. Dieses Argument hat sicherlich auch<lb/>
etwas Richtiges, ist aber, so wie immer, keine alleinige Erklärung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion meldeten sich dann etliche Unternehmer, die aber von<lb/>
ihrem betriebswirtschaftlichen Standpunkt ihre spezifischen Sorgen<lb/>
darlegten. Interessant war nur, daß Dr. <name type="person" ref="#per__126565">Rathauscher</name> von den Planseewerken<lb/>
in Tirol vorschlug, man sollte Vorkehrungen treffen, damit die Einkäufer<lb/>
nicht nur von der öffentlichen Hand, sondern auch in der Wirtschaft, ganz<lb/>
besonders in der Industrie verhalten werden, nur österreichische Waren<lb/>
zu kaufen, wenn eine solche Möglichkeit besteht. Mein Hinweis, daß wir<lb/>
zu diesem Zweck eine eigene ARGE im Handelsministerium eingesetzt haben,<lb/>
um insbesondere bei öffentlichen Aufträgen zu versuchen, diese in<lb/>
<pb n="59-0499" facs="59_1981-04-09_0499.jpg"/>Österreich zu placieren, wurde mit Befriedigung zu Kenntnis genommen.<lb/>
Aus der Diskussion dort habe ich entnommen, daß man in Industriekreisen<lb/>
gar nicht diese Möglichkeit kennt. Leider können wir ja über diese<lb/>
Arbeitsgruppe nicht allzu viel publizieren, denn EFTA und GATT würden<lb/>
darin sofort eine Diskriminierung anderer Länder sehen, insbesondere<lb/>
von der EG müßten wir dann womöglich Retorsionsmaßnahmen erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__132713">Fegerl</name> von der Vöest wurde von seinen Leuten informiert, daß ich<lb/>
nicht bereit sei bei den Italienern zu intervenieren, damit die Zoll<lb break="no"/>ämter wiedereröffnet werden, die für die Vöest-Alpine-Produktliefe<lb break="no"/>rung von größter Bedeutung sind. Jetzt muß die Vöest ungeheure Umwege<lb/>
in Italien fahren und erleidet dadurch im Jahr 8 Mio. S Transportver<lb break="no"/>luste. Ich habe <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> sofort erklärt, daß die wichtigste Voraussetzung<lb/>
wäre, zu erkunden, wer in Rom dafür zuständig ist und wie man an diesen<lb/>
Mann am besten herankommt. Die Überreichung einer Protestnote an den<lb/>
italienischen Botschafter könne vielleicht auch dazu beitragen, bringe<lb/>
aber keinerlei positives Ergebnis. Wenn wir den Italiener gefunden<lb/>
haben, der nicht nur dafür zuständig ist, sondern auch den größten<lb/>
Widerstand dagegen leistet, angeblich der italienische Industrieminister,<lb/>
der für die Verstaatlichte zuständig ist, dann wäre ich bereit, mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> kurzfristig nach Rom zu fliegen, um dort entsprechend dagegen<lb/>
zu protestieren. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> und <name type="person" ref="#per__132713">Fegerl</name> werden sich dies Ganze überlegen.<lb/>
Ich erklärte, daß ich mir eine genaue Information geben lasse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Außenhandelssektion soll diese sofort in<lb/>
Angriff nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fledermausaufführung in der Volksoper war verhältnismäßig ganz<lb/>
gut, das Staatsopernballett hat entsprechend mitgewirkt, <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> ist<lb/>
nach dem zweiten Akt weggegangen. Mich hat aber beeindruckt, daß die<lb/>
Russen eigentlich über diese Operette verhältnismäßig sehr gut infor<lb break="no"/>miert waren. <name type="person" ref="#per__127183">Komarow</name> erklärte mir, er hätte einen russischen Film Die<lb/>
Fledermaus gesehen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte seine Hausherrenpflicht an die Mi<lb break="no"/>nister <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> übertragen. <name type="person" ref="#per__127768">Tichonow</name> entschuldigte sein vorzeitiges<lb/>
Verlassen der Vorstellung, weil er morgen einen schweren Tag vor sich<lb/>
hat, er muß im Fernsehen ein Statement abgeben und dann Verträge unter<lb break="no"/>zeichnen. Im dritten Akt versäumte er wirklich nichts. Selbst für einen<lb/>
Wiener waren die Pointen sehr schwach, zumindestens in hatte den Ein<lb break="no"/>druck, daß <name type="person" ref="#per__114989">Conrads</name> nicht improvisieren darf oder kann und deshalb eigent<lb break="no"/>lich einstudierte, schon bereits auf ihn bezogene Pointen lieferte.<lb/>
Ich würde den Schauspielern als Regisseur volle Improvisationsfreiheit<lb/>
<pb n="59-0500" facs="59_1981-04-09_0500.jpg"/>geben, diese würden wahrscheinlich viel aktuellere Gags bringen. Die<lb/>
Russen allerdings haben weder die eine noch die anderen verstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0493_01" facs="59_1981-04-09_0493-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.4.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0493_02" facs="59_1981-04-09_0493-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>