<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720513">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 13. Mai 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-05-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-05-13">Samstag, 13. Mai 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0595" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-13_0595.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-13_01">Samstag, l3. Mai 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-13_02">Die Verabschiedung der ARBÖ-Autos, die mit PS durch Österreich<lb/>
nach Deutschland und in die Schweiz liefern, war eigentlich eine<lb/>
Pleite. <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> hoffte, dass das Fernsehen zumindestens mit<lb/>
einer stummen Aufnahme anwesend sein werde, doch war nur ein<lb/>
ARBÖ-Fotograf anwesend. Nur die treueste Seele, der Reporter <rs type="person" ref="#per__139878">Thury</rs><lb/>
von der APA ist erschienen. <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> hat auch <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs><lb/>
von der Fremdenverkehrswerbung eingeladen gehabt und dieser ist<lb/>
trotz frühester Stunde und vor allem schlechtem Wetter zur Verab<lb break="no"/>schiedung gekommen. Da sie vor der Stadthalle, d.h. der Wiener<lb/>
Konferenz stattfand, waren auch Präsident <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> und Minister <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs><lb/>
anwesend. Da zufälligerweise auch ein Parkplatz für <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> frei<lb/>
war und sie ihren Wagen dort parkte, kam sogar noch ein Stadtrat<lb/>
dazu. Eine mächtige Delegation zur Verabschiedung hat sich da<lb break="no"/>durch zusammengefunden. Eine solche Verabschiedung ist in Wirklich<lb break="no"/>keit ein unbedeutendes Ereignis, wenn man es aber gross aufziehen<lb/>
soll oder aufziehen muss, hätte man dies meiner Meinung nach wesent<lb break="no"/>lich anders machen müssen. In einem solchen Fall hätte man alle<lb/>
ARBÖ-Mitglieder resp. Delegierten, die bei der Wiener Konferenz<lb/>
anwesend waren, einladen sollen, hätte dort und nicht dann beim<lb/>
Eingang zum Sitzungssaal diese Broschüre "Mit PS durch Österreich"<lb/>
verteilen sollen und dadurch den einzelnen Delegierten, die sich<lb/>
an der Verabschiedung beteiligt hätten, ein gewisses Sonderpräsent<lb/>
gegeben. So wurde dies beim Eingang sowieso verteilt und hat natür<lb break="no"/>lich – wenige wussten überhaupt, worum es sich dabei handelt –<lb/>
kein Interesse bei den Delegierten gefunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-13_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Das nächste Mal bitte vielleicht solche<lb/>
Überlegungen im Interesse des ARBÖ anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-13_04">Bei der Konferenz hat mich <rs type="person" ref="#per__116042">Suttner</rs> ersucht, ich sollte jetzt end<lb break="no"/>lich die Heizkosten für die Gemeinde Wien preislich regeln. Da<lb/>
ich dazu einen offiziellen Antrag brauche, habe ich ihm erklärt,<lb/>
dass wenn sie es tatsächlich wünschten und ein solcher offizieller<lb/>
Antrag bei mir einlangt, ich ihrem Wunsch nachkommen werde. Ich<lb/>
warnte sie aber ausdrücklich, dass sie mit der Preisregelung in<lb/>
Wirklichkeit gar nichts erreichen werden. Derzeit haben sie in den<lb/>
sozialen Wohnungsbauten 250.– S vertraglich vereinbart. Dem Bund<lb/>
können sie durch eine Preisklausel, die eingebaut ist, jetzt 281.-<lb/>
verrechnen. Ihre Kalkulationen stellen sich auf 320.- und sie<lb/>
<pb n="11-0596" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-13_0596.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>rechnen, dass 295.– S die Preisbehörde festsetzen wird. Damit können<lb/>
sie allerdings von vornherein nicht rechnen, denn dies würde erst<lb/>
das Preisverfahren ergeben. Ich habe sowohl <rs type="person" ref="#per__116042">Suttner</rs> als auch in<lb/>
weiterer Folge <rs type="person" ref="#per__97772">Nekula</rs>, den ich wegen dieser Frage neuerdings an<lb break="no"/>sprach, darauf aufmerksam gemacht, dass sie sich auf ein gewagtes<lb/>
Gebiet begeben. Bei der Umstellung von Gas auf Erdgas konnte ich<lb/>
den Wünschen der Gemeinde 100 %-ig Rechnung tragen, weil ich taktisch<lb/>
entsprechend vorgehen konnte. Ob dies bei der Fernheizwärme auch<lb/>
der Fall ist, bezweifle ich. Selbst wenn aber für sie ein be<lb break="no"/>friedigender Preisbescheid herauskommt, haben sie damit noch gar<lb/>
nichts erreicht. Ich setzte ihnen auseinander, dass ich nur Höchst<lb break="no"/>preise festsetze, und dass deshalb die von ihnen mit den einzelnen<lb/>
Mietern vereinbarten Sätze von 250.– S überhaupt nicht tangiert<lb/>
wird. Wenn mit jemand derzeit einen Brotpreis mit einer Lieferfirma<lb/>
von 6.– vereinbart hat, muss er diesen Brotpreis einhalten oder<lb/>
er ist vertragsbrüchig. Ganz unabhängig, ob die Preisbehörde jetzt<lb/>
6.30 oder von mir aus 7.– in Hinkunft für einen Laib Brot festsetzen<lb/>
wird. Die beiden Stadträte bestehen aber darauf, dass diese Preis<lb break="no"/>festsetzung Platz greift. In Wirklichkeit kam ich zum Schluss drauf,<lb/>
dass sie im Aufsichtsrat der Ferngas einen entsprechenden Krach mit<lb/>
der ÖVP gehabt haben. Die ÖVP-Fraktion hat dort verlangt, man sollte<lb/>
doch neuere Unterlagen und genauere Unterlagen ihnen zur Verfügung<lb/>
stellen, bevor sie einem diesbezüglichen Antrag zustimmen würden.<lb/>
Die SPÖ-Mehrheit hat dann letzten Endes einen Mehrheitsbeschluss<lb/>
herbeigeführt und muss nun natürlich zu diesem Beschluss stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-13_05">Die ganze Konferenz wickelte sich sehr lustlos ab und die wirklichen<lb/>
interessanten Passagen von <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> in seinem Referat wo er die<lb/>
ÖVP hart attackierte und fragte, wie lange sie noch diese Doppel<lb break="no"/>rolle: Opposition und Kontrolle auf der einen Seite und Mitverant<lb break="no"/>wortung ablehnend auf der anderen Seite spielen wollen. Wenn sie<lb/>
dieses Spiel weitermachen, dann müssten sie sich entscheiden,<lb/>
aus der Stadtkoalition herauszugehen. Da er dieses sehr interessante<lb/>
und auch wahrscheinlich weittragende Referat schriftlich aufgesetzt<lb/>
hatte und sich natürlich ganz genau an die Vorlage hielt, kamen<lb/>
alle diese Äusserungen nicht so richtig zum Erkenntnis der Zuhörer.<lb/>
Unglückseligerweise fiel noch die Lautsprecheranlage aus, sodass<lb/>
der Vortrag auf 10 Minuten unterbrochen werden musste.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0597" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-13_0597.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-13_06">Hier zeigte sich, dass der Organisationsverantwortliche der Genos<lb break="no"/>se <rs type="person" ref="#per__112986">Weisbier</rs> vom dritten Bezirk wirklich ein cleverer Bursch ist.<lb/>
Er schickte sofort ein Auto in die Zentrale und liess eine Not<lb break="no"/>anlage zur Übertragung installieren, wenn die Stadthallenanlage<lb/>
neuerdings ausfallen sollte. Die Hälfte der Anlage war nämlich<lb/>
schon ausgefallen und die zweite Hälfte konnte ebenfalls jede<lb/>
Sekunde zusammenbrechen. <rs type="person" ref="#per__112986">Weisbier</rs> selbst erzählte mir auch,<lb/>
dass er sich für den Sekretär für die soz. Akademie unter Führung<lb/>
von Prof. <rs type="person" ref="#per__139836">Stadler</rs> interessieren würde. Da dieser Posten garantiert<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst vergeben wird, und <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> der Mann ist,<lb/>
der am meisten Einfluss hat, habe ich mit <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> über den<lb/>
Wunsch von <rs type="person" ref="#per__112986">Weisbier</rs> gesprochen. Da er <rs type="person" ref="#per__112986">Weisbier</rs>, wie er mir versicher<lb break="no"/>te, sehr positiv gegenübersteht, wird er sich bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dafür<lb/>
einsetzen. Ich machte <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> bei diesem Gespräch auch gleich<lb/>
auf den Unmut unserer Bezirksorganisation über die Entwicklung im<lb/>
Verhältnis zur Zentrale aber insbesondere auch zur Wiener Organi<lb break="no"/>sation aufmerksam. Ich habe das Gefühl, dass insbesondere sich<lb/>
der Unmut unserer Funktionäre weniger gegen die Zentralen als<lb/>
gegen unsere Delegierten, sei es die Genossin <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> im Wiener<lb/>
Vorstand und im Parteivorstand, als auch den Genossen <rs type="person" ref="#per__97939">Seitler</rs> im<lb/>
Wiener Ausschuss handelt. Ich selbst war vor einem Jahr sehr über<lb break="no"/>rascht, als ich erfuhr, dass <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> eigentlich seit Jahrzehnten<lb/>
an den Vorstandssitzungen teilnimmt. Sie hat nämlich noch niemals<lb/>
auch nur ein Wort von diesen berichtet. <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> selbst meint,<lb/>
es wäre jetzt noch viel zu früh, über diese Probleme zu sprechen,<lb/>
da auf Grund seiner Erfahrungen so lange vor den tatsächlichen<lb/>
Zeiten, wo sich etwas ändert, nämlich der Gemeinderatswahl,<lb/>
alle diesbezüglichen Änderungen wünsche oder auch nur Besprechungen<lb/>
als verfrüht gelten müssen. Er selbst will aber öfters wieder<lb/>
in unsere Bezirksorganisation auch berichten kommen, damit,<lb/>
wie er sich ausdrückt, nicht die ganze Last auf meinen Schultern<lb/>
liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-13_07">Bei der ganze Wiener Konferenz meldeten sich 3 Debattenredner.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97552">Hindels</rs> für die Freiheitskämpfer mit einem flammenden Protest<lb/>
gegen die faschistoide Entwicklung, VSSTÖ-Vertreter, der für<lb/>
die Vietnam-Resolution eintrat und ein Genosse, der sich für<lb/>
die AZ engagierte, weil <rs type="person" ref="#per__126916">Traxler</rs>, wie er mir nachher sagte,<lb/>
bei ihm in einer Sektion so positiv berichtet hat. <rs type="person" ref="#per__139880">Brunnthaler</rs><lb/>
<pb n="11-0598" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-13_0598.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und <rs type="person" ref="#per__113613">Scheuch</rs> kamen sogar dazu, um dem Genossen zu danken, es war<lb/>
wirklich kein bestellter Diskussionsbeitrag. Fast hätte ich noch auf<lb/>
unseren guten alten Genossen <rs type="person" ref="#per__139881">Schiller</rs> vergessen, der einen flammenden<lb/>
Aufruf erliess, wir sollten uns mehr darum kümmern, dass in den Jugend<lb break="no"/>gruppen gesungen wird und das wir unsere – er kommt aus der Jugendbe<lb break="no"/>wegung – gute alte Zeit von der ersten Republik scheinbar wieder ins<lb/>
Leben rufen sollten. Er hat scheinbar noch immer nicht mitbekommen,<lb/>
dass dies alles passé ist. Die Konferenz war mit viel zu vielen Tages<lb break="no"/>ordnungspunkten überladen, das Hauptreferat insbesondere von <rs type="person" ref="#per__97845">Otto<lb/>
Probst</rs>, da es gelesen wurde, viel zu lange, und die Diskussion über<lb break="no"/>haupt nicht organisiert. Der Eindruck dieser Konferenz musste deshalb<lb/>
ein ausgesprochen fader und flauer sein. Hoffentlich war dieser Ein<lb break="no"/>druck nur bei mir so. Ich fürchte allerdings, dass er allgemein so<lb/>
war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-13_08"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0594_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-13_0594-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.5.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>