<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 18. November 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-11-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-11-18">Samstag, 18. November 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1389" facs="13_1972-11-18_1389.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 18. November 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung der Fachausstellung "Alles für den Gast" war eine<lb/>
äusserst schlecht besuchte Veranstaltung. Ausser dem Dutzend Ehrengäste,<lb/>
die namentlich begrüsst wurden, war überhaupt niemand anwesend. Promi<lb break="no"/>nenz war genug vorhanden. LH <name type="person" ref="per:137200">Lechner</name>, LH-Stv. <name type="person" ref="per:97994">Steinocher</name>, Bürgermeister<lb/>
<name type="person" ref="per:125829">Salfenauer</name>, der Präsident der Handelskammer Hofrat <name type="person" ref="per:134323">Manzano</name> für den<lb/>
Fremdenverkehr und einige andere Herren. Das Kongresshaus eignet sich<lb/>
für eine Ausstellung äusserst schlecht und in Wirklichkeit ist der<lb/>
Zubau zum Kongressaal durch Kojen und so weiter zu einem richtiggehenden<lb/>
Winkelwerk geworden. Bei der Ausstellung läuft man nichts als treppauf,<lb/>
treppab. Alle Aussteller konnten gar nicht im Kongresshaus untergebracht<lb/>
werden und sind deshalb noch Teile der Ausstellung im Hotel Pitter<lb/>
in einem Saal zusammengepfercht. Salzburg hat wirklich für diese<lb/>
Ausstellung eine mangelnde Unterbringungsmöglichkeit und deshalb soll<lb/>
um anderen Fachausstellungen auch noch Unterschlupf zu geben, eine<lb/>
Ausstellungshalle errichtet werden. Bei der Innsbrucker Messe hat<lb/>
man mich schon aufmerksam gemacht, dass dies eine weitere Konkurrenz<lb/>
für Tirol und Oberösterreich sein wird. Die Gemeinde Salzburg mit<lb/>
Unterstützung des Landes ist aber fest entschlossen, so etwas zu<lb/>
tun. D.h. eine reine Ausstellungshalle zu bauen. Ich selbst habe sie<lb/>
insoferne gewarnt, als ich ihnen sagte, ich halte es für zielführend,<lb/>
wenn sie eine Mehrzweckhalle errichten. Mit den Ausstellungen allein,<lb/>
auch dann wenn es sich um einige Sonderausstellungen der Wirtschaft<lb/>
handelt, werden sie kaum auf ihre Kosten kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu LH <name type="person" ref="per:137200">Lechner</name> machte ich dann beim Essen noch die Bemerkung, dass wir<lb/>
doch im engsten Einvernehmen mit allen Fremdenverkehrsagenden vorgehen<lb/>
z.B. auch in der Frage von Rauris. <name type="person" ref="per:137200">Lechner</name> meinte dann, dies sei leider<lb/>
nicht so der Fall, wie er es gerne gewünscht hätte. Ich konnte<lb/>
heraushören, dass er liebend gerne die Initiative und vor allem<lb/>
einmal die erste Hand in dieser Frage spielen möchte. Er hat den<lb/>
Eindruck, dass nur durch seine Intervention erst das Land überhaupt<lb/>
eingeschaltet wurde. Hier konnte ich zum Glück darauf verweisen,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> sofort telefonisch, als wir mit diesem Problem konfron<lb break="no"/>tiert wurden, den Landesvertreter eingeladen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Unterschied von fast unter Ausschluss der Öffentlichkeit durchge<lb break="no"/>führten Eröffnung der Ausstellung, hatte ich dann doch die Möglich<lb break="no"/>keit, durch ein Radiointerview vom Salzburger Studio einige Probleme<lb/>
<pb n="13-1390" facs="13_1972-11-18_1390.jpg"/>anzuschneiden. Der Reporter fragte mich, was ich zu dem in Salzburg<lb/>
üblichen zwanzigprozentigen Preiserhöhungsankündigung im Fremdenverkehr<lb/>
zu sagen hätte. Ich replizierte ganz scharf, dass es vollkommen uner<lb break="no"/>klärlich und unbegründet ist, eine solche Ziffer in den Raum zu stellen.<lb/>
Niemand könnte auch nur im entferntesten nachweisen, dass tatsächlich<lb/>
eine zwanzigsprozentige Erhöhung notwendig sei. In diesem Fall schade man<lb/>
dem österreichischen Fremdenverkehr, wenn man eine solche Preiser<lb break="no"/>höhung immer wiederholt und in die Welt hinausposaunt. Weiters konnte<lb/>
ich in diesem Interview klarstellen, dass selbst wenn es zu einer Bin<lb break="no"/>dung der Kredite kommt, trotzdem im nächsten Jahr mehr Mittel für den<lb/>
Fremdenverkehr zur Verfügung stehen. Hofrat <name type="person" ref="per:134323">Manzano</name> vom Kuratorium für<lb/>
den Fremdenverkehr, welches am Vortag in Salzburg getagt hat, versichert<lb/>
mir, dass die Länder sehr wohl ihren Beitrag für die österreichischen<lb/>
Fremdenverkehrswerbung leisten werden. Nur in Kärnten, da dort<lb/>
nicht die Landesregierung sondern der Kärntner Fremdenverkehrsverband<lb/>
Mitglied der ÖFVW ist, kann es Schwierigkeiten geben. Er meinte, ich<lb/>
sollte diesbezüglich noch einmal mit LH <name type="person" ref="per:97953">Sima</name> reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Ich weiss nicht, ob dies zweckmässig ist, doch<lb/>
vielleicht könnte man klären, ob Kännten einer Erhöhung seines Beitra<lb break="no"/>ges zustimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Unterschied der in sehr subtil und in kleinem Kreis erfolgten<lb/>
Eröffnung war die 25-Jahr-Feier der SAKOG in Trimmelkam. Hier waren<lb/>
alles Betriebsangehörigen und Frauen in einem riesigen Zelt versammelt.<lb/>
Von der Prominenz war LH <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name>, sein Stellv. <name type="person" ref="per:125380">Fridl</name> und viele Landes<lb break="no"/>räte aber auch Salzburg durch LH-Stv. <name type="person" ref="per:97994">Steinocher</name> und ebenso viele<lb/>
Vertreter aus Wirtschaft waren anwesend. Das Programm war so aufgebaut,<lb/>
dass man Eröffnungsprolog, Musikstück, anschl. Chor, immer ein Redner<lb/>
eingeschoben wurde. Da es 6 Halbe Freibier gab, war die Stimmung<lb/>
nach dem zweiten Stück bereits sehr angeregt aber natürlich auch ent<lb break="no"/>sprechend unruhig. Als daher als 7. Redner <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> sprach und eigentlich<lb/>
teilweise sehr loyal mir gegenüber handelte, andererseits aber natürlich<lb/>
die Bedeutung Oberösterreichs und der Landesregierung herausstrich,<lb/>
habe ich deshalb die entsprechenden Einlagen gestrichen und sofort<lb/>
auf <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> geantwortet. <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> hat als LH in Abwandlung von<lb/>
Sprichwörtern, den Bund aufgefordert mehr zu tun, Er meinte erstens,<lb/>
hilf Dir selbst, dann hilft Dir der Bund. Zweitens: Doppelt gibt, wer<lb/>
schnell gibt, gerade auf das letzte Sprichwort konnte ich darauf<lb/>
hinweisen, dass beim Schwimmsandeinbruch sehr wohl der Bund sehr schnell<lb/>
gegeben hat und auch bei der Kapitalaufstockung, die <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> besonders<lb/>
<pb n="13-1391" facs="13_1972-11-18_1391.jpg"/>herausstrich mit 40 % Anteil der Bund auch die grösste Leistung<lb/>
erbringt. Ich strich natürlich die Bedeutung des Kohlenbergbaues<lb/>
heraus, liess aber nicht im Unklaren, dass eine gewisse Sanierung<lb/>
ja notwendig sie und habe die einzige Einschränkung gemacht, mit<lb/>
einem dritten Sprichwort: Ein Schuft ist, der mehr gibt als er hat.<lb/>
Bei der Auszeichnung haben mich einige Bergleute ersucht, ich sollte<lb/>
sie nicht im Stich lassen. Man sieht also eine ungeheure Anhänglich<lb break="no"/>keit der Bergleute an ihren Betrieb und die grosse Hoffnung, dass die<lb/>
Bundesregierung alles daransetzen wird, ihn zu erhalten. Die SAKOG<lb/>
ist aber hochmodern organisiert und mechanisiert, so dass eigentlich für<lb/>
sie keine Gefahr besteht. An Stelle des Abendessens habe ich mich<lb/>
nämlich in dem Betrieb ein wenig umgesehen. Dass es nicht wieder zu<lb/>
Schwimmsandeinbrüchen kommt, kann ich glaube von der kostenmässigen<lb/>
Seite, nachdem jetzt eigentlich der Kohlenpreis von 51.– auf 70.– 10^6<lb/>
erhöht wurde, nicht viel passieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Seminar von Soz. Partei Salzburg Land und den Ortsobmännern<lb/>
veranstalteten Diskussionsabend hat sich wieder gezeigt, dass in<lb/>
Wirklichkeit die Organisation nicht besonders klappt. Ich selbst<lb/>
hatte ersucht, man sollte frühzeitiger, d.h. nicht wie vorgesehen<lb/>
um 1/2 8 Uhr beginnen und <name type="person" ref="per:126976">Strache</name> hat mir dies auch zugesichert.<lb/>
In Wirklichkeit waren natürlich die Einladungen für 1/2 8 Uhr und<lb/>
<name type="person" ref="per:97994">Steinocher</name> selbst, der anwesend war, meinte, ich müsste halt mit ihm<lb/>
zuerst im Kaffeehaus ein bisschen warten. Um 3/4 8 Uhr konnte dann<lb/>
die Veranstaltung beginnen, die sehr interessant war, da sie mir<lb/>
Gelegenheit gab, in einer Diskussion um vor allem schon in meinem<lb/>
Referat heisse Eisen zu besprechen. Ich habe mich nicht wie vorge<lb break="no"/>sehen mit einem Statement über die europ. Integration begnügt,<lb/>
sondern alle offenen Probleme eingehend erörtert und diskutiert.<lb/>
Mit ein paar Wiener Schmäh gewürzt kommen solche Aussprachen mit<lb/>
unseren Funktionären nicht nur sehr gut an, sondern geben ihnen<lb/>
doch die Gewissheit, dass wir die Probleme sehr wohl kennen, sie<lb/>
zu lösen versuchen, auch dann wenn wir nicht sehr erfolgreich sind,<lb/>
z.B. bei der Preisentwicklung. Ich habe aber das unbestimmte Gefühl,<lb/>
dass wenn wir stärker mit unseren Funktionären und zwar auf allen<lb/>
Ebenen mit diesen Problemen uns konfrontieren würden, dass dann auch<lb/>
unsere Genossen stärkeren Widerstand gegen den Generalangriff wie<lb/>
ihn ein Diskussionsteilnehmer bezeichnete der ÖVP auftreten würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1388_01" facs="13_1972-11-18_1388-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.11.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>