<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730717">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 17. Juli 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-07-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-07-17">Dienstag, 17. Juli 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0863" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-17_0863.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_01">Dienstag, 17. Juli 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_02">Zur Interministeriellen Sitzung über die Inpadoc ist neben den Vertretern<lb/>
des Finanzministeriums und des Handelsministeriums <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> und vom Patent<lb break="no"/>amt VP <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> erschienen. Ich habe auch in Anwesenheit von <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> nicht im Zweifel gelassen, dass Geschäftsführung zu einem Debakel<lb/>
führen kann, wenn nicht baldigst die notwendigen Massnahmen, die auch<lb/>
der Aufsichtsrat vorgesehen hat, erfüllt werden. Insbesondere wurde<lb/>
der Gegenvorschlag vorbereitet, der auf die Forderung des WIPO-Vertreters<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137669">Bogsch</rs> bezugnimmt. <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> behauptet, dass die technischen Vorbereitun<lb break="no"/>gen ebenfalls nicht klappen, da <rs type="person" ref="#per__134167">Werner</rs> teilweise durch Abwesenheit daran<lb/>
schuld sein soll, hat <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> ihm gekündigt. <rs type="person" ref="#per__134167">Werner</rs> hat sich ja bei mir<lb/>
darüber sehr beschwert und erklärt, dass sich herausstellen wird, dass<lb/>
die technischen Vorbereitungen in Ordnung sind und nur die kommerzielle<lb/>
Führung <rs type="person" ref="#per__133082">Aurachers</rs> das Debakel verursachen wird. Er hat aber einvernehmlich<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> seine Dienste mit Oktober quittiert. Ob wir mit dieser<lb/>
Organisation tatsächlich das Problem lösen werden, erscheint mir immer<lb/>
zweifelhafter. Allerdings weiss ich keinen Ausweg, da wir keine ent<lb break="no"/>sprechenden Leute zur VErfügung haben. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> hat mir versichert, er wird<lb/>
alles unternehmen, um die Inpadoc tatsächlich und tatkräftigst u<lb/>
zu unterstützten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_03">Im Milchkomitee hat <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> deutlch bei seiner Verhandlungsführung zu er<lb break="no"/>kennen gegeben, dass er bereit ist, den Milchgroschen, wenn die Bauern<lb break="no"/>bündler zustimmen, dass monatlich der Krisengroschen festgesetzt wird,<lb/>
um 5 Groschen zu senken. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> war der Ansicht, dass der Bauernbund<lb/>
jetzt zu einer Lösung kommenmuss, weil die Allgemeinen Bauernverbändler<lb/>
alles daran setzen werden, um mit dem Milchstreik den Bauernbund zu Aktio<lb break="no"/>nen zu zwingen, wenn es zu keinem Abschluss kommen sollte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_04">In der ÖGB-Bundesfraktion berichtete ich über die wirtschaftliche Situation<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs>, der zu spät kam und über die Lage der Bauwirtschaft sehr<lb/>
besorgt ist, hat mich dann hart attackiert. Die VIBÖ hätte ihm mitgeteilt<lb/>
dass der Auftragsstand für die industriellen Bauunternehmen um 31 % zurück<lb break="no"/>gegangen sei. Er meint, dass in kürzester Zeit die Bauarbeiter arbeitslos<lb/>
sein werden, er rechnet mit 30 – 40.000. Vorarlberg hätten aber bereits<lb/>
die Bauunternehmer 49,5 % Gastarbeiter, hauptsächlich Jugoslawen. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs><lb/>
hat dann in der Diskussion mit <rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs> einen ganz schönen Streit<lb/>
gehabt. Da <rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs> in seiner rüden Art immer wieder <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> unter<lb break="no"/>brach. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> ging dann der Hut hoch. Er erklärte, unter soclhen Bedin<lb break="no"/>gungen könne man nicht diskutieren und er weise alle Verdächtigungen,<lb/>
die die Bauarbeiter insbesondere aber nur <rs type="person" ref="#per__97741">Millendrfer</rs> gegen die Regierung<lb/>
<pb n="17-0864" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-17_0864.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mitglieder aussprechen, aus der entschiedenste zurück. Meinte, dass sich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> und ich in der Regierung stets sehr bemühen unsere Interessen und<lb/>
die des ÖGB zu vertreten und er solle deshalb mit diesen grundlosen<lb/>
Verdächtigungen aufhören. <rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs> kam dann zu mir und meinte, er möchte<lb/>
gemeinsam mit mir bei <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> intervenieren, damit er eine den Bauarbeitern<lb/>
gefügigere Politik machen sollte. Insbesondere mpsste sich <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> jetzt das<lb/>
Kalkulationsbüro aufbauen, um nicht immer den Wünschen der Bauunternehmen<lb/>
ausgeliefert zu sein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte versuche auf Sekretariatebene zu klären, wie<lb/>
weit <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> mit den Bauarbeitern und deren Forderungen<lb/>
Kalkulationsbüro, Auftragsvergabe usw. übereinstimmt,<lb/>
oder wieweit es hier Differenzen gibt, damit ich gege<lb break="no"/>benenfalls vermittelnd eingreifen kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_06"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wollte noch mit mir bevor ich abreise über das Problem<lb/>
der AHF-Beiträge verhandeln. Auf Beamtenebene war vorgesehen, dass die<lb/>
40 Mill. S, die bisher Entwicklungshilfe aus AHF-Beiträgen gezahlt wurden,<lb/>
in HInkunft nur mehr für Exportförderung zur VErfügung gestellt werden<lb/>
dürfen. Die diebezügliche Kritik des Rechnungshofes müsste berücksichtigt<lb/>
werden. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wollte nun wissen, wie weit, wenn sie Reisespesen fr<lb/>
das Handelsministerium übernehmen ihr Budget damit belastet wird. Ich habe<lb/>
ihnen zugesichert, dass wir die entsprechenden Unterlagen, soweit sie bei<lb/>
uns budgetmässig aufgeschienen sind, der vergangengen Jahre zur VErfügung<lb/>
stellen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte über das Präsidium die entsprechenden UNter<lb break="no"/>lagne hinüber schicken und Vorverhandlungen führen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_08">Bei dieser Gelegenheit beschwerten sich die Handelskammer über die rüde<lb/>
Art, wie man Firmenvertreter im Preisunterausschuss behandelt. Der seiner<lb break="no"/>zetigie Kammeramtsdirektor von Salzburg <rs type="person" ref="#per__113822">Haslinger</rs>, der jetzt Finanz<lb break="no"/>referent wird und sein Nachfolger meinten, dass sie immer wieder fest<lb break="no"/>stellen können, dass sgerade Bundesländerfirmen sehr verärgert von Wien<lb/>
zurückkommen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich glaube, wir sollten dieses Problem noch einmal<lb/>
mit ÖGB-Vertretern und AK-Vertretern diskutieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-07-17_10"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_0862_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-17_0862-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.7.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_0862_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-17_0862-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_0864_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-17_0864-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 80. Ministerratssitzung, 17.7.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0864_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-07-17_0864-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>