<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 12. Jänner 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band34_1977-01-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-01-12">Mittwoch, 12. Januar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="34-0018" facs="34_1977-01-12_0018.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 12. Jänner 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Arbeitstagung der Jugendsekretäre des ÖGB in Bad Vöslau<lb/>
ersuchte mich <name type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</name> über den letzten Stand des Berufsaus<lb break="no"/>bildungsgesetzes zu referieren. Die Gewerkschaftsjugend ist unge<lb break="no"/>heuer aktiv und sehr, sehr sachlich. Ihr grosses Ziel ist es unter<lb/>
der sozialistischen Regierung jetzt ein besseres Berufsausbildungs<lb break="no"/>gesetz zu bekommen. Das im Jahre 1970 in Kraft getretene war ein rich<lb break="no"/>tiges Koalitionskind. Die Handelskammer konnte dort alle ihre Wün<lb break="no"/>sche, insbesondere die ausschliesslich von ihr beherrschte Organisation<lb/>
durchsetzen. Jetzt will die Gewerkschaft mit aller Gewalt dies ändern.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> erklärte mir, dass <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> aber recht hat, dass im neuen Entwurf<lb/>
eine Organisation nur dann mit Mitbestimmung oder gar Parität erreicht<lb/>
werden kann, wenn die Handelskammer zustimmt. Da die Organisations- resp.<lb/>
Behördenverwaltung unbedingt eine mittelbare Bundesverwaltung sein würde,<lb/>
müssen die Landeshauptleute zustimmen. Diese Situation erklärte ich<lb/>
der Konferenz, die deshalb sehr unglücklich war. Ich liess auch keinen<lb/>
Zweifel aufkommen, dass der Fonds mit 2 % der Lohnsumme ja selbst einen<lb/>
Bruchteil dieses Betrages nicht zustande kommen wird. Ich legte grössten<lb/>
Wert darauf ihnen zu erklären, dass es wichtig ist, dass entsprechende<lb/>
Mittel für Lehrlingsausbildung zur Verfügung gestellt werden. Wie und<lb/>
auf welche Art müsste egal sein. Eine ganze Reihe von anderen positiven<lb/>
Punkten werden wir durchbekommen. Wichtig war der Konferenz, dass ich bei<lb/>
der Regierungsklausur unbedingt ihren Gesetzentwurf erwähnen sollte. In<lb/>
der Diskussion wurde auch gefragt, ob die Gewerkschaftsjugend jetzt Aktio<lb break="no"/>nen setzen soll. Schon während meines Referates hatte ich heftigst kriti<lb break="no"/>siert, dass die Oberösterreicher eine Kartenaktion gestartet haben, wo<lb/>
sie Herrn Präsident <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und mir von ihren Mitgliedern vorgedruckte<lb/>
Karten geschickt haben. Wenn sie schon Aktivität machen und ihre Mit<lb break="no"/>glieder mitspielen, dann soll dieser wenigsten selbst einige Sätze<lb/>
schreiben. Vordruck, wo nur mehr die Unterschrift darunterzusetzen ist,<lb/>
macht den denkbar schlechtesten Eindruck. Auch bezüglich der Unterschriften<lb break="no"/>aktion einigten wir uns, dass sie sie vorbereiten sollen, aber erst der<lb/>
zweckmässige Zeitpunkt wo sie gestartet werden soll noch zwischen uns<lb/>
besprochen werden wird. Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> der einen Tag vorher draussen<lb/>
war, erzählte mir nachher vor der Paritätischen Kommission, dass er<lb/>
Jugendfunktionären auseinandergesetzt hat, eine Unterschriftenaktion<lb/>
hält er zum jetzigen Zeitpunkt für unzweckmässig. Wir hoffen alle, dass<lb/>
durch das Gipfelgespräch die Verhandlungen aufgelockert werden und wir erst<lb/>
zu einem späteren Zeitpunkt eine Unterstützung, oder wenn man so will<lb/>
<pb n="34-0019" facs="34_1977-01-12_0019.jpg"/>einen gewissen Druck von aussen bekommen sollte und bräuchte. Bei der<lb/>
Gewerkschaftsjugendorganisation zeigt sich deutlich wie notwendig Jugend<lb break="no"/>liche einen guten Sekretär brauchen, der dann allerdings, wenn er der<lb/>
richtige Mann ist, zielstrebig auch die notwendigen Aktivitäten auf<lb/>
der einen Seite um die Jugend zusammenzuhalten, auf der anderen Seite<lb/>
aber eben zweckmässige und erreichbare Ziele anstrebt. Die bisherigen<lb/>
Jugendsekretäre des Österreichischen Gewerkschaftsbundes und wahrschein<lb break="no"/>lich auch in den meisten Fachgewerkschaften, auch bei der Lebensmittel<lb break="no"/>arbeitergewerkschaft erfüllten diese Anforderung. <name type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</name> ist wirk<lb break="no"/>lich in dieser Beziehung der richtige Mann. In einigen Jahren wird er<lb/>
in der Bürokratie des Gewerkschaftsbundes eine bedeutende Rolle spielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Paritätischen Kommission hat mir der Obmann der Angestellten<lb break="no"/>gewerkschaft <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> mitgeteilt, dass die Diskussion über die Laden<lb break="no"/>schlussfrage gut läuft. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat ihm zu verstehen gegeben, er möchte<lb/>
diese Problematik bei der Regierungsklausur insoferne anschneiden, dass<lb/>
er dezidiert erklären will, es muss jetzt mit dieser Diskussion auch<lb/>
Schluss sein. So wie die Raketendiskussion mit <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> möchte er jetzt<lb/>
die Ladenschlussdiskussion mit <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> aus der Tagespolitik heraus<lb break="no"/>nehmen. Die Hauptschwierigkeit liegt ja darin, dass die Massenmedien<lb/>
und natürlich ganz besonders der Kurier immer wieder auf die Gegensätze<lb/>
und die Uneinigkeit der Regierungsmitglieder hinweist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte<lb/>
nun alles her als mit dem Gewerkschaftsbund in dieser Frage in Konflikt<lb/>
zu kommen. Wie recht hatte ich mit meiner Politik und Einstellung seit<lb/>
1970, unter allen Umstände eine Konfrontation mit anderen Regierungs<lb break="no"/>mitgliedern in der Öffentlichkeit zu bekommen. Dabei kann man sich in<lb/>
Wirklichkeit keinesfalls profilieren. Das einzige Ergebnis ist, dass der<lb/>
Gegner in den Gegensatz immer wieder hineinstösst, ihn nützt und damit<lb/>
die Regierungseinigkeit öffentlich aufspaltet. Dann gibt es die Prestige<lb break="no"/>aussagen und das Prestigedenken und schon ist jahrelange Aufbauarbeit<lb/>
zerstört. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dies wahrscheinlich auch aus der jahrzehntelangen<lb/>
Koalitionszeit gekannt und wollte dies von allen Anfang vermeiden und<lb/>
verhindern. Bis jetzt ist es ihm auch tatsächlich geglückt. In der letzten<lb/>
Zeit hat er diesbezüglich grosses Pech. Ich bin froh, dass ich trotz<lb/>
öfters ungerechter Verhandlung, gegen die ich mich allerdings zur Wehr<lb/>
setzte, nicht der Anstoss oder gar die Auslösung einer solchen Politik<lb/>
gewesen bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mitgeteilt, er will das<lb/>
Statistische Zentralamt auffordern, durch eine Inseratenkampagne die<lb/>
<pb n="34-0020" facs="34_1977-01-12_0020.jpg"/>Bevölkerung über den neuen Index aufzuklären. Er wollte dafür die<lb/>
Zustimmung der Sozialpartner, die er zu meiner grössten Überraschung<lb/>
auch sofort bekommen hat. Selbst <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> musste zugeben, dass die<lb/>
Sozialpartner ja bei der Erstellung dieses neuen Indexes mitgewirkt<lb/>
haben und deshalb natürlich auch der Aufklärungskampagne über den<lb/>
Verbraucherpreis zustimmen. Was immer <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt auf diesem Ge<lb break="no"/>biet machen wird, er wird sich mit Recht darauf berufen, dass die Sozial<lb break="no"/>partner ihn dazu ermächtigt haben. Präsident <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> hatte nur den einen<lb/>
Wunsch, dass die allgemein verständlich dargestellt werden sollte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat sofort zugesichert, er wird ihnen den Entwurf zusichern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Freigabe der Lohanträge der 380.000 Metallarbeiter, aber auch der<lb/>
einigen tausend Bäcker und Müller, sowie viele andere, ging glatt über<lb/>
die Bühne. Nur bei den Bäckern und Müllern gab es wieder die Diskussion<lb/>
wegen der Zug-um-Zug-Bemerkung. Die Handelskammer verlangt immer im<lb/>
Protokoll die Anmerkung, dass gleichzeitig mit dem Lohnabschluss die<lb/>
Preiskommission resp. die Paritätische Kommission über das Verhandlungs<lb break="no"/>ergebnis zu informieren ist, damit die entsprechenden Preisanträge Zug um<lb/>
Zug berechnet, sie versteht allerdings darunter erledigt werden können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hat diesmal ganz besonders dagegen opponiert, weil er der Fest<lb break="no"/>setzung der Preise der Molkereiprodukte in der Paritätischen Kommission<lb/>
die Molkereigenossenschaftsvertreter nicht nur verlangten dass sie ihre<lb/>
Preise Zug um Zug bekommen, sondern erklärten, solange nicht die Preise<lb/>
befriedigt für sie erledigt sind, sie die Lohnerhöhung nicht unter<lb break="no"/>schreiben. Dies widersprach eindeutig der bisherigen Praxis und wurde auch<lb/>
letzten Endes nicht so gehandhabt. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ist aber darüber sehr verärgert<lb/>
gewesen und hat dies auch klar und deutlich bei dieser Paritätischen<lb/>
Kommission gesagt. Letzten Endes wurde dann im Protokoll auch eine dies<lb break="no"/>bezügliche Bemerkung des Gewerkschaftsbundes festgehalten, dass vor<lb/>
Inkrafttreten der Preise, resp. der Preisfestsetzung die ausgehandelten<lb/>
Löhne unterschrieben sein müssen. Dies ist in Wirklichkeit sowieso das<lb/>
jetzige System.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend an die Paritätische Kommission hat <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> mich über die<lb/>
Präsidentenbesprechung, insbesondere über die Gaspreisregelung informiert.<lb/>
Die Arbeiterkammer Linz wünscht für die RAG-Gaspreisbildung eine Dele<lb break="no"/>gierung an die Oberösterreichische Landesregierung. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> würde dies<lb/>
auch sehr begrüssen. Sieht aber interne Schwierigkeiten bei uns im<lb/>
Handelsministerium. Wenn nämlich die RAG-Preisbildung nach OÖ delegiert<lb/>
wird, müsste dann auch für die ÖMV Preisbildung in späterer Zukunft er<lb break="no"/><pb n="34-0021" facs="34_1977-01-12_0021.jpg"/>folgen. Dieses Problem stellt sich aber nicht für mich, da die ÖMV<lb/>
derzeit nicht einer amtlichen Preisregelung unterworfen werden soll.<lb/>
Wenn es deshalb zu keiner Einigung mit der RAG im Rahmen der Paritätischen<lb/>
Kommission kommt, werde ich auf alle Fälle die Delegation für den<lb/>
örtlichen und nur für Oberösterreich bestimmten Preis der OÖ Landes<lb break="no"/>regierung, d.h. den Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> delegieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> diesbezüglich informieren wie wir bereits<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> besprochen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> vom ARBÖ schütte sich bei mir sein Herz aus. Der<lb break="no"/>zeit haben sie mit dem ÖAMTC ein denkbar schlechtes Verhältnis. Wegen<lb/>
Abwerbung der Mitglieder des ÖAMTC wurden sie geklagt. Die Fraktion soz.<lb/>
Gewerkschafter hat in einem Rundschreiben an tausende Betriebsräte,<lb/>
ohne dass der Name ÖAMTC genannt wurde, aufgefordert mit einer beiliegenden<lb/>
Karte die Mitgliedschaft zu kündigen. Das Ergebnis dieser Aktion ist<lb/>
ein ausgesprochener Fehlschlag. In der Zentrale waren es einige Neu<lb break="no"/>beitritte, die nachweislich durch diese Aktion gekommen sind und<lb/>
in den Ländern resp. Ortsgruppen können es vielleicht ein paar Dutzend<lb/>
gewesen sein. Kein Erfolg, dafür die Klage. Ähnlich geht es bei den Ver<lb break="no"/>handlungen über die oberste Sportkommission, wo der ÖAMTC alles in der<lb/>
Hand hat. Zur Tarnung hat der ÖAMTC noch den Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__145921">Weissenburger</name> einen<lb/>
Genossen von uns im Innenministerium, der den Polizeimotorsport führt,<lb/>
zum Präsidenten bestellt. Der ARBÖ hat vor Jahren mit abgesprungenen<lb/>
Funktionären des ÖAMTC versucht eine Gegenorganisation aufzurichten.<lb/>
Da die oberste Sportkommission und insbesondere der ÖAMTC aber die<lb/>
internationalen Beziehungen hat, damit auch die entsprechenden Rennen<lb/>
vergeben kann, bröckelt jetzt Verein für Verein ab. Während beim Aus<lb break="no"/>gangspunkt der Verhandlungen der ÖAMTC nicht einmal ein Viertel der<lb/>
Motorsportler hinter sich gehabt hat, hat sich jetzt die Situation total<lb/>
gewandelt und er hat jetzt zwei Drittel hinter sich. Das seinerzeitige<lb/>
Angebot des ÖAMTC an den ARBÖ haben aber die Funktionäre entgegen dem<lb/>
Rat von <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> abgelehnt und jetzt bekommen sie natürlich fast<lb/>
nichts. Die neue Strassenverkehrsordnung hat der ARBÖ sehr schnell in<lb/>
Form eines Buches herausgebracht. Darin haben aber die Autoren des ARBÖ<lb/>
das Stichwortverzeichnis des ÖAMTC übernommen. Dies ist angeblich rechtlich<lb/>
nicht gestattet, weshalb Prof. <name type="person" ref="#per__112582">Schönherr</name> im Namen des ÖAMTC auch hier eine<lb/>
Klage eingebracht hat. <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> ersuchte mich, ich sollte doch meine<lb/>
guten Beziehungen aus der Vergangenheit mit dem ÖAMTC zur Verfügung stellen,<lb/>
um mich als Vermittler zu betätigen. Natürlich legte er grössten Wert<lb/>
<pb n="34-0022" facs="34_1977-01-12_0022.jpg"/>darauf, dass ich diese Aufgabe übernehme, ohne dass sofort erkennbar wird<lb/>
dass er bei mir diesbezüglich interveniert hat. Ich ersuchte Gen.Sekr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> um eine Aussprache und ging optisch äusserst wichtig, zu ihm in<lb/>
die Zentrale, damit der Wunsch <name type="person" ref="#per__97411">Effenbergers</name> wirksam ist, erklärte ich<lb/>
<name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> ich käme wegen der Gewerkschaftsfraktionswerbeaktion, ohne dass der<lb/>
Gewerkschaftsbund, ja auch nur ein einziger Mann davon etwas weiss.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> glaubte mir dies und wir begannen ein freundschaftliches Gespräch.<lb/>
Der ÖAMTC ist, wie er mir versichert, sehr unglücklich, daß ich heute<lb/>
nicht mehr die Strassenkompetenz habe, weil man mit mir unvergleichlich<lb/>
leichter und zielführender verhandeln konnte. Damals der ÖAMTC gegen<lb break="no"/>über der Regierung und all den Massnahmen die wir setzen mussten,<lb/>
wesentlich zahmer. <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> der vor seiner Tätigkeit als Generalsekretär<lb/>
Richter war und den ich aus einer Bekanntschaft mit dem jetzigen S.Chef<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__145922">Heller</name>, der damals auch Richter war, kannte, steht nach wie vor auf<lb/>
dem Standpunkt, besser ein schlechter Vergleich als ein fetter Prozess.<lb/>
Nach langer Diskussion, wo wir über alle Fragen uns ausführlich ausspra<lb break="no"/>chen, einigten wir uns, dass es zweckmässig wäre, wenn ich mit <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name><lb/>
sprechen würde, damit er und <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> eine inoffizielle Aussprache über<lb/>
alle Probleme führen sollten. Falls es notwendig wäre, würde ich als<lb/>
Katalysator sicherlich nicht als Schiedsrichter, wenn es beide Seiten<lb/>
wünschten, auch zur Verfügung stehen. <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> den ich anschliessend<lb/>
über dieses Ergebnis berichtete, war sehr froh, dass es mir gelungen ist<lb/>
diesen ersten Schritt zustande zu bringen. <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> sagt nämlich mit<lb/>
Recht, die meisten Funktionäre möchten bis zum letzten Blutstropfen<lb/>
kämpfen, in der Hoffnung einen Sieg zu erreichen. Die Mitglieder er<lb break="no"/>warten sich allerdings auch einen Sieg und Vorteile für die Mitglied<lb break="no"/>schaft beim ARBÖ, würden aber wahrscheinlich kaum verstehen, wenn viel<lb break="no"/>leicht dann doch bei Gericht kein Sieg, sondern eine Niederlage erreicht<lb/>
wird. Das Prozessrisiko ist <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> zu gross. Auch <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> meinte mit<lb/>
Recht und einem Zitat <name type="person" ref="#per__145923">Ebner-Eschenbachs</name>: Nicht triumphierend siegen,<lb/>
siegen allein genügt. Ausserdem ist das Ergebnis jeden Prozesses eine<lb/>
Verärgerung des Unterlegenen. Ein schlechter Vergleich ist deshalb<lb/>
noch wesentlich besser, weil er beide das Gesicht wahren lässt und<lb/>
zukünftige Zusammenarbeit oder zumindestens Miteinanderleben erleichtert.<lb/>
Ich hoffe mit meiner Vermittlung den ersten Schritt dazu beigetragen zu<lb/>
haben. Persönlich waren mir – und diesen Eindruck hatte ich wirklich -<lb/>
sowohl <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> als <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> – sehr dankbar. Ob dies auch sachlich in<lb/>
der Zukunft, wenn es zu keinem befriedigenden Ergebnis kommt, diese<lb/>
Mission dann wirklich dankbar von allen insbesondere den Funktionären<lb/>
<pb n="34-0023" facs="34_1977-01-12_0023.jpg"/>anerkannt wird, bin ich nicht so sicher. Dies soll aber meine ge<lb break="no"/>ringste Sorge sein. Wichtig ist mir wirklich, dass durch diese Mission<lb/>
ein erster Schritt gesetzt wurde um unangenehme Situationen aus der<lb/>
Welt zu schaffen, Prozesse zu ersparen und wie ich hoffe für beide<lb/>
Teile befriedigende Kompromisse erzielt werden können. Da dies seit<lb/>
eh und je meine Politik war, stellte ich mich wahrscheinlich für<lb/>
diese unangenehme Aufgabe, wie vielleicht die Zukunft zeigen wird, gerne<lb/>
zur Verfügung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="34_0017_07" facs="34_1977-01-12_0017-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.1.1977</head>
         </div>
         <pb n="34_0017_08" facs="34_1977-01-12_0017-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="34_0023_01" facs="34_1977-01-12_0023-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Schreiben Gehart, BKA, an Staribacher betr. Treffpunkt Flughafen</head>
         </div>
         <pb n="34_0023_02" facs="34_1977-01-12_0023-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Schreiben Gehart, BKA, Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>