<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 22. November 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-11-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-11-22">Montag, 22. November 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1367" facs="08_1971-11-22_1367.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 22. November 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> suchten um sämtliche<lb/>
Unterlagen für die Benzinpreisberechnung. Sie haben große<lb/>
Schwierigkeiten wegen Aufteilung der 20 Groschen zwischen<lb/>
Tankstellen und der Ölfirmen. Die Ölfirmen sind bereit,<lb/>
3,75 Groschen pro Liter zur Verfügung zustellen. 0,5 Groschen<lb/>
macht die Umsatzsteuer und die Kapitalkosten aus. Er hätte<lb/>
eine Aufteilung bereits vorige Woche beschließen können,<lb/>
hat aber Angst gehabt, daß ich als Handelsminister den Tank<lb break="no"/>stellen nachher erkläre, daß sie mehr hätten kriegen können.<lb/>
Ich versicherte ihm sofort, daß ich dies niemals tun würde,<lb/>
denn ich werde nicht eine Einigung, die zustandegekommen ist,<lb/>
dazu benützen, um ihn als Handelskammer auszuspielen.<lb/>
Da die 3,75 Groschen nicht linear gegeben werden, sondern die<lb/>
reichen großen Tankstellen fast nichts bekommen werden, dafür<lb/>
aber die große Masse der schlecht dotierten bis zu 8<lb/>
Groschen bekommen können, müßte ein Akkord möglich sein. Interes<lb break="no"/>sant für mich war, daß er die Unterlagen über die Benzinpreis<lb break="no"/>errechnung nicht schon längst gehabt hat. Ich habe deshalb<lb/>
<name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> ersucht, <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> sämtliche Unterlagen zu geben,<lb/>
d.h. Einblick nehmen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__138757">Nussbaum</name>, MR <name type="person" ref="#per__134300">Metzner</name> und ich verhandelten dann<lb/>
über das Güterbeförderungs- resp. Gelegenheitsverkehrsgesetz.<lb/>
Die neue Idee der Handelskammer ist der § 36 Kartellgesetz<lb/>
dazu zu benützen, um eine Empfehlung für die Branche zu er<lb break="no"/>stellen. Der Handelsminister sollte dann diese Empfehlung durch<lb/>
Verordnung verbindlich erklären. Ich lehnte diese Vorgangsweise<lb/>
auf das Entschiedenste ab. Bevor ich überhaupt eine Empfehlung<lb/>
herausgebe, würde ich ja ähnlich, wie ich das bereits jetzt<lb/>
bei der Güterbeförderung gemacht habe, eine Garantie verlangen,<lb/>
diese Kontrolle die Handelskammer bereit ist anzubieten, daß<lb/>
überhaupt die empfohlenen Tarife eingehalten werden. <name type="person" ref="#per__138757">Nussbaum</name><lb/>
erklärte, daß sie derzeit als Fachverband alle Möglichkeiten<lb/>
bereits ausnützen. Sie bekommen ein Frachtbriefdoppel und<lb/>
kontrollieren, ob dies auch tatsächlich eingehalten wird.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1368" facs="08_1971-11-22_1368.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine weitere Kontrolle käme für sie nicht mehr in Frage,<lb/>
denn schon jetzt würden, wenn allerdings die Kontrollen<lb/>
durchgeführt werden, der Verkehr wesentlich durch die ver<lb break="no"/>schiedensten Sicherheits- und sonstigen Prüfungen auf Grund<lb/>
des Kraftfahrgesetzes die Unternehmungen sehr behindern.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat zugegeben, daß es mir wirklich unzumutbar ist,<lb/>
daß ich seine Empfehlung auf Grund des Kartellgesetzes nach<lb break="no"/>her als Verordnung erlassen müßte. Da er andererseits aber<lb/>
keinen anderen Vorschlag machen konnte, einigten wir uns, daß<lb/>
das ganze Problem der gemeinsamen Verkehrskommission des<lb/>
Verkehrsministeriums und des Handelsministeriums unter Zu<lb break="no"/>ziehung der Interessensvertretungen <name type="person" ref="#per__138757">Nussbaum</name> von der Handels<lb break="no"/>kanmer und wie sich <name type="person" ref="#per__138757">Nussbaum</name> ausdrückte, zu seinem Leidwesen<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__138756">Formanek</name> von der Industriellenvereinigung hinzugezogen<lb/>
werden soll, übertragen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärte mir bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit, daß er sich schön langsam auch damit abfindet, daß<lb/>
die ganze Verkehrsfrage, d.h. der Straßenverkehr vom Handels<lb break="no"/>ministerium ins Verkehrsministerium überführt wird, <choice><choice><sic>die</sic><corr>wie?</corr></choice></choice> das<lb/>
große Kompetenzgesetz vorsieht. Er hat nur eine große Angst,<lb/>
daß nämlich der Werksverkehr ebenfalls konzessioniert wird<lb/>
und dadurch die Industrie schwer geschädigt würde. Auf der<lb/>
anderen Seite erklärte <name type="person" ref="#per__134300">Metzner</name>, daß es doch sinnlos ist,<lb/>
wenn man der Handelskammer vorschlägt, daß Fiaker wieder<lb/>
konzessioniert werden sollen. Ich meinte, daß wenn das große<lb/>
Kompetenzgesetz im Parlament verhandelt wird, es ja Möglich<lb break="no"/>keiten gäbe, für die Bundeshandelskammer sich in den einen<lb/>
oder anderen Punkt abzusichern, daß sie eben z.B. erklärt<lb/>
wird, daß eine Werksverkehrskonzessionierung von Seiten des<lb/>
Verkehrsministeriums nicht angestrebt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In den EWG-Fragen-Verhandlungen zeigte sich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sehr<lb/>
interessiert betreffend den kumulativen Ursprung. Er meinte,<lb/>
daß wenn der kumulative Ursprung von der EWG anerkannt wird,<lb/>
dann wird es zwischen Schweiz und Österreich zu sehr starken<lb/>
Kooperationen der Firmen kommen. Ich verwies darauf, daß dies<lb/>
der schwächste Punkt unserer Forderungen sei, denn ich kann<lb/>
mir nicht vorstellen, daß die EWG ihr Ursprungssystem wirklich<lb/>
<pb n="08-1369" facs="08_1971-11-22_1369.jpg"/>grundsätzlich ändert. Da aber <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> als Experte des<lb/>
Handelsministeriums bei allen Verhandlungen anwesend sein<lb/>
wird, was selbstverständlich auch für die Arbeiterkammer gilt,<lb/>
wird er über alles informiert sein. Dies hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sehr be<lb break="no"/>friedigt. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, mit dem ich mittags ebenfalls über dieses<lb/>
Problem sprach, war schon weniger begeistert, weil er genau<lb/>
weiß, daß damit auch die Verantwortung von den Interessen<lb break="no"/>vertretungen weitestgehend übernommen werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Gespräch zwischen <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und mir unter vier Augen er<lb break="no"/>klärte mir <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, daß er jetzt die Funktion des Schattenhan<lb break="no"/>delsministers zurückgelegt hatte, weil keine Aussicht mehr be<lb break="no"/>steht, wie in der vorhergehenden Legislaturperiode, daß die<lb/>
FPÖ und die ÖVP gemeinsam irgendwelche Gesetzesbeschlüsse<lb/>
fassen. Er hat deshalb, wie er sich ausdrückte, gerne die Funktion<lb/>
an <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> abgegeben, weil jetzt nur mehr Blabla auf diesem<lb/>
Sektor zu erreichen ist. Wo wirklich konkrete Arbeit geleistet<lb/>
wird, nämlich z.B. einen Unterausschuß des Handelsausschusses<lb/>
für die Gewerbeordnung, wird er wie vereinbart, den Vorsitz über<lb break="no"/>nehmen. Damit meinte er, wird er allerdings monatelang blockiert<lb/>
sein. Er war sehr erstaunt von mir zu hören, daß auch ich mich<lb/>
in diese Arbeit voll einschalten werde und keinesfalls nur er<lb/>
blockiert ist und auch ich entsprechend blockiert sein werde.<lb/>
Wir vereinbarten für die Handelskammer einen Jour fixe von Montag<lb/>
9.00 Uhr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="#per__138758">Lemberger</name> wollte mich zumindestens, nachdem er nur<lb/>
einen Tag in Wien war, telefonisch sprechen. Da heikle Punkte<lb/>
zur Diskussion standen, ersuchte ich ihn sofort zu kommen und er<lb/>
hat gefragt, ob mich <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> schon informiert hat. Ich zog des<lb break="no"/>halb <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> sowie <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, die <choice><choice><sic>ich</sic><corr>sich</corr></choice></choice> alle kannten, dieser<lb/>
Besprechung bei. Dr. <name type="person" ref="#per__136685">Edelmann</name>, der für uns jetzt in der Autobahn<lb/>
Fremdenverkehrsgutachten für den Bodenseeraum tätig wurde, erzählte<lb/>
in Paris, daß er jetzt ein Vertrauensmann ist und für das Handels<lb break="no"/>ministerium in Hinkunft Arbeiten zu leisten hat. Letzteres stimmt,<lb/>
ermächtigt ihn allerdings nicht z.B. bei der österreichischen<lb/>
Fremdenverkehrswerbung, Frau Dr. <name type="person" ref="#per__127905">Schmid</name>, als Kontrollor aufzutreten.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1370" facs="08_1971-11-22_1370.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich erklärte <name type="person" ref="#per__138758">Lemberger</name>, wie wir zu <name type="person" ref="#per__136685">Edelmann</name> gekommen sind<lb/>
und daß er tatsächlich für uns d.h. insbesondere für <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name><lb/>
entsprechende Arbeiten oder Vorarbeiten zu leisten hat. <name type="person" ref="#per__138758">Lem<lb break="no"/>berger</name> bestätigte, daß er von der OECD tatsächlich <choice><choice><sic>unterlassen</sic><corr>entlassen?</corr></choice></choice><lb/>
wurde, weil er Rumänen für 20.000 Schilling, also eine wirklich<lb/>
unbedeutend kleine Summe Unterlagen verkauft hat. Eine Anzeige<lb/>
ist nur deshalb unterblieben, weil Franzosen keine Schädigung<lb/>
hatten und deshalb der franz. Staatsanwalt auch keinen Auftrag<lb/>
einzuschreiten hatte. Ich versicherte <name type="person" ref="#per__138758">Lemberger</name>, daß <name type="person" ref="#per__136685">Edelmann</name><lb/>
nicht die Vertrauensperson des Handelsministeriums oder gar<lb/>
von mir selbst wäre. Vor allem keinerlei Kontroll- oder sonst.<lb/>
Funktionen in Paris gegenüber österr. Stellen auszustellen hätte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betreffend sensitive Produkte meinte <name type="person" ref="#per__138758">Lemberger</name>, daß insbesondere<lb/>
franz. Patronat <choice><choice><sic>Kubelin</sic><corr>?</corr></choice></choice> diese verlangt hätte. In der Nähe von<lb/>
<choice><choice><sic>Court de See</sic><corr>?</corr></choice></choice> hätte ein Regime spezial für Papier und Edelstahl<lb/>
deshalb verlangt. Sein Vorschlag, daß die Industriellenvereinigung<lb/>
<name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> hier aktiv werden könnte, habe ich bereits ja ver<lb break="no"/>anlaßt und <name type="person" ref="#per__138758">Lemberger</name> mitgeteilt, daß <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name> zu unserem<lb/>
größten Bedauern und auch zu seinem, nicht aktiv werden konnte,<lb/>
weil er keine Ermächtigung seiner Berufskollegen insbesondere<lb/>
<name type="person" ref="#per__116023">Poppovic</name> von der Papierindustrie, bekommen hat. Damit wir<lb/>
nicht entsprechend angegriffen werden können, habe ich einen<lb/>
diesbezüglichen Briefwechsel mit der Industriellenvereinigung<lb/>
geführt und natürlich jetzt sehr gut aufbewahrt. <name type="person" ref="#per__138758">Lemberger</name> war<lb/>
mit dieser Vorgangsweise, glaube ich, sehr zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Besprechung mit Dr. <name type="person" ref="#per__138762">Wessely</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__97396">Dolinay</name> vom Fachverband<lb/>
der Elektroindustrie sowie <name type="person" ref="#per__115020">Welser</name>, <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und mir über die Waren<lb break="no"/>deklaration war erfolgreich. Doch wenn er will, und dafür habe<lb/>
ich Verständnis, dies weitestgehend in seinem Fachverband be<lb break="no"/>handeln. Da <name type="person" ref="#per__97396">Dolinay</name> aktiver Fachverbandssekretär ist, aber andere<lb/>
Fachverbände dann nur wenn wir tatsächlich diese Arbeiten den<lb/>
Fachverbänden übertragen agieren würden, kamen wir überein,<lb/>
daß das Handelsministerium doch stärker eingeschaltet wird.<lb/>
Der Deklarationsausschuß des Konsumentenbeirates wird hier eine<lb/>
entscheidende Rolle spielen, denn der Fachverband wird nur zur<lb/>
Durchführung herangezogen. Die Warendeklaration soll jetzt noch<lb/>
von einem Marketing und insbesondere Meinungsforschermann über<lb break="no"/><pb n="08-1371" facs="08_1971-11-22_1371.jpg"/>prüft werden, damit man das <choice><choice><sic>Segnee</sic><corr>Signet?</corr></choice></choice> und die Unterlagen so ge<lb break="no"/>staltet, daß auch tatsächlich die breite Masse der Konsumenten<lb/>
davon etwas profitiert und vor allem etwas mit der Warendeklaration<lb/>
anfangen kann. Die Arbeit wird beschleunigt fortgesetzt, damit<lb/>
zum Frühjahr tatsächlich auf Dem Fernsehsektor und Radiosektor<lb/>
Deklarationen erfolgen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte gleich zwei Interviews mit Vorarlberger Zeitungen.<lb/>
Red. <name type="person" ref="#per__138862">Scharsach</name> von den Vorarlberger Nachrichten und <name type="person" ref="#per__138863">Wiese</name> sowie<lb/>
<name type="person" ref="#per__138864">Köhlmaier</name> von der Österr. Textilmitteilung, die ebenfalls in<lb/>
Vorarlberg beheimatet sind, und mich von den Vorarlberger Be<lb break="no"/>suchen sehr genau kennen. <name type="person" ref="#per__138863">Wiese</name> versicherte, der ein Tonband<lb break="no"/>gerät zur Aufzeichnung benützte, daß er den Artikel vorher Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> schicken wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> legte den Entwurf über ein Kuratorium der Arbeits<lb break="no"/>gemeinschaft Fremdenverkehr vor. Danach soll die drei Gruppen<lb/>
je zwei oder drei Vertreter bekommen. Erstens das Bundes<lb break="no"/>ministerium, 2. die Bundesländer, 3. die Handelskammer in der<lb/>
Arbeitsgemeinschaft für die Fremdenverkehrsprobleme. Der Städte<lb break="no"/>bund und der Gemeindebund jeweils einen Vertreter. Die Geschäfts<lb break="no"/>führer für diese Fremdenverkehrswerbung soll die keinen Betrag<lb/>
einhebt und deshalb auch keinerlei Ausgaben tätigen kann, der<lb/>
Gemeindebundvertreter <name type="person" ref="#per__138865">Swoboda</name> werden. Ich habe <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> sofort er<lb break="no"/>klärt, daß ich größte Bedenken habe, daß der Gemeindebund die<lb/>
Geschäftsführung übernimmt. Wie sich später herausstellte, hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> großes Interesse daran, selbst Geschäftsführer zu werden<lb/>
obwohl er dafür keinerlei finanzielle Entschädigungen erhält.<lb/>
Da meiner Meinung nach der stärkste Mann dieses Kuratorium<lb/>
überhaupt nur koordinieren kann, bin ich sehr dafür, daß <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name><lb/>
die Geschäftsführung übernimmt. <name type="person" ref="#per__134323">Manzano</name> hat große Schwierigkeiten<lb/>
gemacht und der Vorschlag war deshalb, ihn in der ersten Phase<lb/>
den Vorsitz, der ja jährlich wechseln soll, anzubieten. Ich kann<lb/>
mir ja nicht vorstellen daß es gelingen wird, die Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung auch im Inland zu koordinieren, daß Aufgabe dieser In<lb break="no"/>stitution werden sollte. Ich habe eigentlich angenommen, daß<lb/>
dieses Kuratorium eine Fehlgeburt sein wird. Ich habe auch nicht<lb/>
angenommen, daß <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> überhaupt die Fremdenverkehrsdirektoren<lb/>
in den Bundesländern auf eine einheitliche Linie bezüglich Be<lb break="no"/><pb n="08-1372" facs="08_1971-11-22_1372.jpg"/>schaffung eines solchen Kuratoriums bringen kann. Da so eine<lb/>
Koordination dringendst notwendig ist, ist allerdings von allen<lb/>
Stellen unbestritten. Da keinerlei finanzielle Mittel zur Ver<lb break="no"/>fügung stehen, ersuchten wir die Geschäftsstelle selbst, in der<lb/>
Österr. Fremdenverkehrswerbung in die Hohenstaufengasse zu ziehen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> hat dem zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir haben leider vergessen, auch Du hast mich nicht daran<lb/>
erinnert, es soll kein Vorwurf, sondern nur eine Mahnung für<lb/>
die Zukunft sein, daß wir unseren fraktionellen <choice><choice><sic>FVerkehrs<lb break="no"/>kreis</sic><corr>Fremdenverkehrskreis</corr></choice></choice> damit beschäftigt hätten. Bitte dies unverzüglich nachzuholen,<lb/>
damit wir nicht Schwierigkeiten bekommen von unseren Genossen<lb/>
in den Bundesländern. Auf jeden Fall haben wir vergessen, daß<lb/>
wir auch die AK oder den Gewerkschaftsbund in diesem Kuratorium,<lb/>
wenn er sich dafür interessiert, verankern müßten. Allerdings<lb/>
wird dann auch die Landwirtschaftskammer in irgend einer Weise<lb/>
mitwirken wollen. Da wir nicht wissen, was aus diesem Ku<lb break="no"/>ratorium wird, müssen wir vorsichtig vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Abteilungsleiter <name type="person" ref="#per__138866">van Rhijn</name> vom ndl. strukturellen Industrie<lb break="no"/>referat nach Wien zu einem Vortrag von uns eingeladen worden.<lb/>
Bei einer Diskussion mit Haus- und Interessenvertretungen im<lb/>
kleinen Kreis äußerte sich <name type="person" ref="#per__138866">Rhijn</name> sehr offen über die Absichten<lb/>
der Niederländischen Regierung, aber auch über die Schwierig<lb break="no"/>keiten die sie haben. Sie unterscheiden sich nicht im wesentlichen<lb/>
von den unsrigen. Wie <name type="person" ref="#per__138866">van Rhijn</name> zugibt, sind die OECD-Berichte<lb/>
wesentlich optimistischer als die tatsächliche Arbeit auf diesem<lb/>
Gebiet in den Niederlanden. Auch sie haben keine Möglichkeit<lb/>
selektiver vorzugehen, weil sie viel zuwenig Projekte haben<lb/>
und wie ich glaube heraushörte, auch gar nicht ein Instrumentarium<lb/>
dafür. Der restlichen Welt bleibt den privaten Unternehmungen nur<lb/>
die Initiative vorbehalten und die Ministerien überall können<lb/>
sich höchstens, wenn ein Projekt wirklich gegen ihr Konzept ver<lb break="no"/>stößt, durch administrative Maßnahmen ein bisschen hinauszögern.<lb/>
Wenn Unternehmer darauf bestehen, kann es sich auf alle Fälle<lb/>
durchsetzen. Dennoch glaube ich war die Einladung sehr gut, denn<lb/>
es <choice><choice><sic>bewißt</sic><corr>beweist?</corr></choice></choice> den Interessensvertretungen, daß wir für die Industrie<lb break="no"/>politik wirklich neue Wege gehen wollen und uns auf die Erfahrung<lb/>
<pb n="08-1373" facs="08_1971-11-22_1373.jpg"/>von anderen Ländern stützen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung teilte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit, daß<lb/>
am 10. Dezember um 10.00 Uhr eine Jugenddiskussion im Parlament<lb/>
stattfinden wird, und daß die Minister zeitweise anwesend sein<lb/>
sollten. ÖVP-Abgeordneter <name type="person" ref="#per__111410">König</name> hätte für die ÖVP-Jugend vorerst<lb/>
diese Jugenddiskussionen abgelehnt, da er darin eine Plattform<lb/>
für die Bundesregierung sieht. Da die anderen aber daran teilnehmen<lb/>
hat sich sehr bald auch wieder dazu entschließen müssen und die<lb/>
Bundesregierung sollte daher diese Gelegenheit nützen, um ihr<lb/>
Programm und ihre Wünsche mit den Jugendlichen zu diskutieren.<lb/>
Das Handelsressort wird wieder nur nebenbei, höchstens in der<lb/>
Frage der Gewerbeordnung berührt sein. Das letzte Mal allerdings<lb/>
wurde das Problem der <name type="person" ref="#per__98020">Beate Uhse</name> behandelt und ich bin sehr froh,<lb/>
daß wir hier uns insoferne mit diesem Problem auseinandergesetzt<lb/>
haben, als wir im Rahmen der gesetzlichen Möglichkeiten der Firma<lb/>
keine Schwierigkeiten machen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtete über die Aussprache mit den Propagandisten,<lb/>
wo 16 Genossen von Sonntag 6 – 11.00 Uhr bei ihm waren. Die<lb/>
Öffentlichkeitsarbeit für 1972 zu besprechen. Nach dem Budget<lb break="no"/>beschluß sollen sofort entsprechende Annoncen, Fernsehmitteilungen<lb/>
und vor allem die Zeitung in der Zeitung erscheinen. Per 1.1.<lb/>
wird mit 7,4 % die Renten erhöht und damit eine weitere Propaganda<lb break="no"/>welle ausgelöst. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vertritt nach wie vor die Auffassung,<lb/>
daß entscheidend ist, wie im 1. Jahr die Bundesregierung abschnei<lb break="no"/>det, damit wird der Wähler sich entweder bestätigt fühlen, oder<lb/>
er wird sich enttäuscht fühlen und damit auch weitere noch so<lb/>
gute Maßnahmen in den nächsten Jahren seine negative Einstellung<lb/>
zur Partei und zur soz. Regierung nicht mehr gutgemacht werden.<lb/>
Arbeitshypothese<add>[?]</add> muß für uns daher sein: Es wird nächstes Jahr<lb/>
im Sommer gewählt, dann werden wir entsprechende Maßnahmen auch<lb/>
setzen. In der Werbung, sagte er, müßte man die Minister unter<lb break="no"/>stützen<add>[?]</add> wie z.B. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> nur Tariferhöhungen oder sonst.<lb/>
negative Maßnahmen bringen, wie z.B. Tariferhöhungen. Darüber<lb/>
hinaus wird aber, wenn Züge zu spät kommen, er verantwortlich ge<lb break="no"/>macht. Durch entsprechende Unterstützung der Anderen und insbe<lb break="no"/>sondere der Minister, die keine eigenen Genossen als Pressere<lb break="no"/>ferenten haben, müßte das Team Regierung noch stärker zusammen<lb break="no"/>arbeiten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> beschwor überhaupt den Teamgeist der vergangenen<lb/>
<pb n="08-1374" facs="08_1971-11-22_1374.jpg"/>18 Monate herauf, indem er darauf hinwies, daß die Deutschen<lb/>
hier uns ein schlechtes Vorbild geben. Ich machte sofort<lb/>
den Zwischenruf, sie sind auch <choice><choice><sic>mir</sic><corr>mit?</corr></choice></choice> ihrer <choice><choice><sic>rechtschafferischen</sic><corr>rechthaberischen?</corr></choice></choice><lb/>
Politik blöd und werden deshalb bei den nächsten Wahlen <choice><choice><sic>runter<lb break="no"/>scheiben</sic><corr>untergehen???</corr></choice></choice>. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte mit Recht, wir müßten aus den Erfahrungen<lb/>
von der BRD, aber auch von GB und Schweden lernen und die Auf<lb break="no"/>klärung unangenehmer Dinge zeitgerecht in Angriff nehmen. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name><lb/>
wies darauf hin, daß er z.B. am vergangenen Freitag für die<lb/>
Bauernkammerwahlen eine Presseaussendung der ÖVP zustande kam,<lb/>
die erklärte, er hätte den Krankenkassenbeitragserhöhung für<lb/>
die Bauern um 20 % zugestimmt, damit also 16 Mio. S sich der<lb/>
Finanzminister erspart. Er hätte als einzige Reaktion erklärt,<lb/>
dann würde er diesen Gesetzentwurf nicht im Parlament einbringen,<lb/>
welche bekanntlicherweise die Bauernvertreter in den Krankenkassen<lb/>
verlangen. Dies ging natürlich vollkommen unter, da nicht einmal<lb/>
die Arbeiterzeitung seine Aussendungen brachte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wies da<lb break="no"/>rauf hin, daß Vorsorge getroffen werden muß, für solche Notstands<lb break="no"/>fälle vorzukehren. Ein gut funktionierender Bundespressedienst<lb/>
müßte in so einem Fall reagieren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird auf alle<lb/>
Fälle jetzt in seinem Haus einen Notdienst für diese Fälle ein<lb break="no"/>richten.</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sollten wir nicht unsere Bereitschaft gegenüber den im Haus<lb/>
befindlichen Ministerien dokumentieren, daß wir in so einem<lb/>
Fall jederzeit mit unseren Verbindungen zu den Zeitungen zur<lb/>
Verfügung ständen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlug auch dann vor, daß die Regierungsmitglieder<lb/>
mindestens 10 Betriebsbesuche im Jahr machen sollten. Die<lb/>
Parteiarbeit war in den vergangenen Jahrzehnten ausschließlich<lb/>
auf die Sektionen beschränkt. In Hinkunft wird die Sektion<lb/>
einen immer unbedeutenderen Einfluß, dafür aber der Betrieb<lb/>
und die Betriebsarbeiter einen wesentlich größere Bedeutung<lb/>
erlangen. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> meinte, bei den Betriebsbesuchen sollte man<lb/>
unbedingt die öffentl. zuständigen Abgeordneten mitnehmen.<lb/>
Diese hätten damit die Möglichkeit, erstmals vielleicht in einen<lb/>
Betrieb zu kommen. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> regte an, daß die Telefongespräche,<lb/>
<pb n="08-1375" facs="08_1971-11-22_1375.jpg"/>und die Passagendiskussionen sowie die Forumgespräche fortge<lb break="no"/>setzt werden sollten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, dies müsse jeder Minister<lb/>
nach seinen Bedürfnissen gestalten. Sie hätte keine einheitliche<lb/>
Auffassung unter den Propagandisten erzielt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Berichte über die Tarifverhandlungen mit der Gemeinde Wien und<lb/>
trug insbesondere das Problem der Schülerfreifahrten vor. Die<lb/>
Gemeinde Wien erklärte ich hätte anstelle der S 2,–– Kinderfahr<lb break="no"/>scheine S 1.50 als Vorverkaufstarif ihrer Schülerfreifahrten<lb break="no"/>preiserhöhung zur Grundlage gemacht. Damit würden allerdings<lb/>
noch um 50 % die Belastungen steigen. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> hängte sich jetzt<lb/>
sofort mit der ÖBB an. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meinte, daß es sich doch nur um<lb/>
verhältnismäßig unbedeutende Beträge handeln kann. Richtig ist,<lb/>
daß bei der Straßenbahn 7 Mio. und bei der <choice><choice><sic>Mio</sic><corr>ÖBB?</corr></choice></choice>. 15 Mio. für die Er<lb break="no"/>höhung der Schülerkarten zu erwarten sind. Es geht aber hier<lb/>
glaube ich um eine prinzipielle Frage. Wenn nämlich die Schüler<lb break="no"/>karten erstarren, dann wird auf längere Zeit gesehen, diese wirk<lb break="no"/>lich ein großes Problem. Ich habe deshalb in einer Nachbesprechung<lb/>
zwischen der Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97614">Karl</name> und <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>, <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name>, <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name><lb/>
und mir erklärt, mir erschiene ein Kompromiß in der Richtung, daß<lb/>
die durchschnittliche Erhöhung auch für die Sozialtarife, d.h.<lb/>
in dem Fall Schülerfreikarten gelten sollen. Der Bundesbahn be<lb break="no"/>deutet dies nicht eine 64 % Erhöhung, sondern nur eben eine max.<lb/>
20 %-ige Erhöhung, wie sie derzeit von der Bahn vorgesehen ist,<lb/>
die aber auch noch nicht endgültig genehmigt ist. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> haben sich in der Öffentlichkeit sehr dagegen ausgesprochen,<lb/>
müßten aber allerdings, wie ich sie aufmerksam machte, unverzüglich<lb/>
jetzt mit der Gemeinde Wien weitere <choice><choice><sic>Behandlungen</sic><corr>Verhandlungen?</corr></choice></choice> führen, da die<lb/>
Gemeinde Wien am Freitag einen solchen Beschluß fassen wird. Da<lb/>
weder <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> noch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich dazu äußerten, nehme ich an, daß<lb/>
sie sich damit abgefunden haben. <name type="person" ref="#per__97614">Karl</name> erklärte allerdings, daß<lb/>
im familienpolitischen Beirat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich wahrscheinlich<lb/>
den Wünschen des Beirates anschließen wird, der auf alle Fälle<lb/>
gegen eine jedwede Erhöhung protestiert, weil der Familienlasten<lb break="no"/>ausgleichsfonds nicht ausgeräumt werden soll. In Wirklichkeit<lb/>
handelt es sich hier ebenfalls nicht um die paar Millionen, sondern<lb/>
da es sich um einen Milliardenfonds handelt, um eine prinzipielle<lb/>
Entscheidung.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1376" facs="08_1971-11-22_1376.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> schlug vor, daß wir das eine Kompetenzgesetz nicht im<lb/>
Dezember noch mit einfacher Mehrheit im Nationalrat beschließen<lb/>
sollten, sondern doch der ÖVP und FPÖ die Möglichkeit zu geben,<lb/>
es eingehend zu diskutieren und deshalb erst im Jänner beschlossen<lb/>
werden soll. Die Freiheitlichen neigen eher dazu diesem Gesetz<lb/>
ihre Zustimmung zu geben. Wenn dies auch nicht der Fall ist, so<lb/>
sollen sie zumindestens nicht die Ausrede haben, daß über dieses<lb/>
Gesetz, welches wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, auf alle Fälle gewisse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten in Hinkunft dem Ministerium auferlegen wird, ohne Dis<lb break="no"/>kussionen oder sehr langer Aussprache beschlossen werden soll.<lb/>
Betreffend des Preisregelungsgesetzes wurde vereinbart, daß im<lb/>
Haus ebenfalls eine Ablehnung durch die ÖVP erfolgen sollte.<lb/>
Selbst auf das Risiko, daß dann keine Preisregelung mehr dann<lb/>
existiert. Ich selbst sprach mich dagegen aus und meinte, es wäre<lb/>
sinnvoll, zumindestens das jetzige Preisregelungsgesetz solange<lb/>
wir kein besseres habe, zu bekommen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, daß wenn dann<lb/>
im Plenum das Preisregelungsgesetz von der ÖVP abgelehnt wird und<lb/>
wir dann auch erklären, daß dann auch nicht mehr die Marktord<lb break="no"/>nungsgesetze verlängert werden können, dann wird die ÖVP sicher<lb break="no"/>lich nachgeben. Die Überlegungen <name type="person" ref="#per__97879">Röschs</name>, daß die Handelskammer<lb/>
gegebenenfalls bereit ist der ÖVP grünes Licht zu geben, daß<lb/>
seine Wünsche nämlich Marktbeherrschend und ganze Branchen ge<lb break="no"/>strichen werden sollen im § 3 a, halte ich für eine Illusion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name>, <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> und ich kamen überein, daß wir in der Strom<lb break="no"/>preisfrage immer 10 % mit 1.7. nächsten Jahres anbieten und<lb/>
die 2. Etappe weder im Ausmaß noch im Zeitpunkt, der festgelegt<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> möchte, wenn sie auf die 2. Etappe verzichten, ihnen<lb/>
10 % ev. mit 1. Mai geben können. Da in diesem Monat aber gerade<lb/>
der Vorjahresindex gleichgeblieben ist, würde das eine sehr<lb/>
starke Steigerung bedeuten. Da <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> die Angst hat, daß sie<lb/>
zum Verwaltungsgerichtshof gehen, wenn die 6 Monate abgelaufen<lb/>
sind, ist es für die NEWAG am 15.1. der Fall, erklärte ich,<lb/>
daß<add>[wir?]</add> bis zu diesem Zeitpunkt eben eine 10 % Erhöhung allen gegeben<lb/>
haben müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1366_09" facs="08_1971-11-22_1366-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.11.1971</head>
         </div>
         <pb n="08_1366_10" facs="08_1971-11-22_1366-10.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>