<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 27. Juni 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-06-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-06-27">Montag, 27. Juni 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0766" facs="37_1977-06-27_0766.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 27. Juni 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> teilte mir mit, dass freitags in den Horizonte-Sendungen<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:113118">Tozzer</name> einseitig gegen die Elektrizitätswirtschaft argumentiert<lb/>
hat. In Österreich werden die kleinen Kraftwerke ungeheuer benachtei<lb break="no"/>ligt, bekommen für den Strom, den sie in das Landesgesellschafts<lb break="no"/>netz liefern maximal 16 Groschen, während sie in Bayern 5 – 7 Pfennig<lb/>
bekommen. Die kleinen Kraftwerke könnten zwei Ybbs-Persenbeug ersetzen,<lb/>
wenn man sie ausbauen liesse und nicht so benachteilige. Ich lasse<lb/>
mich sofort mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> verbinden, der die Sendung nicht<lb/>
gesehen hat, mir dann aber mitteilt, dass <name type="person" ref="per:113118">Tozzer</name> ursprünglich von<lb/>
der E-Wirtschaft entsprechendes Informationsmaterial wünschte und<lb/>
auch bekommen hat. Auf meine Anregung wird im Verband der Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft beraten, was man gegen diese Darstellung unternehmen könne.<lb/>
Meine Kritik und mein Vorschlag sind, dass die E-Wirtschaft viel schneller<lb/>
reagieren müsse und sich nicht immer nur auf die Politiker verlässt,<lb/>
die schon irgendwie dann diese Kontra-Stimmung in der öffentlichen<lb/>
Meinung ausbügeln soll. Dir. <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> von der ÖDK ruft mich, weil<lb/>
er erfahren hat, dass ich Sonntag im Malta-Tal gewesen bin. Auch<lb/>
ihm erkläre ich sehr dezidiert, dass eine bessere Öffentlichkeits<lb break="no"/>arbeit geleistet werden muss. Die aufgetretenen Schäden hätten müssen<lb/>
in irgendeiner Weise von Seiten der ÖDK den Massenmedien oder wenn<lb/>
sich eine Zeitung besonders interessiert, dieser entsprechend er<lb break="no"/>klärt werden. LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> ruft an, um mir mitzuteilen, dass sein<lb/>
Versprechen, <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> in die TIWAG zu bringen, jetzt doch gelingen<lb/>
wird, wenn "unsere eigenen Leute", wie er sich richtig ausdrückt, nicht<lb/>
allzu grosse Schwierigkeiten machen. Mit Frau Minister <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> be<lb break="no"/>spreche ich die notwendigen Massnahmen resp. Informationsentschei<lb break="no"/>dungsnotwendigkeiten für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bespricht auch in der Mini<lb break="no"/>sterratsvorbesprechung noch einmal die Kernkraftproblematik. Insbe<lb break="no"/>sondere die Aussprache mit den Bürgermeistern vom Waldviertel. Klub<lb break="no"/>obmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> diskutiert mit mir abends nach dem Empfang zum<lb/>
70. Geburtstag für Prof. <name type="person" ref="per:111742">Kamitz</name> ebenfalls das Problem, wie es in<lb/>
dieser Frage weitergehen soll. Noch niemals habe ich einen Ent<lb break="no"/>scheidungsprozess in dieser Art und Weise mitgemacht. Sicherlich ist<lb/>
es eine ganz schwierige und wichtige Entscheidung, die hier getroffen<lb/>
wird. Wie wir aber auf solche Art und Weise ein Problem lösen sollen,<lb/>
ist mir eigentlich ein Rätsel. Die Bürokratie arbeitet auf Grund<lb/>
der jetzigen Gesetzeslage nach ihrem Dafürhalten und ihrer Meinung<lb/>
nach so, als ob es sich hier nicht um ein schwerwiegendes politisches<lb/>
Problem handelt. Die E-Wirtschaft wieder denkt allen Ernstes, dass<lb/>
die Entscheidung auf Grund der jetzigen Gesetzeslage erfolgen musste,<lb/>
<pb n="37-0767" facs="37_1977-06-27_0767.jpg"/>so wie dies auch in der Vergangenheit geschehen ist, ohne Rücksicht<lb/>
darauf, wie die öffentliche Meinung wirklich dazu steht. Die Politiker,<lb/>
die letzten Endes die volle Verantwortung tragen müssen, haben einen<lb/>
Entscheidungsprozess eingeleitet, der natürlich je mehr man in die<lb/>
Details geht immer komplizierter wird und je mehr er auf eine grosse<lb/>
gemeinsame Basis gestellt werden soll, immer unmöglicher wird.<lb/>
Für mich ist es daher ganz klar, dass die Zeit und die Entwicklung<lb/>
über alle hinwegläuft, aus Sachzwängen heraus jede Gruppe dann eine Ent<lb break="no"/>scheidung herbeiführen wird, die nicht nur nicht abgestimmt ist, sondern<lb/>
auch letzten Endes eine Entwicklung auslösen kann, die niemand wollte<lb/>
und will. Das Krasseste Beispiel für mich ist jetzt die Auseinander<lb break="no"/>setzung in der Schweiz. Niemals hätte ich es für möglich gehalten,<lb/>
dass die Schweizer Polizei kantonsweise zusammenziehen muss, um gegen<lb/>
Demonstranten Wasserwerfer, Tränengas usw. einzusetzen. <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> hat<lb/>
dies vor längerer Zeit noch für vollkommen unmöglich gehalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:113107">Walter</name> von der PORR AG ersucht mich, ich soll <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> anrufen, weil<lb/>
er jetzt mit Iran eine schweizerisch-iranische Kommission führt, wo<lb/>
die Baufirma Losinger mit der Porr in Iran baut, ihre Probleme <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name><lb/>
für diese Kommission mitgeteilt hat. Ähnlich wie Porr in ihren Ab<lb break="no"/>rechnungen mit Iran grosse Schwierigkeiten hat, hat auch Losinger<lb/>
jetzt bei den gemeinsamen Bauprojekten Minab und Jiroft, zwei grossen<lb/>
Staudämmen, offene Rechnungen, Gleitungsprobleme und <choice><choice><sic>Glems</sic><corr>?</corr></choice></choice>. <name type="person" ref="per:113107">Walter</name><lb/>
hofft, dass es <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> gelingt, so wie auch wir seinerzeit wenigstens, wenn<lb/>
er diese offenen Probleme anmeldet, eine bessere Verhandlungsbereitschaft<lb/>
der Iraner mit dem österr. und schweizerischen Bauformen erzielt werden<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:113107">Walter</name>, da <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> erst Mittwoch zurück<lb break="no"/>kommt, die Details besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe ersucht <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, ob wir fürs Kurhotel Herzoghof in Baden<lb/>
nicht einen Sicherungsfall akzeptieren könnten, weil sonst dieser<lb/>
Betrieb sperren muss. Ich erkläre ihm, dass die Aktion für Sicherungs<lb break="no"/>fälle bereits mit Jahresbeginn eingestellt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> soll bitte sehen, was man machen kann<lb/>
und mir berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Inführ, Sekterzeugung in Klosterneuburg, möchte das Staats<lb break="no"/>wappen führen. Angeblich haben wir für die Kärntner Sektfabrik Kleinoscheg,<lb/>
<pb n="37-0768" facs="37_1977-06-27_0768.jpg"/>der genauso bedeutend resp. unbedeutend ist, das Staatswappen ver<lb break="no"/>liehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte lass prüfen, wie die Lage steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Aussprache des tunesischen Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:113620">Nouira</name> in<lb/>
der Handelskammer hat Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:115651">Cifer</name> von Fa. Bauer, Voitsberg ver<lb break="no"/>langt und erwartet, dass sein grosses Bewässerungsprojekt, wo<lb/>
er angeblich einen Vertrag zwischen dem Landwirtschaftsminister<lb/>
Tunesiens und des damaligen Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hat sowie<lb/>
eine Promesse der Österr. Kontrollbank über 7 Mia. S, verlangt, dass<lb/>
jetzt dieses Projekt finalisiert werden soll. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, mit dem<lb/>
er vorher redete, machte ihn noch darauf aufmerksam, er soll vor den<lb/>
anderen versammelten Firmen nicht dieses Problem zur Sprache bringen.<lb/>
<name type="person" ref="per:115651">Cifer</name> hat es dann doch getan und nichts anderes erreicht, als dass<lb/>
<name type="person" ref="per:113620">Nouira</name> erklärte, dieses Projekt könne nur mit einer internationalen<lb/>
Ausschreibung vergeben werden. Nach Darstellung von <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat<lb/>
<name type="person" ref="per:115651">Cifer</name> mit der Methode, das mit Gewalt durchziehen zu wollen, jetzt<lb/>
alles zerstört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Der Länderreferent bei uns soll schauen, ohne<lb/>
dass <name type="person" ref="per:115651">Cifer</name> neuerdings bei uns auftaucht, wie die Situation steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat wieder das Problem der automatischen Lizenzierung ange<lb break="no"/>schnitten und war sehr erstaunt von mir zu hören, dass nun die<lb/>
Handelskammer im Aussenhandelsbeirat einen Vorbehalt gemacht hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> hat mir am Gang dann bestätigt, dass noch immer interne<lb/>
Koordination notwendig ist. Am Abend traf ich Gen.Dir. <name type="person" ref="per:114559">Bayer</name> von den<lb/>
Edelstahlwerken, der sich bei mir bitter beschwerte, dass die Lizenzierung<lb/>
seiner Produkte in Italien z.B. dazu führt, dass sie erstens die<lb/>
Preise angeben müssen, die in Österreich verlangt werden, damit die<lb/>
Italiener kontrollieren können, ob sie in Italien zu denselben Preisen<lb/>
anbieten und durch diese automatische Lizenzierung entsprechende Warte<lb break="no"/>fristen an der Grenze bis zu zwei bis drei Wochen entstehen. <name type="person" ref="per:97925">Philipp<lb/>
Schoeller</name>, der dazukam, hat gemeint, dies müsse man in der Handels<lb break="no"/>kammer noch genau besprechen, er wird sofort mit <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> Kontakt<lb/>
aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Lass klären, was die Handelskammer jetzt wirk<lb break="no"/>lich machen wird.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0769" facs="37_1977-06-27_0769.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> stellt fest, dass jetzt der Fussball immer stärker in die<lb/>
Hand von sozialistischen Funktionären kommt. Er hat die Diskussion<lb/>
zwischen <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> und <name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name>, Bundesliga und Wiener Liga, gehört<lb/>
und meint überall seien jetzt schon Sozialisten. Für die Finanzierung<lb/>
des Fussballsportes gibt es aber nach wie grosse Schwierigkeiten.<lb/>
Während es möglich ist, die Unterstützung des Skisports durch die<lb/>
Exportabhängigkeit der Ski-Industrie vom Sieg der Österreicher nach<lb break="no"/>zuweisen und dadurch Aussenhandelsförderungsmittel heranzuziehen,<lb/>
ist dies beim Fussball kaum möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtet Dr. <name type="person" ref="per:114586">Zedek</name>, der Syndikus der Bundes<lb break="no"/>handelskammer, über die Preisentwicklung im Fremdenverkehrsgewerbe,<lb/>
ich habe dadurch Gelegenheit, auf die einstimmigen Beschlüsse der<lb/>
Generalversammlung der ÖFVW in der vergangenen Woche hinzuweisen.<lb/>
<name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> wieder berichtet über die zusätzlichen Massnahmen zur Förderung<lb/>
des Fremdenverkehrs. Im ERP-Verfahren wurden 475 Mio. S Kreditmittel<lb/>
zur Verfügung gestellt. Die Ansuchen mit 1,4 Mia., von denen 60 %<lb/>
im Durchschnitt förderungswürdig sind, also 800 Mio. konnten mehr<lb/>
als die Hälfte abgedeckt werden. Eine weitere Tranche ist für den<lb/>
Herbst in Aussicht genommen. Strittig wird, ob es uns gelingt, die<lb/>
Kreditinstitute dazu zu bringen, dass sie der Hoteltreuhand, die<lb/>
diese Verfahren abwickelt, Anträge, die höchstens 8,5 % Zinsenbelastung<lb/>
beinhalten dürfen, vorlegen werden. Diskussion gibt es jetzt bei den<lb/>
Pressefrühstücken insbesondere über andere Themen als die, die wir<lb/>
auf die Tagesordnung setzen, fast überhaupt keine mehr. Nur der kommu<lb break="no"/>nistische Redakteur <name type="person" ref="per:111697">Horn</name> fragt mich, was ich zu der Zuckerpreis<lb break="no"/>erhöhung von 1.50 S wie ihn die Zuckerindustrie wünscht, sage.<lb/>
Meine detaillierte Information beginne ich damit, da der Zucker<lb break="no"/>preis erst im Feber nächsten Jahres erhöht wird, mit der Feststellung,<lb/>
einen Antrag werden sie doch noch stellen dürfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ausschuss für wirtschaftliche Landesverteidigung ist ungeheuer<lb/>
umfangreich, alle Länder, alle Ministerien, alle Interessenvertre<lb break="no"/>tungen, ja sogar die Parlamentsklubs schicken Vertreter, die FPÖ<lb/>
<name type="person" ref="per:125822">Josseck</name>, die ÖVP <name type="person" ref="per:112159">Neisser</name>. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> begrüsst und ersucht mich um eine<lb/>
Begrüssungsansprache. Ich nütze natürlich die Gelegenheit, insbesondere<lb/>
nachdem die Oppositionsparteien anwesend sind, meine Konzeption der<lb/>
wirtschaftlichen Landesverteidigung seit 1970 darzulegen. Früher<lb/>
eine Abteilung, die vollkommen ausserstande ist, mit 2 Personen<lb/>
die wirtschaftliche Landesverteidigung durchzuführen, selbst wenn<lb/>
das Parlament mir Dienstposten gäbe und ich sie verdoppeln, verdrei<lb break="no"/><pb n="37-0770" facs="37_1977-06-27_0770.jpg"/>fachen, ja verzehnfache könnte ich damit keine wirtschaftliche<lb/>
Landesverteidigung betreiben. Allein die Schweden haben eine<lb/>
hundertfache Anzahl von Beamten, die wir in der Vergangenheit<lb/>
dafür bereitgestellt hatten. Meine Idee war daher, eine die<lb/>
ganze Sektion umfassende, und darüber hinaus jetzt noch alle<lb/>
anderen Sektionen soweit sie davon betroffen sind, ebenfalls ein<lb break="no"/>zubinden. Dies gilt bezüglich der Gewerbesektion in der Frage der<lb/>
Nahversorgung und damit der Lebensmittelbewirtschaftung. Ins<lb break="no"/>besondere aber bezüglich der Energiesektion und der Rohstoff<lb break="no"/>beschaffung, d.h. der Obersten Bergbehörde. In allen diesen<lb/>
Fällen wird jetzt wirtschaftliche Landesverteidigung auf breite<lb/>
Basis gestellt und wie der jetzige Vortrag von Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name><lb/>
beweisen wird, auch tatsächlich auf dem Energiesektor von Erfolg<lb/>
begleitet sein. Hier ist uns allerdings die internationale Energie<lb break="no"/>agenturverpflichtung mit Vorratslagerbildung zugute gekommen.<lb/>
Trotzdem war es bis jetzt nicht möglich, im Parlament eine ent<lb break="no"/>sprechende gesetzliche Fundierung für Lenkung und Bevorratung<lb/>
zu erreichen. Noch ist der Widerstand zu gross, die Befürchtung<lb/>
noch nicht beseitigt, dass ich vielleicht ein ausgesprochener<lb/>
Reglementierer, Bewirtschafter, Planer und so weiter werde.<lb/>
Die ÖVP glaubt nicht, dass ich dies gar nicht will, was ich<lb/>
dort allerdings nicht sagte, ja nicht könnte. Nach dem Vortrag<lb/>
von Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> in der Diskussion kommt deshalb auch immer<lb/>
wieder die Frage, wie es weitergehen soll, resp. interessanterweise<lb/>
vom Vertreter der BHK <name type="person" ref="per:140607">Knoll</name>, welche weitere Bevorratung ich<lb/>
in Angriff nehmen werde. Auf der einen Seite fürchte ich, erwartet<lb/>
man vom Handelsministerium entsprechende Massnahmen, auf<lb/>
der anderen Seite wird man nur zögernd, wenn überhaupt, entsprechend<lb/>
Gesetze genehmigen. Hier ist es auf der einen Seite gut, dass es<lb/>
sich um Verfassungsgesetze handelt, weshalb die ÖVP zu<lb break="no"/>stimmen muss und auf der anderen Seite sie dies nicht will und<lb/>
daher nicht mir allein die Verantwortung und Schuld auflasten kann.<lb/>
Probleme werden natürlich mit solch einer Taktik nicht gelöst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Rat <name type="person" ref="per:112948">Degischer</name> spricht bei mir vor, weil er, wie er sagt, mit<lb/>
der Zeit sehr frustriert wird. Als tüchtiger Jurist hätte er<lb/>
gerne entsprechende grössere Arbeitsmöglichkeiten. Im Verwaltungs<lb break="no"/>gerichtshof, wo er sich beworben hat, sei er bis jetzt deshalb<lb/>
abgelehnt, weil er noch nicht 40 Jahre alt war. Jetzt bewirbt<lb/>
er sich um einen Sitz im Obersten Markensenat. Er ist der einzige,<lb/>
der sich vom Haus schriftlich auch dafür interessierte. Nun hört<lb/>
<pb n="37-0771" facs="37_1977-06-27_0771.jpg"/>er, dass auch andere Kandidaten wären, obwohl ihm niemand einen<lb/>
Namen sagt. Ich selbst erkläre, dass ich noch nichts entschieden<lb/>
habe, vorher mit Präs. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> sprechen werde und ihn frage, ob<lb/>
er z.B. Interesse hätte, überhaupt im Patentamt zu arbeiten. Nachdem<lb/>
<name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> immer wieder erklärt, er sucht dort tüchtige Leute. <name type="person" ref="per:112948">Degischer</name><lb/>
hat sich dies noch nicht überlegt, meint aber, entscheidend sei<lb/>
für ihn die Aufstiegsmöglichkeit. Derzeit ist sie deshalb in der<lb/>
juristischen Koordination verbaut, weil <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name> keine Gruppe bekommen<lb/>
hat und er deshalb auch die Abteilung nicht erhalten konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte eine diesbezügliche Aussprache,<lb/>
wie es jetzt weitergehen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung wurde ausser den Überlegungen <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name><lb/>
zur Atommull-Lagerung insbesondere die Frage, was Devisen erspart werden<lb/>
wenn Tullnerfeld in Betrieb geht, gestellt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> möchte ausser der<lb/>
Zusammenfassung im Regierungsbericht eine detailliertere Aufstellung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte mit Energiesektion und ÖNB und Wirtschafts<lb break="no"/>forschung eine detaillierte Zusammenstellung sofort erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neu für mich ist, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> glaube ich mit Recht kritisiert, dass<lb/>
Gastarbeiter-Frauen, wenn sie selbst in Österreich arbeiten, keine<lb/>
Geburtenbeihilfe bekommen. Das Finanzamt verlangt, dass der Mittel<lb break="no"/>punkt des Lebensinteresses in Österreich liegen muss, damit sie einen<lb/>
Anspruch aus dem Familienlastenausgleichsfonds dafür bekommen. Nach<lb/>
jetziger Praxis ist die nach 8 – 10 Jahren Aufenthalt in Österreich<lb/>
der Fall. Staatssekretär <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> sagt, die Gesetzesnovelle, die beabsichtigt<lb/>
ist, sieht vor, dass sie 5 Jahre mindestens in Österreich arbeiten resp.<lb/>
wohnen müssen. Ich hatte eigentlich angenommen, dass automatisch<lb/>
alle Sozialleistungen an die Gastarbeiter gehen, weil ja letzten Endes<lb/>
auch sie alle entsprechenden Steuern und Abgaben zahlen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> berichtet über die Aussprache mit den Bankvertretern, wegen der<lb/>
Sicherung der 400 Filialen z.B. in Wien. Ein Viertel ist mit Alarm<lb break="no"/>anlagen ausgerüstet und das zweite Viertel wird jetzt sofort durchgeführt<lb/>
wobei die Firma, die diese Anlagen baut, gar nicht nachkommt. Die<lb/>
Investitionen der Banken müssen in Hinkunft weniger auf Kundendienst<lb/>
als auf Sicherheit in den Filialen ausgerichtet sein. Bei stärkerem<lb/>
Abholdienst von Geld sollte auch nicht so viel Geld mehr in den Filialen<lb/>
liegen. Eine Diskussion entwickelt sich natürlich, ob ein eigener<lb/>
<pb n="37-0772" facs="37_1977-06-27_0772.jpg"/>Beobachtungstrupp aufgestellt werden soll. In Amerika hat sich<lb/>
darauf ein bewaffnete eigene Mannschaft entwickelt, die wir gerade<lb/>
in Österreich nicht wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> muss nun endgültig mit den einzelnen Ministern besprechen,<lb/>
wie das Bundesministeriengesetz novelliert werden soll, damit das<lb/>
Gesundheitsministerium eine weitere Kompetenzaufstockung bekommt.<lb/>
Für diesen Zweck soll Montag, den 4. Juli im Anschluss an die<lb/>
Ministerratsbesprechung eine Aussprache mit den einzelnen Ministern,<lb/>
die davon betroffen sind, erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte sofort zusammenstellen lassen, wo der<lb/>
Verfassungsdienst gemeint hat, dass wir abtreten können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Kärnten werden sage und schreibe 10 Ortstafeln aufgestellt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
ist über die Entwicklung sehr verärgert und meint, früher sei er<lb/>
so gerne nach Kärnten gefahren, aber jetzt ist es ihm fast lieber,<lb/>
man setzt ihn dort nicht als Redner ein. Ohne dass er es sagt, kann<lb/>
man heraushören, dass er mit der Kärntner Organisation grosse<lb/>
Schwierigkeiten um nicht zu sagen Differenzen haben muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> berichtet über die letzten Arbeitstage im Parlament. Mittwoch<lb/>
ist Landesverteidigung und auch unsere Frage der Wettbewerbsgesetzes<lb/>
Donnerstag für Familie und Freitag für Äusseres. An dringlichen<lb/>
Anfragen erwartet man entweder eine Sicherheitsfrage oder die<lb/>
Kraftfahrzeugbelastung. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> stellt fest, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ist allerdings<lb/>
nicht anwesend, dass er niemals informiert wurde, dass auch für die<lb/>
Unselbständigen das Autopauschale für 20 km entfallen soll. Dies sei<lb/>
reiner Selbstmord, wenn man den Arbeitern und Angestellten schon<lb/>
eine Steuer-Ermässigung geben kann, dann noch dieses Pauschale,<lb/>
was ca. 2.000 S im Jahr ausmacht, wegnehmen soll. Da die Junge Gene<lb break="no"/>ration, <name type="person" ref="per:114541">Konecny</name>, bereits diese Massnahme begrüsst hat, in der<lb/>
Hoffnung, dass dann mehr Leute die Massenverkehrsmitteln benützen<lb/>
werden, meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sarkastisch zum Abschluss, da sieht man,<lb/>
wenn <name type="person" ref="per:114541">Konecny</name> etwas begrüsst, dass es sicherlich für die Partei fast<lb/>
schädlich ist.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0773" facs="37_1977-06-27_0773.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach der Ministerratssitzung kommt <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> zu mir und ersucht mich,<lb/>
wie mir <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch nachher bestätigt, für 13. Juli um 10 Uhr<lb/>
ins BKA die Generaldirektoren der E-Gesellschaften einladen soll,<lb/>
die an der Kernkraftwerksgesellschaft Tullnerfeld beteiligt sind.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> möchte mit mir und diesen Generaldirektoren die Situation<lb/>
noch einmal besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte sofort die Einladungen im Auftrag des Bundes<lb break="no"/>kanzlers mit Brief von mir durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97637">Kloss</name>, ÖNB, spricht mich bei der <name type="person" ref="per:111742">Kamitz</name>-Feier neuerdings<lb/>
an, ob es nicht möglich ist, dass einzelne Exportfirmen versuchen,<lb/>
die Idee des Transfer-Rubels im Konkreten durchzusetzen. Der russi<lb break="no"/>sche Direktor der COMECON-Bank <name type="person" ref="per:147012">Nasarkin</name> hat bei Verhandlungen mit<lb/>
der ÖNB festgestellt, dass es eine Angelegenheit der Ex- und Import<lb break="no"/>firmen ist und gar nicht die Banken damit belastet werden müssten.<lb/>
Ich kann mir zwar nicht vorstellen, wie das ohne Genehmigung der<lb/>
russischen autorisierten Stellen angefangen vom Aussenhandelsmini<lb break="no"/>sterium <name type="person" ref="per:112951">Patolitschews</name> bis zu dem Finanzministerium, Bankenapparat<lb/>
möglich sein sollte, dass wirklich Firmen sich über Transfer-Rubelzahl<lb break="no"/>lungen einigen. Trotzdem erscheint es mir zweckmässig, einen solchen<lb/>
Versuch bei einzelnen Export- und Importfirmen zu starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die zuständigen Abteilungen sollen mit<lb/>
Firmen Kontakt aufnehmen und versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="37_0765_01" facs="37_1977-06-27_0765-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.6.1977</head>
         </div>
         <pb n="37_0765_02" facs="37_1977-06-27_0765-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="37_0773_01" facs="37_1977-06-27_0773-01.jpg"/>
         <pb n="37_0773_02" facs="37_1977-06-27_0773-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 80. Ministerratssitzung, 27.6.1977</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="37_0773_03" facs="37_1977-06-27_0773-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="37_0773_04" facs="37_1977-06-27_0773-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>