<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 19. Juni 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-06-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-06-19">Freitag, 19. Juni 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0277" facs="02_1970-06-19_0277.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-06-19">Freitag, 19. Juni 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Die Fremdenverkehrsfragen fallen ausschliesslich in die Kompetenz<lb/>
der Länder. Ich hatte deshalb für eine Kommission einberufen, die<lb/>
sich aus fraktionellen Länderverantwortlichen für den Fremden<lb break="no"/>verkehr zusammensetzt. Die Genossen wurden mir von den Parteiobmän<lb break="no"/>nern der Länder resp. sogar oft von den Landeshauptmann<lb break="no"/>Stellvertretern soweit sie identisch sind und den Landeshauptleuten nomi<lb break="no"/>niert. Ich hoffte, mit diesem Forum eine verantwortliche Stelle<lb/>
zu haben, die imstande ist, wenn dann Beschlüsse gefasst werden,<lb/>
dass sie auch in den Bundesländern durchgeführt werden. Die erste<lb/>
Besprechung zeigte, dass zwar Vorstellungen von verschiedensten<lb/>
Genossen – sehr positive Vorstellgungen sogar - vorgebracht wurden,<lb/>
dass aber in Wirklichkeit ein konkretes Konzept bei uns noch<lb/>
nicht vorhanden ist. <name type="person" ref="per:136644">Figdor</name> teilte mir mit, dass bei der Programm<lb break="no"/>diskussion von den Fremdenverkehrsfachleuten ein eigenes Fremden<lb break="no"/>verkehrskonzept verlangt wurde, das aber leider ein solches nicht<lb/>
von der Partei in Auftrag gegeben, resp. genehmigt wurde. Der Feh<lb break="no"/>ler dieser Genossen bestand zweifelsohne darin, dass sie erst<lb/>
viel gefragt haben, ob sie ein solches Konzept machen sollen, statt<lb/>
sich hinzusetzen und eines zu entwerfen. Wir mussten deshalb die<lb/>
Sofortmassnahmen ganz schnell in Angriff nehmen. Tatsache ist, dass<lb/>
auch in den Länder keine wie immer geartete Vorarbeiten geleistet<lb/>
wurden, sondern dass in Wirklichkeit nur, wie <name type="person" ref="per:111730">Newole</name> aus Kärnten<lb/>
berichten konnte, in diesem Land wirklich entsprechende Vorarbeiten<lb/>
und konzeptmässige Ansätze vorhanden isnd. Um den Ball zurückzu<lb break="no"/>spielen, werde ich deshalb offiziell an die Landeshauptleute ein<lb/>
Schreiben richten, wo ich ersuche, mir die Konzepte der Länder mir<lb/>
zur Verfügung zu stellen, damit ich in einem Grundsatzkonzept oder<lb/>
in Durchführung dieser Konzepte die entsprechenden Konsequenzen<lb/>
aus den Vorschlägen der Länder ziehen kann. Sicher ist nur eines<lb/>
und das war übereinstimmend die Meinung der Konferenz, dass unter<lb/>
gar keinen Umständen eine Kürzung der Fremdenverkehrsausgaben<lb/>
durchgeführt werden könnte, die 11 %-ige Kürzung musste deshalb<lb/>
unbedingt vermieden werden, um nicht in der Öffentlichkeit den<lb/>
Eindruck zu erwecken, dass die sozialistische Regierung fremden<lb break="no"/>verkehrsfeindlich eingestellt ist. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> hat in dieser Beziehung<lb/>
eine sehr gute Entscheidung getroffen, er hat nämlich <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name>,<lb/>
dem Geschäftsführer der Fremdenverkehrswerbung, als er fragte, ob<lb/>
f<lb/>
<pb n="02-0278" facs="02_1970-06-19_0278.jpg"/>er ein um 11 % gekürztes Budget erstellen sollte, erklärte,<lb/>
da müsste doch erst abgewartet werden, was die Verhandlungen<lb/>
mit dem Finanzministerium ergeben. Gleichzeitig hatte er ja<lb/>
auch veranlasst, dass beim Finanzministerium die Verhand<lb break="no"/>lungen auf Beamtenebene dahingehend geführt werden, dass – wenn<lb/>
das Finanzministerium nicht zutimmen kann, dass diese Post<lb/>
aus der Kürzung ausgenommen wird, bis der Minister Entscheidungen<lb/>
vorlegen wird. Übereinstimmend wurde festgehalten, dass es zweckm<lb break="no"/>mässig und notwendig ist, beim Handelsministerium eine koordinieren<lb break="no"/>de Stelle einzurichten. Diese Stelle wird versucht werden mit einem<lb/>
Mann zu besetzen, das vielleicht auch dem Fremdenverkehrsressorts<lb/>
des Verkehrsministers gewonnen werden kann.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Fraktionsvorbesprechung für den Wirtschaftsbeirat über<lb/>
die Industriestudie wurde von den Genossen mitgeteilt, dass die<lb/>
Bundeskammer scheinbar teilweise wieder von der schon vereinbarten<lb/>
Studie abrücken wird. Es besteht die Absicht, dass zwischen Indu<lb break="no"/>striellenvereinigung und Bundeskammer in dieser Frage eine sehr<lb/>
grosse Spannung besteht. Ob es mir dabei gelingen wird, die Prä<lb break="no"/>sidenten dafür zu gewinnen, dass sie der weiteren konkreten Bei<lb break="no"/>rat in dieser Frage zustimmen würden, ist mehr als fraglich.<lb/>
Mir erscheint es aber dringend notwendig, dass z.B. ein Hemmnis<lb break="no"/>katalog und andere konkrete Untersuchungen vom Beirat geführt werden<lb/>
Im Jahre 1966 hatte ich nach der schweren Niederlage der SPÖ einige<lb/>
Genossen – und zwar ganz Linke und ganz Rechte wie <name type="person" ref="per:97777">Nenning</name> und März<lb/>
und viele andere – ersucht, wir sollten doch einmal die Überlegungen<lb/>
anstellen, wie in Zukunft die SPÖ wieder in eine bessere Form und<lb/>
zu besseren Ergebnissen geführt werden könnte. Wir hatten deshalb<lb/>
im Annental einen ganzen Sonntag lang diskutiert und das Ergebnis<lb/>
dieser Diskussion war ein Papier, das sich mit dem Titel P 70<lb/>
bezeichnete. Ausgelöst wurde diese Bezeichnung durch einen Gag,<lb/>
den <name type="person" ref="per:98091">Withalm</name> mit O 66 die Wahlen in 1966 geschlagen und gut gewonnen<lb/>
und ich wollte durch die Bezeichnung bekunden, dass es für uns<lb/>
P 70 – Propaganda für die 70-er Wahlen – so heissen sollte. Ausserdem<lb/>
hatte ich darauf hingewiesen, dass die nächste Debatte dann Qu 74<lb/>
wäre und Qu 74 würde dann Quinnen im Jahre 1974 heissen. Diese<lb/>
damalige Arbeitsgruppe, die ad hoc einberufen wurde, ist da z.B.<lb/>
<name type="person" ref="per:97777">Günther Nenning</name> einen Brief an alle geschickt hatte, woe er als<lb/>
erste Forderung verlangt hatte, dass <name type="person" ref="per:97818">Pittermann</name> alle seine Funk<lb break="no"/>tionen zurücklegen müsste, auf schärfsten Widerstand gestossen.<lb/>
(in damaligen Parteivorstandskreisen)<lb/>
<pb n="02-0279" facs="02_1970-06-19_0279.jpg"/>Ich hatte damals ja bereits allen, die es hören wollten, erklärt,<lb/>
dass wir niemals unsere Funktion darin sehen, einen Mann zu stürzen<lb/>
oder aufzubauen, sondern dass unsere Funktion der "jungen zornigen<lb/>
Männer" ausschliesslich darin besteht, die Überlegungen anzustellen<lb/>
die in einem Sandkastenspiel für eine solche Partei notwendig sind.<lb/>
Nebenbei bemerkt es handelte sich damals gar nicht um junge zornige<lb/>
Männer sondern es waren die verschiedensten Gruppen und die verschieden<lb break="no"/>sten Vertretungen, die sich halt mit intellektueller Spielerei wenn<lb/>
man es so bezeichnen würden, nicht nur die Zeit vertreiben sollten<lb/>
sondern auch glaubten, der Partei damit nützen zu können. Der damalige<lb/>
Chefredakteur der Arbeiterzeitung, <name type="person" ref="per:97672">Kreuzer</name>, der auch bei dieser Studie<lb/>
mitgemacht hat, hat mir immer wieder versichert, dass es die einzige<lb/>
war, die damals überhaupt Positives Ergebnis aus der Wahlniederlage<lb/>
gebracht hat, dass nämlich Überlegungen eben in einer gewissen Richtung<lb/>
angestellt wurden. Ich bin zwar überzeugt, dass viele andere Genossen<lb/>
sich natürlich auch mit diesem Probme sehr eingehend beschäftigt hatten,<lb/>
aber vielleicht war es nicht so systematisch wie wir damals diese<lb/>
Arbeit geleistet haben, obwohl sie und das gebe ich sehr unumwunden zu,<lb/>
sehr unzulänglich gewesen ist. Auf alle Fälle hat besonders <name type="person" ref="per:97672">Kreuzer</name>,<lb/>
aber viele andere auch, immer wieder auf <name type="person" ref="per:97444">Heinzi Fischer</name> vom Parlaments<lb break="no"/>klub gedrängt, man sollte doch diese Arbeitsgruppe wieder aktivieren<lb/>
und <name type="person" ref="per:97444">Heinzi Fischer</name> war deshalb schon vor längerer Zeit an mich heran<lb break="no"/>getreten. Ich erklärte, sofort nicht nur mein Interesse an einer solchen<lb/>
Tätigkeit, sondern ersuchte auch, dass man so schnell wie möglich, alle<lb/>
Interessenten, die sich dafür interessieren und in Frage kommen, einladen<lb/>
sollte. Es kam deshalb in der Städtischen Versicherung zu einer Rumpf<lb break="no"/>besprechung, da eine technische Panne passierte und die Einladungen ver<lb break="no"/>kehrt geschickt wurden. Ich musste den Bundespräsidenten am Flughafen<lb/>
einholen und kam deshalb verspätet zu dieser Sitzungn. Gerade war die<lb/>
Diskussion bei dem Punkt angelangt, ob diese Arbeitsgruppe ein sozial<lb break="no"/>demokratisches Ideologie-Konzept ausarbeiten sollte. <name type="person" ref="per:97476">Ruperl Gmoser</name> trat<lb/>
scheinbar für diese Frage ganz besonders ein, denn er hatte gerade das<lb/>
Wort und in seiner gewohnten Art verlangte er eine diesbezügliche Grund –<lb/>
satzdiskussion. Ich sagte den Genossen, dass dies alles sehr interessant<lb/>
sei, aber die Ideologie für die Achtiziger-Jahre, oder wie ich sagte<lb/>
fürs Jahr 2.000 könnten wir vielleicht zu einem späteren Zeitpunkt<lb/>
nachholen. Nicht nachholen aber können wir die Sandkastenspielüber<lb break="no"/>legungen, was geschehen wird, wenn der Verfassungsgerichtshof für<lb/>
drei Wahlkreise die Mandate aufhebt und Nachwahlen erforderlich sind.<lb/>
Ich konnte die Genossen davon überzeugen und wir begaben uns<lb/>
<pb n="02-0280" facs="02_1970-06-19_0280.jpg"/>da es für die Versicherung schon sehr spät war, in mein Büro<lb/>
wo wir dieses Sandkastenspiel durchführten. Da wir zu keinem<lb/>
andgültigen Ergebnis kamen und <name type="person" ref="per:97444">Heinzi Fischer</name> spät abends wegging,<lb/>
hatte ich dann noch mit ihm vereinbart, dass er Samstag zu mir kommen<lb/>
wird und wir werden neuerdings die Probleme durchdenken.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>