<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19701215">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 15. Dezember 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-12-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-12-15">Dienstag, 15. Dezember 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0918" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-15_0918.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-15_01">Dienstag, der 15. Dezember 1970</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-15_02">In der Ministerratsvorbesprechung berichtete ich auf Wunsch und<lb/>
Aufforderung von <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> über zwei wichtige Preisanträge. Die<lb/>
Dieselpreise müssen von 2,50 S durch die Steuererhöhungen min<lb break="no"/>destens auf 3,20 S erhöht werden. Die Tankstellen und Ölfirmen<lb/>
hatten beabsichtigt eine entsprechende zusätzliche Preiserhöhung<lb/>
zu verlangen. Die Bundeskammer hatte zuerst vor Wochen scheinbar<lb/>
versucht, diese Preiserhöhung zu verhindern. Auf alle Fälle wurde<lb/>
ein konkreter Preisantrag nicht gestellt. Ich habe aber nun erfahren,<lb/>
daß <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> auf alle Fälle darauf drängt, daß mindestens um 20<lb/>
Groschen der Dieselölpreis zusätzlich erhöht werden müßte. Ich<lb/>
kann mir nicht vorstellen, daß die Bundesregierung einer weiteren<lb/>
Erhöhung zustimmt. Deshalb schlug ich vor, daß in der Preiskom<lb break="no"/>mission die Regierungsvertreter eine solche zusätzliche Erhöhung<lb/>
ablehnen sollten.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-15_03">Der Kohlenhandel hat durch die Erhöhung der Tariflöhne und<lb/>
Gehälter einen Anspruch, daß ebenfalls seine Spannen erhöht<lb/>
werden. In den vergangenen Jahren hat aber der Kohlenhandel immer<lb/>
darauf verzichtet in der laufenden Heizperiode die Erhöhung vor<lb break="no"/>zunehmen. Er wartete mit der Erhöhung ab bis zum Ende der Heiz<lb break="no"/>periode. Auch diesmal wurde von seiten der Arbeiterkammer die<lb/>
selbe Vorgangsweise in der Vorbesprechung der Preiskommission<lb/>
verlangt. Es sollten demnach die Kohlenspannen mit 1.4.1971 erhöht<lb/>
werden. Diesmal verlangen aber die Händler – und die Bundeskammer<lb/>
unterstützt sie bei diesem Verlangen – daß die Preiserhöhung<lb/>
bereits ab 4.1.1971 in Kraft treten sollte. Auch hier habe ich<lb/>
vorgeschlagen, daß man dem Verlangen nicht Rechnung tragen sollte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>, den ich vor der Ministerratsvorbesprechung mit dieser Frage<lb/>
konfrontierte, erklärte mir sofort, er sei mit allen Lösungen<lb/>
einverstanden, die ich vorschlagen würde, und er würde seinem<lb/>
Vertreter die entsprechende Weisung geben. Es ergab sich in der<lb/>
Ministerratsvorbesprechung über dieses Problem keine Diskussion,<lb/>
sondern <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte nur, wenn ich als Vertreter der Handels<lb break="no"/>kammer einen solchen, für die Bundesregierung akzeptablen Vorschlag<lb/>
mache, dann kann es ja gar keine andere Lösung als eine Zustimmung<lb/>
zu meiner Idee geben. Ich wies darauf hin, daß die Möglichkeit<lb/>
allerdings besteht, daß die Tankstellenbesitzer die Lösung nicht<lb/>
<pb n="03-0919" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-15_0919.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>akzeptieren und gegebenenfalls mit Kampfmaßnahmen – wie z.B. einem<lb/>
Streik, oder aber eine Ablehnung des Verkaufes von Dieselöl –<lb/>
reagieren könnten.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-15_04"><rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> wies darauf hin, daß im Dorotheum nun die Präsidentenstelle<lb/>
die <rs type="person">Thaller</rs> bis jetzt eingenommen hat und wo <rs type="person">Uhlir</rs> vorgeschlagen<lb/>
wird, endgültig zu beschließen sei. Da <rs type="person" ref="#per__98091">Withalm</rs> sich nicht gerührt<lb/>
hat, wird die Regierung einen diesbezüglichen Beschluß fassen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> macht ebenfalls aufmerksam, daß bei der AUA die Nachnomi<lb break="no"/>nierung von <rs type="person">Grubhofer</rs> fällig sei, er hätte mit <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> darüber<lb/>
gesprochen, doch wurde ihm von <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> mitgeteilt, dafür sei <rs type="person" ref="#per__98091">Withalm</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zuständig. Es wird also ein diesbezügliches Gespräch<lb/>
zwischen <rs type="person" ref="#per__98091">Withalm</rs> und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erfolgen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst teilt mit,<lb/>
daß er beim Verwaltungsgerichtshof eine Stelle zu besetzen hat.<lb/>
Die Vertreter des Verwaltungsgerichtshofes selbst haben, um – wie<lb/>
sie sich ausdrücken den bundesstaatlichen Charakter dieser Institu<lb break="no"/>tion zu erhalten, von der niederösterreichischen Landesregierung<lb/>
den Oberregierungsrat <rs type="person">Klär</rs> an erste Stelle gereiht. An zweite<lb/>
Stelle erst Sektionsrat <rs type="person" ref="#per__146193">Draxler</rs> vom Bundeskanzleramt, der eine<lb/>
entsprechende Laufbahn hinter sich hat, z. B. war er auch bei der<lb/>
Finanzprokuratur, was im Lebenslauf aber garnicht angegeben wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> beabsichtigt nun, <rs type="person" ref="#per__146193">Draxler</rs> zu ernennen, um einen guten<lb/>
Juristen, der auch kein Genosse ist aber doch wesentlich bessere<lb/>
Qualifikation hat als der Vertreter Niederösterreichs. <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs><lb/>
weist darauf hin, daß bezüglich der Besetzung der Höchstgerichte<lb/>
es sich nur um einen Dreiervorschlag handelt, der in Wirklichkeit<lb/>
alphabetisch gereiht gehört und nicht, wie das im Hochschulgesetz<lb/>
vorgesehen ist, ein Dreiervorschlag wo der primo loco zu nehmen<lb/>
sei. Wenn es sich um eine richtiggehende Nominierung des Alphabetes<lb/>
gehandelt hätte, dann müßte <rs type="person" ref="#per__146193">Draxler</rs> sowieso vor <rs type="person">Klär</rs> an erster<lb/>
Stelle genannt werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet weiter, daß er beim Bundes<lb break="no"/>heer feststellen kann, daß in den Generalstäben geredet wird, daß<lb/>
individuelle Korruption beim Generalintendanten <rs type="person">Zobel</rs>, das ist der<lb/>
Einkäufer, herrschen soll. Ihn haben einige höhere Offiziere, die<lb/>
teilweise Sozialisten sind, oder wie z.B. der Hauptmann <rs type="person">Tschak</rs><lb/>
bei einer Diskussion als ÖVP-Vertreter, diesbezüglich ganz hart ange<lb break="no"/>griffen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> will nun eine Untersuchung durchführen und hat des<lb break="no"/>halb <rs type="person" ref="#per__97700">Loebenstein</rs> gebeten, er möge ihm mitteilen, welche Möglich<lb break="no"/>keiten er dazu hat. Zu seiner größten Verwunderung – ich bin darüber<lb/>
garnicht verwundert – wurde ihm nun mitgeteilt, daß er nur ent<lb break="no"/><pb n="03-0920" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-15_0920.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sprechende Anordnungen treffen könnte, daß z.B. eine Sektion oder<lb/>
eine Abteilung, vielleicht auch ausnahmsweise ein Beamter mit einer<lb/>
Überprüfung einer anderen Sektion oder Abteilung betraut werden kann.<lb/>
Dazu aber ist ein sehr komplizierter Vorgang notwendig und vor<lb/>
allem besitzt der Überprüfende keine wie immer geartetes Weisungsrecht<lb/>
gegenüber dem zu Überprüfenden und ist nur dem Minister unmittelbar<lb/>
unterstellt und verantwortlich. Auch hier hat sich wieder einmal<lb/>
gezeigt, wie dringend notwendig es ist, in der neuen Geschäfts<lb break="no"/>ordnung im Kompetenzgesetz entsprechende Vorsorge gegen den selb<lb break="no"/>ständigen Bereich der Sektionen und Abteilungen zu treffen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-15_05"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0917_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-15_0917-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.12.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0920_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-15_0920-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 34. Ministerratssitzung, 15.12.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0920_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-15_0920-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0920_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-15_0920-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0920_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-15_0920-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>