<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  6. Februar 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-02-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-02-06">Mittwoch, 6. Februar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0182" facs="19_1974-02-06_0182.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 6. Feber 1974</p><p xml:space="preserve">Ein Tag Parlamentssitzung ist eigentlich auf der einen Seite<lb/>
sehr anstrengend und auf der anderen SEite eigentlich gar nicht<lb/>
sehr ergiebig. In der Fragestunde hat sowohl die FPÖ als auch<lb/>
die ÖVP natürlich die Treibstoffsituation genützt, um mich<lb/>
anzugreifen. Wertvolle Bemerkungen lieferte nur der Sprecher für<lb/>
Energiefragen Dr. <name type="person" ref="per:111410">König</name>, indem er Klarhiet wollte, wann die<lb/>
Mineralölpreise endgültig fixiert sein werden, damit dei Versorgung<lb/>
Österreichs aus Importen sichergestellt ist. Die Intervention der<lb/>
Ölgesellschaft war gestern also erfolgreich. Allerdings geht diese<lb/>
Taktik auch nicht auf. In der Früh hat mich <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> angerufen<lb/>
und ersucht, ich sollte ihm und den Ölgesellschaften einen Termin<lb/>
wegen der Preiserhöhungen geben. <name type="person" ref="per:97479">Karl Graber</name> hat aber in der<lb/>
Presse gerade jetzt veröffentlicht, dass de Multinationalen bei<lb/>
den jetzigen Preisen durchkommen und sogar einen Profit bei ge<lb break="no"/>wissen Produkten einstreifen. Nur die ÖMV sei in einer schlechten<lb/>
finanziellen Situation und deshalb müssten die Preise erhöht wer<lb break="no"/>den <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bezeichnete den Artikel als falsch, die Ölgesellschaf<lb break="no"/>ten werden sich aber über die Taktik nicht sehr freuen. Natürölich<lb/>
schwenkt jetzt die ÖVP ausschliesslich auf die Besteuerung über.<lb/>
Bei einer Bemerkugn <name type="person" ref="per:112589">Zeillingers</name> zu meiner Aussage, dass ich die Zif<lb break="no"/>fern von den Mineralölgesellschaften habe, hoffentlich sind sie<lb/>
nicht wie die italienischen, hat auch die ÖVP beifällig gelächelt<lb/>
Ich werde dieses Verhalten bei den nächsten Preisbesprechungen<lb/>
mit den Internationalen sehr gut gebrauchen können. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
behauptet, dass die Ölgesellschaften keine Möglichkeit hätte,<lb/>
selbst wenn ich 6 Monate nicht entscheide, ein solches VErhalten<lb/>
beim Verwaltungsgerichtshof anzufechten. Seiner Auffassung nach<lb/>
handelt es sich hier um eine Verordnung und es gibt daher<lb/>
keine Möglichkeit die Unternehmen wegen Nichtentscheidung innerhalb<lb/>
6 Monaten den Verwaltungsgerichtshof anzurufen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte lass die rechtliche Sitaution prüfen.</p><p xml:space="preserve">Die Vertreter der Fa. MIBA, Ing. <name type="person" ref="per:147376">Mitterbauer</name> mit drei Herren, einer<lb/>
davon war allerdings kein Firmenangehöriger, ist kenne aber seinen<lb/>
Namen nicht, entschuldigten sihc bei mir, dass eine Intervention<lb/>
wonach sie in Rumänien hätten Kugellager-Automaten liefern sollen,<lb/>
daneben ging, nicht auf ihr Verschulden zurückzuführen sei. Sie<lb/>
<pb n="19-0183" facs="19_1974-02-06_0183.jpg"/>wurden von rumänischer Seite gegenüber einer amerikanischen Kleinen<lb/>
Firma, die ihrer Meinung nach ausserstande ist, die notwendigen<lb/>
Produkte wirklich zu liefern zurückgestellt. Da nur aber eine<lb/>
deutsche Firma und die Fa. MIBA von der MAN-Lastkraftwagenproduktion<lb/>
als Erstausstatter für die Kugellager-Erzeugung zugelassen ist, glau<lb break="no"/>ben sie, dass hier nur durch unrechtmässige Vorgangsweise in Rumänien<lb/>
sie mit ihrem Projekt, ich welches sie bereits 1 Mill. S Entwicklungs<lb break="no"/>kosten gesteckt haben, umgefallen sind. Sie ersuchten mich,ich sollte<lb/>
bei der nächsten Gelegenheit der rum.-österr. Gemischten Kommission<lb/>
eine diesbezügliche Intervention vorbringen. Angeblich hat man ihnen<lb/>
von Seiten des rum. Aussenhandelsministeriums versprochen, die tech<lb break="no"/>nischen Offerte würden mir zur Verfügung gestellt werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte für die nächsten rum.-österr. Gemischte<lb/>
Kommission von Seiten des Ministeriums – <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name><lb/>
oder <name type="person" ref="per:98109">Zembsch</name> – vormerken lassen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name> beabsichtigen, bei der nächsten Rechtsreferen<lb break="no"/>tenbesprechung wegen Einführung der Gewerbeordnung die österr. damit<lb/>
beschäftigten Beamten in den Landesregierungen nach Wien Sachsengang<lb/>
einzuladen. Ich sollte dafür die Zustimmung geben und gleichzeitig<lb/>
ein Mittagessen spendieren. Da die Teilnehmer ihre eigenen Nächtigungs<lb break="no"/>kosten bezahlen müssen und ich vor allem einmal von der Richtigkeit<lb/>
dieser Art der INformation überzeugt bin, habe ich natürlich sofort zu<lb break="no"/>gestimmt. Ich werde sogar die Eröffnung vornehmen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> sieht grosse Schwierigkeiten in der Umwandlung der Bürges<lb/>
Zinsenzuschussaktion in eine Prämienaktion ähnlich wie sie die<lb/>
Komfortzimmeraktion darstellt. Unsere Budgetabteilung hat aber grosse<lb/>
Sorgen, dass wir die riesigen Geldbeträge, die uns im Gewerbe<lb break="no"/>strukturverbesserungsgesetz aber auch für die Bürges-Hausaktion zur<lb/>
Verfügung stehen, nicht aufgebraucht werden. Allein in der Gewerbe<lb break="no"/>struktur stehen für den Fremdenverkehr 50 Mill. und für die gewerbl.<lb/>
Wirtschaft 120 Mill. zur Verfügung. Min.Rat <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> empfahl, man soll<lb break="no"/>te ein brain-storming machen, um selbst die verrücktesten Ideen dis<lb break="no"/>kutieren und zu einer Änderung des System zu kommen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird eine Sitzung einberufen, viel<lb break="no"/>leicht könnte aber auch die Grundsatzgruppe hier<lb/>
Vorarbeiten leisten. Bitte setzte Dich mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> ins Einvernehmen.</p><pb n="19-0184" facs="19_1974-02-06_0184.jpg"/><p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> teilt mir mit, dass die Bundessektionsleitung nicht<lb/>
zuletzt durch seine Intervention einen Beharrungsbeschluss fassen<lb/>
wird, wonach <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> als Geschäftsführer und <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name> als sein<lb/>
Stellvertreter in.der Fremdenverkehrswerbung beschlossen werden soll.<lb/>
Dies bedeutet glabue ich einen offenen Konflikt zwischen der Fremden<lb break="no"/>verkehrssektion und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, wenn dies bekannt wird oder wenn<lb/>
dies durchgeführt werden sollte. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> muss aber zugeben, dass wir<lb/>
jetzt bereits eine grosse Anzahl von Kandidaten, die nach der<lb/>
Ausschreibung in Betracht gezogen wurden, wie er sich ausdrückt,<lb/>
sinnlos aufgeopfert. Ich bin dafür nicht verantwortlich sondern<lb/>
stelle nur mit BEfriedigung fest, dass auch ein solcher Weg nicht zu<lb/>
ienem Ergebnis führt, da letzten Endes entweder der Kandidat nicht<lb/>
akzeptierte oder eben eine beteiligte Gruppe mit ihm nicht einver<lb break="no"/>standen war.</p><p xml:space="preserve">Der soz. Vorstandsdirektor <choice><choice><sic>DOKAW</sic><corr>DoKW? (Donaukraftwerke)</corr></choice></choice> <name type="person" ref="per:114580">Kobielka</name> und <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> von der<lb/>
Verbund wollten vonmir wissen, ob jetzt die faktische Fusion zwi<lb break="no"/>schen Enns und Donau von ihnen in Angriff genommen werden sollte.<lb/>
Ich erklärte ihnen dezidiert, dass ich mit dieser Ankündigung<lb/>
nicht nur einen Ankündigungseffekt sondern sehr wohl einen Start<lb break="no"/>schuss für die notwendigen Reorganisation gegebne babe. Selbstver<lb break="no"/>ständlich müsste man jetzt die notwendingen Reorganisationen bei<lb/>
der <choice><choice><sic>DOKAWE</sic><corr>DoKW?</corr></choice></choice> durchführen. Da mir mitgeteilt wrde, dass der LH <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name><lb/>
einverstanden ist, dass die Ennskraftwerke mit der Donau liiert<lb/>
werden, müssten alle Vorkehrungen getroffen, damit dann wenn das<lb/>
ÖVP-Vorstandsmitglied in Pension geht, die notwendige Umbesetzung<lb/>
erfolgen kann. Da die <choice><choice><sic>DOKAWE</sic><corr>DoKW?</corr></choice></choice> morgen eine Fraktionssitzung hat,<lb/>
wollten sie nur vorher meine Zustimmung, dass eben jetzt von ihnen<lb/>
aus die notwendigen Reorganisationsmassnahmen eingeleitet werden.<lb/>
Ich erklärte noch einmal, dass Belegschaftsmitgliedern daraus kein<lb/>
Nachteil erwachsen dürfe. Der Bautrupp solle so schnell wie möglich<lb/>
in die Donau oder gegebenenfalls in die Draukraftwerke überführt<lb/>
werden. Die verbleibenden Verwaltungsagenden für die Ennskraftwerke<lb/>
sollten aber ihren Sitz in Steyr behalten, damit die dortige Gemeinde<lb/>
nicht benachteiligt wird. Die Reorganisation muss aber durchgeführt<lb/>
werden, um auf lange Sicht gesehen, Kosten zu sparen. Die freiwerdenden<lb/>
Arbeitsplätze sind nicht mher zu besetzen, um den übergrossen Verwal<lb break="no"/>tungsapparat entsprechend zu reduzieren.</p><pb n="19-0185" facs="19_1974-02-06_0185.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragte mich, ob nun die Klärung, wer bie der iranischen<lb/>
Delegation die verstaatlichte Industrie verritt, von mir endlich<lb/>
entschieden und durchgeführt wurde. Ich erzählte ihm, dass <name type="person" ref="per:97470">Geist</name><lb/>
sein absolutes und alleiniges Ausschliesslichkeitsrecht angemeldet<lb/>
hat. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="per:97644">Koller</name> waren mit dieser Entscheidung nicht<lb/>
sehr einverstanden, da sie auf dem Standpunkt stehen, sie müssten<lb/>
die Politik der VÖEST resp. der ÖMV machen und auch vertreten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bemerkte dazu, dass sich die Herren eben jetzt angewöhnen<lb/>
müssen, zur Kenntnis zu nehmen, dass die ÖIAG nicht nur eine<lb/>
Holding sei sondern tatsächlich als Eigentümervertreter die Priorität<lb/>
in der politischen und wirtschaftlichen Entscheidung hat. <name type="person" ref="per:97470">Geist</name><lb/>
wird als der Generaldirektor in Hinkunft viel mehr Einfluss und<lb/>
Entscheidungsmacht bekommen. Da ich dieses Problem nicht zu lösen<lb/>
habe, erklärte ich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dass ich mit der einvernehmlichen<lb/>
Regelung, die ich mit <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="per:97644">Koller</name> erzielen konnte, der Forde<lb break="no"/>rung von <name type="person" ref="per:97470">Geist</name> REchnung getragen habe und damit nichts im Wege steht,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97470">Geist</name> eben jetzt versucht, bei dieser Reise die ÖIAG-Politik<lb/>
auch durchzusetzen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0181_09" facs="19_1974-02-06_0181-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.2.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>