<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 10. Oktober 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-10-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-10-10">Montag, 10. Oktober 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1170" facs="38_1977-10-10_1170.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 10. Oktober 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe in der Bundeskammer teilt mir der diesmal nur allein<lb/>
anwesende <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> mit, dass Frau <name type="person" ref="per:140887">Aslan</name> mit der Entwicklung ihres<lb/>
Instituts in Ybbs an der Donau nicht zufrieden ist. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war<lb/>
privat bei ihr in Bukarest anlässlich der österr.-rum. Technischen<lb/>
Woche, die er eröffnete, und hat bemerkt, dass sie mehr von Ybbs<lb/>
erwartet hat. Wie weit dies auf das Angebot der Gemeinde zurück<lb break="no"/>zuführen ist oder an den Hotelbesitzer, der sich bisher<lb/>
um die Ansiedlung <name type="person" ref="per:140887">Aslan</name>-Institut in Ybbs besonders bemühte,<lb/>
konnte er nicht feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Kläre Du als Ybbser, was dort los ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wegen der Staatswappenführung habe ich auf Ersuchen <name type="person" ref="per:97757">Mühlbachers</name><lb/>
wegen des Fernsehhändlers <name type="person" ref="per:145470">Köck</name> interveniert. Da <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> wünscht,<lb/>
dass ich so lange den von der Bundeshandelskammer positiv votierten<lb/>
<name type="person" ref="per:114100">Weiner</name> zurückstelle, ersuchte ich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> um eine spezielle<lb/>
Aufklärung. <name type="person" ref="per:145470">Köck</name> wurde angeblich von der Handelskammer vor längerer<lb/>
Zeit schon dem Handelsministerium mitgeteilt, dass negativ votiert<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Lass Dir bitte beide Akte kommen und<lb/>
sprechen wir darüber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe sicherlich auf Anfrage des Landeshauptmannes die Handels<lb break="no"/>kammer angeschrieben, wegen des Kommerzialrat-Titels an den Messe-<lb/>
<choice><choice><sic>Restauranteur</sic><corr>?</corr></choice></choice> in Klagenfurt <name type="person" ref="per:149354">Bayer</name> und den Freien Wirtschaftsverband-<lb/>
Funktionär <name type="person" ref="per:114612">Trübwasser</name>. Letzterer ist erst 4 Monate in der Handels<lb break="no"/>kammer in dem Fachgruppenausschuss tätig. <name type="person" ref="per:149354">Bayer</name> hat überhaupt<lb/>
keine Funktion. Beide Fälle werden deshalb von der Handelskammer<lb/>
Kärnten und damit auch der Bundeshandelskammer abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Brief auf Grund dieser Mitteilung<lb/>
beantworten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich fragte <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, ob tatsächlich die Absicht besteht, in Chile<lb/>
eine Aussenhandelsstelle zu errichten, nachdem das Aussenministerium<lb/>
Minister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> mich ausdrücklich auf die aussenpolitische negative<lb/>
Wirkung aufmerksam gemacht hat. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat auf mein Verlangen<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> zugezogen, der erklärte, am 26. Juli sei ein Mit<lb break="no"/>teilungsschreiben an das Aussenministerium, aber auch an das Handels<lb break="no"/>ministerium ergangen, wo die Errichtung dieser Aussenhandelsstelle<lb/>
<pb n="38-1171" facs="38_1977-10-10_1171.jpg"/>sowie eine in Ecuador mitgeteilt wurde. Auf diese Mitteilung hat<lb/>
weder das Handelsministerium noch das Aussenministerium reagiert. Ich<lb/>
bestritt gar nicht, dass ein solches Routineschreiben an uns<lb/>
gegangen ist, verlangte nur, dass man die jetzigen aussenpolitischen<lb/>
Bedenken, die ich übrigens teile, berücksichtigt und von einer<lb/>
Errichtung derzeit Abstand nimmt. Scheinbar dürften die Vorbereitungs<lb break="no"/>arbeiten schon sehr weit gediehen sein, denn <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> hat partout<lb/>
geglaubt mit der Mitteilung an das Aussenamt sei alles erledigt<lb/>
und er könne ohne weiteres jetzt entsprechend seine Massnahmen setzen.<lb/>
Ich erklärte sofort dezidiert, dass dies das erste Mal sei, dass die<lb/>
Bundeswirtschaftskammer trotz grösster aussenpolitischer Bedenken<lb/>
an einem Beschluss festhält. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat sofort eingelenkt und<lb/>
meinte, er hätte in nächster Zeit eine Aussprache mit Aussenminister<lb/>
<name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> und wird auch diese Frage besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte um eine Aussprache mit dem<lb/>
Mitteilungsschreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> intervenierte bei mir wegen Besetzung der Abteilung 4,<lb/>
wie er meinte, in Wirklichkeit ist es die Abteilung 8 der Sektion IV<lb/>
durch Min.Rat <name type="person" ref="per:112950">Winterleitner</name>. Ich setzte ihm auseinander, dass dies<lb/>
eine Angelegenheit der Ausschreibungskommission ist, soviel mir<lb/>
aber bekannt ist, nur die ÖVP-Angehörigen sich darum bewerben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112950">Winterleitner</name>, der dann zu mir auch fragen kam, ob ich etwas gegen<lb/>
die Besetzung der Abteilung mit ihm hätte, habe ich eine ähnliche<lb/>
Auskunft gegeben. Ich wusste eigentlich gar nicht, wer sich aller<lb/>
darum bewerben wird und nach Meinung <name type="person" ref="per:112950">Winterleitners</name> werden dies <name type="person" ref="per:140282">Drössler</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:127126">Hönel</name>, <name type="person" ref="per:123329">Preglau</name> und wenn bis dorthin Sekt.Rat <name type="person" ref="per:112948">Degischer</name> nicht beim<lb/>
Verwaltungsgerichtshof genommen wird, auch dieser. <name type="person" ref="per:112950">Winterleitner</name><lb/>
erklärte nur, dass er als Min.Rat unter gar keinen Umständen unter<lb/>
Min.Oberkommissär <name type="person" ref="per:123329">Preglau</name> arbeiten würde, selbst wenn die Personal<lb break="no"/>vertretung diesen vorschlägt. Er sieht überhaupt keine ernsthaften<lb/>
Konkurrenten ausser vielleicht <name type="person" ref="per:112948">Degischer</name>, den er als guten Legisten<lb/>
bezeichnet, der aber wieder nicht so wie er, der ja auch Jurist<lb/>
ist, die entsprechenden Erfahrungen aus der Abteilungsarbeit mitbringt.<lb/>
<name type="person" ref="per:112950">Winterleitner</name> befürchtet, dass ein Negativ-Eindruck bei mir entstanden<lb/>
ist, weil er bei der Minister <name type="person" ref="per:117613">Rehor</name> Sekretär und dann aus dem Ministe<lb break="no"/>rium beurlaubt war, als er Sekretär von <name type="person" ref="per:97641">Kohlmaier</name> in der ÖVP-Zentrale<lb/>
war. Ich erklärte ihm freimütig, dass ich Sekretariatsarbeit<lb/>
nicht als negativ, sondern als ausgesprochen Positiv-Punkte einer<lb/>
Bewertung betrachte. Hier geht es aber nicht darum, was ich dazu<lb/>
<pb n="38-1172" facs="38_1977-10-10_1172.jpg"/>sage, sondern was die Kommission letzten Endes mir vor<lb break="no"/>schlägt. Ich habe noch niemals gegen einen Kommissions<lb break="no"/>beschluss votiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der <name type="person" ref="per:125560">Wolff-von-Amerongen</name>-Manager <name type="person" ref="per:149352">Walter</name> rief neuerdings an und<lb/>
teilte mir mit, dass er nach München gerufen wurde, wo Vertreter<lb/>
der deutschen Muttergesellschaft und er mit <name type="person" ref="per:135649">Anger</name> über die<lb/>
Beteiligung verhandelten. Herr <name type="person" ref="per:135649">Anger</name> hat alles ganz entschieden<lb/>
abgelehnt, weshalb sich alles zerschlagen hat, <name type="person" ref="per:149352">Walter</name> damit<lb/>
jetzt angeblich gar nichts mehr zu tun haben will, sondern sich<lb/>
nur mehr auf den Ausbau von Warth, NÖ, konzentrieren will. Er<lb/>
möchte dieses Projekt auch mit Sozialminister <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name><lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück hat <name type="person" ref="per:123367">Hladik</name> von der Internationalen<lb/>
Energieagentur-Ministertagung in Paris berichtet. Die 26 Mill.<lb/>
Barrel pro Tag Verbrauchserwartung für das Jahr 1985, das sind<lb/>
1.300 Mill. t pro Jahr wären nach den Prognosen 12 % weniger<lb/>
als man bei Extrapolation von derzeit 18 Mill. Barrel auf 30 Mill.<lb/>
Barrel pro Tag sonst erwartet. Ich glaube, dass die Prognose<lb/>
nicht als feststehend angenommen werden kann. In Österreich<lb/>
wurde wie nachher <name type="person" ref="per:107936">Elsinger</name> berichtet, im August um 7 % weniger<lb/>
Erdölprodukte verbraucht und im heurigen Jahr vom Jänner bis<lb/>
August minus 2 % verbraucht. Wenn im letzten Quartal ein grösserer<lb/>
Import verzeichnet wird, so ist dies wahrscheinlich auf die<lb/>
Erhöhung der Pflichtlager zurückzuführen. Die Internationale<lb/>
Energieagentur schlug vor und die Minister haben dies genehmigt,<lb/>
dass die Kernkraftwerke Ständig ausgebaut werden sollen. Ich<lb/>
erklärte neuerdings, dass dies kein Gegensatz gegen unsere Absicht<lb/>
ist, das zweite Kernkraftwerk weit hinauszuschieben, weil wir<lb/>
eben noch so viel inländische Primärenergie ausbauen sollten und<lb/>
werden. Darüber hinaus müssen wir aus handelspolitischen Gründen<lb/>
jedwede Energieimporte aus den Oststaaten bevorzugen, weil wir nur<lb/>
so unsere Exportüberschüsse von dort bezahlen lassen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf Wunsch<add>[von]</add> <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> habe ich dann über die österreichische Qualitäts<lb break="no"/>waren selbst referiert und darauf verwiesen, dass wir in Hin<lb break="no"/>kunft den Verkauf der Deklaration und ganz besonders einer allge<lb break="no"/>meinen Förderung der österr. Qualitätswaren unser besonderes Augen<lb break="no"/>merk zuwenden werden. Da ich dafür allerdings keine Budgetmittel<lb/>
<pb n="38-1173" facs="38_1977-10-10_1173.jpg"/>in grösserem Ausmass zur Verfügung stellen kann, sie auch gar<lb/>
nicht habe, wird auch diese Aktion mehr durch good will als<lb/>
durch Schilling unterstützt werden. Die Diskussion beschränkte sich<lb/>
dann letzten Endes wieder nur auf die Fragen des Kernkraftwerkes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Herr <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> möchte die grosse Firma Rank Xerox, die bei der Neu<lb break="no"/>siedler für 150 Mill. S Spezialpapier bestellt, in seine Projekte<lb/>
einbinden. Er hat jetzt ein neues Papier entwickelt, welches wesent<lb break="no"/>lich dünner ist und damit die Kopie zwar nicht verbilligt, wohl<lb/>
aber die Aktenordner, die letzten Endes mit den Kopien gefüllt werden,<lb/>
wesentlich verringert. Er ersuchte mich um ein entsprechendes Schreiben,<lb/>
wo das Handelsministerium auch sein Interesse bekundet, aus Zahlungs<lb break="no"/>bilanzgründen dieses Papier womöglich weltweit für Rank Xerox zu<lb/>
liefern. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hat unverzüglich einen Akt angelegt und ich<lb/>
konnte ihm innerhalb weniger Minuten ein solches Schreiben aushändigen.<lb/>
<name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> war sicherlich darüber sehr erstaunt und sehr erfreut. In der<lb/>
Neusiedler hat er jetzt, wie er mir mitteilte, das Management neuerdings<lb/>
gewechselt und hofft, dass er endlich aus den roten Ziffern heraus<lb break="no"/>kommt. Bei der Folienfabrik Teich geht es derzeit auch sehr schlecht,<lb/>
der einzig gesunde Betrieb ist Isovolta, die Plattenfabrik.<lb/>
Die Neusiedler erzeugt beste Qualitätspapiere und hat jetzt für das<lb/>
Backen ohne Fett etwas entwickelt was besser ist als eine Alu-Folie,<lb/>
die man dazu bis jetzt verwendete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="per:137272">Oemer</name> vom Landwirtschaftsministerium hat mit einen Einsichts<lb break="no"/>akt seines Ministeriums vorgelegt, wo die beiden Vertreter der Land<lb break="no"/>wirtschaft Sekt.Chef <name type="person" ref="per:140216">Grachegg</name> und er persönlich aus der ÖHEG abberufen<lb/>
werden. 1967 bei Gründung wurden zwei Vertreter des Landwirt<lb break="no"/>schaftsministeriums und zwei Vertreter des Handelsministeriums, <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:97524">Hauffe</name>, dorthin delegiert. Jetzt hat der Rechnungshofprüfer <name type="person" ref="per:149355">Qualler</name><lb/>
festgestellt, dass diese Beamtentätigkeit den Bestimmungen widerspricht.<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat deshalb seine Vertreter sofort abberufen. Ich konnte<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>, der auf Kur ist, nicht erreichen und habe Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name>, der ihn vertritt, sofort den Tatbestand gemeldet. Er wird jetzt<lb/>
mit Min.Rat <name type="person" ref="per:137272">Oemer</name> die notwendigen Schritte auch des Handelsministeriums<lb/>
einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte lass Dir Details berichten.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1174" facs="38_1977-10-10_1174.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Senatsrat <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name>, Wiener Fremdenverkehrsstelle, teilte mir mit,<lb/>
dass die Seenreinhaltungsaktion die Betriebe fördert, die sowieso<lb/>
an einem See liegen. Er hätte am liebsten, wenn man allgemeine<lb/>
Reinhaltung als Grundlage nehme, damit die Wiener, die auch eine<lb/>
Kanalgebührerhöhung von 300 % jetzt vorgeschrieben bekommen haben,<lb/>
ach eventuell einbezogen werden. Dies habe ich natürlich sofort<lb/>
abgelehnt. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> befürchtet, dass im Kuratorium, welches von der<lb/>
Handelskammer Komm.Rat <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> dominiert wird, die Fremdenverkehrs<lb break="no"/>politik gemacht wird. Den Wunsch der Länder, dass alle neun dort<lb/>
vertreten sind, hat das Kuratorium abgelehnt. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> hat seiner<lb break="no"/>seits vorgeschlagen, es soll eine Beschlusskörperschaft geschaffen<lb/>
werden, wo alle Länder auf Grund des Art. 15 a einen Staatsvertrag<lb/>
schliessen und dieser dann eine offizielle Stelle wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> möchte etwas ähnliches mit einem Tourismus-Beirat. Wir ver<lb break="no"/>einbarten, dass er einen kleinen Kreis von Genossen zu einer<lb/>
Aussprache bei mir zusammentrommeln wird. Nach Informationen<lb/>
von <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> ist Intropa, der <name type="person" ref="per:126884">Polsterer</name>-Betrieb in der Kärntner-<lb/>
Strasse, um 100 Mill. S zu kaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Prüfe, was an diesem Gerücht wahr ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:149356">Benecke</name> von der <choice><choice><sic>deutschen Touristzentrale</sic><corr>Deutschen Zentrale für Tourismus</corr></choice></choice> wollte sich bei mir<lb/>
vorstellen, obwohl ich ihn schon einige Male bei Veranstaltungen<lb/>
getroffen habe. Er ist von Österreich begeistert wie er sagte und<lb/>
seine Vorsprache war insofern nützlich, als er uns entsprechendes<lb/>
Material schicken wird und mit Dr. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name>, den er noch nicht ge<lb break="no"/>kannt hat, Kontakt halten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der sowjetische Handelsrat <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> kam und teilte mir mit,<lb/>
dass sie 200.000 t Weizen kaufen würden. Ich habe ihn sofort zu<lb/>
Minister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> gebracht, der die Detailverhandlungen mit ihm<lb/>
führen muss. <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> erklärt, sie kaufen nur zu Weltmarktpreisen.<lb/>
was <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> infolge Stützungsmittelmangel ablehnt. Ich ersuchte<lb/>
<name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> aber nicht nur jetzt die Agrarexporte zu berücksichtigen,<lb/>
sondern dafür zu sorgen, dass auch die Zusage <name type="person" ref="per:112951">Patolitschews</name> noch<lb/>
für 50 Mill. Rubel heuer mehr zu bestellen, eingehalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Lass Dir bitte von <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> den weiteren Verlauf<lb/>
und die Entwicklung SU schildern.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1175" facs="38_1977-10-10_1175.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Betriebsratsobmann der Konsumgenossenschaft Wien <name type="person" ref="per:110999">Serini</name><lb/>
und seine Kollegen sind jetzt ebenfalls davon überzeugt, dass die<lb/>
Konsumgenossenschaftsbewegung tatsächlich den Konsum Österreich<lb/>
gründen wird. Ausser der Genossenschaft Aussee mit 68 Beschäftigten<lb/>
und 8 Filialen, der Genossenschaft Goisern mit 300 Beschäftigten<lb/>
und 50 Filialen, wo allerdings 50 % aller Haushalte dort Genossen<lb break="no"/>schaftsmitglieder sind, sowie Nö-West Direktor <name type="person" ref="per:149358">Gold</name> mit 400 Be<lb break="no"/>schäftigten sind alle sonst in Österreich bestehenden Genossenschaften<lb/>
bereit, jetzt im Zentralkonsum in 5 Regionen untergliedert, zusammen<lb break="no"/>zuschliessen. <name type="person" ref="per:110999">Serini</name> möchte nun, dass für die Region Wien, NÖ und Bgl.<lb/>
und OÖ ein einziger Betriebsrat geschaffen wird. Dies widerspricht<lb/>
dem Gesetz, wie ich ihm ausdrücklich erklärt, dagegen würde sowohl<lb/>
die Arbeiterkammer, aber auch die Länder ganz entschieden dagegen Ein<lb break="no"/>spruch erheben, selbst wenn alle 116 Betriebsräte, die davon betroffen<lb/>
sind, dem zustimmen würden. Die Genossenschaft Wien wird sowieso<lb/>
dominieren, denn sie hat jetzt schon 4.800 Beschäftigte, während die<lb/>
anderen Ländern, die in diese Region aufgenommen werden, nur 3.300<lb/>
Beschäftigte hat. Die einzige Möglichkeit, wenn die Kollegen gegen<lb break="no"/>über der zentralen Führung der Unternehmer eine zentrale Betriebsver<lb break="no"/>tretung entgegensetzen wollen, ist sofort zu trachten, einen starken<lb/>
Zentralbetriebsrat zu schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> zuerst Prof. <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name><lb/>
vorgestellt und ihm gleich mitgeteilt, dass wir alle per Du sind und auf<lb/>
eine gute Zusammenarbeit hingewiesen. <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> dankte und erklärte,<lb/>
er fühle sich sehr geehrt und werde seine ganze Kraft zur Verfügung<lb/>
stellen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, dass mit Renault vereinbart wurde,<lb/>
51 % die Franzosen, 49 % die ÖIAG. Alu-Ranshofen kam dafür nicht in<lb/>
Betracht, obwohl scheinbar die Franzosen dies lieber gehabt hätten<lb/>
als die ÖIAG.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die 40-jährige Okkupationsfeier 1978 müsste zu einer Aktion gegen<lb/>
Nazismus genützt werden. Das Konzept dürften aber nicht die Widerstands<lb break="no"/>kämpfer ausarbeiten, weil diese die Jugend überhaupt nicht ansprechen<lb/>
würden. <name type="person" ref="per:128724">Victor Hugo</name> habe er einmal gelesen, wie die Rückkehr <name type="person" ref="per:114143">Napoleons</name>,<lb/>
der zu Lebzeiten gehasst wurde, dann aber sehr bald nach dem Tod der<lb/>
grosse Held wurde, sind ergeben kann. Dasselbe befürchtet er für <name type="person" ref="per:114126">Hitler</name>.<lb/>
Gegen den wiedererstehenden Faschismus müsse man sich gut vorbereiten,<lb/>
sehr aktiv zur Wehr setzen. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> verwies darauf, dass er jetzt in Kärn<lb break="no"/>ten war und dort die Diktion des Heimatdienstes Deutsch-Kärnten usw.<lb/>
seit 1945 in dieser Art nicht mehr gehört hat. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ergänzte,<lb/>
<pb n="38-1176" facs="38_1977-10-10_1176.jpg"/>dass dies der Grund sei, weshalb er Dr. <name type="person" ref="per:149359">Feldner</name>, den Postbeamten<lb/>
und Obmann des Kärntner Heimatdienstes nicht mehr empfängt. Da<lb/>
die Genossen auch in Kärnten stets glauben, mit dem Heimatdienst<lb/>
zusammenarbeiten zu müssen, zumindestens bei all ihren Veranstaltungen<lb/>
immer anwesend sind, wird <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in Hinkunft, solange dieser<lb/>
Zustand anhält, keine grösseren Veranstaltungen mehr, selbst wenn<lb/>
sie ihn einladen, machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Waffen- und Munitionslieferungen nach Chile, scheinbar liegt von<lb/>
dort eine grössere Anfrage und Auftrag vor, werden nicht genehmigt.<lb/>
Die Schweiz hat ein Defacto-Embargo und Schweden hat es ganz ent<lb break="no"/>schieden abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die politische Situation insbesondere die Versammlungen meinte<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bräuchte er nicht zu berichten, denn alle Regierungsmit<lb break="no"/>gliedern seien ja selbst im Einsatz. Das Massnahmenpaket, hat er<lb/>
das Gefühl, kommt bei den Leuten gut an und wird auch akzeptiert.<lb/>
Seiner Meinung nach ist es auch sehr bescheiden ausgefallen. Die<lb/>
Gefahr in dem Massnahmenpaket ist, dass jetzt die höhere Mehr<lb break="no"/>wertsteuer, 30 %, noch mehr hinterzogen wird als bisher.Dies würde<lb/>
die Steuermoral verschlechtern. Eine diesbezügliche Information von<lb/>
Prof. <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> hat er, wie er dort ausdrücklich erwähnte, erhalten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> war auch diesmal wieder nicht bei der Ministerratsvorbe<lb break="no"/>sprechung, wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagte, durch dringende Arbeiten verhindert,<lb/>
weshalb er zu dieser Bemerkung nicht Stellung nehmen konnte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
meinte nur zu mir, wie ich die Preissicherung durchführen könnte<lb/>
und würde. Ich erklärte sofort, dass ich keine offizielle Möglich<lb break="no"/>keit habe, derzeit höre ich kann man Autos um keinen Rabatt mehr<lb/>
kaufen, da ein riesiger Boom herrscht, im nächsten Jahr dagegen<lb/>
bin ich überzeugt, wird man insbesondere in der ersten Zeit, wo<lb/>
die Händler kaum die angelieferten Autos, die sie übernehmen müssen,<lb/>
verkaufen können, grössere Rabatte sicherlich wieder kriegen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte zu <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name>, dies müsse man propagandistisch<lb/>
stärker herausstreichen. <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> verwies darauf, dass morgen<lb/>
im ZiB 2 darüber eine Information erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte erkundige Dich, was dort los ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Grosse Sorgen bereiten <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name>, dass die Bausparverträge mit<lb/>
35 Mia. S heuer auslaufen, obwohl im Vorjahr 50 Mia. S ebenfalls<lb/>
frei wurden und keinerlei Schwierigkeiten bei der weiteren Bindung<lb/>
resp. Veranlagung durch die Banken und Sparkassen erfolgte,<lb/>
<pb n="38-1177" facs="38_1977-10-10_1177.jpg"/>nimmt man heuer an, wird es grosse Probleme geben. <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> verwies<lb/>
darauf, dass die Leute bei Umfragen immer wieder erklären, sie<lb/>
-heben das Geld deshalb ab, weil ja die Absicht besteht, den<lb/>
Schilling abzuwerten. Sie verstehen darunter, dass auch ihre<lb/>
Spareinlagen um diesen Betrag gekürzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97755">Moser</name> berichtet, dass die Sommerzeit für 1978, auch wenn Deutsch<lb break="no"/>land sich dazu nicht entscheidet und die Schweiz sogar eine<lb/>
Volksabstimmung darüber abhält, nachdem 10 europäische Länder<lb/>
sie nächstes Jahr wieder einführen, wir jedenfalls einführen sollten<lb/>
<name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> erklärt, die AUA sagt, das kostet ihr 10 Mill. und die<lb/>
ÖBB behauptet, die Fahrzeitunterschiede dann nicht ausgleichen zu<lb/>
können. Darüber wird weiter verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Staatsbürgerversammlung in Matzen wurde von mir mit einem<lb/>
glaube ich ganz interessanten, aber nichts desto weniger durch Gags<lb/>
aufgelockerten Vortrag eingeleitet. Dann hat der Klubobmann der<lb/>
nö. SPÖ <name type="person" ref="per:115609">Brezovszky</name> sehr eingehend und mit vielen Ziffern über<lb/>
die Leistungen der Bundesregierung in NÖ berichtet. Auch die<lb/>
Gemeindevertretung hat dort ihre Entwicklung und Programm dar<lb break="no"/>gelegt. Die Diskussion war lebhaft, die schlechten Waggons von<lb/>
Bernhardsthal nach Wien verhindern, dass die Pendler schneller zur<lb/>
Arbeit und nach Hause kommen. Ich versprach <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> davon zu<lb/>
verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte Information von Büro <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> an<lb break="no"/>fordern.</p>
            <p xml:space="preserve">Grosse Beschwerde gab es über die verfallenden Weinpreise, obwohl<lb/>
ich darauf hinweisen konnte, dass innerhalb der letzten 10 Jahre<lb/>
in NÖ von 27.000 ha trotz Auspflanzungsverbot der Anbau auf<lb/>
32.000 ha ausgedehnt wurde. Dafür ist die Landesregierung insbeson<lb break="no"/>dere Landesrat und Landwirtschaftskammerpräsident <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> wie<lb/>
<name type="person" ref="per:115609">Brezovszky</name> sagte, verantwortlich. Ausser Fremdarbeitern, man verlangte<lb/>
sogar, man sollte ein Arbeitsbuch wegen der Arbeitsscheuen in Öster<lb break="no"/>reich einführen, Industrieansiedlung, Kernkraftwerk, gab es<lb/>
primär Ortsprobleme. In Matzen war es eine richtiggehende<lb/>
Staatsbürgerversammlung, was die Leute aber am meisten bewegt,<lb/>
habe ich wieder einmal mehr bestätigt gefunden: Das Papperl,<lb/>
der Gulden und das Wagerl. Solange die drei einigermassen in Ordnung<lb/>
sind, glaube ich haben wir selbst von den härtesten Attacken der<lb/>
ÖVP nicht zu befürchten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="38_1169_02" facs="38_1977-10-10_1169-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.10.1977</head>
         </div>
         <pb n="38_1169_03" facs="38_1977-10-10_1169-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>