<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720511">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 11. Mai 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-05-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-05-11">Donnerstag, 11. Mai 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0586" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-11_0586.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-11_01">Donnerstag, 11. Mai 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-11_02">Bei der Verabschiedung des Sonnenzuges machte ich die Feststellung,<lb/>
dass irrsinnig viel Leute vom Roten Kreuz und von anderen Organi<lb break="no"/>sationen mitfahren. Sicherlich müssen die Kranken entsprechend<lb/>
betreut werden, ich kann mir aber nicht vorstellen, dass hier nicht<lb/>
eine grosse Portion Gschaftlhuberei dabei ist. Ich war sehr er<lb break="no"/>staunt über die vielen uniformierten Organisationen, die daran<lb/>
beteiligt sind. Der Leiter und Erfinder dieser Organisation, ein<lb/>
gewisser <rs type="person" ref="#per__139869">Engel</rs>, ist gleichzeitig scheinbar der Vorsitzende oder<lb/>
Obmann oder Führer der Edelweiss-Jugendbewegung, die sich durch<lb/>
ein besonders grosses Emblem auf ihren Uniformröcken auszeichnet.<lb/>
Was es ansonsten noch an operettenhaften Uniformen gegeben hat,<lb/>
ist traumhaft<add>[?]</add>. Trotzdem glaube ich, ist diese Initiative sehr<lb/>
wertvoll, weil sie doch irgendwie zeigt, dass man sich um Menschen,<lb/>
die ansonsten kaum Gelegenheit hätten, ein bisschen nach Österreich<lb/>
und heuer sogar in die Schweiz und nach Italien zu kommen, anzunehmen.<lb/>
Für mich ist es nur ein Beweis mehr, nachdem der Sonnenzug jetzt<lb/>
10 Jahre und wirklich ganz klein begonnen hat, wie bei einer guten<lb/>
Idee, man Geld, das auf der Strasse liegt, für solche Aktionen<lb/>
mobilisieren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-11_03">Bei einem Besuch von <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> im Hanusch-Krankenhaus erzählt er<lb/>
mir sein Leid. Insbesondere in der Raumordnung hat er mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> grosse Schwierigkeiten. Im Hinblick auf diese Aussprache<lb/>
ist mir erklärlich, warum <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eben jetzt dieses ganze Problem<lb/>
scheinbar auf das Handelsministerium überwälzen möchte. Im Raum<lb break="no"/>ordnungsgebiet Aichfeld-Murboden geht derzeit auch nichts weiter.<lb/>
Dies habe ich auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gegenüber erwähnt, da ich erklärt habe,<lb/>
es müsste jetzt endlich die Gesellschaft gegründet werden und man<lb/>
müsste entscheiden, ob diese Gesellschaft im Bundeskanzleramt<lb/>
im Finanzministerium oder im Handelsministerium ihren Rückhalt<lb/>
finden soll. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> möchte es auf alle Fälle vom Bundeskanzleramt<lb/>
weg haben. Der in Aussicht genommene Geschäftsführer vom Magistrat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139713">Kondit</rs> hat bereits einige Mal mit mir gesprochen, zuletzt habe<lb/>
ich ihn auch bei der Vöslauer Abfüllstationseröffnung getroffen,<lb/>
und meint, er müsste doch jetzt wissen, wann er endlich beginnen<lb/>
könne. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst erklärt mir, <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> kann sich aber nicht<lb/>
dazu entschliessen, wie diese Gesellschaft jetzt endgültig zusammen<lb break="no"/><pb n="11-0587" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-11_0587.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gesetzt werden soll. Er vermutet, dass er den Firmen, die sich in<lb/>
Hinkunft in Aichfeld beteiligen sollen, entsprechende Zusagen ge<lb break="no"/>macht hat. <rs type="person" ref="#per__97528">Hecke</rs> von Siemens soll der Vorsitzende werden. Über die<lb/>
Wohnbauten hat er mit der Interbau, einer deutschen Wohnbaugenossen<lb break="no"/>schaft, die der SPD gehört oder nahesteht, verhandelt und ihnen<lb/>
Zusagen gemacht. Nun wehrt sich sowohl <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> für die ÖVP-Ge<lb break="no"/>nossenschaft Rottenmann als auch <rs type="person" ref="#per__97505">Haberl</rs> für die SPÖ-Genossenschaft<lb/>
STAL<add>[?]</add> gegen eine solche Lösung. Nach Auffassung <rs type="person" ref="#per__98034">Veselskys</rs> wird dann<lb/>
herauskommen, dass der Bund etliche hunderte Millionen in dieses<lb/>
Gebiet hineinsteckt, aber in Wirklichkeit das Land mit den schon<lb/>
ansässigen Genossenschaften und vor allem entsprechenden Grundver<lb break="no"/>kehrskommissionen und so weiter und Aufschliessungsfonds die politi<lb break="no"/>sche Ernte und den Erfolg haben wird. Dies möchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verhindern<lb/>
und meint, wenn man nicht unsere Vorschläge akzeptiert, dann wird<lb/>
er dafür kein Geld geben. Dann allerdings wird es nach Meinung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> überhaupt nicht weitergehen, denn das Land selbst<lb/>
wird sich nicht an einer Genossenschaft oder auch nur einer gemeinsam<lb break="no"/>en Planungsgesellschaft beteiligen. Auf die Grundstücke hat aber<lb/>
bereits das Land oder die Gemeinden oder irgendwelche Organisationen<lb/>
in der Steiermark bereits der Optionsrecht. Nach Auffassung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
ist eben die Raumplanungsarbeit für Aichfeld-Murboden abgeschlossen<lb/>
und nun agiert eben die Steiermark und die steirischen Organisationen.<lb/>
Die Gesellschaft selbst müsste von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, dem Finanzministerium,<lb/>
auf alle Fälle gegründet werden und wir sollten deshalb ruhig zuwarten,<lb/>
wie sich das ganze weiter entwickelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-11_04">Eine ähnliche Situation bahnt sich jetzt in NÖ an. Im Neunkirchner<lb/>
Bezirk wurden einige Betriebe wie z.B. die Papierfabrik geschlossen<lb/>
und LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs> möchte deshalb einen entsprechend ähnliche Konstruk<lb break="no"/>tion wie für Aichfeld-Murboden auch für dieses Gebiet erreichen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> sagt mit Recht, dass dort eine wesentlich bessere Infrastruk<lb break="no"/>tur herrscht als im steirischen Raum. Schulen sind vorhanden, Wohnbau<lb break="no"/>ten genügend und ein Autobahnanschluss liegt bereits vor, ebenso eine<lb/>
sehr gute Eisenbahnverbindung. Hier seien nur einige zusätzliche<lb/>
Betriebe notwendig anzusiedeln und er ersucht mich, damit ich <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs><lb/>
für die Investorenwerbung einen entsprechenden Auftrag erteile.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> schon in Verbindung mit LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs> und den einzel<lb break="no"/>nen Gemeinden ist, glaube ich, kann ich kaum noch Wesentliches<lb/>
dazu beitragen.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0588" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-11_0588.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-11_05">Was wir aber glaube ich machen müssen, ist, dass wir in Hinkunft<lb/>
wesentlich mehr in die Öffentlichkeit und vor allem durch<lb/>
entsprechende Weissbücher usw. in Erscheinung treten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
hat die Aichfeld-Murbodener Sache ganz gross aufgezogen und<lb/>
hat auch entsprechenden optischen Erfolg gehabt und bei der<lb/>
Durchführung, wo sich ja immer dann Schwierigkeiten ergeben,<lb/>
bockt es momentan. Die Gefahr, die ich sehe, ist, dass er<lb/>
jetzt die Durchführung anderen, z.B. dem Handelsministerium,<lb/>
überlässt und da dann der Eindruck entsteht, dass wir nichts<lb/>
machen. Um dem auszuweichen, glaube ich, ist es zielführend, dass<lb/>
wir jetzt bereits darauf hinweisen, wenn wir z.B. jetzt<lb/>
den Fall Zwettl wirklich finanzieren, dass wir bei einer Aus<lb break="no"/>sprache mit den entsprechenden Gemeindevertretern und dem Land<lb/>
bei meinem Vorsitz, nachdem die vorgesehenen Briefe positiv beant<lb break="no"/>wortet sind, an die Öffentlichkeit treten. Hier müssten nämlich<lb/>
wir genau dasselbe machen, was <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bei Aichfeld-Murboden getan<lb/>
hat. Wir müssten als die Initiatoren und die Finanziers auf<lb break="no"/>treten, die die Vorbereitungsarbeiten leisten und dann dem<lb/>
Land resp. der Gemeinde die Durchführung übertragen. Dabei<lb/>
könnten wir uns wirklich in dem Fall Lorbeeren holen, denn<lb/>
wichtig ist, eine ordentliche vorbereitende Planung. Wenn<lb/>
auch mit solchen Plänen noch kein einziger Betrieb geschaffen<lb/>
wird, so ist doch damit erreicht, dass nicht vollkommen falsche<lb/>
Ansätze gemacht werden, die dann gegebenenfalls in hunderte<lb/>
Millionen Aufwand gehen kann, ohne dass man wirklich etwas<lb/>
positives erreicht. Was man nämlich durch unsere Tätigkeit<lb/>
nur erreichen kann, ist, dass man grösseren Unsinn verhindert.<lb/>
Dies ist allerdings schon sehr viel wert. Wie weit man damit<lb/>
aber einen positiven Eindruck in der Öffentlichkeit erwecken<lb/>
kann, wage ich nicht zu beurteilen. Ich selbst würde in einem<lb/>
solchen Fall von den Stellen, die dies durchführen, verlangen,<lb/>
dass sie auch etwas Positiveres dazu beitragen. Dazu bräuchte<lb/>
ich aber wesentlich mehr budgetäre Mittel, die ich derzeit nicht<lb/>
habe und die ich niemals bekommen werden. Einzig und allein<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist imstande, so wie dies bei Aichfeld-Murboden von<lb/>
ihm eingeleitet wurde, dass der Finanzminister unter Aufgabe<lb/>
seiner grossen Zurückhaltung bereit ist, hier Mittel für eine<lb/>
solche Aktion zur Verfügung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-11_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Wenn positives Echo vom Land NÖ kommt, glaube<lb/>
ich, sollten wir bei einer Montagbesprechung der Presse grössere<lb/>
Mitteilung machen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>