<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800505">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  5. Mai 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-05-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-05-05">Montag, 5. Mai 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0553" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-05_0553.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_01">Montag, 5. Mai 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_02">Der Gewerkschaftstag der Metallarbeiter wurde <choice><choice><sic>im Sophiensaal</sic><corr>in den Sofiensälen</corr></choice></choice><lb/>
mit den Begrüßungsansprachen eröffnet. Der Sozialminister ver<lb break="no"/>kündete stolz, daß er beim letzten Gewerkschaftstag die gesetz<lb break="no"/>liche Regelung der Abfertigung der Arbeiter versprochen hatte<lb/>
und jetzt nach 3 Jahren mitteilen kann, daß dies tatsächlich er<lb break="no"/>reicht werden konnte. Damals hatten ihm viele gesagt, er würde<lb/>
dies nicht in so kurzer Zeit schaffen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> in seiner Begrüßungs<lb break="no"/>ansprache als Gewerkschaftsbundpräsident meinte, als <rs type="person" ref="#per__98063">Weißenberg</rs><lb/>
zum Sozialminister berufen wurde, hätte er ihm damals schon<lb/>
prophezeit, bis jetzt, lieber Freund, hast Du nur die Forderungen<lb/>
zusammengestellt, jetzt mußt Du erfüllen, was Du bis jetzt immer<lb/>
nur gefordert hast. Unwillkürlich dachte ich an Staatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs>, die, so wie ich gestern, nicht bei der Eröffnung anwesend<lb/>
war, weshalb sie zur Arbeitssitzung heute gekommen ist. Über<lb break="no"/>rascht aber war ich von der großen Anzahl von eingeladenen Sol<lb break="no"/>daten der ersten Panzergrenadierdivision, die Metallarbeiterge<lb break="no"/>werkschaft hat mit dieser eine Patenschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_03">Im erweiterten Wiener Vorstand, an dem ich wegen des Pressefrüh<lb break="no"/>stückes nicht teilnehmen konnte, hat mir Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs><lb/>
mitgeteilt, gab es wegen der Mietzinsregelung von <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> eine<lb/>
heftige Diskussion. Justizminister <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> und Finanzminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> werden daher ihre Mietzinsregelung neu überdenken müssen.<lb/>
Die Zinspolitik allein wird eine große Belastung der Mieter<lb/>
mit sich bringen, die hohen Kreditzinsen müssen sich durchschlagen,<lb/>
dazu noch die gesetzliche Regelung, Anhebung der Mietzinse zur<lb/>
Instandhaltung der Häuser und gleichzeitig eine gewisse, wie die<lb/>
Wiener sagen, Hausherrenzinsrente kulminiert und wird ungeheure<lb/>
Unruhe auslösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_04">Im Journalistenfrühstück hat für mich überraschenderweise zuerst<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> über 20 Jahre EFTA eingeleitet und dann erst<lb/>
Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> kurz referiert. Neu war an beiden Aussagen so<lb break="no"/>wie auch meinem Diskussionsbeitrag gar nichts. Wenn die Zeitungen<lb/>
<pb n="54-0554" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-05_0554.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>etwas schreiben, dann nur weil eben Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> zur Ver<lb break="no"/>fügung stand.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Warum wurde <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> nicht stärker in den<lb/>
Mittelpunkt gestellt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_06">Wegen der Spatenstichfeier für General Motors wurde zweckmäßiger<lb break="no"/>weise vom Mitarbeiter MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs>', <rs type="person" ref="#per__125282">Rottensteiner</rs>, über die Expor<lb break="no"/>te österreichischer Firmen zur Autozulieferung referiert. 78<lb/>
2,8 Mrd., 79 3,6 Mrd. und heuer wahrscheinlich 4,5 Mrd. S. Natür<lb break="no"/>lich wurde ich dann sofort gefragt, ob auch hier die selben<lb/>
Investitionssummen und Zuschüsse von seiten des Staates gewährt<lb/>
wurden, wie General Motors sie bekommt. Ich verwies darauf, daß<lb/>
es ja auch bei den konkret vorgelegten Projekten meistens um<lb/>
Klein- und Mittelbetriebe, oft von 10 bis maximal 50 Beschäftigten,<lb/>
handelt, die aber in der Summe auch nach Berechnungen von <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs><lb/>
8000 Arbeitsplätze ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Laß bitte diese Ziffern einmal zusammen<lb break="no"/>stellen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_08">Mit Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> besprach ich dessen Wunsch, daß Österreich<lb/>
sich in Jugoslawien an der Studie über die Möglichkeit des<lb/>
montenegrinischen Tourismus beteiligen soll. Die EFTA übernimmt<lb/>
die Reise- und Aufenthaltskosten, Österreich soll nur neben<lb/>
Schweiz und Schweden einen Experten zur Verfügung stellen. MR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> erklärte vorerst, er könnte auf einen Beamten, der dafür<lb/>
infrage kommt, nicht verzichten. Der Versuch, das Institut für<lb/>
Raumplanung dazu heranzuziehen, scheitert an der Forderung dafür<lb/>
100.000 S dem Raumplanungsinstitut zusätzlich zur Verfügung zu<lb/>
stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wir müssen unbedingt zumindestens auf<lb/>
2, maximal 3 Wochen einen Beamten abstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_10">Überraschenderweise hat Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> mir selbst mitgeteilt,<lb/>
<pb n="54-0555" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-05_0555.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daß die österreichischen Firmen bei dem portugiesischen Anteil<lb/>
an dem 100 Mio $ Kredit nur mit 1 % ca. beteiligt sind. 15<lb/>
aber ist unsere Leistung in diesem 100 Mio $-Fonds, der nicht zu<lb break="no"/>letzt durch meine Initiative vor Jahren in der EFTA durchgeboxt<lb/>
wurde. <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> erklärte sich bereit, seinen Spezialisten <rs type="person" ref="#per__125285">Lauer</rs>,<lb/>
der in Genf diese Frage bearbeitet, nach Wien zu senden, damit<lb/>
die österreichischen Firmen besser über diese Möglichkeit in<lb break="no"/>formiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR. <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> soll in der Handelskammer<lb/>
Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_12">MR <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> berichtet mir, daß am Freitag im Außenamt bei Botschaf<lb break="no"/>ter <rs type="person" ref="#per__116049">Reisch</rs> und <rs type="person" ref="#per__124062">Winter</rs> mit Handelskammer-Außenhandelsverantwort<lb break="no"/>lichen <rs type="person" ref="#per__97474">Gleißner</rs> und <rs type="person" ref="#per__125284">Bachmaier</rs> eine Sitzung stattgefunden hat,<lb/>
um alle Vorkehrungen zu treffen, daß nicht über Österreich zu<lb break="no"/>sätzliche Warenlieferungen in den Iran erfolgen. Österreich hat<lb/>
sich gegenüber den Amerikanern verpflichtet, nur kurant normal,<lb/>
daß heißt unsere normalen Handelsbeziehungen und Liefermengen<lb/>
gegenüber dem Iran aufrechtzuerhalten. Durch entsprechende Ver<lb break="no"/>ordnungen nach § 5 und Ursprungszeugnisregelungen, Rücknahme<lb/>
der Zollämterermächtigungen soll dies garantiert werden. Sekt.<lb/>
Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, aber auch ich haben in der praktischen Durchführung<lb/>
große Bedenken. Die Kontrolle wird äußerst schwierig sein, weil<lb/>
derzeit beträgt unser Handel nur 1/3 des <choice><choice><sic>normal Handels</sic><corr>normalen Handels? Normalhandels?</corr></choice></choice>, den wir<lb/>
im Frühjahr mit dem Iran hatten. Ich habe Minister <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> tele<lb break="no"/>fonisch kontaktiert und auf diese Schwierigkeiten neben anderen<lb/>
Argumenten hingewiesen. Mit MR <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> vereinbarte ich dann, damit<lb/>
wir nicht zu spät kommen, wenn die EG einen entsprechenden Boykott<lb break="no"/>beschluß fassen, daß wir in der nächsten Außenhandelsbeiratsitzung<lb/>
diese gesetzlichen Verordnungsentwürfe begutachten lassen. Da<lb break="no"/>durch ersparen wir unsere Aussendung und dem Gesetz ist Genüge<lb/>
getan.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort die Arbeiterkammer verständi<lb break="no"/>gen.</p>
            <pb n="54-0556" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-05_0556.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_14">Dr. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs>, ehemaliger Syndikus der Bundeshandelskammer für den<lb/>
Fremdenverkehr, gleichzeitig auch geschäftsführender Obmann<lb/>
der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung, der jetzt in Pension<lb/>
geht, hat sich bei mir persönlich verabschieden wollen. Er sagte<lb/>
er hat das unbedingte Bedürfnis gehabt, mir persönlich zu dan<lb break="no"/>ken, da ich ihn in jeder Beziehung immer unterstützt habe. Er<lb/>
verwies im Besonderen darauf, daß ich einer der wenigen sei, der<lb/>
ausschließlich nach sachlichen Gesichtspunkten und nicht für mein<lb/>
persönliches Interesse die Fremdenverkehrspolitik gemacht habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_15">In der Generalversammlung der Österreichischen Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung erörterte ich die zukünftige Regelung, welche auf der<lb/>
einen Seite die Handelskammer verlangt hat und ein Teil der Länder<lb/>
sie auch unterstützt. Danach wird und wurde dann auch der neue<lb/>
Obmann der Sektion Fremdenverkehr, KR. <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs>, als ständiger<lb/>
Vertreter des Obmanns bei meiner Abwesenheit als Obmannstellver<lb break="no"/>treter gewählt. Die Länder verzichten dadurch auf ein, meiner<lb/>
Meinung nach auch ihnen zustehendes Recht. Vizebürgermeister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97899">Sandner</rs>, die zu dieser fraktionellen Länderbesprechung nicht<lb/>
eingeladen war, hat dies sehr geschickt aufgezeigt und Landes<lb break="no"/>rat <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs>, der als Ländersprecher mit mir über diesen Punkt<lb/>
verhandelt hat, ganz schön in Verlegenheit gebracht. Dies umso<lb/>
mehr als auch der burgenländische Vertreter Hofrat <rs type="person" ref="#per__125286">Tschach</rs> seine<lb/>
Verwunderung ausdrückte, weil auch er nicht eingeladen war. Selbst<lb/>
der FPÖ-LRat <rs type="person" ref="#per__111733">Ferrari-Brunnenfeld</rs> aus Kärnten, den man sehr wohl<lb/>
eingeladen hatte, erklärte, er hätte bereits bei der Besprechung<lb/>
seine Verwunderung ausgedrückt, daß sozusagen nur die Vertreter<lb/>
der ÖVP-geführten Länder anwesend waren. Dadurch, daß ich den<lb/>
Kompromißvorschlag unterbreitete, der letzten Endes die Zustim<lb break="no"/>mung aller gefunden hat, konnte ich diesen Streit beilegen.<lb/>
Darüber waren alle sichtlich sehr befriedigt. Alle versicherten<lb/>
mir, daß dies die beste Lösung ist. Die Statuten werden wir<lb/>
dann im Zuge der Rechnungshofkritik und der bis dahin von den<lb/>
Ländern, so hoffe ich, einvernehmlich vorgeschlagenen Abänderungs<lb break="no"/>anträge frühestens im Herbst beschließen. Die Wahl des KR <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs>,<lb/>
aber auch des Bundesvertreters MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> erfolgte einstimmig, die<lb/>
Ländervertreter sind derzeit Wien und die Steiermark, die auch<lb/>
einstimmig bestätigt wurden, die Änderung wird dann erfolgen,<lb/>
<pb n="54-0557" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-05_0557.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bis die Länder sich auf den Modus geeinigt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Auf nächste Besprechung mit Geschäfts<lb break="no"/>führer <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_17">Botschafter <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> und der schweizerische Botschafter in<lb/>
Wien berichten mir vor der Gemischten Beamtenkommission zwischen<lb/>
Wien und Bern, daß Bundesrat <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> jetzt in der Schweiz sich<lb/>
wegen der Leitplankenimporten aus Österreich durchgesetzt hat.<lb/>
Grundsätzlich wird die EFTA-Regelung anerkannt. 1980 wird des<lb break="no"/>halb die VÖEST-Alpine zu Exporten zugelassen. 1,3 Mio sfr.<lb/>
wurden bereits bestellt. Das Bundesamt für den Straßenbau und<lb/>
die Kantone verpflichten sich also die EFTA-Grundsätze anzuer<lb break="no"/>kennen. Natürlich hat <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> sofort gefragt, wie die Export<lb break="no"/>möglichkeit der Schweizer Leitplankenhersteller nach Österreich<lb/>
geregelt wird. Hier verbietet die ÖNORM und vor allem die öster<lb break="no"/>reichische Vergabepraxis eine Vice-versa-Behandlung. Genau das<lb/>
habe ich befürchtet, weshalb ich rein formell auf die Aussprache<lb/>
in der Gemischten Kommission verwies.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_18">Ich habe Botschafter <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> mitgeteilt, daß ich schon Gen.<lb/>
Sekr. <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> meine Verwunderung zum Ausdruck brachte, daß jetzt<lb/>
die Griechenland-EG-Lösung von den anderen EFTA-Partnern akzep<lb break="no"/>tiert wurde, ohne daß es zu neueren Konsultationen der EFTA-<lb/>
Partner gekommen ist. Alle anderen haben jetzt bereits paraphiert,<lb/>
Österreich ist der letzte Staat. Ich muß allein schon deshalb<lb/>
zuwarten, weil wir eine neuerliche Vorsprache auf höchster Ebene<lb/>
in Brüssel beabsichtigen. Die Landwirtschaftskammer und die<lb/>
Handelskammer verlangen dies und ich werde daher nach Brüssel<lb/>
fliegen. <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> erklärte mir den Grund, warum die Schweiz<lb/>
paraphierte. Nach ihren bilateralen Gesprächen mit allen EG-Mit<lb break="no"/>gliedstaaten sind sie fest davon überzeugt, daß eine bessere<lb/>
Lösung als die jetzt ausgehandelte nicht gefunden werden kann.<lb/>
In der Schweiz sind 50 % der Industrieexporte unter der 22-Jahre-<lb/>
Liste sozusagen mit verzögertem Zollabbau diskriminiert. In<lb/>
Österreich ist dies nach meiner Erinnerung nur 33 %. Die EG hat<lb/>
keine punktuelle Restriktion vorgeschlagen, die EFTA-Quote für<lb/>
die Plafonds-Ceiling beträgt 20 % der EG-Quote. Die Schweiz hat<lb/>
<pb n="54-0558" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-05_0558.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine Menge Wünsche in der EG in Brüssel liegen, diese würden<lb/>
wesentlich schwieriger behandelt werden und wahrscheinlich sehr<lb/>
negativ, sollte die Schweiz nicht diese optimale Lösung, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> diese bezeichnete, akzeptieren. In der Schweiz dauert<lb/>
es 6 bis 7 Monate, bis das Parlament mit einfacher Gesetzesmehr<lb break="no"/>heit diese Vereinbarung beschließt. Deshalb war eine Paraphierung<lb/>
dringend notwendig, um das Ganze mit 1. Jänner 1981 inkraft<lb/>
setzen zu können. Ein fakultatives Referendum könnte der schwei<lb break="no"/>zerische Nationalrat noch beschließen, doch wird dies unter gar<lb/>
keinen Umständen erwartet. Da diese Vereinbarung keine punktu<lb break="no"/>elle Restriktion vorsieht, wird sich auch keine Lobby im Parla<lb break="no"/>ment dagegen aufregen. Die österreichische Situation ist insofern<lb/>
anders, als wir im Parlament eine 2/3-Mehrheit brauchen, die<lb/>
Landwirtschaftskammer und die Handelskammer momentan noch nicht<lb/>
befriedigt sind, weshalb ja auch der vollkommen hoffnungslose<lb/>
Interventionsversuch dieser beiden Institutionen mit mir in<lb/>
Brüssel kaum einen sichtbaren Erfolg bringen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_19">Ich habe <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> gleich Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> vorgestellt,<lb/>
die in Hinkunft auch an EFTA-Tagungen teilnehmen wird. <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs><lb/>
informierte mich, daß <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> jetzt ebenfalls beabsichtigt, nicht<lb/>
alle EFTA-Tagungen zu besuchen. Er hat ja seinerzeit meinen<lb/>
Vorschlag, einmal im Jahr eine EFTA-Tagung abzuhalten, tatkräf<lb break="no"/>tigst unterstützt. Die nächste ist in Schweden als Gründungs<lb break="no"/>tagung, dann allerdings wollen die Portugiesen, daß unbedingt die<lb/>
übernächste Ministertagung in Lissabon stattfindet, daran müssen<lb/>
die Minister teilnehmen. Genau dies ist aber auch für mich der<lb/>
Grund gewesen zu sagen, wenn es sich um außerordentliche poli<lb break="no"/>tische oder wirtschaftspolitische Maßnahmen handelt, dann können<lb/>
ja jederzeit die Minister eine zusätzliche Sitzung beschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_20">Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> teilt mir telefonisch mit allem Nachdruck<lb/>
mit, daß sein Vertreter <rs type="person" ref="#per__97340">Bodo Beelitz</rs> an der Gemischten sowje<lb break="no"/>tisch-österreichischen Kommission teilnehmen soll und muß. Dieser<lb/>
hat die Interessen der verstaatlichten Industrie zu wahren, wo<lb break="no"/>rauf er als Bundeskanzler in seiner Kompetenz nicht verzichten<lb/>
kann. Ich erklärte ihm genauso dezidiert, daß die Anregung,<lb/>
<pb n="54-0559" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-05_0559.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Gemischte Kommission zu verkürzen, von ihm ausgegangen ist.<lb/>
Im übrigen wurde bei der letzten Ministerratssitzung mein ur<lb break="no"/>sprünglicher Ministerratsvortrag genehmigt, weshalb es zu keiner<lb/>
Kürzung der Delegation gekommen ist. Die Frage <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, wieso<lb/>
ich die in der Delegation belassen habe, erklärte ich damit.<lb/>
daß dadurch dem Bund keine Kosten erwachsen. Dies läßt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
nicht gelten, weil die Handelskammer aus dem Außenhandelsförde<lb break="no"/>rungsbeitrag, einer Art Steuer, alles bezahlt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Den genauen Sachverhalt werde ich in<lb/>
einem Brief <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> neuerdings mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_22">Beim Verband der Köche Österreichs wurde vor Beginn ihrer Gene<lb break="no"/>ralversammlung eine Reihe von Prominenten zu Ehrenmitgliedern<lb/>
ernannt. Vor mir der Schauspieler <rs type="person" ref="#per__125288">Eckhardt</rs>, der gleich erklärte,<lb/>
er sei ein taugliches Objekt für die Köche, wie man an seinem<lb/>
Leibesumfang feststellen kann. Ich habe auf die Auszeichnung so<lb/>
reagiert, daß ich darauf verwies, ich bin wahrscheinlich der<lb/>
Einzige in dieser Generalversammlung und in diesem Raum, der<lb/>
überhaupt noch nie einen Kochversuch gestartet hat und maximal<lb/>
einen Tee kochen kann. Für den Tourismus aber ist das Essen,<lb/>
sprich Papperl, eine ungeheure wichtige Komponente, weshalb ich<lb/>
die Tätigkeit der Köche wirklich zu schätzen weiß. Der Vorsitzen<lb break="no"/>de meinte zum Schluß, den Köchen ist es nur recht, wenn man nicht<lb/>
als Pfuscher in ihre Arbeit eingreift, so wie ich dies sicherlich<lb/>
niemals tue. Der Verwalter und Koch des Schulungs- und Erholungs<lb break="no"/>heimes Vöslau der Arbeiterkammer begrüßte mich besonders herzlich<lb/>
und gab seiner Verwunderung Ausdruck, daß ich jetzt so lange<lb/>
Zeit nicht bei ihm gewesen bin. Er versicherte mir, daß der Ver<lb break="no"/>band der Köche ein parteifreier Verein ist, der nicht einmal<lb/>
mit der Gewerkschaft persönliche Dienstleistung in Konflikt<lb/>
kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-05_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0552_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-05_0552-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.5.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0552_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-05_0552-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>