<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700916">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 16. September 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-09-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-09-16">Mittwoch, 16. September 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0528" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-09-16_0528.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-16_01">In Vorarlberg hat Landtagsabgeordneter <rs type="person">Winder</rs>, der Sekretär der SPÖ,<lb/>
eine Angelegenheit aufgegriffen, die grossen Staub aufgewirbelt hat<lb/>
im wahrsten Sinne des Wortes. Ein Steinbruch versuchte sich dort zu<lb/>
vergrössern und <rs type="person">Winder</rs> hat Aufnahmen vorgelegt, wo man sieht, dass<lb/>
bei Sprengungen die ganze Ortschaft in Staub eingewickelt ist. Der<lb/>
Bürgermeister hat bisher die Interessen des Steinbruchbesitzers ver<lb break="no"/>treten und deshalb wurde eine Berufung gegen den genehmigten Bescheid<lb/>
an mein Ministerium eingebracht. Ich werde mir den Fall natürlich genau<lb/>
ansehen, wobei ich aber immer wieder mehr feststellen muß, es sich jetzt<lb/>
um Bergbaubetriebe oder Steinbrucharbeiten oder Ölraffinerien handelt,<lb/>
man kommt in ein furchtbares Dilemma. Einerseits soll man natürlich <lb break="no"/>die wirtschaftlichen Interssen nützen, andererseits muss natürlich<lb/>
das Interesse der Bevölkerung entsprechend berücksichtigt werden.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-16_02">Der Redakteur der Textilzeitung, den ich in Vorarlberg bei meiner Aus<lb break="no"/>sprache mit den Textilunternehmern und der Pressekonferenz kennengelernt<lb/>
hatte, <rs type="person" ref="#per__97642">Wise Köhmeier</rs>, und sein Freund aus Salzburg, <rs type="person">Ruch</rs>, kamen, um mir<lb/>
angeblich zu helfen. Sie erklärten mir, dass die Aussprache in Dornbirn<lb/>
einen sehr guten Eindruck hinterlassen hatte und wollten mir jetzt er<lb break="no"/>klären. dass sie selbst als Textilnachrichtenblatt die Kaufleute ge<lb break="no"/>fragt hatten und festgestellt, dass die eine Lehrlingsausbildung nur<lb/>
für Textilkaufleute sehr dringend wünschen würden. Ich war nicht ganz<lb/>
sicher, wie in dieser Angelegenheit die derzeitige Rechtslage ist und<lb/>
verlangte deshalb sofort Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs>. Bei dieser Gelegenheit konnte<lb/>
ich feststellen, dass er meine Meinung teilte. Eine Spezialisierung der<lb/>
Ausbildung – so sehr sie im schulischen zweckmässig und notwendig ist –<lb/>
in der Lehrlingsausbildung aber würde zu einem Nachteil für die Betreffen<lb break="no"/>den führen. Bis jetzt war es so, dass es nur einen kaufmännischen Lehrling<lb/>
gegeben hat, derzeit wird auf Grund der neue Lehrberufsliste sowieso<lb/>
vorgesehen, dass es Grosskaufmann-Lehrlinge, Kleinkaufmann-Lehrlinge,<lb/>
Bürokaufmann-Lehrlinge, Industriekaufmanns-Lehrlinge gibt. Eine weitere<lb/>
Spezialisierung würde nur dazu führen, dass die Mobilität der Arbeits<lb break="no"/>kräfte leiden würde, weil eben für jede Sparte nur gewisse Ausbildungen<lb/>
vorhanden wären. Bezüglich der schulischen Ausbildung in der Berufsschule<lb/>
wo die Redakteure daran hinwiesen, dass z.B. in Ried ausschliesslich Textil<lb/>
kaufleute herangezogen werden, ressortiert dies ausschliesslich beim Unter<lb break="no"/>richtsministerium.</p>
            <pb n="02-0529" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-09-16_0529.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-16_03">Anschliessend hatte ich mit <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> eine Aussprache über den<lb/>
neuen Plan des Finanzministers und der soz. Regierung, die Familien<lb break="no"/>lasten Ausgleichsfonds zu teilen und den Zuwachs nicht ausschliess<lb break="no"/>lich zur Erhöhung der Beihilfen zu verwenden, sondern allgemeine<lb/>
Massnahmen wie z.B. Kindergärten und Stipendien für Obermittelschüler,<lb/>
Spitäler für Kinder usw. zu verwenden. <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs>, der im katholischen<lb/>
Familienverband eine führende Rolle spielt, erklärte mir nur seine<lb/>
persönliche Meinung mitteilen zu können und lehnte eine solche<lb/>
Teilung ab. Er glaubt, dass es zwar unzweckmässig ist und er verwirft<lb/>
den Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs>, die Beihilfe um 50.- S generell zu<lb/>
erhöhen, sonderner möchte eine Staffelung nach Alter, wobei<lb/>
allerdings die 1 oder 2 Kinder ausgenommen werden sollten. Unsere<lb/>
neue Idee wird deshalb – fürchte ich – auf sehr grossen Widerstand<lb/>
stossen. Die katholischen Verbände werde also gegen die soz. Re<lb break="no"/>gierung genauso polemisieren wie gegen die ÖVP-Regierung Stellung<lb/>
genommen hatten, als diese Mitteln dem Familienlastenausgleichsfonds vo<lb/>
vorbehalten hat. Mit Freude hat er zur Kenntnis genommen, dass wir<lb/>
dies nicht getan haben, mit dem Aufteilungsschlüssel aber war er<lb/>
nicht einverstanden.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-16_04">Im Pressezentrum hatte ich die Pressekonferenz, wo ich die Fremden<lb break="no"/>verkehrskonzepte erörterte. Wir gingen einmal in dieses Pressezentrum<lb/>
da die Journalisten dort bei der Eröffnung alle anwesend waren und<lb/>
wir anschliessend eben sofort unsere Pressekonferenz machen konnten.<lb/>
Es waren deshalb verhältnismässig sehr viele Journalisten anwesend.<lb/>
Das Fernsehen war nicht anwesend und ich muss bekennen, dass es<lb/>
vielleicht wirklich meine Schuld gewesen ist. <rs type="person" ref="#per__139833">Weis</rs> vom Fernsehen<lb/>
hat mich den Tag vorher gefragt, was ich in der Pressekonferenz<lb/>
sagen würde und ich bagatellisierte, indem ich erklärte, nur das<lb/>
Fremdenverkehrskonzenpt wird entwickelt werden und sonst stehe ich<lb/>
also auch für alle anderen Fragen zur Verfügung . Dies veranlasste<lb/>
das FErnsehen, das Team unverzüglich vom Pressehaus in das Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium umzudirigieren, da dort eine Salzburger<lb/>
Frauendelegationen mit Bäuerinnen beim Landwirtschaftsminister ein<lb/>
Sit-in veranstaltet. Die Berichterstattung der SK beinhaltet einige<lb/>
kleinere Fehler, z.B. behauptet sie, dass ich bereits den Beirat<lb/>
einberufen habe, was ja wirklich nicht stimmt, sondern ich beabsicht<lb break="no"/>ige nur, in den Beirat die Ländervertreter aufzunehmen. Aber die<lb/>
erste Besprechung, die wir geführt haben, war nicht die Beirats<lb break="no"/><pb n="02-0530" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-09-16_0530.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>besprechung. Und zweitens sagt die SK, dass ich bereits mit den<lb/>
LandesFlNANZreferenten gesprochen habe, dies trifft abernur für<lb/>
einige sozialistische Funktionäre in den Ländern zu.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-16_05"><rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> hat mir die Unterlagen für die Weihnachtsgratifikationen<lb/>
gegeben und <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> ist der Meinung, man müsste sich diese sehr<lb/>
genau ansehen. Und vor allem nicht nur die Präsidienzahlen sondern<lb/>
auch die der Sektionen gemeinsam überprüfen. <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> wollte aller<lb break="no"/>dings so schnell wie möglich meine Entscheidung herbeiführen. Ich<lb/>
sagte ihm, er müsste doch auch noch mit <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> über dieses Problem<lb/>
reden. Bei dieser Gelegenheit teilte er mir auch mit, dass er nächste<lb/>
Woche Verhandlungen führen muss über die Dienstposten für das nächste<lb/>
Jahr, da bekanntlicherweise Sektionschef <rs type="person">Habel</rs> in Pension gehen könnte<lb/>
der eine Neunerposten, der als Personalreserve besetzt ist, gestrichen<lb/>
werden. Ich stellte fest, dass ich dies unter gar keinen Umständen<lb/>
hinnehmen werde, aber derzeit noch immer nicht sagen könnte, wie dieser<lb/>
Posten besetzt werden soll. Den Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, dass <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs><lb/>
diesen Posten kriegen könnte, lehnte selbst <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> ab, da dieser<lb/>
erst ganz kurze Zeit Ministerialrat ist. Er selbst schlug <rs type="person">Wohlgemuth</rs><lb/>
vor, der allerdings nur mehr ein Jahr in Funktion bleiben würde. Ich<lb/>
hatte zu diesem Vorschlag mich überhaupt nicht geäussert.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-16_06">Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hatte mit mir eine Vorbesprechung vereinbart<lb/>
wegen der Paritätischen Kommission, konnte dann diese allerdings nicht<lb/>
einhalten, weil er bei anderen Sitzungen aufgehalten wurde. Ich benützte<lb/>
deshalb die kurze Zeit, die uns zur Verfügung stand, um ihn darauf hinzu<lb/>
weisen, dass ich neuerdings in der Pressekonferenz angesprochen wurde,<lb/>
was ich mit der Aussenhandelsstelle beabsichtigte. Ich versicherte,<lb/>
dass ich überhaupt nicht die Absicht hätte, diese sehr zweckmässige<lb/>
Organisation einzuschränken oder gar aufzulösen, sondern ganz im<lb/>
Gegenteil, mich ihrer zu bedienen. Ich wies darauf hin, dass z.B.<lb/>
ein direkter Kontakt zwischen Ministerium und Aussenstellen sehr<lb/>
notwendig wäre. Eine solche Information musste ich ihm geben, da<lb/>
bekanntlicherweise <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> ein Schreiben an die Aussenhandelsstellen<lb/>
um Material gerichtet hat. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sagte, dies würde Kriegsfall be<lb break="no"/>deuten, wenn wir direkten Kontakt mit den Aussenhandelsstellen woltten,<lb/>
er selbst versicherte, wir würden alles Material über die Bundes<lb break="no"/>kammer sofort zur Verfügung kriegen und ich erwiderte, dies müsste<lb/>
ich mir doch noch im einzelnen überlegen. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
<pb n="02-0531" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-09-16_0531.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sagte ich ihm auch, wie unzufrieden ich mit der ersten Besprechung<lb/>
gewesen bin, er selbst war ja nicht anwesend, wo das gesamte Präsidium<lb/>
mich empfangen hat und ich dann einen Bericht bekommen habe, was in<lb/>
den einzelnen Ländern vorgeht, an stelle dass ich bei dieser Arbeits<lb break="no"/>sitzung wirklich über die Probleme mit den Aussenhandelsstellenleitern<lb/>
frei diskutieren könnte. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> teilte mir auch mit, dass innerhalb<lb/>
der ÖVP die Beiratssache durch die Formulierung des Bauernrates von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> auf ungeheurenWiderstand jetzt stosst und er grösstenWert darauf<lb/>
legen würde, wenn wir unsere Beiratsaktivität zurückstellenkönnten.<lb/>
Ich selbst erklärte, dass dies bezüglich des Fremdenverkehrsbeirates<lb/>
und des Konsumentenrates unmöglich sei, daß ich aber bezüglich des<lb/>
Aussenhandelsrates einige Zeit verstreichen lassen würde.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-09-16_07">In der Paritätischen Kommission beschwerte sich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> einleitend, dass<lb/>
in der SPÖ-Belangsendung – ich habe sie tatsächlich gehört – er als<lb/>
Preistreiber hingestellt wird und nie eigentlich gesagt wird, dass<lb/>
er auch die Lohnanträge stellt und er diese Funktion ja von der<lb/>
Paritätischen Kommission übertragen bekommen hat. Bekanntlich hat<lb/>
er bei der ersten Sitzung dieses Mandat, das ja jahrzehntelang die<lb/>
Bundeskammer hat, zur Verfügung gestellt, war aber aufgefordert werden,<lb/>
das auch in Zukunft beizubehalten. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> schloss sich dieser Meinung,<lb/>
an und meinte, man sollte die Paritätische Kommission aus dem Streit<lb/>
heraus lassen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwiderte, dass auch er der Meinung ist, die<lb/>
Paritätitsche Kommission aus wahlpolitischen Auseinandersetzungen heraus<lb break="no"/>zuhalten und er wird diesbezüglich Einfluss nehmen, soweit ihm dies<lb/>
möglich ist. Präsident <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> stellte die Frage an <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, ob er mit<lb/>
dem Bauernrat Interessenvertretungen ausschalten wollte, was <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs><lb/>
die Gelegenheit gab, darauf hinzuweisen, dass sein Verhandlungs- und<lb/>
Gesprächspartner die Präsidentenkonferenz ist und bleiben wird.<lb/>
Die Tagesordnung war vefhältnismässig uninteressant, es wurden nur bei<lb/>
der Preiserhöhung von Tenn und Ata von Persil und der Firma Blendax<lb/>
die bereits Erhöhungen vorgenommen hatten ohne Genehmigung der PK<lb/>
das Problem vom Rundfunk wieder auf die Tagesordnung gesetzt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> wies darauf hin, man sollte diese Vorgangsweise sich nicht<lb/>
gefallen lassen, dass Firmen Preiserhöhung vornehmen, ohne dass sie<lb/>
die PK beschäftigt hatten. Insbesondere bei Persil, wo die Reklamekosten<lb/>
die <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> sei eh und je stören, ein Grund der Erhöhung waren,<lb/>
brachte er den ORF ins Gespräch. Dies nützte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, um darauf hinzu<lb break="no"/>weisen, dass er erstens glaube, man sollte jetzt unverzüglich um die<lb/>
neuen Werbekosten mit 1. Oktober nicht in Kraft treten zu lassen,<lb/>
<pb n="02-0532" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-09-16_0532.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den Innenminister auffordern, § 3 a) zur Anwendung bringen zu<lb/>
können, und zweitens die Gesellschafter des Rundfunks auffordern,<lb/>
nach dem Rechten zu sehen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> lehnte Punkt 1 ganz kategorisch<lb/>
ab und bei Punkt 2 meinte er, die Handelskammer müsste sich dies<lb/>
überlegen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der der Gesellschafter ist, erklärte darauf,<lb/>
dass er so lange eine Generalversammlung nicht einberufen werde,<lb/>
solange nicht der im Gesetz vorgesehen Wirtschaftlichkeitsbericht<lb/>
vonSeite des Generalindentanten vorgelegt wird. Anschliessend an<lb/>
eine Versammlung, die wir beide im dritten Bezirk abends hattenm<lb/>
sagt mir <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, er hoffe oder erwarte, dass diese Mitteilung<lb/>
jetzt <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> zur Kenntnis kommt, und er daher weiss, er muss einen<lb/>
diesbezüglichen Wirtschaftlichkeitsbericht legen, der nach Auffassung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> für ihn verheerend sein müsste.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0527_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-09-16_0527-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.9.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>