<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  5. August 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-08-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-08-05">Donnerstag, 5. August 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-0954" facs="07_1971-08-05_0954.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 5. August 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> haben sich durchgesetzt und wir fahren deshalb<lb/>
nach Berlin zu Dalli Dalli. Ganz geheuer dürfte es Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
doch nicht sein, denn er hat schnell noch ein seriöses Inter<lb break="no"/>view, wie er sich ausdrückte, über die industriellen Kennziffern<lb/>
mit dem österreichischen Fernsehen für das Abendjournal orga<lb break="no"/>nisiert. Das Institut für Wirtschaftsforschung hat die ersten<lb/>
Kennziffern fertiggestellt und eine diesbezügliche Arbeit ab<lb break="no"/>geliefert. Infolge der sauren Gurkenzeit nimmt das Fernsehen<lb/>
selbst dies als Anlass für ein Interview. <name type="person" ref="#per__115174">Swietly</name> vom Fernsehen<lb/>
hätte – wie er mir nachher gestand – viel lieber oft die Aufnahme<lb/>
nicht in meinem Zimmer, sondern im Freien, um einen entsprechenden<lb/>
Hintergrund zu haben und so arrangierte er, dass wir auf einem<lb/>
Feld in Schwechat vor der Raffinerie dieses Fernsehinterview<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Ich glaube, man sollte, wenn er dies wünscht,<lb/>
ihm insofern auch in Zukunft entgegenkommen, dass man in der Nähe<lb/>
vom Ministerium doch Fabriken oder sonstige gute Gründe finden müss<lb break="no"/>te, damit er nicht immer nur die vier Wände als Aufnahmeraum hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Berlin erwartete uns vom Österreichischen Fernsehen und vor allem<lb/>
der österr. Generalkonsul Dr. <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name> am Flugfeld. Dr. <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name> war <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name>-<lb/>
Sekretär und ist sehr daran interessiert, zu beweisen, dass er sich<lb/>
jetzt um die sozialistischen Minister sehr bemüht. Er hat – wie er<lb/>
mir mitteilte – auch bei der letzten Dalli-Dalli-Sendung die österr.<lb/>
Teilnehmer bestens betreut, was ich ihm ohne weiteres glaube.<lb/>
Wir diskutierten in der Zeit zwischen den einzelnen Besuchen immer<lb/>
wieder österreichische Probleme und ganz besonders seine Zeit, wo<lb/>
er als Sekretär von <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> in der Innenpolitik wesentlich tätig war.<lb/>
Es kommen keine neuen Gesichtspunkte zutage, aber es wurde doch<lb/>
immer wieder festgestellt, das was ich schon wusste, <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> in<lb/>
Wirklichkeit an den Bünden gescheitert ist. <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name> bestätigt, dass<lb/>
man sich gar nicht vorstellen kann, welche Schwierigkeiten er oft<lb/>
in den kleinsten Fragen mit den Bünden zwischen deren Vertreter<lb/>
gehabt hat und wie selbst <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> ausserstande war, wichtige Probleme<lb/>
gesamtösterreichisch oder gesamtvolksparteilich nur zu lösen.<lb/>
</p>
            <pb n="07-0955" facs="07_1971-08-05_0955.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich fragte, <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name>, ob er das neue Buch von <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> kennt und er<lb/>
verneint. <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name> meint, <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> sei doch noch nicht so alt, dass<lb/>
er jetzt schon seine Memoiren schreibt und damit automatisch<lb/>
seine Karriere abschliesst. Er selbst hat nur einmal glaube<lb/>
ich 10 Seiten davon gelesen und <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> hat ihn nur Einzelheiten<lb/>
gefragt, wo <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> nicht mehr Detailkenntnisse hatte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Wirtschaftssenator <name type="person" ref="#per__137425">König</name> war die Aussprache nicht sehr<lb/>
ergiebig. West-Berlin lebt in <choice><choice><sic>Wirklich</sic><corr>Wirklichkeit?</corr></choice></choice> von der Bundesrepublik<lb/>
Deutschland. Ein Brutto-Nationalprodukt von 23 Mia. und einem<lb/>
Budget von 8 Mia. erhält es 3,2 Mia. Zuschuss von der BRD für<lb/>
dieses Budget. Dazu kommen noch 2 Mia. Steuerpräferenzen und<lb/>
l Mia. Kaufkraftübertragung, wie er sich ausdrückte, d.h. Pensionen<lb/>
mit dem richtigen Ausdruck "Sozialer Transfer". Ausserdem erhält<lb/>
Berlin noch für die Autobahn und für die U-Bahn einen Zuschuss<lb/>
von 100 Mill. West-Berlin exportiert – wenn man dies so bezeich<lb break="no"/>nen kann – 14 Mia. in die BRD, 2,5 Mia. in die anderen Weststaaten<lb/>
und nur 400 Mio. nach dem Osten. Wenn ein Berliner Unternehmen<lb/>
Schwierigkeiten hat, dann wendet es sich an den Wirtschaftssenator<lb/>
und erklärt sofort, wenn er nicht einen Auftrag irgendwo bekommt,<lb/>
dann muss er 30 Arbeiter entlassen und dies bedeutet sofort, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__137425">König</name> alles daran setzen muss, der Firma irgendwie zu helfen.<lb/>
Sein grösster Erfolg war, dass er einmal mit <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> über Wirt<lb break="no"/>schaftsbeziehungen verhandelt hat und dort <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> erklärt hat,<lb/>
er könnte Berlin doch sehr helfen, wenn er mehr Damenoberbekleidung<lb/>
kaufen würde. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> griff zum Telefon und es wurde an Stelle<lb/>
der bisherigen Lieferung von 200.000 DM 20 Mio. DM Oberbekleidung<lb/>
für dieses eine Jahr abgeschlossen. Die Unternehmer glauben nun,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__137425">König</name> sich ausdrückte, er könnte dies immer wiederholen, was<lb/>
ihm natürlich nie mehr wieder gelang.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister <name type="person" ref="#per__137426">Neubauer</name> hoffte <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name>, dass wir über die Berlin-<lb/>
Verhandlungen der Alliierten mehr erfahren könnten. <name type="person" ref="#per__137426">Neubauer</name> selbst<lb/>
dürfte aber auch nicht über Details tatsächlich informiert gewesen<lb/>
sein, resp. er hatte gar nicht die Absicht, uns irgendwelche Detail<lb break="no"/>informationen zu geben. Für mich interessant war überhaupt nur die<lb/>
Frage der Meistbegünstigung. Die Meistbegünstigungsregelung, die<lb/>
<pb n="07-0956" facs="07_1971-08-05_0956.jpg"/>heute die DDR gerne in Westbelin erreichen möchte,<lb/>
würde die EG und damit auch die BRD unter gar keinen Um<lb break="no"/>ständen akzeptieren können. Deshalb kann sie in den Vertrag<lb/>
unter gar keinen Umständen aufgenommen werden. <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name> meinte<lb/>
noch, er hätte mich unbedingt mit diesem Bürgermeister bekannt<lb/>
machen wollen, da er für die innere Ordnung und die Polizei<lb/>
zuständig ist und wir vielleicht doch auch über die Erfahrungen,<lb/>
die Westberlin mit den Universitätsstudenten und der Linken<lb/>
hatten, einen Meinungsaustausch führen sollten. Ich habe mich<lb/>
mit diesem Problem überhaupt nicht beschäftigt und habe auch<lb/>
daher keinerlei diesbezügliche Diskussion geführt. <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name> ist<lb/>
von der Berliner Mannschaft sehr begeistert, weil es sich dort<lb/>
meistens um verhältnismässig sehr junge Politiker handelt, vom<lb/>
Oberbürgermeister über die Bürgermeister bis zu den einzelnen<lb/>
Stadträten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Berlin gibt es ein Wiener Kaffeehaus und <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name> hatte dem<lb/>
Besitzer zugesagt, dass er versuchen wird, mich zu ihm zu bringen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name> hat nun so herumredend immer wieder gemeint, es wäre doch<lb/>
ganz gut, wenn ich ein bisschen etwas von der Sendung essen würde<lb/>
und selbst <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> war der Meinung, ich müsste unbedingt noch<lb/>
irgendwie vorher einen Imbiss zu mir nehmen. Ich bin überzeugt,<lb/>
das <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> nicht mit ihm diesbezügliche Vereinbarungen oder Be<lb break="no"/>sprechungen geführt hat, aber ich erkannte sofort, dass <name type="person" ref="#per__134049">Hoess</name> irgend<lb break="no"/>einen Plan hat. Es war deshalb sehr erstaunt, als ich ihn ganz<lb/>
direkt fragte, welche Vereinbarung er über mich getroffen hat.<lb/>
Ich erklärte ihm, dass ich dies schon aus Österreich gewohnt bin,<lb/>
entsprechende Vereinbarungen meiner Mitarbeiter auch jederzeit<lb/>
einzuhalten. Er brauche sich keinesfalls hier versuchen, so<lb/>
diplomatisch aus einer Situation herauszuwinden. Das Wiener Kaffee<lb/>
am Kürfürstendamm ist sicher eine Novität. Diese Kommanditgesell<lb break="no"/>schaft hat 500.000 DM investiert und hat jetzt einen Umsatz von<lb/>
110.000 DM pro Monat. 4.000 DM allein muss sie Miete bezahlen.<lb/>
Mit einem zweiten Lokal in Berlin, den Wiener Rutschen, und einem<lb/>
ähnlichen Lokal in München hat diese Kommanditgesellschaft aber<lb/>
einen ganz schönen finanziellen aber auch fremdenverkehrspolitischen<lb/>
Erfolg für Österreich.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>