<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 30. Oktober 1974 bis Sonntag, der  3. November 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-10-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1974-10-30" to="1974-11-03">Mittwoch, 30. Oktober 1974 bis Sonntag, 3. November 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-02-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1311" facs="23_1974-10-30_1974-11-03_1311.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 30. Oktober 1974 bis 3. November 1974</p><p xml:space="preserve">Bei der ersten Aussprache beim informellen Abendessen der österr.<lb/>
Delegation beim Botschafter <name type="person" ref="per:140905">Pfusterschmid</name> konnte ich feststellen,<lb/>
dass die österr. Fremdenverkehrswerbung nicht einmal den Handels<lb break="no"/>delegierten Dkfm. <name type="person" ref="per:140947">Holoubek</name> als ehrenamtlichen Vertreter nominiert<lb/>
hat. Unsere Vertreter, sei es die Botschaft oder die Aussenhandels<lb break="no"/>stelle, glaubt nun, dass man in Helsinki eine grössere Fremdenver<lb break="no"/>kehrswerbung starten könnte. Die Slogans müssten Skifahren und<lb/>
Sonnenreisen sein. Eine besondere Attraktion wäre: Weinlese in<lb/>
Österreich. Alkohol spielt hier eine grosse Rolle, das bemerke<lb/>
ich dadurch, dass wenn man mir ein besonders gutes alkoholfreies<lb/>
Getränk anbietet, so ist es ein alkoholfreier Wein. Er schmeckt<lb/>
scheusslich, ich könnte mir vorstellen, dass es viel bessere<lb/>
Beerensäfte gäbe, aber hier ist scheinbar das höchste entweder Alkohol<lb/>
oder wenn dann schon kein Alkohol drinnen ist, mindestens derselbe<lb/>
Rohstoff. Bei den bilateralen Besprechungen am nächsten Tag <choice><choice><sic>be<lb break="no"/>fürchtte</sic><corr>befürchte; befürchtete</corr></choice></choice> ich, dass der Handelsminister <name type="person" ref="per:140948">Laine</name> wegen der vermehrten<lb/>
Exporte Österreichs nach Finnland und den rückkgehenden Export<lb/>
Finnlands nach Österreich zur Sprache bringen wird. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name><lb/>
selbst meinte, wir könnten ja dagegen sagen, dass wir sowieso im<lb/>
EFTA-Raum jedwede kontingentmässige Einfuhr und Zollfreiheit haben,<lb/>
sodass die Firmen ausschliesslich selbst daran schuld sind, wenn<lb/>
es zu keinem besseren Ergebnis kommt. Dem ist im Prinzip zuzustimmen,<lb/>
nur vergisst er eines, dass natürlich jeder Staat und ganz besonders<lb/>
die Finnen, nachdem sie ein so grosses Zahlungsbilanzdefizit haben,<lb/>
bestrebt ist, auf alle Fälle einen kleinen Ausgleich oder zumindestens<lb/>
eine Verbesserung zu erreichen.</p><p xml:space="preserve">Die bilateralen Besprechungen waren wie erwartet von untergeordneter<lb/>
Bedeutung. Wir beschwerten uns, dass die Barzahlung von Schuhimporten<lb/>
die kleineren Importfirmen einen Import unmöglich machte. Dadurch<lb/>
sind unsere Schuhexporte nach Finnland wesentlich zurückgegangen.<lb/>
Die Finnen wieder hatten einige kleine Wünsche und schnitten eigent<lb break="no"/>lich die Steigerung unserer Exportrate bei gleichzeitigem Sinken<lb/>
der Importe aus Finnland überhaupt nicht an. Auch die Aussprache beim<lb/>
Industrieminister und beim Aussenminister gab keine neuen Gesichts<lb break="no"/>punkte. In Wirklichkeit handelt es sich um nichts anders als um<lb/>
Verlegenheitsbesuche im Rahmen eines Besuchsprogrammes.</p><pb n="23-1312" facs="23_1974-10-30_1974-11-03_1312.jpg"/><p xml:space="preserve">Bei der Aussenhandelsstelleneröffnung, die in einem ganz neuen<lb/>
Haus in einer Parklandschaft eingerichtet ist, lernte ich inter<lb break="no"/>essante finnische Geschäftsleute kennen. Da sie am Anfang nicht<lb/>
wussten, wer ich war, schimpften sie nicht schlecht über die unmög<lb break="no"/>liche Lage dieses Hauses, da sie – wie sich später herausstellte –<lb/>
erwartet hatten, dass diese Parklandschaft höchstens für ein kulturel<lb break="no"/>les Bauwerk, nämlich die Oper reserviert bleibt. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war<lb/>
sehr froh, dass der finnische Industrieminister, der Aussenhandels<lb break="no"/>minister, der Oberbürgermeister und natürlich auch von der finnischen<lb/>
Handelskammer die Vertreter erschienen waren. Eines steht für mich<lb/>
auf alle Fälle fest, dass sowohl unsere Botschaften als auch die<lb/>
Aussenhandelsstellen, ganz besonders aber die Residenzen viel Geld<lb/>
kosten, selbst <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ist dies aufgefallen und er meinte,<lb/>
schlecht lebt man hier im Ausland als Österreicher nicht. Alle sind<lb/>
auch mit den derzeitigen Wohnverhältnissen, Unterbringung der Büros<lb/>
sehr einverstanden, der Botschafter klagt nur, dass ihm jetzt sein<lb/>
Kanzler weggenommen wird, er ist bereits 13 Jahre in Finnland,<lb/>
spricht daher die Sprache perfekt, und er dann allein den Laden<lb/>
schmeissen soll. Hauptschwierigkeit wird natürlich dann sein,<lb/>
dass er sich in Finnisch schwer tut und deshalb noch weniger expedi<lb break="no"/>tiv sein kann.</p><p xml:space="preserve">Das Besuchsprogramm war sehr gut organisiert, in der Elektronik-Fabrik<lb/>
die erst 3 Monate in Betrieb war, in ihrer Keramik-Fabrik Arabia,<lb/>
die seit 100 Jahren existiert, jetzt aber sehr mechanisiert ist, und<lb/>
ganz besonders aber am letzten Tag bei der Raffinerie hatte ich den<lb/>
Eindruck, dass die Finnen, nicht zuletzt durch ihre starken<lb/>
Investitionen dazu beitragen, ihre Wirtschaft verhältnismässig<lb/>
auf Hochkonjunktur zu halten. Natürlich geht das alles auf Kosten<lb/>
der Zahlungsbilanz, doch machen sie sich darüber noch nicht allzu<lb/>
grosse Gedanken.</p><p xml:space="preserve">Beim sogenannten Arbeitsfrühstück der EFTA-Minister wurden vier Prob<lb break="no"/>leme behandelt. Finnland berichtete über seine Freihandelsverträge<lb/>
mit Ungarn, Bulgarien und der CSSR, wobei nach dem Bericht von <name type="person" ref="per:140948">Laine</name><lb/>
überhaupt niemand das Wort ergriff. Anschliessend berichtete der<lb/>
neue portugiesische Minister über die wirtschaftliche Situation<lb/>
Portugals. Ich hatte ihn bereits am Vortag bei einem Empfang<lb/>
versichert, dass Österreich ihn in jeder Beziehung unterstützten<lb/>
würde. Bevor ich abreiste, hatte ich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> noch aufmerksam gemacht,<lb/>
<pb n="23-1313" facs="23_1974-10-30_1974-11-03_1313.jpg"/>dass ich eine solche Unterstützung von der EFTA anstreben werde<lb/>
und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war damit sehr einverstanden. Insbesondere der norwe<lb break="no"/>gische Finanzminister <name type="person" ref="per:97636">Kleppe</name>, ein Sozialist, der früher als Aussen<lb break="no"/>handelsminister bei EFTA-Tagungen schon anwesend war, hat ausführ<lb break="no"/>lich den norwegischen Standpunkt und die bilaterale Hilfe erwähnt,<lb/>
ebenso der schwedische Aussenhandelsminister <name type="person" ref="per:97433">Feldt</name>. Die anderen Mini<lb break="no"/>ster äusserten sich nicht, ausser <name type="person" ref="per:140948">Laine</name>, der aber als Vorsitzender<lb/>
erst zuletzt das Wort ergriff. Übrigens wurde dann im Rahmen der EFTA-<lb/>
Tagung offiziell auch von <name type="person" ref="per:97636">Kleppe</name> dieses Problem zur Sprache gebracht<lb/>
und dann von mir sofort unterstützt und insbesondere auch von Schwe<lb break="no"/>dens Aussenhandelsminister <name type="person" ref="per:97433">Feldt</name>. Das dritte Problem war die Energie<lb break="no"/>situation, wo Norwegen dezidiert erklärte, es wird an dem internatio<lb break="no"/>nalen Energieprogramm nicht mitwirken und der Agentie nicht beitreten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97636">Kleppe</name> sagte mir, Norwegen könnte wegen des Aufteilungsschlüssels nicht<lb/>
anders handeln. In Wirklichkeit aber vermute ich, dass Norwegen,<lb/>
wenn es dann entsprechende riesige Ölfunde fördern wird, wahrschein<lb break="no"/>lich in kürzester Zeit von einem Konsumentenland in ein Produzenten<lb break="no"/>land sich entwickelt und damit mehr zur OPEC gehört, als zur Verbrauchs<lb break="no"/>organisation. Auch Finnland erklärte dezidiert, dass es an diesem<lb/>
internationalen Energieprogramm nicht teilnehmen wird, nicht zuletzt<lb/>
– ohne dass es gesagt wurde – weil es natürlich den grössten Teil<lb/>
seines Öls aus der SU bezieht. Island erklärt ebenfalls, dass es auch<lb/>
nicht daran teilnehmen wird. Die Schweizer, Schweden aber auch<lb/>
Österreich machen den Vorbehalt, dass dringendst eine Neutralitäts<lb break="no"/>klausel aufgenommen werden, resp. zumindestens ein Neutraliätsvorbe<lb break="no"/>halt notwendig ist. Ich hatte am Vortag noch mit <name type="person">Fischer</name> von Stockholm<lb/>
telefoniert, um den letzten Stand der Besprechungen der Beamten<lb/>
für diese Neutralitätsfrage zu erfahren. Ich wollte unter gar keinen<lb/>
Umständen, dass <name type="person" ref="per:118681">Jolles</name> von der Schweiz, der <choice><choice><sic>bestinformierteste</sic><corr>bestinformierte</corr></choice></choice> oder<lb/>
womöglich sogar einzige Informierte ist. Wie sich dann aber im Laufe der<lb/>
Tagung herausstellte, hatten die Schweizer einen besseren Draht und<lb/>
konnten uns, den Schweden und mir, mitteilen, dass der belgische<lb/>
Botschafter <name type="person" ref="per:111750">D'Avignon</name>, der die Koordinierung für diese internationale<lb/>
Energieagentur durchführt, einen Bericht an die Verhandlungsteilnehmer<lb/>
gemacht hat, wo er über die Neutralitätsvorbehalte sehr negativ in<lb/>
der Formulierung begründet, berichtet. Eine Aussprache zwischen<lb/>
<name type="person" ref="per:97375">Brugger</name>, <name type="person" ref="per:97433">Feldt</name> und mir ergab, dass wir diese Formulierung nicht akzep<lb break="no"/>tieren können und auch nicht akzeptieren wollen. Ich telefonierte<lb/>
abends noch mit Aussenminister <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name>, der mir ebenfalls mitteilte,<lb/>
dass eine solche Formulierung unter gar keinen Umständen in Frage kommt.</p><pb n="23-1314" facs="23_1974-10-30_1974-11-03_1314.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> machte mir auch eine interessante neue Mitteilung, dass er<lb/>
nämlich mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über dieses Problem gesprochen habe und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
jetzt wieder zu seinem ursprünglichen Standpunkt zurückgekehrt ist,<lb/>
dass wir uns unter gar keinen Umständen mit den Produktionsländern,<lb/>
d.h. mit den Arabern, wo wir so gute Beziehungen haben, durch eine<lb/>
eventuelles grösseres Engagement im Rahmen dieser internationalen<lb/>
Agentur bedingt das Klima verderben sollten. <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> wird am Montag<lb/>
bei meiner Rückkunft mit mir sofort Kontakt aufnehmen. Als letzter<lb/>
Punkt kam die von der Schweiz gewünschten neuen Ziele der EFTA zur<lb/>
Sprache. <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> möchte insbesondere, wahrscheinlich durch <name type="person" ref="per:118681">Jolles</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:147016">Longardin</name> veranlasst, der EFTA eine gewisse Aktivität einflössen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> meint, jetzt sei es zwei Jahre her, wo die bedeutenden Staa<lb break="no"/>ten England und Dänemark ausgeschieden sind und jetzt müsste man<lb/>
neue Ziele der EFTA geben. Zunächst ermächtigten wir nur das General<lb break="no"/>sekretariat entsprechende Vorschläge sich zu überlegen.</p><p xml:space="preserve">Die EFTA-Tagung war wie gehabt, in Wirklichkeit für einen Minister<lb/>
ziemlich sinnlos. Ich selbst habe erklärt, das sind die teuersten<lb/>
Vorlesungen, die in Englisch von mir gehalten werden. <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> bemüht<lb/>
sich rührend, mir ein einigermassen verständliches Englisch beizu<lb break="no"/>bringen und durch fleissiges Üben wird es vielleicht wirklich ein<lb/>
bisschen besser. Meine Konzeption bei einer solchen Tagung wäre,<lb/>
dass die Beamten zuerst die Statements zuerst austauschen, wenn<lb/>
sich herausstellt, dass niemand gegen diese Formulierungen etwas<lb/>
hat, man sie dem Protokoll einverleibt, die Minister sich ersparen<lb/>
könnten, dann überhaupt zusammenzukommen. Der wichtigste Punkt ausser<lb/>
halb der Tagesordnung für die Ministerbesprechung beim Frühstück<lb/>
war aber, dass <name type="person" ref="per:97433">Feldt</name> ganz dezidiert endlich darauf beharrte, was ich<lb/>
die ganze Zeit schon forderte, nämlich dass man die EFTA-Tagung<lb/>
in einem Tag erledigen kann. Das Ritual, welches den so berühmten<lb/>
EFTA-Tag resp. Abendessen vorsieht, hat es bis jetzt verhindert.<lb/>
Die nächste Tagung in Genf soll aber tatsächlich in einem Tag<lb/>
abgewickelt werden. Zumindestens haben wir es so dann tatsächlich<lb/>
auch im Kommunique beschlossen.</p></div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>