<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 20. April 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-04-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-04-20">Donnerstag, 20. April 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0488" facs="10_1972-04-20_0488.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 20. April 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Komm.Rat <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name>, Obmann der Sektion Handel in der BHK,<lb/>
wird bei der Vorsprache wegen meiner Teilnahme an dem Inter<lb break="no"/>nationalen Lebensmittelkongress AIDA wegen des Briefes der<lb/>
BHK betreffend Ladenschluss angesprochen. Die BHK will, dass<lb/>
ich eine Änderung des Gesetzes durchführe. <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name><lb/>
erklärt mir, dass er persönlich auf dem Standpunkt steht, man<lb/>
sollte überhaupt nichts ändern. Dies ist für mich sehr leicht<lb/>
erklärlich, da die Handelssektion selbst sehr gespalten ist<lb/>
und eigentlich ein Grossteil seiner Mitglieder auch keine Än<lb break="no"/>derung wünschen. Die BHK hat nur die Ladenschlussfrage glaube<lb/>
ich jetzt wegen der westlichen Bundesländer aufgerührt, meine<lb/>
Frage, warum denn die seinerzeitige Initiative, die in einem<lb/>
Initiativantrag im Parlament enden sollte, nicht weiter geführt<lb/>
wird, erklärt <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name>, weil man in sich selbst sehr uneinig<lb/>
ist. Die ÖVP wäre ausserstande, einen solche Initiativantrag<lb/>
zu bringen, deshalb scheint jetzt der Alibi-Brief an mich ge<lb break="no"/>schrieben worden zu sein. Nachdem <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name> selbst auch<lb/>
nichts ändern will, die Initiative und der Anstoss dürfte hier von<lb/>
den Grosskaufhäusern ausgegangen sein, ist er damit sehr ein<lb break="no"/>verstanden, den Konsumentenbeirat damit zu beauftragen und ein<lb/>
entsprechendes Gutachten mit langen Untersuchungen anzustellen.<lb/>
Ich habe auf dem Parteitag mit <name type="person" ref="#per__115155">Skritek</name> über dieses Problem ein<lb break="no"/>gehend gesprochen und er war auch der Meinung, dass dies der<lb/>
richtige Weg sei. <name type="person" ref="#per__115155">Skritek</name> will auch auf alle Fälle keine wie<lb/>
immer geartete Änderung. Meine Argumentation wird von den beiden<lb/>
bedeutendsten Männern in dieser Frage – <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name> und <name type="person" ref="#per__115155">Skritek</name> –<lb/>
geteilt und deshalb glaube ich sollte man diesen Weg auch tat<lb break="no"/>sächlich beschreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__123314">Lorenz</name> vom Patentamt und Ing. <name type="person" ref="#per__139566">Pilch</name>, beide haben bis jetzt<lb/>
die ganzen Arbeiten über die Errichtung eines Dokumentations<lb break="no"/>zentrums geführt, berichten mir, dass der Präsident des Patent<lb break="no"/>amtes <name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> die Vorarbeiten und damit auch die Tätigkeit des<lb/>
<pb n="10-0489" facs="10_1972-04-20_0489.jpg"/>Patentamtes für beendet erklärt. <name type="person" ref="#per__123314">Lorenz</name> hat z.B. grosse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten, um allein die interministerielle Kommission, die<lb/>
sich mit diesen natürlich weiterhin beschäftigt, beschicken zu<lb/>
können, d.h. dass er selbst hingehen kann. Diese Entwicklung<lb/>
kommt unserem Plan sehr gelegen. Wenn <name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> seinen Leuten jetzt<lb/>
förmlich verbietet, dass sie entsprechende Vorarbeiten für die Er<lb break="no"/>richtung des Dokumentationszentrum weiter arbeiten, dann wird es<lb/>
sofort für uns notwendig, eine entsprechende Ersatzhandlung vor<lb break="no"/>zunehmen. Die Gesellschaft ist unverzüglich zu errichten und ich<lb/>
habe deshalb <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> davon verständigt, dass wir beabsichtigen,<lb/>
<name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> für diese Position vorzuschlagen. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> verlangt von<lb/>
<name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> eine schriftliche Mitteilung, dass er ausserstande ist,<lb/>
seine Leute für diese Arbeit abzustellen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> will eine<lb/>
schriftliche kurze Darstellung des Sachverhaltes und unserer<lb/>
Absichten. Seine Leute dürften ihn noch nicht informiert haben,<lb/>
dass eine Gesellschaft errichtet werden muss, weil er noch immer<lb/>
zumindestens bei Beginn unseres Gespräches an der Idee festhält,<lb/>
dass eine Bundesstelle gemacht werden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte Entsprechendes unverzüglich veranlas<lb break="no"/>sen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit erwähne ich auch die Idee unserer Stiftung<lb/>
wegen der EWG-Propaganda und er selbst meint, dass eine Stiftung<lb/>
ein sehr unbewegliches Instrument ist, welches sich überhaupt<lb/>
nicht bewährt und deshalb ein Verein vorgezogen werden sollte.<lb/>
Ich erkläre ihm, dass die Rechtsform für uns nicht das Entschei<lb break="no"/>dende ist, sondern dass wir unverzüglich zu einer entsprechenden<lb/>
Lösung mit finanzieller Dotierung kommen. Auch hier dürften die<lb/>
Gespräche zwischen <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> und den Vertretern des Finanzministe<lb break="no"/>riums noch keinen Niederschlag bei ihrem Chef gefunden haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sind von ihrer Südamerika-Reise zurückgekommen<lb/>
und ich versuche sofort, Kontakt aufzunehmen, um zu einer Ent<lb break="no"/>scheidung wegen der Gewerbeordnung zu kommen. Die Landwirtschaft<lb/>
<pb n="10-0490" facs="10_1972-04-20_0490.jpg"/>hat nun endlich zugestimmt, dass sie bereit wäre, die Ge<lb break="no"/>nossenschaften in die Gewerbeordnung einzubauen, wenn eine<lb/>
entsprechende finanzielle Absicherung getroffen und gefunden<lb/>
werden könnte. Vor eineinhalb Jahren hat mir bereits <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
versichert, dass der Wirtschaftsbund bereit war, den Bauernbund<lb/>
auch bei der vorhergehenden Regierung – und das gilt auch für die<lb/>
unsere – entsprechende finanzielle Sicherung der Einnahmequellen<lb/>
der Landwirtschaftskammer aus Genossenschaftsbeiträgen zuzustim<lb break="no"/>men. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> bestätigt vor den Kammerbeamten <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name>, <name type="person" ref="#per__113032">Reiger</name><lb/>
sowie Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und Min.Rat <name type="person" ref="#per__137068">Mache</name> diese Auffassung.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113032">Reiger</name>, der Präsidialist, hat nur verschiedene Bedenken ver<lb break="no"/>fassungsrechtlicher, aber auch praktischer Art der Durchführung<lb/>
und macht sicherlich unbewusst damit entsprechende Schwierig<lb break="no"/>keiten, die <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> aufgreift. Er ist einigermassen geschockt,<lb/>
als ich ihm erkläre, dann würden wir halt die Genossenschaften,<lb/>
wenn es gar nicht geht, aus der Gewerbeordnung ausnehmen müssen,<lb/>
gegen den Wunsch der Handelskammer. Er fragt sofort, ob wir<lb/>
denn dann die Gewerbeordnung ohne Zustimmung der Handelskammer<lb/>
dem Parlament zuleiten würden, was ich als letzten Ausweg<lb/>
bejahe. In Wirklichkeit natürlich denke ich keinesfalls an<lb/>
eine solche Lösung und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> selbst dürfte dies auch von mei<lb break="no"/>nem weiteren Verhandlungsangebot annehmen. <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name> nämlich weh:<lb/>
sich sehr stark, dass z.B. die obligate Meisterprüfung entfallen<lb/>
soll. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> erklärt, dass dies nicht so krass der Fall sein<lb/>
wird, es soll nur eine schulische Möglichkeit des Ersatzes<lb/>
der Meisterprüfung im Verordnungswege durchgeführt werden können<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchte in einem solchen Fall, dass die Ausnahmen bereits<lb/>
im Gesetz verankert sind. Unter vier Augen erklärt er mir<lb/>
dann, dass es für ihn tatsächlich ein Kriegsgrund wäre, wenn<lb/>
wir solche ständisch zünftlerischen Jahrzehnte, um nicht zu<lb/>
sagen Jahrhunderte alte Tradition aus der Gewerbeordnung entfer<lb break="no"/>nen würden. Ich sichere ihm eine entsprechende Kompromiss<lb break="no"/>bereitschaft zu. Er wird andererseits versuchen, alle Möglich<lb break="no"/>keiten, die zu einer positiven Lösung der Genossenschafts<lb break="no"/>frage, d.h. der finanziellen Absicherung der LWK<lb/>
zu überprüfen und mit seinen Herren besprechen. Auch ich erkläre<lb/>
dass ich diese Idee, die der Verfassungsdienst jetzt als Mög<lb break="no"/>lichkeit dargestellt hat, noch auf unserer Seite überhaupt zur<lb/>
Sprache bringen muss.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0491" facs="10_1972-04-20_0491.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei einer sehr interessanten Diskussion im neu eröffneten<lb/>
Jugendheim in Villach mit Gewerkschaftsjugend, wo aber auch<lb/>
ein Vertreter der Handelskammer Kärnten, der Lehrlingsreferent,<lb/>
und vor allem auch sogar ein privater Unternehmer <name type="person" ref="#per__136825">Prohaska</name>,<lb/>
der eine vorbildliche Lehrlingsausbildung durchführt, anwesend<lb/>
waren, hat mich zur Überzeugung gebracht, dass wir bei den<lb/>
140.000 Lehrlingen auch etwas unternehmen müssen. Das Berufs<lb break="no"/>ausbildungsgesetz, welches durch 10 Jahre lange Verhandlungen<lb/>
in der Koalition endlich 1969 beschlossen worden ist, ist<lb/>
vom Standpunkt der Gewerkschaftsjugend und der Lehrlinge unbe<lb break="no"/>friedigend. Da aber derzeit nicht einmal noch alle Verordnungen<lb/>
auf Grund des Gesetzes erlassen sind, kann ich nicht jetzt<lb/>
sofort eine Novelle ausarbeiten lassen. Ich habe deshalb<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__137217">Mrkwicka</name> vereinbart, eine kleine Arbeitsgruppe wegen<lb/>
einer Modellstudie und vor allem wegen eventueller Schulver<lb break="no"/>suchen, einzusetzen. <name type="person" ref="#per__137217">Mrkwicka</name> selbst hat den Vorsitzenden<lb/>
des Berufsausbildungsbeirates, <name type="person" ref="#per__139777">Häusler</name>, und Dr. <name type="person" ref="#per__139778">Meches</name> vom Handel<lb/>
vorgeschlagen. Diesem Vorschlag mache ich nun <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und er ist<lb/>
im Prinzip einverstanden, wünscht nur, dass auch der Schulmann für<lb/>
Lehrlingsfragen in der BHK, <name type="person" ref="#per__113821">Piskaty</name>, an dieser Besprechung teil<lb break="no"/>nehmen soll, was ich unverzüglich akzeptiere. In diesem Fall<lb/>
kann ich nun eine Arbeitsgruppe einsetzen, die 3:3 mit einem<lb/>
Ministerialvertreter tagen soll. Ich stelle mir vor, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> kaum dafür Zeit haben wird, sondern sicher <name type="person" ref="#per__111722">Kinscher</name><lb/>
damit beauftragt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mich bei der nächsten Aussprache<lb/>
immer bei entsprechenden Durchführungsaufträgen, in dem Fall mit<lb/>
Sektionschef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, mit den Herren erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf Vorschlag<add>[von]</add> <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> berichte ich, ohne auf dieses Papier<lb/>
hinzuweisen, dass <name type="person" ref="#per__126405">Klose</name> sich bereiterklärt hat, über die Er<lb break="no"/>stellung der Listen betreffend Vorbelastung auf Grund der Mehr<lb break="no"/>wertsteuer in Verhandlungen zu treten, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, dass unverzüg<lb break="no"/>lich die entsprechenden Arbeiten aufgenommen werden müssten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> selbst weist darauf hin, dass er jetzt beantragen wird,<lb/>
wenn <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> aus dem Spital heraus ist, bei einer Besprechung mit<lb/>
ihm, einen Unterausschuss der Paritätischen Kommission wegen<lb/>
Erstellung einer Liste betreffend die Vorbelastungen einzu<lb break="no"/>setzen. Diese Liste sollte dann verlautbart werden. Unter dem<lb/>
<pb n="10-0492" facs="10_1972-04-20_0492.jpg"/>strengsten Siegel der Verschwiegenheit, da er ja noch<lb/>
keine Einigung in seiner Partei hat, wird er aber dafür eintreten,<lb/>
das Preisregelungsgesetz zu novellieren. Dort soll vorgesehen<lb/>
werden, dass diese Liste als Grundlage dient, die Preise nur<lb/>
um den neuen Mehrwertsteuersatz minus der tatsächlichen Vorbe<lb break="no"/>lastung. Sollte sich ein Unternehmer nicht daran halten, dann<lb/>
wird ihm eine Nachfrist gestellt und wenn dies nichts nützt,<lb/>
die Preisregelung durchgeführt. Den Weg, die Vorbelastungs<lb break="no"/>liste für verbindlich zu erklären, hält er deshalb nicht für<lb/>
zielführend, weil er keine Chance sieht, wirklich einwandfreie<lb/>
Ziffern erstellen zu können. Der Hinweis auf Belgien wird von<lb/>
ihm nicht akzeptiert, da er glaubt, wir würden in Österreich<lb/>
Von-bis-Prozentsätze für jedes Produkt festlegen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mein Vorschlag, dass wir für die Industriezone Zwettl eine Aus<lb break="no"/>arbeitung eines Gutachtens durchführen werden. d.h. vom Mini<lb break="no"/>sterium finanzieren werden, wird von ihm sehr positiv vermerkt.<lb/>
Ich verweise darauf, dass wir auch seinerzeit für Fulpmes eine<lb/>
solche Arbeit geleistet haben, resp. bezahlt haben und er ist<lb/>
damit sehr einverstanden. Er hat nur eine viel zu hohe Meinung<lb/>
von unserem Ministerium, denn er glaubt, dass wir selbst dieses<lb/>
Gutachten ausarbeiten werden. Ich erkläre sofort, dass dafür<lb/>
ein Institut eine selbständige Arbeitsgruppe eingesetzt wird,<lb/>
die von uns nicht finanziert wird werden. Wir haben selbstver<lb break="no"/>ständlich die Absicht, einen Beamten des Hauses bei dieser<lb/>
Arbeit mit einzusetzen. Da Zwettl im Wahlkreis von <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
liegt, kommt ihm dieses Angebot sehr gelegen. Er wird diese<lb/>
Woche noch so wie alle Wochenende in seinem Wahlkreis verbringen,<lb/>
er war ja jetzt etliche Wochen abwesend und ich bin überzeugt<lb/>
davon, er wird dies als grossen Erfolg dort ausposaunen. Die<lb/>
Frage ist, ob wir in diesem Fall nicht ebenfalls propagandistisch<lb/>
jetzt sofort in die Öffentlichkeit treten sollen. Der Nachteil<lb/>
würde in diesem Fall aber glaube ich überwiegen, denn es<lb/>
würden sich sofort so und so viele andere Gebiete melden, die<lb/>
ebenfalls entsprechende Untersuchungsmodelle und Projekte von<lb/>
uns ausgearbeitet haben wollen. Ausserdem würde, wenn wir<lb/>
jetzt in Erscheinung treten, mit Recht die nö. Genossen, insbeson<lb break="no"/>dere <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> darauf verweisen, dass sie dabei nicht entsprechend<lb/>
<pb n="10-0493" facs="10_1972-04-20_0493.jpg"/>in Erscheinung getreten sind oder in Erscheinung treten konnten.<lb/>
Ich glaube deshalb, dass es zielführender ist, nachdem die Ini<lb break="no"/>tiative ja von uns ausgegangen ist und dies vielleicht in einem<lb/>
Schreiben an die Handelskammer festgehalten wird, erst bei<lb/>
Vorliegen des Ergebnisses dann eine propagandistische Aktion<lb/>
zu starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Vielleicht gäbe es auch noch einen bessern<lb/>
Weg die NÖ Partei, insbesondere <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> mehr in Erscheinung tre<lb break="no"/>ten zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärt mir neuerdings, dass er sich aus der politi<lb break="no"/>schen Tätigkeit jetzt zurückzieht, denn nachdem er den Ausschuss<lb/>
für Wirtschaftsfragen in der ÖVP an <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> abgegeben hat,<lb/>
oder abtreten musste, wird er sich mehr der Kammertätigkeit<lb/>
und seiner Funktion als Generalsekretär widmen können und<lb/>
wollen. Noch immer konnte ich nicht feststellen und werde dies<lb/>
wahrscheinlich auch von ihm nie wirklich erfahren, ob er diese<lb/>
Position freiwillig aufgegeben hat oder ob er mehr oder min<lb break="no"/>der dazu gedrängt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hat über <name type="person" ref="#per__139779">Dobisch</name>, das ist der ÖVP-Vertreter in unserem<lb/>
Journalistischen Beirat vom Institut, aber auch gleichzeitig<lb/>
Vorstandsmitglied der Institutsleitung, erfahren, dass man<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97354">Pauli Blau</name> verhandelt, um eine Funktion im Institut für<lb/>
<name type="person" ref="#per__97354">Blau</name> zu finden. <name type="person" ref="#per__97354">Blau</name> selbst hat vom ÖGB die Zusicherung erhalten<lb/>
dass er in der AK beschäftigt wird und sein Rückruf soll so<lb/>
erfolgen, dass er das Gesicht wahren kann. Da <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> nicht<lb/>
bereit ist, ihm eine entsprechende Position in der Arbeiterkam<lb break="no"/>mer anzubieten, er wird nur in der wirtschaftswissenschaftlichen<lb/>
Abteilung arbeiten ohne als dessen Leiter oder selbst nur<lb/>
Stellvertreter genannt zu werden, war die Idee, dass er zu<lb break="no"/>sätzlich auch aus finanziellen Gründen hauptsächlich eine Be<lb break="no"/>schäftigung im Institut bekommt. Ich selbst habe angenommen<lb/>
und diesbezüglich auch <name type="person" ref="#per__97354">Pauli Blau</name> informiert, dass die Stelle<lb/>
des Leiters der wissenschaftlichen Sektion, die bis jetzt<lb/>
<name type="person" ref="#per__118662">Klenner</name> und<add>dann</add> sein Nachfolger Ausch <del>dann</del> innegehabt hat,<lb/>
derzeit vakant ist. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> befürchtet nun, dass <name type="person" ref="#per__97354">Blau</name> seine<lb/>
<pb n="10-0494" facs="10_1972-04-20_0494.jpg"/>Funktion als Geschäftsführer des Institutes einnehmen wird<lb/>
und dagegen wehrt er sich meiner Meinung nach mit Recht ganz<lb/>
entschieden. Am Abend, bei der 75-Jahrfeier für <name type="person" ref="#per__97846">Proksch</name>, habe<lb/>
ich Gelegenheit, mit <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> über dieses Problem eingehend<lb/>
zu sprechen. <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> versichert mir, dass <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> in seinen<lb/>
Rechten keinesfalls beschnitten werden soll. Über diese Er<lb break="no"/>klärung bin ich sehr erfreut und <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> meint, ob ich<lb/>
eventuell bereit wäre, meine Funktion als Obmann der Journa<lb break="no"/>listen Abteilung zur Verfügung zu stellen. Da ich weiss, dass<lb/>
in diesem Fall sich <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> ebenfalls im Stich gelassen fühlen<lb/>
würde, habe ich erklärt, dass ich auf diese Funktion grössten<lb/>
Wert lege, da sie vor allem auch eine unbezahlte ist und kaum<lb/>
ein Grund besteht für mich, sie aufzugeben. Ganz im Gegenteil<lb/>
erkläre ich, dass dies die einzig konkrete Verbindung mit<lb/>
der Arbeiterkammer resp. dem Institut noch ist. <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name><lb/>
hätte mir zwar, wie er sich ausdrückte, jedwede Möglichkeit<lb/>
der Unterstützung durch das Institut in meiner Pressepolitik<lb/>
zugesagt, doch ich habe schon allein aus optischen aber<lb/>
auch aus materiellen Gründen diese Forderung abgelehnt. <name type="person" ref="#per__97354">Blau</name><lb/>
wird in der nächsten Zeit nach Wien kommen um seine Anstel<lb break="no"/>lung in der Arbeiterkammer zu finalisieren und wir werden vor<lb break="no"/>her – <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und ich – Gelegenheit haben, mit <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> Anfang<lb/>
nächster Woche alle Details zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte einen Termin für dieses<lb/>
Vierer-Gespräch vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="10_0487_01" facs="10_1972-04-20_0487-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.4.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>