<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820112">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 12. Jänner 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-01-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-01-12">Dienstag, 12. Januar 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0028" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0028.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_01">Dienstag, 12. Jänner 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_02">Beim Jour fixe mit der Handelskammer erinnerte ich Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs>,<lb/>
daß wenn es zu keiner Preissenkung bei Benzin kommt, ich die amtliche<lb/>
Preisregelung ab 1. Februar wieder einführen werde und sofort den<lb/>
alten seinerzeitigen amtlich geregelten Verbraucherpreis wieder dekre<lb break="no"/>tiere. Die Ölgesellschaften können dann einen neuen Preisantrag ein<lb break="no"/>bringen. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> erklärte sofort, eine solche Vorgangsweise wäre unak<lb break="no"/>zeptabel und erklärte mir die Unterschiede vom deutschen zum Schweizer<lb/>
Preis durch höhere Steuerbelastung und vor allem durch die andere Aus<lb break="no"/>beute, 40 % Heizöl schwer in Österreich und 20 % in Deutschland und<lb/>
der Schweiz. Er selbst ist einverstanden, daß wir vor der Landeshaupt<lb break="no"/>leutesitzung noch mit den Ölfirmen und den Interessensvertretungen<lb/>
sprich HK und AK, ÖGB versuchen, eine Konzeption ohne amtliche Preis<lb break="no"/>regelung zu vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_03">Mein Bericht über die Regierungsklausur wird eigentlich viel positiver<lb/>
aufgenommen als ich erwartete. Die Kritik der Handelskammer auch in<lb/>
einer Presseaussendung festgehalten, ist sehr moderat. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> gibt<lb/>
zu, daß beim Konferenzzentrum eine Bauunterbrechung das teuerste ist.<lb/>
Er spricht sogar, jede Bauunterbrechung ist katastrophal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_04">Bezüglich der ÖFVW wird von L.Rat <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs> jetzt über die Handelskammer<lb/>
angeregt, es sollte der Rechnungshofbericht, der jetzt auch in den<lb/>
Landtagen verhandelt werden muß, einheitlich von allen beantwortet<lb/>
werden, weshalb eine Generalversammlung zweckmäßig ist. Ebenso sollte<lb/>
dann dort von mir die Satzungsänderung vorgeschlagen werden, die Han<lb break="no"/>delskammer resp. <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs> als Sprecher der Länder sieht sich dazu<lb/>
außerstande. Ich erkläre mich sofort dazu bereit, wenn die endgültige<lb/>
Formulierung von der Handelskammer mir in der nächsten Zeit übermittelt<lb/>
wird, Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> wird mit KR <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs> die endgültige Fassung<lb/>
mir vorschlagen. Eine außerordentliche Generalversammlung halte ich<lb/>
nicht für zweckmäßig, eher erscheint es mir möglich, die normale vorzu<lb break="no"/>verlegen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wann ist der frühestmögliche Termin nach Mei<lb break="no"/>nung <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_06">Die Handelskammer plädiert ebenfalls dafür, daß unbedingt die Gemischte<lb/>
Kommission mit den Polen auf Februar verschoben wird. Eine Aussprache<lb/>
<pb n="63-0029" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0029.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit dem Geschäftsführer der polnischen Botschaft ergibt, daß diese<lb/>
klären soll, ob ein solcher Termin Mitte Februar möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte wenn die polnische Zustimmung vorliegt.<lb/>
dann sofort die Handelskammer und Außenamt verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_08">Die Verschärfung der Dampfkesselemissionsschwefelgenehmigung, Ver<lb break="no"/>schärfung durch wie ursprünglich beabsichtigt statt feucht auf trocken<lb/>
lehnt die Handelskammer ganz entschieden ab. Die mir von der Handels<lb break="no"/>kammer zur Verfügung gestellten Unterlagen verspreche ich sofort, der<lb/>
Energiesektion weiterzugeben, auch ich teile die Meinung der Handels<lb break="no"/>kammer, daß diese Verschärfung vom Gesundheitsministerium nicht akzep<lb break="no"/>tiert werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_09">Bezüglich der Kompensationslieferung für die sowj. Gaspipeline ist<lb/>
die Handelskammer sofort bereit, alle Wege zu beschreiten um ev. wei<lb break="no"/>tere Exportlieferungen in die SU sicherzustellen. Eine Rücksprache mit<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs>, Österr. Kontrollbank ergibt, daß dieser sich seit längerer<lb/>
Zeit bei den Russen dafür einsetzt, daß österreichische Bankenkonsortium<lb/>
und er über die Kreditbedingungen weiterverhandeln soll. Während die<lb/>
Sowjets von Westeuropa 7,8 % Zinsen mit 8 1/2 Jahre Laufzeit kaum<lb/>
akzeptieren wollten, haben sie jetzt bei den Japanern mit 5-jähriger<lb/>
Laufzeit 8 % zugestanden. GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> sagt, er hat nur 200.000 to<lb/>
Nahtlosrohre ab 1983 zu liefern, das macht 3 Mrd. S aus, er ist damit<lb/>
befriedigt, meint aber in den alten Kontrakten waren seinerzeit auch<lb/>
Kabellieferungen und Schiffslieferungen vorgesehen. Mit Finanzminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> bespreche ich vor dem Ministerrat die Frage der Akkreditierung<lb/>
der österr. Banken sprich CA, Länderbank gegenüber den Russen. Er be<lb break="no"/>auftragt Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs>, die Detailgespräche mit allen beteiligten<lb/>
zu führen und dann einen entsprechenden Briefentwurf von der CA GD<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> zu verlangen. Darüber informiere ich vor dem Parteivorstand<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>. Ich glaube, daß ich damit optimalst alle davon betroffenen ver<lb break="no"/>ständigt und vor allem auf eine einheitliche Linie gebracht habe, jetzt<lb/>
liegt es nur mehr am zuständigen Finanzminister, mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> gemeinsam<lb/>
die notwendigen Schritte bei den Russen anzuregen resp. durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_10"><rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs>, Kontrollbank, teilt mir auch mit, daß er hofft, mit den Deut<lb break="no"/>schen gemeinsam, von Finanzminister <rs type="person" ref="#per__130526">Matthöfer</rs> rechnet er, daß er 200 Mio.<lb/>
DM Kredit für den Karawankentunnel bekommen könnte. <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> ist über<lb break="no"/>zeugt, es muß ein potenter Staat wie die BRD mit Österreich gemeinsam<lb/>
<pb n="63-0030" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0030.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für den Karawankentunnel aufbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Sektion bzw. Abteilung <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> verstän<lb break="no"/>digen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_12">Die Handelskammer wird wegen der Errichtung eines Rennplatzes in Saudi<lb/>
Arabien sich mit GR <rs type="person" ref="#per__134168">Neumann</rs> in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__134168">Neumann</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_14">Die Intervention des Abg. <rs type="person" ref="#per__120887">Grabner</rs> für § 68 Auszeichnung für Foto<lb/>
Pompe, Wr. Neustadt, wird von der Bundeskammer geprüft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Abg. <rs type="person" ref="#per__120887">Grabner</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_16">Im Ministerrat verabschiedet sich der jetzige Kabinettsdirektor <rs type="person" ref="#per__133291">Weihs</rs><lb/>
und stellt seinen neuen Nachfolger <rs type="person" ref="#per__1137511">Loibl</rs> vor, der vom Innenministerium<lb/>
gekommen ist und auch Genosse ist. Im Ministerrat wird die Tagesord<lb break="no"/>nung normal erledigt, anschließend gibt es dann eine richtig lange<lb/>
Diskussion ausgelöst durch Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__123215">Fast</rs> wegen der Polenhilfe,<lb/>
den Problemen der Verdoppelung ich glaube, daß es sich hier wirklich<lb/>
nicht bewährt hat, daß jetzt die dritte Staatssekretärin nach <rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs>, <rs type="person" ref="#per__123215">Fast</rs> jetzt diese Österreichhilfe administriert. Jede mußte<lb/>
sozusagen die entsprechenden Erfahrungen sammeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_17"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> sogar als Obmann der ACUS, d.h. der sozialistischen Christen,<lb/>
fragt an, welche Gewähr dafür besteht, daß die Polenhilfe in Polen selbst<lb/>
nicht nur den Kirchengemeindemitgliedern zugute kommt, nachdem dort<lb/>
die Kirche allein die Verteilung übernimmt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, in der Ver<lb break="no"/>gangenheit ist die Caritas sicherlich die beste Verteilerorganisation<lb/>
gewesen, in Hinkunft wird man aber sicherlich eine weltliche Verteiler<lb break="no"/>organisation schaffen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_18">Innenminister <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> teilt mit, daß jetzt ca. 10 bis 25 täglich einreisen,<lb/>
doppelt so viele aber 35 bis 50 täglich jetzt nach Polen zurückkehren.<lb/>
Dies gilt insbesondere für die Zeit nach dem 6. Jänner, also nach den<lb/>
Weihnachtsferien. Schweden hat, wie der internationale Sekretär der SPÖ<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97507">Hacker</rs> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mitteilte nur insgesamt 500 Polenflüchtlinge aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_19">Im Bundesparteivorstand wird <rs type="person" ref="#per__123549">Magaziner</rs> zu seinem 80. Geburtstag mit<lb/>
der Victor-Adler-Plakette ausgezeichnet. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hält eine lange Lau<lb break="no"/>datio, weil er ihn sehr lange Jahre schon aus der Zeit der ersten Repu<lb break="no"/><pb n="63-0031" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0031.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>blik kennt. Niemand erwähnt, daß <rs type="person" ref="#per__123549">Magaziner</rs> der als ein Linker galt und<lb/>
der wahrscheinlich heute noch immer links steht, in der ersten Repu<lb break="no"/>blik <rs type="person" ref="#per__131046">Joschi Holaubek</rs> als zu Rechten in der Jugendorganisation sozu<lb break="no"/>sagen rausgewählt hat. <rs type="person" ref="#per__131046">Holaubek</rs> hat damit dasselbe Schicksal erreicht,<lb/>
das auch mich in der zweiten Republik als Jugendlichen 1945 – 47 dann<lb/>
erreichte, wo ich als Wiener Obmann auch von den Linken, <rs type="person" ref="#per__97552">Hindels</rs>, <rs type="person" ref="#per__97354">Pauli<lb/>
Blau</rs>, <rs type="person" ref="#per__126282">Strasser</rs>, aber auch mein Schwager <rs type="person" ref="#per__114117">Mayerhofer</rs> mich wegen meiner<lb/>
rechten Tendenz oder Standort als Obmann der SJ Wiens abwählten. Wie<lb/>
sich doch alles immer wiederholt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_20">Im Bundesparteivorstand hat dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> seinen Bericht begonnen und<lb/>
natürlich primär auf die Regierungsklausur hingewiesen. Ich mußte<lb/>
leider dann sehr bald zur Fraktion des UA-HA über Aufhebung des Atom<lb break="no"/>sperrgesetzes gehen, Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> wird daher den Verlauf<lb/>
abdiktieren, sie sagte mir nur die wichtigsten Beschlüsse waren, außer<lb/>
daß der Bericht zur Kenntnis genommen wurde, auch daß für den Wahltermin<lb/>
jetzt endgültig der April 83 vom Präsidium und dann auch vom Partei<lb break="no"/>vorstand einstimmig bestätigt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_21">Die Diskussion im Unterausschuß als Konfrontation zwischen der EVA,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> und <rs type="person" ref="#per__132748">Kaniak</rs> auf der einen Seite und <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> und LH a.d. <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> als<lb/>
Präsident der österreichischen EVUs gedacht, lief dann doch ein wenig<lb/>
anders. <rs type="person" ref="#per__132748">Kaniak</rs> versuchte zuerst sehr sachlich zu argumentieren, <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
konnte natürlich leicht all die Argumente widerlegen. Die EVA geht<lb/>
eben von rein theoretischen Ansätzen aus und ist nicht durch die Praxis<lb/>
belastet aber auch nicht entsprechend informiert. Den Hinweis der EVA,<lb/>
daß wenn tatsächlich die Engpässe eintreten sollten, dann müsse man<lb/>
eben entsprechende Importe tätigen, konnte <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> sofort widerlegen<lb/>
indem er meinte, da müßte man aber zuerst die Netze entsprechend aus<lb break="no"/>bauen. Strom läßt sich eben auch nicht so einfach hin und her schieben.<lb/>
Für mich entscheidend war, daß <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> dort dezidiert erklärte, über die<lb/>
Frage, ob Zwentendorf notwendig ist oder nicht, könne er sich nicht<lb/>
äußern, denn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte ihm dies verboten. Die stundenlange Diskussion<lb/>
hat eigentlich keinerlei neue Erkenntnis gebracht, die ÖVP-Abg. <rs type="person" ref="#per__97572">Hubinek</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> stürzten sich natürlich auf jede Aussage, daß wir all<lb/>
die Ausbaumaßnahmen auch nicht das koordinierte Ausbauprogramm in der<lb/>
E-Wirtschaft brauchen. Meine Frage, was die Oppositionspartei macht,<lb/>
wenn die Stromerzeugung zusammenbricht, hier im Parlament, beantwortete<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> sehr einfach, er ist nicht bereit, Plankastenspiele jetzt<lb/>
in dieser Frage durchzuführen. Für alle war also klar, daß die ÖVP<lb/>
also jetzt sagt, wir brauchen nicht so viel ausbauen, bricht aber das<lb/>
Netz zusammen, dann natürlich der Handelsminister verantwortlich ge<lb break="no"/><pb n="63-0032" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0032.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>macht wird. Die stundenlange Diskussion hatte keinerlei positive Er<lb break="no"/>gebnisse erbracht. Die ÖVP ist nach wie vor nicht bereit, der Inbe<lb break="no"/>triebnahme Zwentendorfs auch nur näher zu treten. Diese Zeit, die wir<lb/>
jetzt schon im Parlament durch Jahre für das Kernkraftwerk aufwenden<lb/>
ist eine vertane Zeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_22">Im Präsidium auf der Landstraße besprachen wir die Überführung einer<lb/>
jungen Generationsgruppe, die sich dafür bereit erklärt hat, in eine<lb/>
Sektion, die III-er Sektion, die seinerzeit mangels Funktinonären zu<lb/>
einer anderen dazugeschlossen wurde, wird jetzt von der JG-Gruppe<lb/>
übernommen. Ebenso wurde dann über die Fragen der Gründe für Wohnbauten<lb/>
auf der Landstraße eingehend diskutiert. Die Gemeinderäte mit NR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs><lb/>
werden mit Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> diesbezügliche Gespräche aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_23">Im Bezirksausschuß berichte ich dann über den Parteivorstand und ganz<lb/>
besonders natürlich über die Regierungsklausur. In einer eingehenden<lb/>
stundenlangen Debatte wurde dann von einer fast 12 Dutzend Rednern<lb/>
darüber hart gestritten. Die Quintessenz für mich war, daß alle froh<lb/>
sind, daß jetzt endlich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und damit natürlich die Partei klar<lb/>
sagen, wie es weitergehen soll und daß man sich jetzt nicht sehr da<lb break="no"/>rauf konzentriert, ausredet oder überprüft, wie man diese Politik durch<lb/>
Volksbefragung, Volksbegehren usw. unterstützen soll oder ob durch<lb/>
diese Maßnahmen die Opposition die Regierungspolitik behindern sollte.<lb/>
Einmal mehr konnte ich feststellen, daß unsere Funktionäre und wahr<lb break="no"/>scheinlich auch Mitglieder ja sogar die Wähler erwarten, daß wir klar<lb/>
und deutlich sagen was wir glauben und daß wir dies auch dann durch<lb break="no"/>setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_24">Spät abends habe ich dann doch noch einen Teil der Club-2-Diskussion<lb/>
zwischen Stadtrat <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> und Gewerkschaftsobmann <rs type="person" ref="#per__115024">Rautner</rs> auf der einen<lb/>
Seite, Arch. <rs type="person" ref="#per__97981">Staber</rs> kann man ja kaum zu uns dazurechnen, denn er ver<lb break="no"/>suchte dort zwar als Erbauer der UNO-City und jetzt des Konferenzzen<lb break="no"/>trums dafür Propaganda zu machen auf der anderen Seite aber Vizebür<lb break="no"/>germeister <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, Dozent <rs type="person" ref="#per__122962">Lötsch</rs> und einem FPÖ-Gemeinderat, die dieses<lb/>
Konferenzzentrum hart attackierten. Was mich wirklich begeistert hat,<lb/>
war, wie <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> gegen <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> aufgetreten ist. Ich glaube, daß er der<lb/>
einzige ist, der diesen nicht nur in dieser Diskussion überlegen war<lb/>
und Paroli geboten hat, sondern überhaupt mit seiner Art die Art <rs type="person" ref="#per__109293">Buseks</rs><lb/>
abwehren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mich mit <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-01-12_26"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0027_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0027-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.1.1982</head>
         </div>
         <pb n="63_0027_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0027-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="63_0032_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0032-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="63_0032_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0032-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Fortsetzung Parteivorstand, 12.1.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="63_0032_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0032-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="63_0032_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0032-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="63_0032_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0032-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="63_0032_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0032-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 115. Ministerratssitzung, 12.1.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="63_0032_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0032-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="63_0032_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-01-12_0032-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>