<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  1. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-01">Montag, 1. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1490" facs="57_1980-12-01_1490.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 1. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Jupiterverlag, <name type="person" ref="#per__116356">Karner</name>, bringt die neueste Ausgabe des Buches<lb/>
für Firmen, die das Staatswappen führen dürfen. <name type="person" ref="#per__116356">Karner</name> macht damit,<lb/>
glaube ich, ein sehr gutes Geschäft. Die meisten Firmen sind ja bereit<lb/>
eine Seite schwarz-weiß oder sogar Farbe in dem Buch zu bezahlen,<lb/>
damit ihr Betrieb entsprechend geschildert wird. Dadurch kommt es mir<lb/>
erst richtig zum Bewußtsein, wie locker wir diese Vergabe doch hand<lb break="no"/>haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wie steht es mit den verschärften Richtlinien?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> ersucht mich in einem Brief zu bestätigen, daß die von den<lb/>
Saudis zusätzlich bezogenen Mengen an Rohöl ausschließlich für den<lb/>
Inlandsverbrauch bestimmt sind. Obwohl ich gar nicht daran zweifle,<lb/>
daß die ÖMV dies auch sicherlich machen wird, verwahre ich mich prin<lb break="no"/>zipiell dagegen, Briefbestätigung zu geben, ohne daß es im Handels<lb break="no"/>ministerium einem diesbezüglichen Akt darüber gibt. Ich erkläre<lb/>
ihm, daß ein solches Schreiben von ihm an das Handelsministerium ge<lb break="no"/>richtet werden muß, von mir strengst vertraulich sozusagen ein Akt<lb/>
unter Verschluß angefertigt wird und dann die entsprechende Bestäti<lb break="no"/>gung über den Akt von mir abgegeben werden kann. Der zuständige Re<lb break="no"/>ferent MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> ist nicht hier, Dr. <name type="person" ref="#per__114601">Sachs</name> von seiner Abteilung erle<lb break="no"/>digt dies bestens.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem GD des italienischen Fremdenverkehrsamtes Enit, Dr. <name type="person" ref="#per__127873">Bonvecchio</name>,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">kann ich in Anwesenheit des neuen italienischen Botschafters das große<lb/>
Goldene Ehrenzeichen mit dem Stern verleihen. <name type="person" ref="#per__127873">Bonvecchio</name> hat für<lb/>
Österreich sehr viel über und hat sich auch um den österreichischen<lb/>
Tourismus sehr verdient gemacht. Erst jetzt hat er uns wieder sehr<lb/>
unterstützt, um die Zweigstelle in Rom entsprechend auszugestalten.<lb/>
In meiner Laudatio komme ich ja besonders auf diese Verdienste zuspre<lb break="no"/>chen. Bei dieser Gelegenheit stellen wir beide fest, daß wenn es den<lb/>
Tourismus in so starkem Ausmaß wie in der zweiten Republik schon in<lb/>
der Monarchie gegeben<add>[hätte]</add>, wäre es für die Regierung sehr schwer gewesen,<lb/>
in Österreich und gegen die Katzelmacher, <name type="person" ref="#per__127873">Bonvecchio</name> sagt, jetzt in<lb/>
Deutschland heißen sie jetzt die Makkaronifresser, im wahrsten Sinne des<lb/>
Wortes zu mobilisieren. Daß ich sowohl von <name type="person" ref="#per__127873">Bonvecchio</name> als auch von<lb/>
dem neuen Botschafter <name type="person" ref="#per__126280">Bacchetti</name> wieder eingeladen werde, unbedingt<lb/>
einmal offiziell nach Rom zu fahren, ist selbstverständlich. Ich kann<lb/>
<pb n="57-1491" facs="57_1980-12-01_1491.jpg"/>im Detail nichts versprechen. Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name>, Österr. Fremdenverkehrswer<lb break="no"/>bung, meint, die beste Gelegenheit wäre die nächstjährige offizielle<lb/>
Eröffnung der Zweigstelle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte, vielleicht ist dies wirklich die beste<lb/>
Lösung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> möchte von mir die Bestätigung, ob tatsächlich die Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> in der ÖFVW stärker eingeschaltet werden soll. Ich<lb/>
erkläre ihm die getroffene Vereinbarung. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> hat seinerzeit von<lb/>
mir verlangt, ich solle ruhig weiter als wanderbares Österreich in<lb/>
die Berge kraxeln, sie wird sich höchstens ins Kaffeehaus setzen. Für<lb/>
diese Tätigkeit insbesondere im Zusammenhang mit Kunstausstellung und<lb/>
sonstigen Aktivitäten ist <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> sicher besser zu verwenden, auch<lb/>
im Rahmen der ÖFVW, als ich dies jemals tun könnte. Ich informiere<lb/>
<name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> daher sofort, daß die nächste Österreichische Ferienmesse ÖFM<lb/>
von <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> eröffnet wird. Ich bin nicht bereit mit Hubschrauber<lb/>
oder gar in der Nacht von Zürs, 70. Geburtstag von <name type="person" ref="#per__111729">Skardarasy</name>, zurückzu<lb break="no"/>fahren.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Bitte merke Dir diesen Termin vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichten Prof. <name type="person" ref="#per__127823">Morawetz</name> und <name type="person" ref="#per__127069">Hrabovsky</name><lb/>
vom Kuratorium für alpine Sicherheit. Beide appellieren an die Presse,<lb/>
man sollte bezüglich der Lawinengefahren mehr Aufklärungsarbeit<lb/>
machen. Die Unterlagen, die sie austeilen, zeigen deutlich, daß nicht<lb/>
die steilen Hänge, sondern oft ganz flachen Hänge mit 28° bereits<lb/>
sehr lawinengefährdet sind. Österreich war unter <name type="person" ref="#per__127874">Starsky</name>, der die<lb/>
Lawinenkunde besonders gefördert und selbst ausgeführt hat, seinerzeit<lb/>
führend. Damals wurde auch eine entsprechende Aufklärung der Ski<lb break="no"/>fahrer durchgeführt. Allerdings waren es ja damals wirklich nur weni<lb break="no"/>ge, die in die Berge skifahren gegangen sind. Jetzt ist ein riesiger<lb/>
Massensport geworden, aber niemand klärt die Bevölkerung darüber<lb/>
auf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gasflaschenfirmen haben sich bereit erklärt, die Kaution, die ein<lb/>
paar hundert Schilling beträgt, für sozial Bedürftige nachzulassen.<lb/>
Der kleine Beamte, der initiativ hier mit diesen Firmen verhandelt<lb/>
hat und dieses schöne Ergebnis auch im Pressefrühstück präsentieren<lb/>
sollte, war durch die ungeheuren Schneefälle und Verkehrsbehinderungen<lb/>
daran gehindert, zeitgerecht zu erscheinen. Insgesamt sind 600.000<lb/>
<pb n="57-1492" facs="57_1980-12-01_1492.jpg"/>Flüssiggasflaschen in Verkehr. 1/3 kommt überhaupt nur zurück. Durch<lb/>
die Einführung der Kaution hofft man nun, daß es gelingt einen großen<lb/>
Anteil zu erreichen. Eine solche Flasche kostet die Firma immerhin<lb/>
520,–– Der Stahl kommt von der Vöest-Alpine, die Flaschen selbst wer<lb break="no"/>den aber nur in drei Fabriken Europas in Deutschland und Italien er<lb break="no"/>zeugt. Wir müssen die Flaschen also importieren. Die Kautionseinfüh<lb break="no"/>rung hat daher gesamtwirtschaftlich sehr wohl einen Sinn. Daß jetzt<lb/>
die sozial Schwachen davon befreit werden, ist ein Entgegenkommen der<lb/>
Firma.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Den Beamten, wenn er tatsächlich die Initiative<lb/>
ergriffen hat, sollte man besonders belobigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete über die Erhöhung der Düngerpreise durch die Chemie Linz<lb/>
um fast 20 %. Chemie Linz hat diesen hohen Prozentsatz als betriebs<lb break="no"/>wirtschaftlich notwendig beantragt. Die Landwirtschaft war nicht be<lb break="no"/>reit über ein vernünftiges Kompromiß, das die anderen Kammern bereits<lb/>
akzeptiert hätten, auch nicht über meine Intervention zu verhandeln.<lb/>
Die Folge davon ist, daß die Paritätische Kommission, was sehr selten<lb/>
geschieht, festgestellt hat, daß sie sich nicht einigen kann, die<lb/>
Firma ist daher frei und kann jeden Preis verlangen, den sie für<lb/>
richtig befindet. Die Landwirtschaftskammer, so erklärte ich, wird<lb/>
sicherlich jetzt den Antrag stellen, aufgrund des § 4 Preisregelungs<lb break="no"/>gesetzes diesen überhöhten Preis zu überprüfen. <choice><choice><sic>Was</sic><corr>Worauf</corr></choice></choice> es mir bei die<lb break="no"/>sem Pressegespräch ankam, war der Öffentlichkeit klar und deutlich<lb/>
zu zeigen, daß es zweckmäßiger ist, ein Kompromiß abzuschließen als<lb/>
allzu stur, wie dies Präsident <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> von der Landwirtschaftskammer<lb/>
immer wieder macht, Forderungen abzulehnen. In diesen Fällen, Trakto<lb break="no"/>ren von Steyr-Daimler-Puch, Dünger von Chemie Linz, hat die Land<lb break="no"/>wirtschaft tatsächlich ihre Mitglieder schlecht vertreten. Nur um<lb/>
der politischen Verantwortung zu entgehen, darf man eine solche Poli<lb break="no"/>tik nicht betreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ziffern über den Energieverbrauch zeigen für September, wie z.B.<lb/>
bei Benzin, eine starke Zunahme. In den ersten drei Quartalen ist<lb/>
aber die Tendenz ziemlich einheitlich. Super weniger, Normalbenzin<lb/>
mehr Verbrauch als im Vorjahr. Bei Gas ist der Verbrauch abnehmend,<lb/>
weil eben die inländischen Gasmengen zurückgehen und die Importmengen<lb/>
teils zur Auffüllung eines Lagers verwendet werden. 1981, ja sogar<lb/>
82 wird es nämlich bezüglich der Gasversorgung noch kritischer.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1493" facs="57_1980-12-01_1493.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Interessanterweise gab es darüber keine Diskussion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Generalversammlung der ÖFVW, die ich mit einem Bericht des Ob<lb break="no"/>mannes einleitete und wo ich auf die wichtigsten Ergebnisse der 5<lb/>
stattgefundenen Direktoriumssitzungen hinwies, verlief wie erwartet.<lb/>
Da wir im Direktorium alle Beschlüsse einstimmig fassen und auch die<lb/>
Vertreter der Länder ihre Budgetwünsche teils durchsetzen konnten,<lb/>
gab es keine große Diskussion. Überrascht war ich nur, als der Länder<lb break="no"/>sprecher mir für die kooperative Führung und für die einstimmigen<lb/>
Beschlüsse im Direktorium und daß ich mir immer Zeit nehme, um zu<lb/>
allen Sitzungen zu kommen, den Dank der Länder ausgesprochen hat.<lb/>
Alle anderen Tagespunkte wie Rechnungsabschluß und Budget 1981 wurden<lb/>
höchstens nach einer oder der anderen Anfrage alle einstimmig geneh<lb break="no"/>migt. Eine Diskussion ergab sich nur über die Mandatsverlängerung der<lb/>
beiden Ländervertreter im Direktorium. Tirol und Salzburg wollten be<lb break="no"/>reits jetzt eine Änderung und Hofrat <name type="person" ref="#per__112562">Lässer</name>, der Landesfremdenverkehrs<lb break="no"/>direktor, sowie dann auch Landesrat <name type="person" ref="#per__117626">Baumgartner</name> von Salzburg schlugen<lb/>
den Tiroler Landesrat, für den Fremdenverkehr zuständig, Dr. <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name><lb/>
vor. Da aber erst eine Statutenänderung erfolgen soll, wurden dann<lb/>
aufgrund meiner Zusage diese Statutenänderung so schnell als möglich<lb/>
durchzuführen, die Steirer und Wiener Vertreter wieder provisorisch<lb/>
bis zur nächsten Generalversammlung verlängert. Über die Statuten<lb break="no"/>änderungswünsche gab es dann eine längere Diskussion. Der Beschluß<lb/>
der Generalversammlung war schon das letzte Mal und wurde diesmal<lb/>
wieder bestätigt, daß man an die Statutenänderung erst dann heran<lb break="no"/>tritt, bis der Rechnungshof seinen Bericht über die ÖFVW fertigge<lb break="no"/>stellt hat. Die kritischen Bemerkungen und Vorschläge des Rechnungs<lb break="no"/>hofes sollen in die Statutenänderung einbezogen werden. Ich habe dem<lb/>
Tiroler Hofrat <name type="person" ref="#per__112562">Lässer</name> dann unter 4 Augen klar gemacht, daß wir ja<lb/>
einen Teil der Vorschläge des Rechnungshofes selbst, sei es auf Vor<lb break="no"/>schlag von Ländern oder der Handelskammer oder auch des Handelsmini<lb break="no"/>steriums selbst, machen wollen. Wenn wir jetzt eine solche Statuten<lb break="no"/>änderung vornehmen, haben wir dann nicht die Möglichkeit diese Anre<lb break="no"/>gungen des Rechnungshofes als seinen Verdienst darzustellen. Genau<lb/>
dies wird aber zweckmäßig sein. Wir wollen diese Änderung sowieso<lb/>
machen, der Rechnungshof schlägt sie vor. Wenn wir seinem Verlangen<lb/>
Rechnung tragen, wird im Parlament dann darüber weniger diskutiert.<lb/>
Ich hoffe, Hofrat <name type="person" ref="#per__112562">Lässer</name> hat diese Taktik verstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Vorstand gab es eine große Diskussion, ob doch die Wiener<lb/>
<pb n="57-1494" facs="57_1980-12-01_1494.jpg"/>Konferenz mit dem Thema Jugend durchgeführt werden soll, wie Bgm. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
dies den Jugendlichen zugesagt hat. Die letzte sozusagen open house<lb/>
Diskussion zwischen Wiener Vorstandsmitgliedern und den Jugendorgani<lb break="no"/>sationen war durch geringe Anwesenheit von Vorstandsmitgliedern nicht<lb/>
sehr ergiebig. Da dies in einer Art Kaffeehausatmosphäre abgewickelt<lb/>
wird, ergibt dies zwar stundenlanges Palaver, bringt aber nicht sehr<lb/>
viel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Enquete über Umweltfragen der Wiener Organisation hat jetzt zu<lb/>
vier Arbeitskreisen geführt, die die Probleme in einzelnen beraten und<lb/>
dann berichten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖVP hat in der Gewerkschaft Privatangestellte, wo<add>[in]</add> der Sektion Ve<lb break="no"/>reine und Verbände auch die Parteien organisiert sind, jetzt einen<lb/>
stärkeren Vertrauenszuwachs. Dies ist darauf zurückzuführen, weil sie<lb/>
ganz konsequent jeden einzelnen, wo nur 5 Beschäftigte sind, sofort einer<lb/>
eigenen Betriebsrat wählen lassen. Dadurch bekommen sie einen Vertreter,<lb/>
wenn dort die ÖVP-Mehrheit gesichert ist, in die Gewerkschaftssektion.<lb/>
Die SPÖ wird das selbe auch jetzt machen, in Hinkunft wird in Wien nicht<lb/>
ein zentraler Betriebsrat gewählt, sondern wo 5 Angestellte sind, z.B.<lb/>
auf der Landstraße, wo wir zwei Bedienerinnen beschäftigen mit drei Se<lb break="no"/>kretariatsmitarbeiterinnen, werden wir einen eigenen Betriebsrat wählen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Darüber möchte ich mit Dir reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Obmann des 10. Bez., Zentralsekretär <name type="person" ref="#per__112942">Braun</name>, brachte auch das Gespräch<lb/>
unter Allfälliges auf das neue Mietengesetz. 50 % in der Per-Albin-<lb/>
Hansson-Siedlung bekommen jetzt schon einen Mietenzuschuß. Durch die<lb/>
weiteren Verteuerungen wird dieser Anteil noch stärker werden. Für die<lb/>
entsprechenden Neubauten bleibt immer weniger Geld. Aus dieser Diskus<lb break="no"/>sion entwickelten sich dann auch die Aktivitäten der JG gegen die ge<lb break="no"/>samte Mietensituation. Daß die Jungen gegen die unzweckmäßigen Bestim<lb break="no"/>mungen protestieren, wird von allen anerkannt. Unverständlich ist nur,<lb/>
daß die JG jetzt mit anderen Parteien gemeinsam am 13. Dezember am Ju<lb break="no"/>denplatz gegen die vom <name type="person" ref="#per__127881">Kallinger</name> mit der Gemeindeverwaltung vereinbar<lb break="no"/>te Lösung demonstriert. <name type="person" ref="#per__127881">Kallinger</name> hat noch 5 Mietparteien mit 16-fachen<lb/>
Mietzins, nicht zuletzt infolge Anstalt-Erhaltungsauflagen in diesem<lb/>
Komplex. Er beabsichtigt die Fassade natürlich voll zu erhalten und rück<lb break="no"/>wärts moderne Büroräume für die obersten Gerichte, Verwaltungs- und Ver<lb break="no"/>fassungsgerichtshof können in dem vis à vis gelegenen Palais nicht mehr<lb/>
auskommen, zu errichten. Daß die Junge Generation dagegen protestiert,<lb/>
<pb n="57-1495" facs="57_1980-12-01_1495.jpg"/>wäre auch noch akzeptabel. Vollkommen unmöglich aber ist es, daß z.B.<lb/>
die Österreichische Hochschülerschaft, die diese Veranstaltung im<lb/>
Innenministerium angemeldet hat, die Junge Generation als Mitglied die<lb break="no"/>ser Protestaktion neben der Jungen ÖVP und anderen Parteiorganisationen<lb/>
namhaft gemacht wird. <name type="person" ref="#per__114124">Schwarz</name>, der Vertreter der Jungen Generation im<lb/>
Vorstand erklärte, ................<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Was weißt Du davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Ausschuß gab es zuerst einen Bericht über Gastarbeiterkinder<lb/>
in den Schulen von dem neuen Präsidenten des Stadtschulrates <name type="person" ref="#per__127015">Matzenauer</name>.<lb/>
Interessant ist nur, daß es heute schon Volksschulen gibt, wo über 50<lb/>
% Gastarbeiterkinder unterrichtet werden. Der durchschnittliche Belag.<lb/>
wie Stadtrat <name type="person" ref="#per__97899">Sandner</name> mitteilte, ist in den Volksschulen 25. Die Eltern<lb/>
wollen aber nur mit Wiener Kindern, daß ihre Kinder zusammenkommen,<lb/>
weshalb es heute eine Überfüllung der privaten Schulen gibt, wo noch<lb/>
über 36 Kinder in einer Klasse verzeichnet werden. Wenn jemand glaubt,<lb/>
daß also eine Integration in der Schule erfolgt, so irrt er ganz ge<lb break="no"/>waltig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war dann besonders der Bericht des Sekretärs <name type="person" ref="#per__109818">Edlinger</name> über<lb/>
eine IFES-Erhebung. Die SPÖ würde in Wien, wenn Sonntag Wahlen wären,<lb/>
dies ist die IFES-Umfrage seit Jahren, 4 % an Stimmen verlieren. 1979<lb/>
waren es nur 2 %. Die ÖVP bleibt gleich, die FPÖ hat zugenommen. Bei<lb/>
Gemeinderatswahlen wäre dies besser. Hier waren es nur 1 %, hier blei<lb break="no"/>ben die Freiheitlichen gleich und die ÖVP würde 2 % dazugewinnen. Die<lb/>
Aktionen, die <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> setzt, schlagen also ein. Im Skalometer, wo die<lb/>
Sympathie geprüft wird, hat die SPÖ 1/2 % verloren, von 2,32 sind wir<lb/>
auf 1,87 gesunken, die ÖVP hat 1/2 % zugenommen, von 0,71 auf 0,78,<lb/>
besonders stark sind aber auch hier die Freiheitlichen gestiegen von<lb/>
−1,37 auf +0,06. Die Frage, ob in Wien etwas weitergeht, wird insbe<lb break="no"/>sondere bei der ÖVP sehr positiv bewertet. Die SPÖ hat auch hier von<lb/>
27 auf 25 % verloren. Die U-Bahn kommt sehr gut an. Die Donaubrücke<lb/>
weniger. Interessant ist, daß die Frage<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">BAND KAPUTT!!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1489_01" facs="57_1980-12-01_1489-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.12.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1489_02" facs="57_1980-12-01_1489-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>