<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19701202">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  2. Dezember 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-12-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-12-02">Mittwoch, 2. Dezember 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0873" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-02_0873.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-02_01">Der bulgarische Botschafter <rs type="person" ref="#per__97833">Popow</rs> brachte den Entwurf eines Handels-<lb/>
und Schiffahrtsabkommens. Im Auftrag des Aussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__135653">Avramov</rs><lb/>
sollte er diesen Entwurf übergeben, wobei er gleichzeitig erwähnte,<lb/>
dass selbstverständlich erst darüber verhandelt werden muss. Der teilte<lb/>
auch mit, dass der-zeit an einem Entwurf über die Zusammenarbeit auf dem<lb/>
Sektor des Tourismus von Seiten Bulgariens gearbeitet wird. Bezüglich<lb/>
der Entwicklung auf dem Kooperationssektor machte er die Mitteilung,<lb/>
dass die VÖEST, Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs>, mit dem bulgarischen Generaldirektor<lb/>
Bauer ein 2,5 Mill. $-Projekt – eine Äthyhlenanlage – derzeit bespricht,<lb/>
mit den Nachrichtentechnischen Werken sollen Kooperationsgespräche<lb/>
beginnen. Ein grosses Kooperationsprojekt für 40 Mill. $ auf dem chemi<lb break="no"/>schen Sektor ging für Österreich – wie er sich ausdrückte – leider ver<lb break="no"/>loren, es wird mit der BRD und mit Belgien abgewickelt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-02_02">Dr. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> und der Importeur <rs type="person" ref="#per__58381">Fritz Mauthner</rs> kamen, um die Zucker<lb break="no"/>problematik mit mir zu besprechen. Die Überschussproduktion betrug mit<lb/>
September 1970 80.000 t. Das Lager wird bis zum nächsten Jahr wahr<lb break="no"/>scheinlich auf l00.000 t ansteigen. Die Zuckerindustrie, ein Überlager<lb/>
von 55.000 t sei gerechtfertigt. Um die Überschüsse wegzubringen, sollen<lb/>
in Zukunft 80.000 t Silage-Zucker und 100.000 t Zucker für die Industrie,<lb/>
die den Zucker weiterverarbeitet, also Süsswarenindustrie, bereitges<lb break="no"/>tellt werden. Diese Industriezuckermengen können aber keinesfalls<lb/>
um 6,22 von der Weiterverarbeitungsindustrie übernommen werden. Des<lb break="no"/>halb soll dieser österreichische Fabrikabgabepreise um 3.- S gesenkt<lb/>
werden. Die 80.000 t Silage-Zucker sollten um 4.- 8 pro kg verkauft<lb/>
werden. Voraussetzung für diese Aktionen ist, dass die fixen Kosten<lb/>
nicht auf diesen Zucker umgelegt werden. Eine diesbezügliche Entschei<lb break="no"/>dung müsste in der Preiskommission fallen. Sollte es zu dieser Über<lb break="no"/>schussverwertung nicht kommen, so müssten die Bauern ihre Anbaufläche<lb/>
wesentlich einschränken. Derzeit beträgt das Grundkontingent 19 Mill. Zent<lb break="no"/>ner Rüben. Infolge der Überschusssituation will es die Zuckerindustrie<lb/>
auf 80 bis maximal 85 % dieses Grundkontingentes kürzen. Während für<lb/>
das Normalkontingent die Bauern ca. 44.- 8 pro Zentner Rübenpreis er<lb break="no"/>lösen, ist für das Pul-Plus-Überschusskontingent maximalst mit S 30.-<lb/>
pro Zentner zu rechnen. Heuer wird diese Plu-plus-Rübe 1,3 Mill. Zentner<lb/>
betragen. <rs type="person" ref="#per__58381">Fritz Mauthner</rs>, der in den vergangen Jahren immer Zucker aus<lb break="no"/><pb n="03-0874" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-02_0874.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Oststaaten und teilweise sogar aus London eingeführt hat, will nun<lb/>
den österr. Überschusszucker der Süsswarenindustrie zur Verfügung<lb/>
stellen. Der derzeitige Preis für diesen Zucker am Weltmarkt beträgt<lb/>
44 $ mit 62.- S multipliziert ergibt 2.70 franco London. Die CSSR<lb/>
bietet derzeit einen Zucker um 3.20 S an. Um den Zuckerpreis durch<lb/>
diesen Aktionszucker nicht zu stören, soll die Süsswarenindustrie diesen<lb/>
Verarbeitungszucker zollhängig bekommen, d.h. mit anderen Worten, die<lb/>
Süsswarenindustrie würden den Zucker als im Zollvormerk verarbeiten<lb/>
können und nachher wieder die Waren daraus exportieren müssen. Kontrolle<lb/>
würde also von den Zollbehörden durchgeführt werden. Dadurch erspart<lb/>
sich die Zuckerindustrie eine Kontrolle, ob dieser Zucker nicht in den<lb/>
normalen Konsum gehen würde. Silage-Zucker dagegen würde denaturiert<lb/>
werden und könnte schon aus diesem Grund nicht in den normalen Konsum<lb/>
eingeschleust werden. Die Zuckerindustrie hat sich bis jetzt gegen diese<lb/>
Pläne gewehrt, weil sie Angst hat, dass ein geteilter Zuckerpreis, d.h.<lb/>
ein hoher Zuckerpreis für den Konsum mit 6.22 S Fabriksabgabepreis und<lb/>
ein tiefer für Silage-Zucker und vor allem ein noch viel tieferer für<lb/>
Verarbeitungsgzucker dazu führen müsste, dass die Konsumentenvertreter<lb/>
früher oder später auch für den Konsumzucker diesen billigen Preis ver<lb break="no"/>langen würden. Die Zuckerindustrie ersucht mich, diesbezügliche Bespre<lb break="no"/>chungen mit der Arbeiterkammer und dem Gewerkschaftsbund zu führen.<lb/>
Da wir in den vergangenen Jahren immer wieder verlangt haben, dass die<lb/>
Zuckerindustrie ihren Zucker dazu verwenden sollte, auch die Süsswaren<lb break="no"/>industrie zu versorgen, glaube ich, müssten wir diesen Plan, der ja letzten<lb/>
Endes auf unsere Initiative zurückgeht. auch unterstützen. Ich habe dies<lb break="no"/>bezüglich mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> gesprochen. Bei dieser Gelegenheit warf ich auch der<lb/>
Zuckerindustrie vor, dass immer wieder von den Händlern gesagt wird, dass<lb/>
sie einen entsprechenden Rabatt für die Grossabnehmer geben. <rs type="person" ref="#per__97506">Habig</rs> be<lb break="no"/>stritt dies und sagte, dass diese Auffassung auf einem Irrtum beruht. Die<lb/>
Zuckerindustrie hat nur den Grossabnehmern, wie z. B. Manner, für Rinfusa-<lb/>
Zucker einen Abschlag von 6.- S für die Nichtbenützung der Säcke gewährt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-02_03">Anlagenabfüllung nicht in der AfA berücksichtigen konnten. Erst bei der<lb/>
neuen Zuckerpreisfestsetzung im Jahre 1969 hätten sie die neue Anlagen<lb break="no"/>abschreibung eingerechnet und deshalb wollten sie überhaupt diesen Rabatt<lb/>
wieder zum Verschwinden bringen. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> aber hat verfügt, dass die<lb/>
Konditionen für Rinfusa aufrecht bleiben müssen. Ich glaube, dass wir dieses<lb/>
Problem im Wettbewerbsausschuss genauer untersuchen sollten.<lb/>
ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98051">WANKE</rs>: Bitte, entsprechenden Referenten und den Wettbe<lb break="no"/>werbsausschuss davon verständigen.</p>
            <pb n="03-0875" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-02_0875.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-02_04">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> kam, um mir seine Idee über die Zollpräferenzen<lb/>
für die Entwicklungsländer auseinanderzusetzen. Erst zum Schluss bemerkte<lb/>
ich, dass er sich ein Konzept systematisch aufgebaut hatte, das in Wirk<lb break="no"/>lichkeit, die ganze Gedankengänge sehr übersichtlich ordnete. Ich er<lb break="no"/>suchte ihn, eine Fotokopie dieses Konzeptes mir zu übermitteln. Ich<lb/>
glaube, es wäre am zielführendsten, wenn es uns gelänge, im Hause darzu<lb break="no"/>legen, dass es wesentlich besser ist, an Stelle von seitenlangen In<lb break="no"/>formationen, mit solche Gedächtnisstützen des Referenten vorerst zur<lb/>
Verfugung zu stellen und nachher in einer kurzen mündlichen Erörterung<lb/>
noch zu erganzen. Ich glaube, dass dies der einzige Arbeitsstil ist,<lb/>
der es mir ermöglicht, die Probleme noch aufzunehmen, ohne irrsinnig<lb/>
viele Seiten lesen zu müssen. Gleichzeitig könnte mit dieser Methode<lb/>
die Schreibarbeit auf ein Minimum reduziert werden.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-02_05">In der Paritätischen Kommission war überhaupt keine bedeutende Diskussion.<lb/>
An Stelle des mündlich gehaltenen Berichts des Bundeskanzlers – er war<lb/>
nicht anwesend, da er auf der Regierungsbank sitzen musste – hat Vizekanzler<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> diesen Bericht abziehen lassen und verteilt. Die Bundeskammerver<lb break="no"/>treter ersuchten mit Recht, dass in Zukunft dieser Bericht frühzeitig,<lb/>
d.h. mindestens einen Tag vorher zur Verfügung stehen sollte. Da die<lb/>
Metallarbeiter bereits ihre Verhandlungen abgeschlossen hatten, die<lb/>
Paritätische Kommission aber erst eine Fühlungnahme freigegeben hat,<lb/>
wäre der neue Vertrag mit l.l.l97l in Kraft getreten, ohne dass eine<lb/>
Freigabe durch die Paritätische Kommission erfolgt wäre. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> ersuchte<lb/>
deshalb, es sollte die Paritätische Kommission jetzt, da sie das letzte<lb/>
Mal heuer zusammengetreten ist, die Freigabe aussprechen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärte<lb/>
sich im Prinzip damit einverstanden, möchte aber noch vorher die Fachver<lb break="no"/>bände fragen, da dies immer der Fall gewesen ist. Es kam deshalb die<lb/>
schon bisher gehandhabte Regelung zur Anwendung, nämlich wenn die Mit<lb break="no"/>teilung von Seiten der Handelskammer erfolgt, gilt die Metallarbeiter<lb break="no"/>forderung, aber auch die der Metallangestellten als freigegeben. <rs type="person" ref="#per__97368">Brand<lb break="no"/>stätter</rs> erklärte, namens der Landwirtschaft dem nicht zustimmen zu können.<lb/>
Damit wäre eigentlich ein Fristenablauf verbunden gewesen, aber <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs><lb/>
ging darüber hinweg und sagte, das nehmen wir halt zur Kenntnis. Die<lb/>
Handelskammer stellte daraufhin die Forderung, dass ja nach jeder Metall<lb break="no"/>arbeiterlohnerhöhung die Metall-Unternehmer beim Preisunterausschuss<lb/>
eine entsprechenden Erhöhungsantrag mit perzentuellen Zuschlägen zu<lb/>
ihren derzeitigen Preisen gestellt hatte. Die Handelskammer wollte zuerst<lb/>
eine generelle Genehmigung, dass damit automatisch der Preisunterausschuss<lb/>
nicht mehr damit zu beschäftigen sei, sondern dies auch zu genehmigen hätte.</p>
            <pb n="03-0876" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-02_0876.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-02_06"><rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> wehrte sehr geschickt ab und sagte, es würde sich an dem<lb/>
derzeitigen System ja nichts ändern, wenn die Unternehmer entsprechende<lb/>
Anträge stellen, würde der Preisunterausschuss im Rahmen seiner Mög<lb break="no"/>lichkeiten dann die entsprechenden Genehmigungen aussprechen. Ich<lb/>
sagte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> über den Tisch, dies könnte sofort akzeptiert werden,<lb/>
da ja der Preisunterausschuss bis zu 10 % Erhöhungen genehmigen könnte<lb/>
und wahrscheinlich Erhöhungsanträge über diesen Prozentsatz hinaus ja<lb/>
kaum zu erwarten sei. Auch hier erklärte <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs>, er könnte sich<lb/>
damit nicht einverstanden erklären, da wenn es zu keiner Eingiung käme,<lb/>
der Preisuntersausschuss die ganze Angelegenheit an die Paritätische<lb/>
Kommission abtreten müsste. Auch dies wurde eiegntlich nur zur Kenntnis<lb/>
genommen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-02_07">Ich musste nach Sitzungsschluss sofort in den Bundesrat – wirtschaftl.<lb/>
Ausschuss – laufen, da dort 3 unbedeutende Gesetze, die im Nationalrat<lb/>
bereits ohne Debatte angenommen wurden, zur Diskussion standen. Auch<lb/>
dort gab es keine Diskussion und sie wurden daher ohne Einsrpuch<lb/>
genehmigt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-02_08">Da die Präsidenten anschliessend eine Besprechungen abhalten wollten, wo<lb/>
ich angeblich auch anwesend sei sollte, eilte ich sofort nach der<lb/>
Bundesratssitzung in Ministerratssitzungssaal zurück. Ich traf nur<lb/>
mehr Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> von der Handelskammer, der mich ersuchte,<lb/>
ob ich nicht Zeit hätte, er wollte mit mir ein Problem besprechen.<lb/>
Ich stimmte dem sofort zu und er erzählte mir: Die Lenzinger AG<lb/>
hatte derzeit nur eine einzige Kunstfaser, nämlich Viskose, von der<lb/>
sie 70.000 t im Jahr erzeugt und damit auch für europäische Begriffe<lb/>
ein sehr grosser Betrieb ist. Auf diese Viskose-Produktion hat er<lb/>
13 % Zollschutz. Die anderen synthetischen Faser wie Acryl-Faser aber<lb/>
ist bei uns zollfrei, da sie in Österreich nicht produziert wird.<lb/>
Lenzig will sich nun auf ein zweites Bein stellen und Acryl-Faser<lb/>
in grösserem Ausmass produzieren. Allerdings muss er feststellen,<lb/>
dass z.B. der amerikanische Konzern Dupont, der zusammen mit Esso<lb/>
eine 20 Mill. Tonnen-Raffinerie gebaut hat, hat nun eine sehr grosse<lb/>
Acrylfaserproduktion aufgenommen. Um nun diese Faser verkaufen zu<lb/>
können, hat ihm ein Freund aus Südafrika mitgeteilt, dass diese<lb/>
Acrylfaser um 44 Cent pro kg, das sind ca. 9.- S verkauft werden.<lb/>
Angeblich ist diese Faser substandard, das heisst unter dem normalen<lb/>
Standard, aber die Verarbeitung hat ergeben, dass sie sich<lb/>
<pb n="03-0877" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-02_0877.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>um eine ganz normale Acryl-Faser handelt, die unterpreisig verkauft<lb/>
wird. Sie durfte nur keinen Markennamen führen, also weder Orlon<lb/>
noch Dralon noch sonst wie benannt werden. Der normale Preis, den<lb/>
man z.B. den Russen für diese synthetische Faser verrechnet, sind<lb/>
70 Cent por kg. Da die inländische Viskosefaser im Export mit ca.<lb/>
11.- S/kg verkauft wird, liegen diese Verkäufe Dupont an Südafrika<lb/>
eben weit unter dem normalen Preis. Wenn nun Lenzing ca. 6 - 8.000<lb/>
Jahrestonnen Acrylfasern produzieren wollte, so möchte sie bitten,<lb/>
ob man ihr einen Zollschutz geben könnte. Die in Deutschland stillge<lb break="no"/>legte Firma Frix, eine BASF-Anlage, die gemeinsam mit einem amerika<lb break="no"/>nischen Chemiekonzern betrieben wird, hat eine Anlage, die er gerne<lb/>
kaufen möchte. Für 6 – 8.000 Jahrestonnen würde er eine Maschien be<lb break="no"/>nötigen, die Frix hätte und ca. 250 Mill. S Investitionsaufwendungen<lb/>
haben. Ohne einen Zollschutz könnte er aber dies nicht machen.<lb/>
Ich erklärte ihm sofort, dass gegen eine solche Idee zwei Schwierigkeiten<lb/>
bestehen. Ersten würde die inländische Textilindustrie, wenn sie<lb/>
in Zukunft syntethsiche Fasern mit einem Zollschutz kaufen müsste,<lb/>
schärfstens dagegen protestieren und erklären, sie sei heute nicht<lb/>
mehr konkurrenzfähig. Zweitens aber würden wir im Rahmen des GATT,<lb/>
ich glaubte, und da bin ich ganz sicher, wir haben eine diesbezügliche<lb/>
Bindung auf zollfrei, die grössten Schwierigkeiten haben, dieses Zoll<lb break="no"/>frei-Produkt in Zukunft mit einem Zoll zu belasten. Hier müssten erst<lb/>
entsprechenden Verhandlungen im Rahmen des GATT aufgenommen werden.<lb/>
Bekanntlicherweise ist auch die Hutindustrie an uns herangetregen,<lb/>
ob wir nicht eine Zollerhöhung für ihre Produkte im Rahmen des GATT<lb/>
durchsetzen könnten. Auch damals habe ich bereits zu erkennen gegeben,<lb/>
dass selbst wenn Österreich dies wollte, wir international grosse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten hätten. <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> ersuchte mich, wir sollten dieses Problem<lb/>
doch noch einmal überdenken, er teilt zwar meine Meinung, aber viel<lb break="no"/>leicht könnten wir durch Untersuchungen feststellen, ob unsere Auf<lb break="no"/>fassung auch tatsächlich zutrifft.<lb/>
ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte, dieses Problem von den Abteilungen prüfen<lb/>
lassen. Die Mitteilung aber von <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> über die<lb/>
beabsichtigten Aktionen von Seiten Lenzings sind<lb/>
absolut als vertraulich zu behandeln.</p>
            <pb n="03-0878" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-02_0878.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-12-02_09">In der Arbeiterkammer hatten wir, d.h. Bundesminister <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs><lb/>
und ich, unseren Intellektuellen-Diskutantengruppe eine Aus<lb break="no"/>sprache vorgesehen. Seit Jahren schon haben wir mit den Akade<lb break="no"/>mikern des dritten Bezirkes eine engen Kontakt durch solche<lb/>
Aussprachen und Diskussionen. Obwohl das Budgetkapitel dem Ende<lb/>
zuging, überredete ich <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, dass er doch an dieser Diskussion<lb/>
teilnehmen sollte. <rs type="person" ref="#per__98056">Weikhart</rs> wollte uns vorerst überhaupt nicht<lb/>
entlassen und nur durch mein Zureden erklärte er, er sei damit<lb/>
einverstanden, aber wir müssten jederzeit zu seiner Verfügung<lb/>
stehen. Wir begannen um 7 Uhr in der Arbeiterkammer die Diskussion.<lb/>
Nach 1/2 8 Uhr wurde das erste Mal angerufen, <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> ging zum<lb/>
Telefon und teilte mir dann mit, dass <rs type="person" ref="#per__98056">Weikhart</rs> gebeten hatte,<lb/>
wir sollten doch schon kommen. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> rief dann noch einmal<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98056">Weikhart</rs> zurück und er bekam diese Mitteilung von ihm bestätigt.<lb/>
Heindl setzte sich darauf mit <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> ins Einvernehmen und <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs><lb/>
ging noch einmal in den Saal um festzustellen, wieviele Redner<lb/>
noch gemeldet waren. Er teilte <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> mit, dass noch von der ÖVP<lb/>
der Abgeordnete <rs type="person" ref="#per__138944">Stohs</rs> redet, anschliessend daran kommt unser<lb/>
Redner <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> und der wird so lange reden, bis wir im Saale<lb/>
sind. Wir beendeten deshalb die Diskussion und fuhren ins Parlament<lb/>
zurück. Bereits beim Stiegenaufgang kam uns <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> entgegen,<lb/>
der uns natürlich entsprechend zusammenscherte, weil die Ab<lb break="no"/>stimmung bereits vorüber war und wir angeblich nur mit einer ein<lb break="no"/>zigen Stimme Mehrheit diese Abstimmung bestanden haben. Ich habe<lb/>
mich selbstverständlich weder auf <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> noch auf <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> ausge<lb break="no"/>redet, aber <rs type="person" ref="#per__98056">Weikhart</rs> war sehr empört und wie ich mit Recht zugeben m<lb/>
muss, sehr erschüttert. Innerhalb meiner 10-jährigen parlamen<lb break="no"/>tarischen Tätigkeit hatte ich noch niemals eine Abstimmung ver<lb break="no"/>säumt. Bisher hatte ich auch wirklich immer noch alle Termine<lb/>
vollkommen exakt, die ich mit <rs type="person" ref="#per__98056">Weikhart</rs> vereinbarte, eingehalten.<lb/>
Es wird längere Zeit dauern, bis ich diesen Schnitzer bei <rs type="person" ref="#per__98056">Weikhart</rs><lb/>
wieder ausgemerzt habe. Ich gestehe freimütig, dass mein Verhalten<lb/>
in dieser Sache absolut unverantwortlich gewesen ist. Sicherlich<lb/>
sind wir nicht zu unserem Vergnügen weggegangen, aber ich glaube,<lb/>
dass ein jeder Ordner einen Herzinfarkt bekommen muss, wenn er<lb/>
unter diesen Umständen einen Parlamentsbetrieb aufrechterhalten<lb/>
muss.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0872_50" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-12-02_0872-50.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.12.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>