<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 21. Februar 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-02-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-02-21">Donnerstag, 21. Februar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0265" facs="20_1974-02-21_0265.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 21. Feber 1974</p><p xml:space="preserve">Aus dem gestrigen Öltag wurde dann heute ein eine halbe Ölnacht.<lb/>
Die AK und der ÖGB waren endlich bereit, eine Kompromisslösung<lb/>
anzustreben und vor allem einmal wenn irgendwie möglich noch am Freitag<lb/>
zu beschliessen. Bei der Durchrechnung und Nachkalkulation von Seiten<lb/>
der einzelnen Firmen ergab sich dann interessanterweise dann<lb/>
doch ein wesentlicher Abstrich, allerdings stellte sich heraus,<lb/>
dass in der Hitze des Gefechtes einige Rechenfehler von Seiten<lb/>
der Kommission passiert sind. Dies war natürlich sehr peinlich,<lb/>
doch achtete niemand auf diesen formell äusserst grossen Positions<lb break="no"/>fehler. Der ÖGB einigte sich mit der ÖMV, dass der Benzinpreis<lb/>
nicht wie von mir mit maximal 1.- S vorgesehen erhöht wird, sondern<lb/>
für Super um 90 Groschen, für Normalbenzin um 80 Groschen. Nur<lb/>
bei Diesel sollte der Schilling draufgeschlagen werden. Heizöl, extra<lb/>
leicht, d.h. Ofenheizöl, wurde wie vereinbart und in Aussicht genommen<lb/>
mit 50 Groschen Erhöhung akkordiert. Die Hauptschwierigkeit ergab<lb/>
sich aber dann, dass lange bevor die internationalen Gesellschaften<lb/>
dieser Regelung zustimmten, bereits der Bauernbundvertreter Ing.<lb/>
<name type="person" ref="per:113077">Altmann</name> und sein Kollege erklärten, unter gar keinen Umständen<lb/>
dies zu akzeptieren. Er hatte einige Mal Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name><lb/>
angerufen und erklärt, er könne eine solche Dieselpreiserhöhung<lb/>
unter gar keinen Umständen akzeptieren. Letzten Endes einigten wir<lb/>
uns auf dieselbe perzentuelle Erhöhung, wie für Ofenheizöl und es<lb/>
wurde daher der Dieselpreis um 90 Groschen ebenfalls erhöht. Die<lb/>
Bauernvertreter sind sich vollkommen klar, je grösser die Differenz<lb/>
zwischen Ofenheizöl und Dieselöl wird sie umso geringer die Chance<lb/>
haben, jemals Ofenheizöl für die Traktoren verwenden zu können.<lb/>
und zu dürfen. Deshalb ihr hartnäckiges Weigern. Am meisten über<lb break="no"/>rascht war er dann als um 10 Uhr ungefähr die Internationalen von<lb/>
diesem Kompromiss von mir ohne Anwesenheit der Kammervertreter und<lb/>
der Kommission erfuhren. Sowohl Esso als auch Shell erklärten rund<lb break="no"/>wegs, hier würden sie die Verhandlungen glattwegs abbrechen. Sie<lb/>
könnten unter diesen Umständen Öl nicht importieren und verarbeiten<lb/>
lassen, sie würden deshalb von ihren Mutterhäusern keine Öllieferun<lb break="no"/>gen bekommen und die ÖMV müsste eben dann die Versorgung aufrechter<lb break="no"/>halten. Zusätzlich kamen dann noch die Wünsche des Handels, der<lb/>
eine 10 % Erhöhung seiner Spannen wollte und der Tankstellen, die<lb/>
für Benzin 4 Groschen und für Diesel 3 Groschen Erhöhung wünschten.</p><pb n="20-0266" facs="20_1974-02-21_0266.jpg"/><p xml:space="preserve">Da die Aufteilung aber auf alle Fälle wieder der Handelskammer<lb/>
überlassen wird, mischte sich weder die Kommission noch ich in<lb/>
diesen Streit ein. Die Hauptschwierigkeit wird glaube ich über<lb break="no"/>haupt die Aufteilung und die Zustimmung der Handelskammer werden.<lb/>
Da die Internationalen aber niemals in den letzten Wochen die Argu<lb break="no"/>mentation in der Öffentlichkeit widerlegt haben, dass sie zu<lb/>
wesentlich günstigeren Konditionen einkaufen, wesentlich besser<lb/>
als die ÖMV dastehen, kann ich mit nicht gut vorstellen, dass jetzt<lb/>
über das Kompromiss mit der ÖMV hinausgegangen wird. Das Einzige,<lb/>
wo wir uns alle einige waren, ist, dass wir die Preisbestimmung<lb/>
resp. -festsetzung so machen müssen, dass zum Mittagsjournal<lb/>
noch nichts verlautbart werden kann, aber dann am Abend bereits mit<lb/>
geteilt wird, dass ab 24 Uhr der neue Preis gilt.</p><p xml:space="preserve">Bei der Vorbesprechung der Teilnehmer der Delegation nach Iran<lb/>
war ein einziger strittiger Punkt, warum wir eigentlich zweiter<lb/>
Klasse fliegen müssen. Da ich ja sofort erklärt habe, als dieses<lb/>
Problem das erste Mal auftauchte, mir ist es ganz egal, wie die<lb/>
anderen fliegen, ich selbst halte nur an meinem Grundsatz fest,<lb/>
<choice><choice><sic>Öconomic-Class</sic><corr>Economy-Class</corr></choice></choice> auf alle Fälle zu fliegen, hat <name type="person" ref="per:97470">Geist</name> sogar<lb/>
versucht, er würde die Kosten für die höhere Klasse übernehmen.<lb/>
Ähnlich hat auch <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sich angestrengt und dann kam ich drauf,<lb/>
dass dies alles darauf zurückzuführen ist, weil <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> bereits<lb/>
1. Klasse gebucht hatte. Sorgen haben die Leute !<lb/>
Die materielle Diskussion erstreckte sich darauf, dass in den inter<lb break="no"/>ministeriellen Vorbesprechungen <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> eine Liste aller Projekte<lb/>
zusammengestellt hatte, und auch aller Liefermöglichkeiten. Bei<lb/>
dieser Liste hatte er aber nicht wirklich alle interessierten<lb/>
Firmen aufgenommen. Seine Argumentation ist, das man sich nur auf<lb/>
seriöse Anbote beschränken sollte. Genau das Gegenteil vertrete<lb/>
allerdings ich bei allen anderen Delegationen, die ich bis jetzt<lb/>
geführt habe. Wenn eine Firma und so seriös erscheint, dass ein<lb/>
Anbot möglich ist, dann nehme ich diese Firma in eine Liste auf,<lb/>
weil ich auf dem Standpunkt stehe, diese Chance soll man der<lb/>
Firma geben. Ob es dann zum Abschluss einer Kooperation oder<lb/>
einer Lieferung kommt, obliegt ja auf alle Fälle den anderen<lb/>
Partnern, <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> masst sich hier ein Urteil an, das er eigentlich<lb/>
so aus dem Handgelenk gar nicht fällen dürfte. Seine Funktion<lb/>
<pb n="20-0267" facs="20_1974-02-21_0267.jpg"/>müsste in Wirklichkeit sein, bei der Industriesektion und bei<lb/>
anderen Institutionen zu ergründen, ob und inwieweit die Seriosität<lb/>
dieses Projektes gegeben ist. Statt dessen macht er so wie so aus dem<lb/>
Handgelenk wie ich schon feststellte, eine Entscheidung und deckt<lb/>
sich durch eine interministeriellen Beschluss ab. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
waren sofort meiner Meinung und deshalb wurde <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> ersucht, mit<lb/>
<name type="person" ref="per:116098">Kapral</name> von der Industriellenvereinigung und einem Vertreter der<lb/>
Handelskammer eine endgültige Liste zu erstellen. Die Projekte<lb/>
würde dann der Generaldirektor <name type="person" ref="per:97470">Geist</name>, <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> im einzelnen<lb/>
vertreten, soferne von persischer Seite überhaupt ein Interesse dafür<lb/>
vorhanden wäre. Da ich die Liste gleich am Flugplatz den Persern über<lb break="no"/>geben werde, aber sie eine Chance bis zur ersten Aussprache eine<lb/>
entsprechende Auswahl der Projekte und Liefermöglichkeiten zu treffen.</p><p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="per:140810">Patish</name> und sein Handelsrat <name type="person" ref="per:149154">Remisch</name> intervenierten wegen<lb/>
des Marktstörungsverfahrens von Strumpfhosen. Eine Firma Maringer hätte<lb/>
Importe dritter Qualität mit 2.30 importiert. Die normalen Import<lb break="no"/>preise wären 3.60 gewesen. Jetzt sei der Preis bereits auf 4.74<lb/>
und im März käme wieder eine 10 %-ige Preiserhöhung drauf. Demgegen<lb break="no"/>über hätten die Italiener 3.60 S nur verlangt und im Jänner ein<lb/>
4.24 S-Anbot vorgestellt. Die Briten hätten sogar im Feber 5.-S-Anbot<lb/>
fob gehabt. Dies sei auch auf die ungleichmässige Zollbelastung<lb/>
zurückzuführen. Israel müsste 19,5 % Zoll bezahlen, Italien 14 %<lb/>
und GB auf Grund der EFTA-Situation Null. Ich setzte den Herren aus<lb break="no"/>einander, dass Österreich gerade in unterentwickelten Gebieten diese<lb/>
Strumpfhosenproduktion z.B. Waldviertel hat und dort trotz eines<lb/>
äusserst rationalisierten Betriebes bei solchen Dumpingpreisen kaum<lb/>
eine Chance hat, durchzukommen. Hier meinte <name type="person" ref="per:149154">Remisch</name>, dass auch in<lb/>
Israel eine Fabrik in Avule mit 800 Beschäftigten besteht, die<lb/>
jetzt wahrscheinlich zusperrt, weil sie eben veraltet ist. Der wirk<lb break="no"/>lich grosse Produzent ist in Gibor und hat 2.500 Angestellte.<lb/>
Angeblich bedient dort ein Mann 150 bis 180 Maschinen. Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:112973">Hillebrandt</name> hätte dem Handelsrat <name type="person" ref="per:149154">Remisch</name> die Empfehlung gegeben,<lb/>
sie sollen sich auf einen Minimumpreis einigen. Ich selbst erklärte<lb/>
beiden nur, dass ein faires Verfahren durchgeführt wird und dass<lb/>
wir weitere Unterlagen von ihnen erwarten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte <name type="person" ref="per:112973">Hillebrandt</name> von der Aussprache informieren<lb/>
und weiteres Unterlagenmaterial von <name type="person" ref="per:149154">Remisch</name> an<lb break="no"/>fordern.</p><pb n="20-0268" facs="20_1974-02-21_0268.jpg"/><p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="per:135659">Petri</name>, Schweden, intervenierte wegen des neu zu bauenden<lb/>
zweiten Kernkraftwerkes. Die ASEATOM zu 50 % Staatsbeteiligung<lb/>
bewirbt sich um dieses zweite Kernkraftwerk. Beim ersten hat sie<lb/>
auch sich bemüht, doch da sie keine Referenzen vorweisen konnte<lb/>
wurde sie angeblich wegen dieses Grund nicht berücksichtigt. Jetzt<lb/>
sei ein Atomkraftwerk fertig, drei im Bau und sieben werden geplant.<lb/>
Von diesen 10 sind nur 3 von Westinghouse, die anderen sind jetzt<lb/>
bereits Aseatom-Projekte. Allerdings haben die Techniker errechnet,<lb/>
dass für ein Atomkraftwerk maximal 1.000 Megawatt ideal sind.<lb/>
1.3060 wie bei uns beabsichtigt, sei zu gross. Ich habe dem<lb/>
Botschafter erklärt, dass ich keinerlei Einfluss auf die Ausschrei<lb break="no"/>bung und den Zuschlag nehmen werde, sondern dass ich als einzige<lb/>
Bedingung verlangt habe, dass der Reaktor von dem konventionellen<lb/>
Teil extra ausgeschrieben wird. Dies hat auch bereits Westinghouse<lb/>
und der amerikanische Botschafter sowie der französische wegen einer<lb/>
französischen Firma und vor allem auch jetzt der schwedische Bot<lb break="no"/>schafter von mir erwartet und ich habe daher diese Entscheidung vor<lb/>
längerer Zeit schon getroffen. Eine weitere Einflussnahme steht mir nicht<lb/>
zu und will ich auch nicht ausüben.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Bitte lass Dir den letzten Stand der Ausschrei<lb break="no"/>bungsbesprechung erklären und teile ihn mir mit.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name>, Sektionsleiter, Gruppenleiter <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> und <name type="person" ref="per:114800">Michitsch</name><lb/>
haben wir den Brüsseler Kommissär <name type="person" ref="per:139829">Lardinois</name>, der zum Opernball<lb/>
von <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> eingeladen wurde, fast würde ich sagen aufgelauert, um<lb/>
ihm dann im Hotel in der Halle die Intervention wegen der hohen<lb/>
Abschöpfung auf Importreis von Italien zu überreichen. <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> glaubt,<lb/>
dass eine GATT-konforme Lösung möglich wäre und Österreich anstelle<lb/>
der 12- S-Abschöpfung, die von der EWG vorgenommen wird, präferenziell<lb/>
für uns reduziert werden kann. <name type="person" ref="per:139829">Lardinois</name> wieder wollte eine Zu<lb break="no"/>sicherung, ob wir eine langfristigen Liefervertrag mit Italien<lb/>
schliessen würden. Da dazu die österreichischen Firmen erste ge<lb break="no"/>wonnen werden müssten, und vor allem durch den hohen Reispreis<lb/>
ein ungeheures Risiko eingehen, einen langfristigen Vertrag zu<lb/>
schließen, sehe ich darin keine sehr grosse Chance zu einer Lösung<lb/>
dieser Problems. Ich habe deshalb vorgeschlagen, es soll zuerst von<lb/>
Brüssel unser Memoire geprüft werden und und von Seiten der<lb/>
Kommission ein Vorschlag, wie ein solches langfristiges Abkommen<lb/>
aussehen sollte, unterbreitet werden. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hatte bereits vor der<lb/>
<pb n="20-0269" facs="20_1974-02-21_0269.jpg"/>Besprechung mit Recht darauf hingewiesen, dass wir hier<lb/>
hauptsächlich Punkte sammeln. Wenn einmal die Behauptung auf<lb break="no"/>gestellt wird, dass wir nicht jede Gelegenheit genützt haben,<lb/>
so können wir jetzt darauf hinweisen, dass wir selbst bei<lb/>
Anwesenheit eines Kommissärs beim Opernball nützten, um eben<lb/>
die Frage des Reisimportes zu klären. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hatte dann auch<lb/>
den guten Gedanken, wir sollten über diese Aussprache der<lb/>
Bundeskammer einen entsprechende Bericht geben.</p><p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="per:139829">Lardinois</name> wesentlich später ankam, als vorgesehen war, haben<lb/>
wir die Zeit genützt um über den Integrationsbericht im Parlament<lb/>
zu reden. <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> vertritt wahrscheinlich sogar mit Recht<lb/>
die Auffassung, dass der Bericht, den wir dem Hohen Haus vor<lb break="no"/>legen, ein seriöser gewöhnlicher Ministerratsvortrag sein<lb/>
würde. Dann müsste man aus diesem Bericht durch Fachleute<lb/>
eine entsprechende Broschüre, wie dies der Finanzminister immer<lb/>
macht, herauskristallisieren lassen. Wir waren uns darüber im<lb/>
klaren, dass dies niemand vom Haus bewerkstelligen könnte. Ich<lb/>
habe deshalb dem <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> und <name type="person" ref="per:114800">Michitsch</name> versprochen, es würde<lb/>
sich <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> mit der propagandistischen Seite eines solchen Be<lb break="no"/>richtes eingehend beschäftigten und es müsste dann ein Mann ge<lb break="no"/>funden werden, der die Voraussetzungen und Fähigkeiten mit<lb break="no"/>bringt, aus dem an und für sich trockenen Bericht eine gute<lb/>
Broschüre, die dann entsprechend graphisch aufgemacht werden<lb/>
wird, zu gestalten. Ich dachte ursprünglich daran, dass dies<lb/>
eigentlich die Aufgabe des Europa-Institutes sein sollte.<lb/>
Allerdings könnte sich dann herausstellen, dass das Europa-<lb/>
Institut dafür nicht die finanziellen Mitteln hat, sodass<lb/>
wir eine Kombination vielleicht dadurch erreichen können,<lb/>
dass das Europa-Institut die Herausgabe vornimmt und wir einen<lb/>
besonderen Beitrag dazu leisten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte jetzt bereits alle Vorbereitungen<lb/>
treffen, wie dann technisch sehr schnell<lb/>
nach Einbringung des Berichtes im Parlament<lb/>
die Broschüre vorbereitet und letzten Endes<lb/>
auch gedruckt wird.</p><p xml:space="preserve">Die in Wien akkreditierten Handelsräte und einige Zeitungs<lb break="no"/>vertreter waren vom Donaueuropäischen Institut ins Interconti<lb break="no"/>nental gebeten worden, Ich hielt dort einen Vortrag über die<lb/>
österreichische Wirtschaftssituation und über die neuen Aufgaben<lb/>
des Handelssinisteriums. Die Diskussion darüber kam nur sehr<lb/>
<pb n="20-0270" facs="20_1974-02-21_0270.jpg"/>zögernd in Fluss und war auch nicht besonders intensiv,<lb/>
<name type="person" ref="per:146338">Granser</name>, der Sekretär des Donaueuropäischen Instituts, meinte,<lb/>
dies sei darauf zurückzuführen, dass doch so verschiedene Staaten<lb break="no"/>vertreter wie z.B. China und Südafrika, die SU und Spanien anwesend<lb/>
waren. Der Generalsekretär ist ein sehr kleverer Organisator und<lb/>
war z.B. imstande, dass das Hotel anschliessend einen Empfang mit<lb/>
warmem Essen und Getränken gab, für die er angeblich nicht einen<lb/>
Groschen bezahlen müsste. Auf alle Fälle war der Vorsitzende dieser<lb/>
Handelsräte der jug. Handelsrat <name type="person" ref="per:140889">Rasberger</name> von der Veranstaltung<lb/>
sehr beeindruckt und mir gegenüber sehr dankbar, dass ich ge<lb break="no"/>kommen bin. Ich erklärte ihm rundwegs, ich bin jederzeit bereit,<lb/>
diesem Forum mich zu stellen und eine Diskussion oder sonstige<lb/>
Veranstaltung mit ihnen gemeinsam durchzuführen.</p><p xml:space="preserve">Während des Empfanges erhielt ich einen schnell geschriebenen<lb/>
Brief, wo mich eine Firma einlud, die im Einvernehmen mit der<lb/>
Firma Eybl eine Teppichausstellung im 5. Stock hat, ich sollte<lb/>
unbedingt einen Besuch dort abstatten. Da ich eine solche fixe<lb/>
Idee und Durchführung zu schätzen weiss, habe ich dann tatsächlich<lb/>
oben diese Firma besucht. In einem Appartement, ca. 3 Zimmer, hat sie<lb/>
Bodenbeläge ausgestellt und zu meiner grössten Verwunderung<lb/>
tatsächlich bis zu 150 Besucher im Tag zu verzeichnen, davon sind<lb/>
ca. 20 Tapezierer und Händler, die anderen sind tatsächlich Straßen<lb break="no"/>passanten, die sich den Teppichtag ansehen. Ich hätte nicht für<lb/>
möglich gehalten, dass eine Annonce im Kurier allerdings gross<lb/>
aufgezogen, einen solchen Erfolg zu verzeichnen hat. Wenn die<lb/>
Verkäufer aber so tüchtig sind wie sie schnell darauf reagierten,<lb/>
als sie erfuhren, dass ich im Intercontinental einen Vortrag<lb/>
halte, dann kann ich mir vorstellen, dass sie auch auf diese Art<lb/>
und Weise ihr Geschäft machen können.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="20_0264_01" facs="20_1974-02-21_0264-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.2.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>