<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19830414">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 14. April 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-04-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-04-14">Donnerstag, 14. April 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0473" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-14_0473.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_01">Donnerstag, 14. April 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_02">Die Pressekonferenz über die Rohstoffsicherung am Flughafen Langenlebarn<lb/>
war ein voller Erfolg. Alle hatten befürchtet, daß die Journalisten nicht<lb/>
bereit sein werden, um 8 Uhr bereits bei der Breitenseer Kaserne zur Ab<lb break="no"/>fahrt des Autobusses nach Langenlebarn bereit zu sein. Das Gegenteil war<lb/>
der Fall. Sie waren unerwartet gut besucht. <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> berichtete über die<lb/>
Erweiterung des Bergbauförderungsgesetzes, der Chefgeologe <rs type="person" ref="#per__108614">Weber</rs> über die<lb/>
Erfolge der Rohstoffsuche, die wir bis jetzt schon erreicht haben, und<lb/>
dann Univ.Prof. <rs type="person" ref="#per__148966">Seiberl</rs> über diese <choice><choice><sic>Sondenabflugs</sic><corr>Sondenüberflüge?</corr></choice></choice> Österreichs mit Bundes<lb break="no"/>heerhubschraubern. Nachdem das Bundesgebiet 100 %ig aeromagnetsich über<lb break="no"/>flogen ist und geochemisch auch untersucht, werden jetzt 20 % des Bundes<lb break="no"/>gebietes eben mit dieser Sonde in Gebietes wo Rohstoffe vermutet werden,<lb/>
abgeflogen. Die Schwierigkeit besteht darin, daß der Hubschrauber in<lb/>
80m Höhe genau in festgelegten Fluglinien und vor allem in strikter Ein<lb break="no"/>haltung dieser Höhe fliegen muß. Wenn sich eine Privatfirma dafür finden<lb/>
würde, würde es ungeheurer teurer sein, denn zum Auftanken, zur Vorbe<lb break="no"/>reitung, zum genauen Einhalten dieser Bestimmungen kann ein Pilot höch<lb break="no"/>stens eine Stunde am Vormittag und der andere dann eine Stunde am Nach<lb break="no"/>mittag diesen Flug absolvieren. Insgesamt kommen 150 Std. pro Jahr zu<lb break="no"/>sammen. Das Militär verrechnet uns dafür für Treibstoff und Überstunden,<lb/>
die die Betreffenden zu leisten haben, 2,5 Mio. S/Jahr. Würde das ein<lb/>
Privater machen, kostet es mindestens 15 Mio. Für das Meßgerät mußte für<lb/>
die Investition ca. 8 Mio. aufgewendet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Bitte für die an der Durchführung der Pressekonfe<lb break="no"/>renz Beteiligten Dankschreiben für das gute Gelingen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_04">Im Donaukraftwerk Greifenstein wurde die 1. Mio. m³ Beton eingebracht.<lb/>
Erstmals, seitdem die DoKW diese Betoneinbringungsfeier macht, wurde<lb/>
eine kleine Betonmischmaschine aufgestellt und ich habe dort zur größten<lb/>
Verwunderung aller Beteiligten demonstriert, wie man tatsächlich Beton<lb/>
mischt. Die Schachtkommando-IV-Erfahrungen aus Buchenwald machen sich<lb/>
eben jetzt aus dieser Hinsicht bezahlt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_05">LH außer Dienst <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs>, jetzt Präsident von der DoKW, der anwesend war,<lb/>
fragte mich, na, wie wird es überhaupt weitergehen mit der Ausbaustufe<lb/>
der Donau. Ich konnte mir nicht verkneifen zu sagen, das muß er doch<lb/>
besser wissen, das Verhalten der ÖVP, insbesondere der Wiener, <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, gegen<lb/>
die Dinosaurier. Dazu gehört sicherlich auch die Donaukraftgroßbaustelle.<lb/>
Er unternimmt ja alles dagegen. Trotzdem versicherte ich ihm dann, daß<lb/>
ich fest entschlossen bin und bin auch überzeugt, daß die Donau weiter<lb break="no"/>hin ausgebaut werden muß und auch wird.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0474" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-14_0474.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_06">Dasselbe wurde ich schon mit wesentlich mehr Begründung von den Betriebs<lb break="no"/>räten der Arbeitsgemeinschaft der Bauunternehmungen, die dort arbeiten,<lb/>
gefragt. Sie haben vor längerer Zeit an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entsprechende Briefe<lb/>
geschrieben und, was mich am meisten überrascht hat, keine Antwort be<lb break="no"/>kommen. Wie ich dann mit Frau <rs type="person" ref="#per__97920">Schmidt</rs>, seiner Sekretärin, feststellte, hat<lb/>
man im BKA zugewartet, bis die entsprechenden konkreten Informationen vor<lb break="no"/>liegen. Jetzt hätte man eventuell den Betriebsräten zu einer Vorsprache<lb/>
einen Termin unmittelbar nach den Wahlen gesichert. <rs type="person" ref="#per__97920">Schmidt</rs> aber ersuchte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__131107">Grossendorfer</rs>, daß man mit den Betriebsräten vielleicht klären kann, ob<lb/>
eine solche Vorsprache überhaupt zielführend ist. Ich habe bei der Aus<lb break="no"/>sprache mit den Betriebsräten festgehalten, daß ich jederzeit bereit bin,<lb/>
zu ihren Betriebsversammlungen zu kommen. Eine Vorsprache bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
unmittelbar nach der Wahl, wo er sicherlich mit anderen Problemen einge<lb break="no"/>deckt ist, erscheint nicht gerade zielführend. Die Betriebsräte waren mit<lb/>
dieser Vorgangsweise einverstanden, insbesondere mit meiner Zusage zu<lb/>
kommen. Als sogenannte Vorleistung habe ich dann in den großen Speisesaal,<lb/>
es werden ja Riesenbaracken dort aufgestellt, zu den Arbeitern und zuerst<lb/>
zu den Angestellten während ihrer Mittagszeit kurz gesprochen und ihnen<lb/>
versichert, daß ich auch im Hörfunk erklärt habe, die Donau muß weiter<lb/>
ausgebaut werden, nicht nur allein für Elektrizitätsgründe, sondern auch,<lb/>
weil Österreich die intern. Verpflichtung eingegangen ist, die Donauregu<lb break="no"/>lierung dem Europakahn anzupassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_07">Ähnliche Versicherungen habe ich auch abgegeben bei der Überreichung von<lb/>
Orden an die Angehörigen der DoKW. Bedankt habe ich mich bei allen, daß<lb/>
sie trotz der oft unsäglichen Angriffe ihr Ausbauwerk fortsetzten. Das<lb/>
Demagogischte, was in letzter Zeit war<add>[, war]</add> der Kurier-Artikel über den An<lb break="no"/>kauf von <choice><choice><sic>Auwählern</sic><corr>Auwäldern?</corr></choice></choice> zu Jagdzwecken. Wenn man die Schleier-Au zwischen<lb/>
dem jetzigen Donau-Strom und zukünftigen neuen Donaubett abfährt, und wir<lb/>
haben dies im Anschluß an der Einbringung des 1 Mio.sten m³ getan, dann<lb/>
sieht man, daß dort nicht einmal der ärmste und mieseste Jäger jagen<lb/>
gehen wird wollen. Dies dient ausschließlich zur Sichtbehinderung respek<lb break="no"/>tive zur Abdeckung des Kraftwerkes von der Greifensteiner Seite der Donau,<lb/>
die dann nach Stockerau seit dem angekauften Auen dienen zur Deponie<lb/>
von ausgehobenen Material während des Kraftwerkbetriebes. Ist also daher<lb/>
dringendst notwendig, die Jagdfrage ist dabei wirklich sekundär. Dem Gegner<lb/>
der DoKW, in weiterer Folge der gesamten Elektrizitätswirtschaft, ja wahr<lb break="no"/>scheinlich der gesamten Industrie ist jedes Mittel recht, um ihr eine<lb/>
aufs Zeug zu flicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_08">Dir. <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> berichtet mir, daß jetzt die Bohrversuche in Hainburg schön<lb/>
langsam zu Ende gehen. Eine Erkenntnis wurde neu gewonnen und jetzt<lb/>
durch weitere Bohrungen bestätigt. Die Donau muß oberhalb des Kraftwerkes,<lb/>
<pb n="69-0475" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-14_0475.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wenn man so sagen kann, nach Norden in die Auen verlegt werden, weil man<lb/>
ansonsten bei Deutsch-Altenburg der Felseinsprung in die Donau, der auch<lb/>
für die Quellenschüttung von Deutsch-Altenburg von größter Bedeutung ist,<lb/>
angegangen werden müßte. Niemand aber könnte verantworten, daß bei Gra<lb break="no"/>bungen<del>, die</del> an diesem Felsenvorsprung vielleicht dann die Quelle Deutsch-<lb/>
Altenburg leidet oder gar versiegt. Ich bin überzeugt, daß in diesem<lb/>
Fall auch Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, ja sogar Gesundheitsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> einsehen werden und ihren Widerstand gegen einen Teil der Einbe<lb break="no"/>ziehung von den ökologisch und historisch sehr interessanten <choice><choice><sic>Stockenbrei<lb break="no"/>ter-Au</sic><corr>Stopfenreuther Au</corr></choice></choice> zustimmen werden müssen. Da nach den Wahlen kaum mehr lange<lb/>
Zeit zu Verhandlungen bleibt, wenn der Anschluß an Greifenstein sofort<lb/>
dann Hainburg in Angriff genommen wird, muß die Verhandlung dann schnell<lb break="no"/>stens und zielstrebig abgehandelt werden. Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
in seiner doppelten Funktion als Wasserrechtsbehörde und über die Bundes<lb break="no"/>forste auch Grundbesitzer dieses Gebietes wird sich dann zu einem schnellen<lb/>
Entschluß durchringen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__113119">Hesoun</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_10">In der Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter berichtete ich über die<lb/>
wirtschafts- und sozialpolitische Situation, insbesondere aber über unsere<lb/>
nächsten Lohnaktivitäten der Gruppen, die sich ja aus dem Forderungspro<lb break="no"/>gramm der Bauern ergeben. Die Molkereiarbeiter ersuchten dann um Lohnver<lb break="no"/>handlungsfreigabe. Die Bauern haben vor längerer Zeit bereits schon <choice><choice><sic>um</sic><corr>eine</corr></choice></choice><lb/>
Erhöhung ihres Erzeugerpreises gewollt, mit 1. Mai wäre der Jahresrhythmus<lb/>
zu Ende. Die Molkereiarbeiter, die oft bis zu zwei Jahren Lohnverhandlun<lb break="no"/>gen nur genehmigt bekommen haben, streben jetzt einen Jahresrhythmus wie<lb/>
auch alle anderen Sparten an. Sie werden allerdings sehr froh sein, wenn<lb/>
sie gegenüber den 14 Monaten des letzten Males diesmal wenigstens mit<lb/>
13 Monaten, d.h. mit 1. Juni, ihren Vertrag abschließen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_11">Unser Kassier gab einen Bericht für das abgelaufene Jahr. Bei 8,4 Mio.<lb/>
Einnahmen um 1,5 mehr, d.s. 4,1 %, konnten wir bei 46.000 Mitgliedern<lb/>
44.000 ganzjährig kassieren. Der Mitgliedsbeitrag ist um 2,58 S angestie<lb break="no"/>gen und beträgt jetzt 88,91 S, also im Vergleich zu anderen Gewerkschaf<lb break="no"/>ten einen ungeheurer Erfolg. Die Ausgaben betrugen bei uns 27 Mio. S, um<lb/>
S 900.000,–– mehr oder nur um 3,27 % Steigerung. Dies ist also geringer<lb/>
als die Einnahmensteigerung, ein Erfolg, den wir auch nur dieses Mal bis<lb/>
jetzt erzielen konnten. Dazu kommt allerdings dann die Abfuhr an den ÖGB<lb/>
mit 10,83 Mio. S. Für eine kleine Gewerkschaft wie die LUGA ist dies ein<lb/>
beträchtlicher Erfolg. Und auch eine Leistung an den ÖGB. Der Bericht<lb/>
wurde mit einigen humorvollen, teils sarkastischen Bemerkungen zur Kennt<lb break="no"/>nis genommen.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0476" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-14_0476.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_12">Bei der Umstellung auf die neue Einheitsflasche alkoholfreier Getränke<lb/>
ergibt sich jetzt in den Fabriken, daß diese neue<add>[n]</add> Flasche<add>[n]</add> infolge des Ma<lb break="no"/>terials und der Form einen wesentlich größeren Lärm entwickeln als die<lb/>
alten, von den Betrieben verschiedenstlich verwendeten Flaschen. Die Be<lb break="no"/>triebsräte haben durchgesetzt, daß jetzt neue Messungen erfolgen, weil<lb/>
man sogar gesundheitsschädliche Frequenzen vermutet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was weiß unsere Industriesektion dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_14">Römerquelle hat sich geweigert die Umstellung durchzuführen, weil 30 Mio.<lb/>
S Kosten entstehen würden. Außerdem wird behauptet, würde bei der Aus<lb break="no"/>scheidung der Mineralwasser am Boden auf lange Sicht gesehen ein unansehn<lb break="no"/>licher und durch Reinigung nicht so leicht wegzubringender Platz ent<lb break="no"/>stehen. Überrascht ist man, daß man für S 3 Flaschenkosten, mit 1 S vom<lb/>
HGI subventioniert, also Betriebskosten für den Betrieb S 2, ein S-4-Pfand<lb/>
festlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_15">ANMERKUNG FÜR SC <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie wird jetzt die Pfandregelung<lb/>
generell durchgeführt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_16">BRD <rs type="person" ref="#per__128474">Pfanzagl</rs> ersuchte mich, ich sollte unbedingt im Finanzministerium<lb/>
intervenieren, daß die dt. Hacklberger Brauerei aus Passau wahrschein<lb break="no"/>lich ohne Genehmigung mit ihrem Auto PA-J 439 zum Bauer <rs type="person" ref="#per__1138603">Franz Tibetzber<lb break="no"/>ger</rs> in Öhret, Gemeinde Wernstein, fährt und dieser Bauer dann die Wirte<lb/>
mit diesem Bier beliefert. Die kleinen Brauereien in OÖ regen sich darü<lb break="no"/>ber furchtbar auf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Abteilung und Finanzministerium soll diesen<lb/>
Fall sofort prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_18">Bei der Jahresversammlung und Mitgliederehrung der 28er/29er-Sektion in<lb/>
der Gerlgasse hat mir der Sektionsobmann den Eingang ihres Lokales ge<lb break="no"/>zeigt und meinte, den müsse man doch jetzt ernstlich ausputzen. GR <rs type="person" ref="#per__112037">Tisch<lb break="no"/>ler</rs> hat <add>[als]</add> Sekretärin dies bis jetzt immer abgelehnt. Ich versprach, sofort<lb/>
mit ihr darüber zu reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_20">Mein Referat über die wahlpol. Situation wurde eingehendst diskutiert.<lb/>
Bei der Mitgliederehrung konnte ich dann einen 70jährigen, der meinen<lb/>
Vater als Straßenbahner gut gekannt hat, weil er mit ihm auch viel zu<lb/>
tun hatte und eine Genossin, die die Arbeitermittelschule besucht und<lb/>
jetzt 60 Jahre Parteimitglied ist, auszeichnen, was mich wirklich sehr<lb/>
<pb n="69-0477" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-14_0477.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gefreut hat. Diese älteren Genossen haben einen Glauben und eine Treue<lb/>
zu unserer Partei, die wirklich durch nichts erschüttert werden kann.<lb/>
In der Diskussion nämlich meinten sie, man soll gar nicht viel über die<lb break="no"/>se Kleinigkeiten, die ich natürlich auch zur Diskussion gestellt habe<lb/>
und die bei Gegnern, aber auch bei neutralen keinesfalls eine Kleinigkeit<lb/>
sind, sondern wahrscheinlich sogar ein Grund, warum uns doch etliche nicht<lb/>
wählen werden, gar nicht beachten; was die Sozialisten geleistet haben,<lb/>
ist so gigantisch, daß man eigentlich gar nicht darüber zu debattieren<lb/>
braucht. Selbstverständlich mache ich persönlich und vor allem <del>mal</del> auch<lb/>
Jüngere genau das Gegenteil. Ansonsten glaube ich, können wir von vorn<lb break="no"/>herein nicht nur diese Wahl, sondern unsere ganze zukünftige politische<lb/>
Tätigkeit abschreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-14_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0472_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-14_0472-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.4.1983</head>
         </div>
         <pb n="69_0472_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-14_0472-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>