<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 26. Oktober 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-10-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-10-26">Dienstag, 26. Oktober 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1198" facs="33_1976-10-26_1198.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 26. Oktober 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf dem weg bei der Kranzniederlegung und während der ganzen Zeit diskutierte<lb/>
ich mit <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> ihr Interview über die Ladenschlusszeitänderung.<lb/>
Sie ist fest davon überzeugt, dass es der Wunsch der Frauen ist<lb/>
dass unbedingt eine einmal in der Woche längere Abendeinkaufs<lb break="no"/>möglichkeit besteht und sogar an einem Samstag im Monat eine ganz<lb break="no"/>tägige, so wie in Deutschland. Interessanterweise wusste sie gar nicht,<lb/>
dass in Deutschland dieses System schon existiert. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meint<lb/>
zu mir, ich sei ja auch dieser Meinung, nur traue ich es mir nur<lb/>
nicht zu sagen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wieder meinte, ich sei ein verkappter Ge<lb break="no"/>werkschafter als Handelsminister, der deshalb hier nicht berechtigte<lb/>
Wünsche anerkenne. Wahrscheinlich wie eigentlich der Grossteil der<lb/>
Regierung, fast würde ich sagen, die wichtigsten Leute zu dieser<lb/>
Frage stehen. Mit Argumenten lässt sich hier kaum etwas machen,<lb/>
weshalb ich dezidiert erklärte, ich denke nicht daran, eine Änderung<lb/>
durchzuführen, sodass alle wussten, bei mir würden sie in diesem Fall<lb/>
nicht durchdringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat der Bundeskanzler den Antrag auf Dienstreise des<lb/>
MR Dr. <name type="person" ref="#per__145727">Franz Hubacek</name> nach Südafrika, den er selbst eingebracht,<lb/>
nach einer interessanten Diskussion zurückstellen lassen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
fragte <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>, was <name type="person" ref="#per__145727">Hubacek</name> in Südafrika macht. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> antwortete<lb/>
er kommt nicht nach Südafrika, sondern nach Lesotho zu Entwicklungs<lb break="no"/>hilfebesprechungen. <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name>, der neben mir sass, flüsterte mir, er<lb/>
hätte dies kommen gesehen, auch grosse Bedenken, denn <name type="person" ref="#per__145727">Hubacek</name><lb/>
fährt auf Kosten der südafrikanischen Airlines. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> hatte näm<lb break="no"/>lich behauptet, dass dies dem Bundeskanzler nichts kostet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
sieht also die Anträge scheinbar nicht genau an, auch dann, wenn er sie sicherlich<lb/>
unterschreiben muss, kommt aber dann während des Ministerrates doch<lb/>
selbst bei dem schnellsten Vorgehen auf die Schwachstellen. Da üblicher<lb break="no"/>weise jeder Minister und er selbst bei seinen Anträgen die stereotype<lb/>
Frage stellt, bitte um Annahme, so hat man kaum Zeit den Titel zu<lb/>
lesen, geschweige denn den Antrag. Zur genauen Kontrolle hat ja eigentlich<lb/>
jeder Minister seine Abteilungen, die den entsprechenden Ministerrats<lb break="no"/>vortag bekommen, oder zumindestens bekommen sollten. Ich bin überzeugt<lb/>
auch bei uns im Haus wird kaum der Ministerratsvortrag eines anderen<lb/>
Ressorts gelesen. Ich gehe sogar noch soweit zu behaupten, dass auch<lb/>
der Ministervortag des eigenen Ressorts nur von der betreffenden<lb/>
Sektion und dort wahrscheinlich nur von der Abteilung die ihn ausarbeitet,<lb/>
<pb n="33-1199" facs="33_1976-10-26_1199.jpg"/>gelesen wird. Dieser Zustand stört mich im Handelsministerium über<lb break="no"/>haupt nicht. Da diese Regierung darauf aufbaut, dass ein jeder Minister<lb/>
seine Arbeit nach besten Gewissen macht und kaum den anderen etwas<lb/>
dreinredet, ergibt sich eine ziemlich reibungslose Arbeit der Regierung,<lb/>
allerdings mit dem Risiko, dass gegen Einzelinteressen und Wünsche<lb/>
kaum irgendwelche andere Stellungnahmen kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fitmarsch von der Perchtoldsdorfer Heide zum Höllenstein, den die<lb/>
Naturfreunde organisieren, ist scheinbar immer so gut besucht, dass<lb/>
um 1/2 11 Uhr keine Teilnehmerurkunde mehr vorhanden ist. Mich stört<lb/>
dies natürlich überhaupt nicht, wohl aber Familien die mit Kindern kom<lb break="no"/>men, da die offizielle Startzeit bis 11 Uhr dauert, sind dann die<lb/>
Kleinen meistens furchtbar enttäuscht. Ich verstehe, dass entsprechende<lb/>
Plaketten und Auszeichnungen sowie die Urkunden nicht unbegrenzt herge<lb break="no"/>stellt werden können, da die Gefahr besteht, dass bei Schlechtwetter<lb/>
dann alle liegenbleiben. Hier könnte man dadurch Abhilfe schaffen,<lb/>
dass man die Teilnehmerurkunde ohne Jahreszahl ausstellt, dann mit der<lb/>
Hand das Jahr hineinschreibt. Wenn man beim Hinmarsch dann schon die rückmar<lb break="no"/>schierenden Teilnehmer sieht, kann man feststellen, wie viele auch<lb/>
ältere Menschen sich um 25 Schilling die Teilnahmsplakette am Höllen<lb break="no"/>stein kaufen. Auch diese war vorzeitig bereits ausverkauft. Der Preis<lb/>
der Plakette blieb dieses Jahr unverändert, dafür aber wurde eine<lb/>
Brotreklame aufgenommen. Wahrscheinlich wären Dutzende von 25-Schilling-<lb/>
Plaketten noch zu verkaufen gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Die Naturfreunde sollen dies nächstes Jahr besser<lb/>
organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> rief mich am Abend überraschend an und fragte, ob der EFTA-<lb/>
Vertrag vorsieht, dass schweizerische Gewerbetreibende bei uns<lb/>
Dienstleistungen erbringen können. Scheinbar hat sich bei ihm je<lb break="no"/>mand beschwert, oder er selbst hat eine entsprechende Erfahrung machen<lb/>
müssen, dass österreichische Unternehmer für Heizungsüberprüfungen nach<lb/>
seiner Meinung zu viel verlangten. Ich erklärte ihm Details nicht<lb/>
auswendig zu kennen und dann entsprechend prüfen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="33_1197_01" facs="33_1976-10-26_1197-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.10.1976</head>
         </div>
         <pb n="33_1199_01" facs="33_1976-10-26_1199-01.jpg"/>
         <pb n="33_1199_02" facs="33_1976-10-26_1199-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 48. Ministerratssitzung, 26.10.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="33_1199_03" facs="33_1976-10-26_1199-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="33_1199_04" facs="33_1976-10-26_1199-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>