<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 16. Februar 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-02-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-02-16">Mittwoch, 16. Februar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0208" facs="09_1972-02-16_0208.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 16. Feber 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</name>, der Geschäftsführer der ÖFVW, ist sicher sehr aktiv<lb/>
aber kann die Direktoriumsmitglieder und vor allem mich selbst<lb/>
überhaupt nicht behandeln. Das letzte Mal wollte er uns schon einreden,<lb/>
dass ein Film unbedingt von der Fremdenverkehrswerbung produziert<lb/>
werden soll, um die Wirksamkeit zu beweisen, hat der letzte Film, der<lb/>
500.000 S kostete, auch im Fernsehen Möglichkeiten gegeben, Österreich<lb/>
in der Welt bekannt zu machen. Er hat nun von Leo-Film, so heisst<lb/>
die Produktionsgesellschaft, errechnen lassen, das-s 400 Mill. Menschen<lb/>
diesen Film gesehen haben. Ausserdem ist der Film achtfach überdreht<lb/>
worden, d.h. es sind jetzt noch phantastische Aufnahme und Szenen von<lb/>
7-facher Länge vorhanden. Deshalb redet ihm Leo-Film, es gelinge mit<lb/>
280.000 S bereit jetzt einen neuen Film aus diesem Material zu<lb/>
machen. Da das Material 3 Jahre alt ist, sind eventuelle Menschen<lb/>
darauf bereits durch die Änderung der Mode als veraltet zu betrachten.<lb/>
Die Zentralsparkasse hat bereits 40.000 S zugesagt, weil ihre Hotels<lb/>
gefilmt werden. Um nicht endgültig abzulehnen, erkläre ich, dass wir<lb/>
maximalst 14.000<add>[?]</add> S zahlen können, das andere soll die Produktionsge<lb break="no"/>sellschaft schauen, dass sie noch Zuschüsse von anderen Stellen be<lb break="no"/>kommt. Wenn tatsächlich auch nur ein Bruchteil der 400 Mill. den<lb/>
Film sehen werden, werden viele Propagandastellen die ÖMIG, es<lb/>
war eine Käseplatte von mir in der Vorlage entdeckt worden, gerne bereit<lb/>
sein, ebenfalls Zuschüsse zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AUA war nicht imstande, den Überseeverkehr aufzubauen. Deshalb<lb/>
versucht sie ihr Lokal zu räumen. Sie hat aber so wie wir einen 15-<lb/>
jährigen Mietvertrag. Da aber – wenn die AU wirklich jemanden finden<lb/>
würde – der Eingang für uns verloren wäre, muss versucht werden, eine<lb/>
Lösung herbeizuführen. Die Investitionskosten von 2,8 Mill. werden<lb/>
auf gar keinen Fall von jemandem bezahlt werden. Ich erkläre meinen<lb/>
Standpunkt, dass wir nur, wenn wir einen Untermieter oder Mitmieter<lb/>
bekommen, bereit sein können, das AUA-Lokal zu übernehmen. Ansonsten<lb/>
würde die Fremdenverkehrswerbung um 2,3 Mill. S Mietausgaben zusätz<lb break="no"/>lich erwachsen und den Platz gar nicht benötigen. Zum Glück habe<lb/>
ich keinerlei schriftliche Verpflichtungen wie mein Amtsvorgänger<lb/>
eingegangen. Andererseits aber müssen wir eine Lösung finden und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
hat mich nachher schon angerufen, um auf Grund meiner Intervention am<lb/>
Montag zu erklären, dass er nun doch versuchen wird, eine Lösung für<lb/>
<pb n="09-0209" facs="09_1972-02-16_0209.jpg"/>den Handelskammerzuschuss zu finden. Er versuchtem meine Stellung<lb break="no"/>nahme als Aufsichtsbehörde der Handelskammer und ganz besonders<lb/>
der Exportförderung dazu zu erfahren. Eine riesige Sitzung im<lb/>
Bundeskanzleramt mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name>, <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name>, <name type="person" ref="#per__134310">Franc</name>, ÖIAG,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name>, Landesregierung, <name type="person" ref="#per__97423">Fabricius</name>, <name type="person" ref="#per__135906">Steflitsch</name>, Alpine, <name type="person" ref="#per__36718">Schwarz</name>,<lb/>
Arbeiterkammer, <name type="person" ref="#per__111368">Ileschitz</name>, ÖGB-Obmann Steiermark, <name type="person" ref="#per__137309">Baumann</name>, ZBO,<lb/>
<name type="person" ref="#per__112988">Wille</name> und einige Kollegen der Metallarbeitergewerkschaft sowie<lb/>
die Betriebsräte von Fohnsdorf und Aichfeld-Murboden-Gebiet.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> setzte ihnen auseinander, dass die Verlustabdeckung nicht<lb/>
in Frage komme, wohl eher könnte man der GKB die Investitionen<lb/>
anerkennen bei der Bergbauförderung. Dies Investitionen betragen 25<lb/>
Mill. S, die für die gesunden Betriebe in der nächsten Aufsichts<lb break="no"/>ratssitzung beschlossen werden sollen. Seitdem die Steiermark<lb/>
sieht, dass wir für Aichfeld ein eigenes Entwicklungsprogramm<lb/>
das 2 Mia. für 6 Jahre in Summe vorsieht, vorlegen werden, hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> jetzt für die Oststeiermerk ein ähnliches Projekt ge<lb break="no"/>startet. LR <name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name> urgiert neuerdings das Energiekonzept und<lb/>
möchte wissen, ob die Kohle überhaupt in Hinkunft eine Rolle<lb/>
spielt. Die steiermärkischen Genossen, es war eine Fraktionssitzung<lb/>
haben sich am 31.10.1966 bereits an die ÖVP-Regierung in dieser Frage<lb/>
gewendet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hätte im Feber 1970 in Fohnsdorf erklärt, dass<lb/>
die Bauern 6 Mia. bekommen und nun bekommen sie noch eine Bergbauernhil<lb break="no"/>fe von 300 Mill. durch etliche Jahre. <name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name> besitzt ein Proto<lb break="no"/>koll vom 25. Jänner 1972 bei einer Aussprache von Landeshauptmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> mit irgendwelchen ÖVP-Leuten wo erklärt wird, eine Arbeits<lb break="no"/>marktförderung sei nicht nötig, da es zu keiner Stillegung käme.<lb/>
Der ZBO <name type="person" ref="#per__137309">Baumann</name> meint, die Produktionsprämie für die Alpine-Be<lb break="no"/>triebe hätte voriges Jahr 2.000 S betragen, Heuer sei die Forde<lb break="no"/>rung auf 3.500 und 3.000 müssten erfüllt werden. Die Alpine-Be<lb break="no"/>triebe machen dies 55 Mill. aus, für die GKB allein 9,6 Mill. zu<lb break="no"/>sätzlich, d.h. 65 Mill. Da die anderen Betriebe aber aktiv gebaren,<lb/>
muss der Finanzminister auf diese Produktionsprämie 2/3 draufzah<lb break="no"/>len durch geringere Steuererträge. Bei der GKB ist dies aber anders,<lb/>
da sie als Verlustbetrieb eine Abzugsmöglichkeit hat. Der<lb/>
<pb n="09-0210" facs="09_1972-02-16_0210.jpg"/>Werksdurchschnitt der Alpine ist gegenüber Böhler und VÖEST um<lb/>
2.– tieferer Lohn. Bei den Bergarbeitern wird behauptet, dass sie<lb/>
um 17.– S bereits bei der GKB arbeiten, so behauptet Arbeiter<lb break="no"/>kammerpräsident <name type="person" ref="#per__36718">Schwarz</name>. Die ganze Diskussion insbesondere die Rede<lb/>
<name type="person" ref="#per__97935">Sebastians</name> entnehme ich, dass die <choice><choice><sic>Steiermärker</sic><corr>Steirer</corr></choice></choice> noch immer auf dem<lb/>
Standpunkt stehen, die Alpine dürfte Fohnsdorf nicht schliessen.<lb/>
Da <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> im Unterausschuss für Mehrwertsteuer im Parlament auf<lb break="no"/>gehalten ist, verteidige ich auch seine Meinung, dass wir eine<lb/>
absolute Verlustabdeckung nicht akzeptieren können, es hat Fohnsdorf<lb/>
allein 71 Mio. im Vorjahr Verluste ausgewiesen. Der zweite Betrieb<lb/>
ist Pölfing-Bergla mit 19 Mio., sodass die anderen Betriebe den Verlust<lb/>
nur mehr auf 48 Mill. reduzieren können. Natürlich sagen die Be<lb break="no"/>triebsräte vom Köflacher Revier, wieso kommen wir dazu und immer<lb/>
wieder die Verluste der beiden Betriebe mitfinanzieren zu müssen.<lb/>
Da <name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name> auch die Importpolitik mit Kohle angegriffen hat,<lb/>
erkläre ich ihm, dass die Alpine nicht imstande ist, die Fohns<lb break="no"/>dorfer Vertrag mit 350.000 t einzuhalten. Deshalb auch Probezungen vor<lb/>
der jug. Kohle bei der ÖDK in Zeltweg. Ein Energiekonzept wird,<lb/>
sobald die Elektrizität in meinem Ressort ist, erstellt werden.<lb/>
Kohle wird selbstverständliche eine Rolle spielen, aber nicht<lb/>
die beiden passiven Betriebe der GKB und auch nicht die passiven<lb/>
Betriebe von der WTK. Diese muss man ausschalten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> unter<lb break="no"/>bricht die Sitzung und da <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> immer noch nicht gekommen ist<lb/>
übernimmt er es, mit ihm dann zu reden, da er eine Hilfe den Be<lb break="no"/>triebsräten jetzt unbedingt geben will. Die GKB hätte 6 Mio. S<lb/>
im Feber jetzt angewiesen erhalten und soll die Prämie für weitere<lb/>
9 Mill. S angewiesen bekommen. Gleichzeitig soll im Prinzip anerkannt<lb/>
werden, dass die Investitionen mit 25 Mill. S abgedeckt werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird dieses Problem mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> besprechen. Ich mache ihn<lb/>
darauf aufmerksam, dass auch die Wolfsegg-Traunthaler, die gestern<lb/>
hier waren, einen grösseren Zuschuss heuer erwarten als im Vorjahr.<lb/>
Das Gleiche gilt für die SAKOG und natürlich ganz besonders für<lb/>
Mitterberg. Das schlechte Abschneiden bei den allgemeinen Wahlen<lb/>
in diesem Gebiet veranlasste scheinbar <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, grössere Mittel<lb/>
doch bis zur Stillegung dort noch hineinzupulvern. Er hofft sehr,<lb/>
dass der neue Generaldirektor der Alpine durchgreifen wird. Bis<lb/>
jetzt kann ich immer nur feststellen, dass die Alpine-Direktoren sehr<lb/>
zurückhaltend sind, wenn wir mit den Betriebsräten gemeinsam aufkreuzen.<lb/>
Entweder sie sagen sich, lassen wir die ruhig kämpfen, wir kriegen<lb/>
<pb n="09-0211" facs="09_1972-02-16_0211.jpg"/>dann doch etliche Millionen Zuschuss von irgendwoher, oder<lb/>
sie sind wirklich so schwach, dass sie keine eigene Linie ent<lb break="no"/>wickeln können oder wollen, wenn die Betriebsräte dabei sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Journalistendelegation aus China, die der Bundespressedienst<lb/>
eingeladen hat, zeigen mir neuerdings, wie dieses Volks nicht<lb/>
nur uniformiert auftritt sondern auch uniformiert denkt. Der<lb/>
Delegationsführer meldet sich zu Wort und die Frau, die mit<lb/>
ist, wiederholt dann auch nur wieder seine Äusserungen. Sicherlich<lb/>
sind wir für die Chinesen genauso unheimlich wie sie für uns,<lb/>
d.h. wir haben noch viel zu wenig Kontakt mit diesem Volk, um<lb/>
ein lockeres Klima herzustellen. Der Botschafter hat die Delega<lb break="no"/>tion begleitet und nur gemeint, er freue sich, dass wir jetzt an<lb/>
einen gemeinsamen Vertrag bald arbeiten werden. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> hat mir geflü<lb break="no"/>stert, dass wir im März ihnen unseren Entwurf überreichen werden.<lb/>
Die drei Fragen, um die es ging, waren die Ausweitung des Handels<lb/>
und wie wir mit der EWG weiterkommen. Die letzte Frage hat mich<lb/>
einigermassen überrascht, da sie die einzige detailliertere gewesen<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__139568">Machatschek</name> und eine Delegation der Bewohner vom Tiroler<lb break="no"/>hof, Giesshübl, wegen Steinbruch Fröstl hat ich mir angehört,<lb/>
aber erledigen können wir dieses Problem kaum im Interesse der<lb/>
dortigen Bewohner. Die Bezirkshauptmannschaften aber auch der Bür<lb break="no"/>germeister von Kaltenleutgeben, wo ein Teil des Steinbruchs liegt,<lb/>
ist für die Aufrechterhaltung dieses Betriebes. Im Berufungsver<lb break="no"/>fahren kommen deshalb immer nur Teilprobleme bis zu uns. Unter<lb/>
anderem ist jetzt die Frage, ob eine Dieselproduktion<add>[, die]</add> doppelt<lb/>
so viel Lärm entwickelt als zulässig ist, genehmigt werden kann.<lb/>
Da der Stromanschluss etliche Millionen kostet, will natürlich<lb/>
Fröstl den Dieselanschluss weiter behalten. Staub- und Wärme<lb break="no"/>entwicklung beim Brechen sowie beim Abführen des Materials werden<lb/>
wir gar nicht begutachten können, weil hier keinerlei neue Be<lb break="no"/>triebserweiterungen beabsichtigt sind und daher nicht im Berufungs<lb break="no"/>verfahren zu uns kommen. Zusicherungen der Landesregierung, angeb<lb break="no"/>lich hat Landesrat <name type="person" ref="#per__134289">Müllner</name> erklärt, das ist ein Ruhegebiet, sind<lb/>
rechtlich vollkommen irrelevant und wenn man will, höchstens<lb/>
Verwendungszusagen. Bezirkshauptmannschaft hat die Anrainer-Be<lb break="no"/>schwerden jetzt in einem eigenen Verfahren, wickelt dies aber<lb/>
<pb n="09-0212" facs="09_1972-02-16_0212.jpg"/>äusserst schleppend ab. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat mir versprochen, für den Teil<lb/>
des Steinbruches, der von den Bundesforsten gepachtet ist, nämlich<lb/>
Kleiner Sattel, eine Sachverhaltsdarstellung und die Absicht<lb/>
der Bundesforste mitzuteilen. Dies ist leider bis jetzt nicht ge<lb break="no"/>schehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</name> Problem besprechen<lb/>
und Unterlagen beschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Angeblich ist dieser Steinbruch im Gemeindegebiet Kaltenleutgeben<lb/>
von 1915 bis 1929 laut einem Gendarmeriebericht unterbrochen<lb/>
gewesen. Dadurch wäre nach dreijähriger Unterbrechung eine eventuelle<lb/>
Betriebsgenehmigung erloschen. In der nächsten Zeit soll dieses<lb/>
ganze Gebiet als Naturpark <choice><choice><sic>Föhrenwerk</sic><corr>Föhrenberg?</corr></choice></choice> durch Landesgesetz geschaffen<lb/>
werden. Eventuelle Betriebsanlagen natürlich bleiben aufrecht.<lb/>
Ausserdem kann im derzeitigen Gewerberecht der Naturschutz gar nicht<lb/>
berücksichtigt werden, da er nicht vorgesehen ist. Ich glaube, die<lb/>
einzige Lösung wird sein, zu versuchen, weiteren Stromanschluss<lb/>
gegen die Diesellärmentwicklung und Gas vielleicht ein Kompromiss<lb/>
mit Fröstl zu erzielen. Dieser wird allerdings solche Investitionen<lb/>
nur dann durchführen, wenn er die Gewähr hat, tatsächlich den Stein<lb break="no"/>bruch auch auswerten zu können. Der Delegation habe ich meint Inter<lb break="no"/>esse bewiesen und ausserdem darauf hingewiesen, dass ich mir den Be<lb break="no"/>trieb nicht nur im Ruhezustand, wie derzeit, sondern sicherlich auch<lb/>
einmal in der Produktion unerkannt oder zumindestens unangemeldet<lb/>
anschauen werde. Die Delegation behauptet nämlich, so oft eine<lb/>
offizielle Besichtigung erfolgt, würden ganz andere Produktionsver<lb break="no"/>hältnisse vorliegen als bei normalem Betrieb. Bis jetzt konnte ich<lb/>
der Delegation nur versichern, dass wir ihre Probleme uns sehr genau<lb/>
anhören werden und im Berufungsverfahren auf Grund der rechtlichen<lb/>
Situation ein genaues und objektives Verfahren abwickeln werden. Ins<lb break="no"/>besondere waren sie beruhigt, dass wir unsere eigenen Sachverständiger<lb/>
haben und nicht auf die Sachverständigen der Bezirkshauptmannschaft<lb/>
zurückgreifen. Ich wies bei allem Verständnis für ihre Wünsche darauf<lb/>
hin, dass ich doch auch Bundesminister für Handel und Gewerbe und<lb/>
Industrie bin und nicht ausschliesslich Naturschützer. <choice><choice><sic>Bundesrat</sic><corr>Landesrat</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name><lb/>
soll bei einer Versammlung erklärt haben, er könne sich nicht vor<lb break="no"/>stellen, dass hier ohne gesetzliche Genehmigung von dem Steinbruch<lb/>
gearbeitet werden kann. Dem Wunsch <name type="person" ref="#per__97646">Koppes</name> entsprechend habe ich<lb/>
<pb n="09-0213" facs="09_1972-02-16_0213.jpg"/>mich als Grabstein für die Delegation zur Verfügung gestellt.<lb/>
Ich hoffe nur, dass es uns gelinge wird, ohne dass wir die Inter<lb break="no"/>essen, die wir wahrzunehmen haben, allzu sehr vernachlässigen, doch<lb/>
noch zu irgendeinem Kompromiss zwischen den Steinbruchbesitzern<lb/>
und den Anrainern kommen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da Präsident <name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> durch meine Weisung, dass im Konsumentenforum<lb/>
die Produktendeklarationsverordnung über Fernsehen nur so vorge<lb break="no"/>legt werden kann, dass auch der neue Leiter des Deklarationsaus<lb break="no"/>schusses Dr. <name type="person" ref="#per__112582">Schönherr</name> zustimmen kann, wird nun im Patentamt unter<lb/>
Hochdruck gearbeitet. Deshalb wird Dr. <name type="person" ref="#per__139574">Lanz</name> und Direktor <name type="person" ref="#per__139573">Neeb</name> der<lb/>
ÖGEFA von Dr. <name type="person" ref="#per__139571">Matrön</name> des Patentamtes begleitet. Er erklärt, dass<lb/>
die Ähnlichkeitsprüfung für Schutzmarken in der EDV nicht von<lb/>
der IBM zustandegebracht werden konnte sondern dass die software<lb/>
von Seiten der ÖGEFA unter Aufwendung von 1,667.000 zustandekam.<lb/>
Nun wünscht diese Firma, dass sie mit einem 500.000 Unterstützung<lb/>
im Rahmen von der WIRPO und BIRPI ihr System entwickeln kann.<lb/>
Die Schweden interessieren sich dafür und haben aber nur einen<lb/>
nationalen Schutzmarkenvergleich, die Belgier wieder haben nur eine<lb/>
Markenkartei über ein Lochkartensystem eine Suchdienst. Österreich<lb/>
ist also auch in dieser Frage an erster Stelle. Da ich im Budget<lb/>
aber wirklich keine Mittel dafür habe und auch gar nicht ein<lb break="no"/>sehe, dass wir weitere Mittel, wir haben immerhin schon 167.000<lb/>
Zuschuss der Firma gegeben, verweise ich sie auf das Forschungs<lb break="no"/>ministerium. Ich ersuche <name type="person" ref="#per__139571">Matrön</name>, er soll sich mit Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__114127">Grimburg</name><lb/>
ins Einvernehmen setzen und ich werde, wenn es konkret so weit ist,<lb/>
dann für die Firma bei <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> intervenieren. In der Diskussion<lb/>
behauptet Dr. <name type="person" ref="#per__139574">Lanz</name>, dass sie auch Russisch, Englisch, Franzö<lb break="no"/>sisch und Spanisch, d.h. eine kyrillische Schrift einbeziehen<lb/>
müssen. Zu seiner grössten Verwunderung erkläre ich ihm, dass<lb/>
in dem Brief von der BIRPI-Property, d.h. möglicherweise steht.<lb/>
<name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> meint, er hätte als Rationalisierer einige Ministerien schon<lb/>
geprüft, aber noch niemals feststellen können, dass der Ressort<lb break="no"/>leiter, d.h. der Minister solche Detailkenntnisse hat. Wie der<lb/>
Zufall spielt, da es ein englischer Brief habe ich ihn, um meine<lb/>
Englischkenntnisse aufzufrischen studiert und aus keinem anderen<lb/>
Grund. Jetzt erscheint bei <name type="person" ref="#per__139574">Lanz</name> der Eindruck, dass ich jeden<lb/>
Akt bis ins letzte Detail lese. Ich bin überzeugt, dass das For<lb break="no"/>schungsministerium viel Geld für manche nicht so dringende Arbeiten<lb/>
ausgibt und werde mich daher tatsächlich einsetzen, damit sie<lb/>
eine finanzielle Unterstützung bekommen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0207_05" facs="09_1972-02-16_0207-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.2.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>