<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 18. März 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-03-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-03-18">Montag, 18. März 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0323" facs="20_1974-03-18_0323.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, den 18. März 1974</p><p xml:space="preserve">Beim Jour fixe fragte ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> was sie sich für eine<lb/>
Erzeugermilchpreiserhöhung vorstellen konnten. Sie wollten zuerst<lb/>
überhaupt mit keiner Ziffer herausrücken, um wahrscheinlich nicht<lb/>
die Bauern irgendwie zu verärgern und als sie erfuhren daß der Ge<lb break="no"/>werkschaftsbund und die Arbeiterkammer 25 Groschen in Aussicht<lb/>
nimmt meinten sie, daß dies zu wenig sei und schlugen 40 Groschen<lb/>
vor. In diesem Fall verwies ich, daß wir dadurch eine sehr große<lb/>
neue Belastung der Verbraucherpreis und damit des Verbraucherpreis<lb break="no"/>indexes erwarten würden.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> urgierte den Wunsch für Bauknecht § 58 Staatswappen<lb break="no"/>verleihung.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name>: bitte die Auszeichnung bei uns mit <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name><lb/>
besprechen.</p><p xml:space="preserve">Zur Bestellung der neuen Geschäftsführer der Österreichischen Fremden<lb break="no"/>verkehrswerbung machte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> den Vermittlungsvorschlag jetzt des<lb/>
Geschäftsführenden Obmanns ihren Syndikus der Fremdenverkehrssektion<lb/>
<name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> und als Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> und <name type="person" ref="#per__114587">Kübler</name> gleichberechtigt<lb/>
zu bestellen. Dies sei sein letztes Kompromiß. Ich erwiderte, daß<lb/>
ich mir dies überlegen würde und mit unseren Leuten besprechen. Aller<lb break="no"/>dings erklärte ich sofort daß <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> als Beamter der Handelskammer<lb/>
kaum als Funktionär in einer Österreichischen Fremdenverkehrswerbung<lb/>
auftreten könnte. Ich hatte mir vorgestellt, daß die Handelskammer<lb/>
den Wunsch hat, für den Obmann der Sektion Wien Gast- und Schank<lb break="no"/>gewerbe <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> diesen Posten vorzusehen. Fröhlich wurde ja die<lb/>
ganze Zeit von der Handelskammer favorisiert. Nun mußte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
Farbe bekennen und meinte daß ihr Wunsch dahingeht, daß <name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name> diese<lb/>
Stelle übernimmt und daß dies das letzte Kompromiß der Handels<lb break="no"/>kammer wäre. Erstmalig hat die Handelskammer insbesondere <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
<name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> als Geschäftsführer akzeptiert, wenn er auch jetzt verlangt<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__114587">Kübler</name> mit der Aufteilung der Agenden gleichberechtigt bestellt<lb/>
werden sollte. In diesem Fall möchte ich natürlich versuchen den<lb/>
ursprünglichen Vorschlag der Handelskammer <name type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</name> entsprechend<lb/>
<pb n="20-0324" facs="20_1974-03-18_0324.jpg"/>in die Österreichische Fremdenverkehrswerbung als Geschäftsführender<lb/>
Obmann einzubauen. Außerdem werde ich natürlich eine entsprechende<lb/>
Abgrenzung vornehmen, so daß der Geschäftsführende Obmann nicht tat<lb break="no"/>sächlich nur immer vertritt aber ich jederzeit wieder in die Ge<lb break="no"/>barung respektive Geschäftsführung gegebenenfalls eingreifen kann.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>: bitte von einem ganz erfahrenen Juristen, wahr<lb break="no"/>scheinlich <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> ohne den Namen zu nennen womöglich gemeinsam<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> einen entsprechenden Vorschlag ausarbeiten lassen.</p><p xml:space="preserve">Die Handelskammer nimmt zur China-Ausstellung respektive China-Reise<lb/>
die Vertreter der Presse, Kurier, Kronenzeitung, Oberösterr. Nach<lb break="no"/>richten, Vorarlberger-Nachrichten und Wiener Zeitung mit. In dem Fall<lb/>
bezahlt die Handelskammer für alle 6 Redaktionen die Kosten, eine<lb/>
gigantische Leistung, die fraglich ist ob sie im Außenhandelsgesetz<lb/>
tatsächlich ihre Deckung findet. Ich habe nur meiner Verwunderung<lb/>
Ausdruck verliehen, mich aber nicht dagegen ausgesprochen. Ich möchte<lb/>
diese Mitteilung auch deshalb als vertraulich behandelt haben, weil<lb/>
wir wenn es einmal zu einer Auseinandersetzung mit der Handelskammer<lb/>
kommt, über die Leistung die sie erbringt um wirkliche handelspolitische<lb/>
Agenden vom Handelsministerium wahrgenommen bezahlt, dann wir jeder<lb break="no"/>zeit daraufhin weisen können, daß sie aus propagandistischen Gründen<lb/>
sogar Zeitungen mitgenommen hat. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> aber auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> versuchten<lb/>
sofort mir klar zu machen, daß sie sich keinesfalls um eine Hof<lb break="no"/>berichterstattung handeln würde, da sie ja in den Vorarlberger Nach<lb break="no"/>richten und in der Kronenzeitung ständig teilweise sogar angegriffen<lb/>
wurden und werden.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, der ein Schreiben von Burgenland wo sich die Handelskammer<lb/>
bitter beschwerte, daß sie aus den Informationen die das Handels<lb break="no"/>ministerium jetzt auch in diesem Bundesland vornimmt, ausgeschalten<lb/>
ist. Ich erklärte rundweg, daß ich mir dies nicht vorstellen kann<lb/>
weil ich der Abteilung schon seinerzeit den Wunsch gegenüber zum<lb/>
Ausdruck gebracht habe, daß alles im Einvernehmen mit der Handels<lb break="no"/>kammer geschieht. Auch bei der Regierungsvorbesprechung am Abend<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> einen Brief der Länder vorgelesen, wo sich diese ganz<lb/>
bitter beschweren, daß die ÖROK eine ineffektive Organisation ist<lb/>
und insbesondere aber Länderinteressen gröblichst verletzt. Unter<lb/>
anderem wurde auch dort kritisiert, daß die Investitionen in den<lb/>
<pb n="20-0325" facs="20_1974-03-18_0325.jpg"/>Ländern wahrscheinlich ist die Investitionsberatung respektive die<lb/>
Unternehmensberater in den Grenzgebieten gemeint, die Länder nicht ver<lb break="no"/>ständigt wurden respektive über die Aktivitäten nichts wissen und<lb/>
nicht eingeschaltet sind.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>: bitte mir sofort berichten, wie weit die<lb/>
Länder informiert und eingeschaltet wurden und unbedingt auch<lb/>
die Handelskammer nicht nur verständigen sondern auch heranziehen,<lb/>
die wir seinerzeit ja besprochen haben.</p><p xml:space="preserve">Über die Ostliberalisierung und das neue Vidierungsverfahren ergab<lb/>
sich eine differente Auffassung. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> behauptet nach wie vor, daß<lb/>
nicht mein Amtsvorgänger die Multilateralisierung und Liberalisierung<lb/>
bereits den Oststaaten versprochen hat. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> wurde geholt und<lb/>
der erklärte, daß nur gegenüber Rußland von meinem Amtsvorgänger<lb/>
die Multilateralisierung versprochen wurde und daß erst in weiterer<lb/>
Folge in meiner Amtszeit dann mit der Handelskammer gemeinsam das<lb/>
Problem einer eventuellen Liberalisierung mit escape-Klausel oder<lb/>
hard-core Fälle diskutiert wurde. Die Handelskammer hätte damals<lb/>
primär für hard-core Fälle plädiert, wir hätten aber zu geringe<lb/>
Zugeständnisse in der Anzahl der hard-core Fälle gemacht weshalb<lb/>
sie sich dann auf die escape-Klausel als Sicherheit für die Industrie<lb/>
gestützt hat. Ich habe sofort dies bestritten weil ich in Erinnerung<lb/>
habe, daß die Amtsvorgänger vor mir also <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> bereits sehr dezi<lb break="no"/>dierte Zusagen den Oststaaten gegenüber gemacht hat.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>: bitte laß mit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> die Details im Einzelnen<lb/>
feststellen und womöglich aktmäßig belegen.</p><p xml:space="preserve">Am 7. Feber hat im Europa-Institut eine Vorstandssitzung<lb/>
stattgefunden, wo der Vertreter der Handelskammer <name type="person" ref="#per__113031">Melis</name> überrascht<lb/>
wurde, daß eine Arbeitsgruppe für Konsumenten und eine für Umwelt<lb break="no"/>schutz errichtet wurde. Ohne daß er davon vorher was wußte, ge<lb break="no"/>schweige dem seine Zustimmung gegeben hat. Ich habe versucht zu<lb/>
beruhigen weil <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> glattweg erklärte, sie würden bei einer solchen<lb/>
Vorgangsweise das Institut verlassen. Ich muß zugeben, daß dies wirk<lb break="no"/>lich nicht dem Stil von uns und schon gar nicht der Zweckmäßigkeit<lb/>
mit der Handelskammer so zu verhandeln entspricht. Man kann, wenn<lb/>
<pb n="20-0326" facs="20_1974-03-18_0326.jpg"/>man alle Interessenvertretungen einer Organisation hat, nicht ver<lb break="no"/>suchen hier durch entsprechende Kniffe mit der Geschäftsordnung wo<lb break="no"/>möglich <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> erzählte mir, daß der Konsumenten-Ausschuß schon be<lb break="no"/>schlossen war bevor die Handelskammer beigetreten ist, die Handels<lb break="no"/>kammer überführen. Wenn ihr Vertreter <name type="person" ref="#per__113031">Melis</name> nicht die Zustimmung<lb/>
gibt dann muß dieses Projekt zurückgestellt werden und kann erst nach<lb/>
entsprechender Zustimmung der Handelskammer tatsächlich in Angriff<lb/>
genommen werden.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>: bitte versuche die Handelskammer zu überzeugen<lb/>
und die Angelegenheit in Ordnung zu bringen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> urgierte neuerdings über die Antimarktstörung wegen Strumpf<lb break="no"/>hosen. Die Firma ERGEE Direktor <name type="person" ref="#per__140801">Walther</name> aber auch Amazone hat neuer<lb break="no"/>dings bei ihm interveniert. Ich habe <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärt, daß die Unter<lb break="no"/>lagen, die ich jetzt in den Verordnungsentwurf aufgenommen habe und die<lb/>
ich vor meiner Abreise schon unterschrieben und in die Begutachtung<lb/>
geschickt habe, von der anderen Seite Israelischer Handelsdelegierter<lb/>
aber auch die Importfirmen heftigst bestritten werden. Ich machte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> darauf aufmerksam, daß beim Verfahren mit einer ziemlichen<lb/>
Auseinandersetzung zu rechnen ist.</p><p xml:space="preserve">Journalistenfrühstück wurde über die Änderung der Richtlinien zum<lb/>
Gewerbestrukturverbesserungsgesetz von <name type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohenstein</name> referiert. Zu<lb/>
meiner größten Verwunderung ist auch Min.Rat <name type="person" ref="#per__117026">Schuster</name> und Sekt.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__130193">Prodinger</name> erschienen. Ich erklärte den drei, daß sie noch hier bleiben<lb/>
können, aber daß in Hinkunft nur ein Mann erscheinen könne. <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name><lb/>
setzte ich nachher auseinander, daß es ganz unmöglich ist, daß von<lb/>
jeder Abteilung womöglich drei oder vier erscheinen, denn dann würden<lb/>
mit der Zeit mehr Beamte an den Journalistengesprächen teilnehmen<lb/>
als Journalisten. Interessant war, daß sich die Fragen auch bezüglich<lb/>
Ägypten wo <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> referierte und die Sowjetunion wo <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> referierte<lb/>
nur sehr spärlich einstellten. Am meisten war ich aber überrascht,<lb/>
daß mich niemand wegen der Milchpreisverhandlungen frug. Ich glaube<lb/>
und nachher konnte man das auch feststellen, die meisten glaubten<lb/>
daß die ganze Angelegenheit beim Landwirtschaftsminister ruht und<lb/>
nicht im Handelsministerium.</p><pb n="20-0327" facs="20_1974-03-18_0327.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Besprechung mit dem Kamerun Wirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__111005">Daouda</name> brachte<lb/>
keinerlei neue Erkenntnisse außer daß auch Kamerun am liebsten hätte,<lb/>
wenn die österreichischen Kaffeeimporteure und auch die Kakaobohnen<lb break="no"/>bezieher direkt über Kamerun kaufen und nicht erst über Händler, sei<lb/>
es in England oder in der Westdeutschen Republik. Kamerun in Hin<lb break="no"/>kunft sich um den österreichischen Markt mehr kümmern möchte, es<lb/>
möchte doch mehr als die rund 6 Millionen Schillinge Waren nach<lb/>
Österreich exportieren beabsichtigten sie sich auch an Ausstellungen<lb/>
zu beteiligen. Ich habe deshalb sofort mit der Wiener Messe,<lb/>
Direktor <name type="person" ref="#per__131198">Draxler</name> die Verbindung hergestellt und die Möglichkeit er<lb break="no"/>öffnet, nach der Messebesprechung am Mittwoch noch mit den Impor<lb break="no"/>teuren von Kakao und Kaffeebohnen Verhandlungen zu führen. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name><lb/>
hat übernommen die Besprechungen zu arrangieren.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name>: bitte überzeug Dich, daß die Messe auch davon<lb/>
weiß, daß Kaffee- und Kakaoimporteure anschließend nach dem Messe<lb break="no"/>gespräch Mittwoch, um 14,00 Uhr ihre Räume für eine Besprechung zur<lb/>
Verfügung stellen müssen.</p><p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name> und Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__112635">Mailath-Pokorny</name> von den Vereinigten<lb/>
Nahrungsmittelindustrie-Betrieben und Betriebsobmann <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name> sprachen<lb/>
auch bei mir vor und das neue Projekt Neubau einer Bäckerei zu be<lb break="no"/>sprechen. Die Grundtransaktion Verkauf von der Ankerbrotfabrik und<lb/>
Neuansiedlung in den Altaigründen ist gescheitert. Die Gemeinde Wien<lb/>
ist nicht bereit die Differenz von 140 Millionen Schillingen Grund<lb break="no"/>stücksablöse zu bezahlen, sie ist maximal bereit 50 Millionen Schilling<lb/>
dafür auszulegen. Die ganze Grundstücktransaktion ist sehr undurch<lb break="no"/>sichtig und ich kann daher verstehen, daß die neue Rathausgarnitur<lb/>
nicht bereit ist in die alten Verhandlungen einzusteigen. Deshalb<lb/>
hat sich der Betrieb d.h. die Familie Schoeller welche die Aktien<lb/>
jetzt Mehrheit besitzt dazu entschlossen auf dem Areal der Anker<lb break="no"/>brotfabrik neue Betriebsgebäude zu errichten und alte dafür zur<lb/>
Verfügung zu stellen und um 1.300 Schilling den m2 ca. 64.000 m2<lb/>
zu verkaufen. Die restlichen 64.000, die ihnen verbleiben genügen<lb/>
um eine neue Fabrik dort zu errichten, damit bleibt auch die Mühle<lb/>
bestehen, die derzeit als einzig aktives Unternehmen gepaart, ur<lb break="no"/><pb n="20-0328" facs="20_1974-03-18_0328.jpg"/>sprünglich hätte sie stillgelegt werden sollen und 35 Millionen<lb/>
Schilling für Stillegungsprämie vom Mühlenfonds erhalten. <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name><lb/>
wollte von mir die Zusicherung, daß die Gewerkschaft keinerlei zu<lb break="no"/>sätzliche Forderungen mehr an die Ankerbrotfabrik stellt, derweil<lb/>
ansonsten die Rentabilitätsberechnung nicht stimmt und er Schwierig<lb break="no"/>keiten hat die notwendigen Millionenbeträge Kredite zu bekommen.<lb/>
Ich erklärte rundweg, daß ich dazu nicht in der Lage bin und für<lb/>
die Gewerkschaft keine wie immer geartete Verpflichtungen übernehmen<lb/>
könnte. Er hat ein solches Anliegen wie mir <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> dann am Abend<lb/>
bei der Ministerratsvorbesprechung sagte auch an die Gewerkschaft<lb/>
der Privatangestellten gerichtet und <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> hat genau so rundweg<lb/>
abgelehnt. Damals war der Angestelltenbetriebsrat mit ihm und <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name><lb/>
hat sich entschuldigt, heute war <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name> bei mir und der Angestellten<lb break="no"/>betriebsrat war dafür nicht anwesend. Die Auseinandersetzung kann<lb/>
nur zwischen dem Betriebsratobmann <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name> und den Unternehmungs<lb break="no"/>leitung erfolgen und hier hat <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name> nur erklärt, er wäre bereit<lb/>
einige Jahre auf die Gleichstellung der Arbeiter mit den Angestellten<lb/>
zu verzichten. Weitere Zusagen könne er derzeit nicht machen, da er<lb/>
vorerst wissen müßte, was die Betriebsleitung überhaupt von ihm<lb/>
wünscht.</p><p xml:space="preserve">Der Ministerratsvorbesprechung berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über seine Aus<lb break="no"/>sprache mit den drei Klubs wegen eventueller Vertretung des er<lb break="no"/>krankten Hr. Bundespräsidenten. Durch eine Indiskretion der Volks<lb break="no"/>partei ist die ganze Problematik in die Süd-Ost-Tagespost gekommen.<lb/>
Die FPÖ hat absolutes Stillschweigen und damit Pietät bewiesen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> beabsichtigt im Falle der Stellvertretung des Herrn Bundes<lb break="no"/>präsidenten nicht sich selbst wie das bis jetzt alle Bundeskanzler<lb/>
beim Ableben der Bundespräsidenten gemacht haben, mit Stellver<lb break="no"/>tretung zu belasten sondern eben die Präsidenten des Nationalrates<lb/>
dafür heranzuziehen. Österreich war 1923, bevor die Verfassung be<lb break="no"/>schlossen wurde immer durch die Präsidenten des Nationalrates als<lb/>
Staatsoberhaupt vertreten. Als Österreich dann ein Bundesstaat wurde<lb/>
wurde daher auch ein Bundespräsident als Staatsoberhaupt geschaffen.<lb/>
1929 hat dann <name type="person" ref="#per__127777">Seipel</name> die Präsidialdemokratie stärker ausgebaut. Der<lb break="no"/>zeit hat der Bundespräsident große Möglichkeiten, die er allerdings<lb/>
nicht nützt oder besser gesagt nicht nützen mußte, weil die Demo<lb break="no"/>kratie bei uns doch einigermaßen funktionierte. In Hinkunft möchte<lb/>
nun <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und er glaube daß jetzt der richtige Zeitpunkt ist, durch<lb/>
<pb n="20-0329" facs="20_1974-03-18_0329.jpg"/>Gesetz festlegen lassen, daß eben die Präsidenten des Nationalrates<lb/>
den Herrn Bundespräsidenten vertreten. In diesem Fall wird dies dann<lb/>
auch nicht auf eine Person abgestimmt sondern ist eben der erste<lb/>
Präsident, wenn der verhindert sein sollte, der zweite und wenn dieser<lb/>
verhindert sein sollte, der dritte Präsident des Nationalrates, der<lb/>
diese Funktion ausüben kann und müßte.</p><p xml:space="preserve">Über die Taktik der ÖVP, jetzt unbedingt Neuwahlen zu machen wird<lb/>
der ÖVP auch nichts zusätzlich bringen. Die Gegenargumentation<lb/>
sollte sein <name type="person" ref="#per__118211">Keßler</name> rechnet auf die Hilfe der Ölscheichs, da natürlich<lb/>
in der nächsten Zeit mit größeren Preissteigerungen zu rechnen ist.<lb/>
Aus einer anschließenden Aussprache über die Agrarpreise konnte ich<lb/>
entnehmen, daß <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erzählte daß wir im März über die<lb/>
10 % kommen werden und wahrscheinlich auch dann einige Monate über<lb/>
dieser Marke liegen werden; unter dieser Preissteigerungsrate<lb/>
Wahlen zu führen wird in Hinkunft sehr schwer sein. Der Märzindex<lb/>
wird allerdings erst nach den Tiroler und Salzburger Wahlen kommen,<lb/>
für Salzburg fürchtet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> insbesondere in Salzburg-Stadt, daß<lb/>
schlecht abgeschnitten wird weil es sich dort um eine liberale und<lb/>
in Wirklichkeit um ein größeres Dorf handelt, welches nur im Sommer<lb/>
dann durch die Festspiele Weltstadtcharakter bekommt. Dies prägt die<lb/>
Einwohner und gibt <name type="person" ref="#per__125829">Salfenauer</name> kaum eine Chance. In Tirol ist vor<lb/>
allem Kufstein gefährdet, weil der dortige sozialistische Bürger<lb break="no"/>meister sehr selbstherrlich regiert.</p><p xml:space="preserve">Durch Zufall erfuhr ich daß Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> vom 12. bis<lb/>
17. Mai in Tunesien sein wird um einige landwirtschaftliche Projekte<lb/>
zu besprechen. Ich erklärte ihm rundwegs daß ich sehr froh bin daß<lb/>
er endlich dorthin fährt, denn damit kann ich ja diese Reise, die ich<lb/>
schon so lange machen sollte hinausschieben. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> wird dort auch<lb/>
einige Wünsche die wir haben jederzeit vertreten.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>: bitte die notwendigen Unterlagen für <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> zu<lb break="no"/>sammenstellen lassen und gleichzeitig bei <name type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</name> versuchen<lb/>
zu erfahren, was <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> für konkrete Projekte dort vertreten wird, da<lb break="no"/>mit ich bei der Besprechung mit dem Tunesischen Minister der jetzt<lb/>
nach Wien kommt die notwendigen Unterlagen besitze.</p><pb n="20-0330" facs="20_1974-03-18_0330.jpg"/><p xml:space="preserve">Die für Ende Mai vorgesehene Aussprache der Minister die davon be<lb break="no"/>troffen sind auf der Burg Wartenstein muß wegen der Moskau-Reise<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verschoben werden, sie findet jetzt am 17. Juni statt; einge<lb break="no"/>laden wird Professor <name type="person" ref="#per__114061">Broda</name> Energiefragen ein Strahlenchemiker<lb/>
und zwei Ökologen <name type="person" ref="#per__140857">Stöhr</name> und <name type="person" ref="#per__107926">Lorenz</name>.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name>: bitte Termin vormerken, ebenso Bauerngipfel<lb/>
25. März, 15,00 Uhr und Wirtschaftspolitische Aussprache 27. März,<lb/>
16,00 Uhr.</p><p xml:space="preserve">Die Katholische Sozialakademie hat eine Studie über die Stellung der<lb/>
Bergbauern in Arbeit oder schon fertig. Ich glaube daß wir diese<lb/>
dringendst anschauen sollten.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>: bitte die Unterlagen verschaffen und analysieren.</p><p xml:space="preserve">Über die Dienstposten für 1975 ergab sich eine lebhafte Diskussion.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst der laut dieser Aufstellung 85 Dienstposten dringend<lb/>
bräuchte erklärte daß er nicht bereit ist, einen Teil dieser Dienst<lb break="no"/>posten auch tatsächlich anzufordern. Zum Beispiel will die Sektion IV<lb/>
und V <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> und <name type="person" ref="#per__144358">Preglau</name> für die Entwicklungshilfe und die allum<lb break="no"/>fassende Landesverteidigung 25 Dienstposten. Genau so soll das<lb/>
Statistische Zentralamt wieder für eine Erhebung 60 neue Dienst<lb break="no"/>posten bekommen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist nur bereit für die allumfassende Landes<lb break="no"/>verteidigung, weil er dafür keine Beamten einsetzen kann einige Leute<lb/>
aufzunehmen. Alle anderen Dienstposten wird er nicht vertreten. Die<lb/>
70 Landwirtschaftsdienstposten ergeben sich aus der Übernahme des<lb/>
Forstgutes Blühnbach weil hier die Angestellten mitübernommen werden<lb/>
mußten. Wirkliche Dienstposten sollen nur bei Inneren, für die Polizei<lb/>
und Gendarmerie geschaffen werden weil sich jetzt endlich Leute<lb/>
melden. Hier sollte darauf hingewiesen werden, daß dies zur Sicher<lb break="no"/>heit notwendig ist. Außerdem soll für Unterricht und für Wissenschaft<lb/>
eine entsprechende Aufnahme erfolgen. Der Wunsch der Lehrer aber,<lb/>
die Lehrverpflichtung zu verkürzen wird ganz kategorisch abgelehnt.<lb/>
Es ist lächerlich, wenn man bei einer 18 – 21 stündigen Lehrver<lb break="no"/>pflichtung auf den Mittelschulen jetzt im Zuge der Arbeitszeitver<lb break="no"/>kürzung ebenfalls eine weitere Herabsetzung dieser Verpflichtung<lb/>
wünscht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, daß können wir in der Öffentlichkeit ruhig<lb/>
<pb n="20-0331" facs="20_1974-03-18_0331.jpg"/>vertreten und die Lehrer werden genau so wenig Erfolg haben wie<lb/>
bei ihren Kampfmaßnahmen die sie das letzte Mal angedroht haben und<lb/>
dann letzten Endes doch nachgegeben haben. Allerdings hat er hier<lb/>
verschwiegen daß er wohl auch von seiten des Bundes ein gewisser<lb/>
Zuschuß den Lehrern insbesondere bei den Anfangsbezügen gegeben wurde.<lb/>
Vollkommen recht hat er aber daß die Lehrverpflichtung die in der<lb/>
Bevölkerung nicht bekannt ist und wahrscheinlich sich der ganze<lb/>
Unmut gegen sie wenden würde, wenn sie jetzt neuerdings eine ent<lb break="no"/>sprechende Verkürzung verlangen würden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wies darauf hin,<lb/>
daß auch die finanzielle Situation nicht vergessen werden darf. Nach<lb/>
seinen Berechnungen braucht jeder Dienstposten mindestens 100.000<lb/>
Schilling Kosten am Anfang während <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> sogar 250.000 Schilling<lb/>
pro Dienstposten veranschlagt. Nach <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> seinen Ergebnissen hat<lb/>
das Jahr 1973 mit einer Defiziterhöhung von 1,6 Milliarden geendet;<lb/>
für 1974 erwartet er um 1,2 bis 1,5 Milliarden Schilling mehr Aus<lb break="no"/>gaben für das Personal und 500 bis 800 Millionen Schilling Mehraus<lb break="no"/>gaben auf dem Sachbereich ohne Aufmachung der Stabilitätsquote, die<lb/>
ja wahrscheinlich aber doch dann teilweise zumindestens aufmachen<lb/>
muß. Für 1975 muß mit einem Ausfall von 4 Milliarden Schilling durch<lb/>
die Steuersenkung Bundesanteil rechnen sodaß sich das Defizit auf<lb/>
15 – 17 Milliarden Schilling erhöhen wird. Da die Personalkosten<lb/>
jetzt bereits 57 Milliarden Schillinge ausmachen kann man sich er<lb break="no"/>rechnen wie viel weitere zusätzliche Beamte dann noch zusätzlich<lb/>
kosten werden, es muß deshalb versucht werden mit der minimalsten<lb/>
Beamtenerhöhung d.h. Dienstpostenplanvermehrung zu rechnen. Diese<lb/>
würden nicht ca. 17.500 plus der Landeslehrer 2.400 die man refun<lb break="no"/>dieren müßte also ca. 20.000 betragen sondern maximal 6.917, auch<lb/>
hier müßten noch womöglich Abstriche gemacht werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat mit<lb/>
Recht ausgeführt daß wir auf zwei Gebieten versagt haben. Das eine<lb/>
ist die Rationalisierung der Verwaltung hier ist uns nichts einge<lb break="no"/>fallen, nebenbei bemerkt das wäre seine Aufgabe im Bundeskanzleramt<lb/>
primär gewesen und im Wohnbausektor. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, daß wenn wir<lb/>
75 neu antreten, wird dieses Problem Rationalisierung der Verwaltung<lb/>
sofort in Angriff nehmen müssen. Seine Überlegungen gingen dahin, daß<lb/>
mit Einführung der EDV doch mehr Beamte erspart werden können. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name><lb/>
versuchte ihm auseinanderzusetzen, daß man mit der EDV nur schneller<lb/>
Ziffern erhält aber keinesfalls weniger Beamte dazu braucht, dies<lb/>
sei in der Privatwirtschaft genauso gewesen, was <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ganz ent<lb break="no"/>schieden bestritt. Tatsächlich ist glaub ich die Situation so, daß<lb/>
<pb n="20-0332" facs="20_1974-03-18_0332.jpg"/>am Anfang zuerst zu den laufenden Agenden und Beamten noch zusätzliche<lb/>
Fachleute für die EDV und insbesondere auch Locherinnen usw. einge<lb break="no"/>stellt werden müssen. Dann finden die anderen Beamten eine entsprechen<lb break="no"/>de andere Tätigkeit für das dann ein Teil ihrer Tätigkeit durch die<lb/>
Maschinen gemacht werden, die selbst aber natürlich nicht aus der<lb/>
Tätigkeit ausscheiden sondern dann entweder weniger zu tun haben<lb/>
und gegebenenfalls wenn es da nicht anders geht sich halt zusätzliche<lb/>
Beschäftigung suchen. Dies geschieht am besten dadurch, daß eine Ab<lb break="no"/>teilung die andere Abteilung mit neuen Agenden immer wieder mitbe<lb break="no"/>schäftigt und damit der Beschäftigungsstand rein formell erhalten<lb/>
werden kann. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat in seinem Haus genau dasselbe wahrscheinlich<lb/>
festgestellt was auch für uns im Handelsministerium gilt. Der einzige<lb/>
Vorteil ist, daß wir keine zusätzlichen Dienstposten ausgemacht<lb/>
haben, allerdings trifft dies nicht für das Preisbestimmungsgesetz zu,<lb/>
wo wir bekanntlicherweise doch einen ganzen Schwarm von neuen Beamten<lb/>
übernommen haben. Da aber dieses Problem erst nach 1975 zur Debatte<lb/>
stehen wird, so wollen wir uns nur intern den Kopf zerbrechen und<lb/>
womöglich gar nichts im Haus verlautbaren lassen weil dadurch die<lb/>
Unruhe nur noch stärker wird. Eines muß allerdings gelten, Abteilungen<lb/>
die auslaufen durch Pensionierung sind womöglich nicht mehr zu be<lb break="no"/>setzen und die Reorganisation müßte von der Geschäftsordnung jetzt<lb/>
schon schön langsam vorbereitet werden.</p><p xml:space="preserve">Anschließend an die Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> und mir die Agrarprobleme besprochen. <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> hat ihm ein Ulti<lb break="no"/>matum in aller Öffentlichkeit gestellt obwohl die Formulierung von<lb/>
der Rede die sich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verschafft hat, nicht so ist, daß sie in<lb/>
den Zeitungen abgedruckt wurde. Trotzdem wird er <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> fragen,<lb/>
ob er bei diesem Ultimatum bleibt, dann nämlich würde er erklären<lb/>
sind alle Verhandlungen nutzlos. Da ich aber annehme, daß <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name><lb/>
natürlich dann einlenken wird möchte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> einen Bauerngipfel für<lb/>
nächste Woche einberufen damit über die Agrarwünsche abschließend<lb/>
verhandelt werden kann. Dort soll auch der Milchpreis vorgeschlagen<lb/>
werden und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst wäre sehr froh wenn es mir gelänge, die<lb/>
Arbeiterkammer und den Gewerkschaftsbund davon zu überzeugen, daß<lb/>
man 30 Groschen machen sollte. Beim Getreidepreis hat <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> berechnet<lb/>
daß die Dieselverteuerung sieben bis neun Groschen kosten und die<lb/>
Handelsdüngerverteuerung 6 – 8 Groschen. Diese Beträge sollten<lb/>
<pb n="20-0333" facs="20_1974-03-18_0333.jpg"/>wahrscheinlich 15 – 20 Groschen im Weizen- und Roggenpreis abge<lb break="no"/>golten werden.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name>: Hier hat der Landwirtschaftsminister scheinbar<lb/>
bessere Berechnungen vor allem auch schnellere Berechnungen als<lb/>
wir, wenn diese Ziffern auf Unterlagen beruhen.</p><p xml:space="preserve">Die Dieselrückerstattung wird von 380 Millionen Schilling auf<lb/>
600 Millionen Schillinge erhöht werden. Eine Abgabe von gefärbten<lb/>
Ofenheizöl für Dieselfahrzeuge kommt nicht in Frage weil <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
mit Recht daraufhin weist, daß dadurch die Nicht-Bauern ihr Ofen<lb break="no"/>heizöl um 25 Groschen verteuert würde, diese Berechnungen hat die<lb/>
ÖMV auch dem Finanzminister geliefert. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> daß<lb/>
ich derzeit über die Milchpreiskalkulationen wie das Landwirtschafts<lb break="no"/>gesetz es befiehlt verhandle um einen womöglichen Akkord zwischen<lb/>
den Interessenvertretungen herzustellen. Da die Gipfelbesprechungen<lb/>
Anfangs nächster Woche endgültig die Fixierung des Erzeugerpreises<lb/>
bringen werden und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit Recht meint, dies müßte als eine<lb/>
Leistung der Regierung dargestellt werden, habe ich noch Gelegenheit<lb/>
die einzelnen Details der Kalkulation mit den Interessensvertretungen<lb/>
zu besprechen. Zweckmäßig wird es sein, die Verbraucherpreise<lb/>
Steigerung für eine Erhöhung der Milchpreise um 20, 25 und 30 Groschen<lb/>
anstellen zu lassen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name>: bitte den Milchwirtschaftsfonds über unsere<lb/>
Preisabteilung damit streng vertraulich zu beauftragen.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="20_0322_01" facs="20_1974-03-18_0322-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.3.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="20_0322_02" facs="20_1974-03-18_0322-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="20_0333_01" facs="20_1974-03-18_0333-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 114. Ministerratssitzung, 18.3.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="20_0333_02" facs="20_1974-03-18_0333-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>