<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  1. Juni 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-06-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-06-01">Dienstag, 1. Juni 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0661" facs="06_1971-06-01_0661.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 1. Juni 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Eröffnung der tschechisch-technischen Tage in Österreich wollten<lb/>
die Tschechen mehrere Minister laden. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> hat dann vereinbart,<lb/>
dass ich als Handelsminister daran teilnehmen würde. Ebenso ist<lb/>
der Präsident <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> von der BHK erschienen. Sonst war der<lb/>
Besuch sehr mässig, die Firmen hatten scheinbar nur sehr geringes<lb/>
Interesse. Die Eröffnungsansprache hielt nach der Begrüssung<lb/>
durch den Gesandten <name type="person" ref="#per__137234">Komárek</name>, der csl. Vizeminister für die Schwer<lb break="no"/>industrie <name type="person" ref="#per__137237">Stur</name>. Er wies auf die guten Beziehungen von einzelnen<lb/>
Firmen und Kooperationsabkommen zwischen einzelnen Firmen hin.<lb/>
Er bemerkte aber, dass es notwendig sei, dass endlich ein Koopera<lb break="no"/>tionsabkommen zwischen der CSSR und Österreich geschlossen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend beim Empfang teilte mir Direktor <name type="person" ref="#per__126225">Rohner</name> von der VÖEST<lb/>
mit, dass sie am nächsten Tag in Linz Gespräche mit den Tschechen<lb/>
führen würden, und er hoffe, dass es doch zu einer engeren Koope<lb break="no"/>ration kommen könne. Die VÖEST sei an den Verhandlungen und an den<lb/>
guten Beziehungen mit der CSSR brennend interessiert, denn jetzt<lb/>
z.B. hätten sie wieder für sich selbst Kohleabschlüsse mit 400.000<lb/>
und Koksabschlüsse für die Alpine mit 350.000 im laufenden Fünf<lb break="no"/>jahresplan bis 1975 abgeschlossen. Die Preise seien freibleibend,<lb/>
doch müssten sie mengenmässig sich absichern und in den Fünfjahresplan<lb/>
eingebaut werden. Sekt.Chef Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__134310">Franc</name> von der ÖIAG wollte bei<lb/>
dieser Gelegenheit gleich wissen, wie weit unsere Verhandlungen im<lb/>
Handelsministerium gediehen sind, um die Alpine-Fohnsdorf–Proble<lb break="no"/>matik zu lösen. Er erklärte, dass nur eine Schliessung so bald wie<lb/>
möglich spätestens bis 1974/75 in Frage käme. Ich wies darauf hin,<lb/>
dass im Handelsministerium noch nicht endgültige Ergebnisse von dem<lb/>
Komitee bei der Obersten Bergbehörde errechnet wurden. Bei der<lb/>
Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> auf die Aichfeld-Murboden-<lb/>
Sitzung am 17. anspielend verlangt, dass alle Minister dazu ihren<lb/>
Bericht geben sollten. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> soll über die Steuerermässigung in<lb/>
diesem Gebiet reden, <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> über die beabsichtigen Bauten, <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name><lb/>
über die Möglichkeiten auf Grund des Arbeitsmarktförderungsgesetzes<lb/>
und ich soll über die Investitionsförderung und über das Energie<lb break="no"/>konzept referieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte, Sekt.Rat <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> über die Mitteilung der<lb/>
VÖEST zu verständigen, gleichzeitig von ihm und von Sekt.Rat <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name><lb/>
Unterlagen für das Referat verlangen.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0662" facs="06_1971-06-01_0662.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei dem von mir gegebenen Mittagessen für die tschechische Han<lb break="no"/>delsdelegation, die ebenfalls an der Eröffnung teilgenommen hat,<lb/>
konnte ich unter 6 Augen dem Vizeminister <name type="person" ref="#per__137239">Peter</name> und dem Gesandten<lb/>
<name type="person" ref="#per__137234">Komárek</name> mitteilen, dass wenn ich die Ostliberalisierung weitertrei<lb break="no"/>ben soll, sie Verständnis haben müssen, dass ich ganz besonders<lb/>
vorsichtig vorgehen muss. Die Bundeshandelskammer beobachtet mit<lb/>
grösstem Interesse, wie sich ein Gewerkschafter als Handelsminister<lb/>
gegen die Schutzinteressen der österreichischen Industrie stellt,<lb/>
ich sagte ihnen, ich hätte deshalb bereits den polnischen Vize<lb break="no"/>minister darauf aufmerksam gemacht, dass in den Vertrag entspre<lb break="no"/>chende Schutzklauseln eingebaut werden müssten. Auch dann, wie<lb/>
er zur Ansicht gekommen ist, dass wir solche Schutzklauseln nie<lb/>
bräuchten. Ich muss zwar englisch sprechen, hoffe aber, dass ich<lb/>
mich deutlich genug ausgedrückt habe. Sie erklärten mir, dass<lb/>
sie meine Lage vollkommen verstehen und dies auch berücksichtigen<lb/>
werden. Bei der Tischrede wies ich darauf hin, dass ich die Ein<lb break="no"/>ladung nach Brünn deshalb annehme, um dort – wie vorgesehen – den<lb/>
Kooperationsvertrag zu unterzeichnen. Ich verwies darauf, dass<lb/>
man von <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> sagt, dass er nur dann wohin fährt, wenn er<lb/>
auch irgendwelche Abschlüsse tätigen kann. Ich verglich mich zwar<lb/>
nicht mit <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name>, machte aber klar und deutlich, dass<lb/>
ich gerne eine solche Reise mit einem positiven Ergebnis abschlies<lb break="no"/>sen möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> hat mir unter vier Augen mitgeteilt, dass er auch mit den<lb/>
Ungarn ein ähnliches Arrangement glaubt vorbereiten zu können. Wie<lb/>
er sich ausdrückt, hätte er das Eis gebrochen. Ich verstehe nur<lb/>
nicht, wieso <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> hier eine solche Verhandlung so konkret<lb/>
führt, ohne dass sich Min.Rat <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name>, der Referent für<lb/>
Ungarn, darüber aufregt. Sachlich glaube ich, werden wir mit den<lb/>
Oststaaten doch dazu kommen, dass sie gewisse Schutzklauseln in<lb/>
die Verträge einbauen, obwohl diese wie <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> ganz richtig<lb/>
gesagt hat, gar keinen längerfristigen Wert haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung teilte <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> anstelle des<lb/>
erkrankten <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit, dass dieser bis mindestens Ende der Woche<lb/>
im Spital bleiben wird und dann einen Erholungsurlaub von minde<lb break="no"/>stens 8 Tagen antritt. Ich stellte das Ergebnis unserer wirtschafts<lb break="no"/>politischen Kommission zur Debatte. Ausser der Regelung des § 3a,<lb/>
<pb n="06-0663" facs="06_1971-06-01_0663.jpg"/>des Preisregelungsgesetzes, wo in Hinkunft auch der Haupt<lb break="no"/>ausschuss eingeschaltet werden soll, schlug ich vor, auch das<lb/>
Aussenhandelsgesetz, welches <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> und mich betrifft, aber auch<lb/>
die Zollgesetze und die Umsatzausgleichsgesetzes durch Einschaltung<lb/>
des Hauptausschusses erneut ins Gespräch zu bringen und hier Stabili<lb break="no"/>sierungsmöglichkeiten zu schaffen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> lehnte für die Zoll<lb break="no"/>senkung eine solche Aktion ab, da er befürchtet, dass die Öffent<lb break="no"/>lichkeit und insbesondere die ÖVP ihn angreifen wird, warum er<lb/>
bis jetzt nicht schon entsprechende Zollsenkungen durchgeführt hatte,<lb/>
er bräuchte doch dazu nicht die Zustimmung des Hauptausschusses.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> wieder argumentierte gegen die Initiativanträge und<lb/>
schlug vor, da die Regierung angegriffen wird, die Regierung ent<lb break="no"/>sprechende Vorlagen dem Parlament zuleiten sollte. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> wies<lb/>
darauf hin, dass dies ohne weiteres möglich ist, da eben die<lb/>
Gesetze über die Preisregelung schon einmal in Begutachtung waren<lb/>
und dass der Innenminister jetzt kleine Abänderungen wie z.B.<lb/>
Einschaltung des Hauptausschusses in einen Gesetzentwurf auf nehmen<lb/>
könnte, ohne eine neuerliche Begutachtung durchführen zu müssen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> wird für nächsten Dienstag einen entsprechenden Ministerrats<lb break="no"/>antrag fertig machen und die Regierung ihn beschliessen. Sehr glück<lb break="no"/>lich bin ich über diese Lösung nicht, ich hätte eher erwartet,<lb/>
dass man in einem Initiativantrag mehrere Gesetze gleichzeitig<lb/>
vorschlägt, um hier Optisch bessere Möglichkeiten zu erzielen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> allerdings meint, dass die Regierungsmassnahmen wesent<lb break="no"/>lich stärkeren Öffentlichkeitswiderhall hat, als dies die Fraktion<lb/>
oder der Klub jemals erreichen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anschliessende Besprechung mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hat dazu geführt,<lb/>
dass ich die Handelsdelegation aus Taiwan empfangen soll. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
meint, wir haben zwar keine Beziehungen zu Formosa, doch hätten sich<lb/>
die Vertreter dieses Staates schon längst bei ihm einmal melden kön<lb break="no"/>nen. Erst jetzt nachdem der Vertrag mit VR China fertig ist, begin<lb break="no"/>nen sie sich zu rühren. Da wir mit Taiwan in Hinkunft maximal Han<lb break="no"/>delsbeziehungen unterhalten werden, so meint er, wäre ich dazu<lb/>
prädestiniert, mit ihnen in Zukunft die Verhandlungen zu führen.<lb/>
Ich glaube, ihn hat sehr beeindruckt, dass ich erklärt habe, dass<lb/>
ich jederzeit bereit bin, alles zu tun, was er vom aussenhandelspoliti<lb break="no"/>schen Gesichtspunkt für sinn- und zweckmässig hält. Er versicherte<lb/>
<pb n="06-0664" facs="06_1971-06-01_0664.jpg"/>mir allerdings, dass er nicht die Absicht habe, mir die unange<lb break="no"/>nehmen Angelegenheiten zuzubeuteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den Vorschlag von <name type="person" ref="#per__97314">Antel</name>, der die Wien-Film-Gesellschaft mit seiner<lb/>
Produktion kooperieren möchte – wofür er auch die Unterstützung von<lb/>
<name type="person" ref="#per__136288">Jungbluth</name> hat und von <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> erhofft, scheitert an der Tatsache,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> – mit dem ich darüber sprach – die Wien-Film nur ver<lb break="no"/>kaufen will. Eine andere Lösung, erklärt <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, kommt nicht in<lb/>
Frage, der Gegenspieler von <name type="person" ref="#per__97314">Antel</name>, nämlich <name type="person" ref="#per__97401">Dürer</name>, der 2. Geschäftsfüh<lb break="no"/>rer der Wien-Film, möge vielleicht eine Niete sein, auf alle Fälle ist<lb/>
er Konkurrent von <name type="person" ref="#per__97314">Antel</name> und eine Kooperation oder eine Verpachtung<lb/>
der Wien-Film an diesen neuen Pool sei nicht möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bezirksausschuss auf der Landstrasse hat die Preisentwicklung und<lb/>
unsere Preispolitik bei meinem Bericht über die politische Lage<lb/>
auch den grössten Zeitraum eingenommen. Ich habe <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, der schein<lb break="no"/>bar vergessen hat, dass Dienstag ist und Ausschuss-Sitzung ist und er<lb/>
als unser Redakteur von Extra 3 automatisch dabei sein sollte, auf<lb/>
diese Sitzung vergessen hat. Er hätte sich mit seiner Prognose voll<lb/>
bestätigt gefunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0660_01" facs="06_1971-06-01_0660-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.6.1971</head>
         </div>
         <pb n="06_0664_01" facs="06_1971-06-01_0664-01.jpg"/>
         <pb n="06_0664_02" facs="06_1971-06-01_0664-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 55. Ministerratssitzung, 1.6.1971</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="06_0664_03" facs="06_1971-06-01_0664-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="06_0664_04" facs="06_1971-06-01_0664-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>