<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730929">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 29. September 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-09-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-09-29">Samstag, 29. September 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-1064" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-09-29_1064.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-09-29_01">Samstag, 29. September 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-09-29_02">Vor der Messe-Eröffnung hatte ich Gelgenheit mit LH <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> über<lb/>
steirische Probleme zu diskutieren. Insbesondere informierte ich<lb/>
ihn und anschliessend daran unter vier Augen auch <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs>, wobei<lb/>
ich diesem natürlich auch die politischen Beweggründe erörterte,<lb/>
über meine Absicht bezüglich des weststeirischen Kohlebergbaues.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> erklärte ich nur, dass Untersuchungen über Kohlevorräte<lb/>
durchgeführt werden solltne, wo auch das Land sich beteiligen müsste.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> aht gehört, dass die Bohrungen 8 Mill. S ausmachen sollen<lb/>
und er wird sich dafür einsetezn, dass auch heir eine gewisse Unter<lb break="no"/>stützung des Landes durchgeführt wird. <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> meinte anschliessend<lb/>
dass das Land sehr wohl hier etliche Millionen zur Verfügung stellen<lb/>
könnte und wird, sie aber niemals an der Verlustdeckung von der GKB<lb/>
sich beteiligt. Wenn in Köflach tatsächlich für 30 Jahre ein ent<lb break="no"/>sprechendes Kohlenvorkommen, das rationell abgebaut werden kann,<lb/>
entdeckt wird, dann könnte man ein 300 MW- kalorisches Kraftwerk<lb/>
Voitsberg III errichten.Da dieses Werk ca. 2,5 Mia S kostet, habe<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> gefragt, wie weit sich die STEWEAG daran beteilgen müsste.<lb/>
MAn kann dem Bund nicht allein den Absatz der steirischen Kohle<lb/>
überlassen. <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> teilt mir mit, dass die ÖDK erwartet, dass sich<lb/>
die STEWEAG am Malta-Projekt beteilgt. Dies wird aber nicht in<lb/>
Frage kommen, Er wird deshalb prüfen, ob eine Beteiligung an Voits<lb break="no"/>berg III möglich ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-09-29_03">Bei der Messe-Eröffnung hat er dann sehr verschleiert, aber doch<lb/>
für den Fachmann deutlich herazuhören, die VÖEST-Alpine hart kriti<lb break="no"/>siert, dass sie die Steiermark benachteiligt. Obwohl dies nicht meine<lb/>
Arbeit ist, habe ich bei der REplik, ich habe als Minister das Glück<lb/>
immer als letzter sprechen zu können, darauf hingewiesen, dass gerade<lb/>
die Konzentration VÖEST-Alpine erst für die Steiermark grosse Vorteile<lb/>
gebracht hat und bringen wird. Der Erzabsatz vom Erzberg war bis zur<lb/>
Konzentration sehr gefährdet, jetzt ist ein langfristiger Absatzplan<lb/>
zwischen VÖEST-ALpine erstellt worden und damit der steirische Erz<lb break="no"/>bergbau auf Jahrzehnte gesichert. BEtreffend die Kohle, <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> hat<lb/>
unsere Aussprache extemporierend erwähnt, habe ich das Projekt:<lb/>
Untersuchungen, ob eine rationelle Abbaumöglichkeit gegeben ist,<lb/>
angekündigt und angedeutt, dass wenn Kohle vorhanden ist, ein<lb/>
langfristiger Abbauplan im Energiekonzept verankert werden wird.</p><pb n="17-1065" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-09-29_1065.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-09-29_04">Bei der Pressekonferenz stellt sich heraus, dass natürlich haupt<lb break="no"/>sächlich die Redakteure der Wahrheit und des steirischen Tagblattes,<lb/>
also der KPÖ und der ÖVP sich als aktive Diskussionsteilnehmer<lb/>
und vor allem glaube ich als gut informierte Gegner zeigen.<lb/>
wenn man aber über Detailkenntnisse verfügt, ist es ein Leichtes,<lb/>
auch mit diesen Kollegen zu diskutieren und ich glaube auch zu Rande<lb/>
zu kommen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-09-29_05">Das Protokoll habe ich wieder einige Male durcheinandergebracht.<lb/>
Der LH hat der Messe einen riesigen Empfang im Schloss Eggenberg<lb/>
gegeben. Da <rs type="person" ref="#per__97476">Rupperl Gmoser</rs> wieder einmal ausgeflogen war, haben<lb/>
wir uns entschloessen, diesen Empfang zu besuchen. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit hat mich der Obmann der Verkehrssektion, der auch<lb/>
im KFZ-Beirat sitzt, ich kenne den Namen ncht, und mir dort vor<lb/>
Landeshauptmann und anderen Funktionären bescheinigte, wie geschickt<lb/>
ich den gespaltetenen Tarif über die Bühen brachte, wo sich nur 4 dageg<lb/>
aussprachen , obwohl eigentlich die Mehrheit dieses Projekt leicht<lb/>
hätte zu Fall bringen können, es sind ja bekanntlich die ÖVP-ler in<lb/>
der Überzahl, einen Wunsch bezüglich der Gewerbeordnung deponiert.<lb/>
Die Verhandlungen über die Hotelier- und Gastschankgewerbegenehmigung<lb/>
als Nebenrecht den Gast von der nächsten Station abzuholen und dort<lb/>
hin zu bringen, sollte seiner Meinungn nach nicht verankert werden.<lb/>
Die Fachgruppe Mietwagengewerbe, insbesondere die westlichen Länder<lb/>
sprechen sich ganz entschieden dagegen aus weil sie fürchten,<lb/>
dass dann von Schwechat und von München die Hoteliers mit ihren<lb/>
Autos die Gäste abholen. Da <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> selbst für eine solche weite<lb/>
Auslegung des Gesetzes nicht ist, wird er ja versuchen, eine Kom<lb break="no"/>promisslösung zu finden. Schloss Eggenberg war in einem herrlichen<lb/>
romantischen Aufzug, überal in den Sälen brannten nur Kerzen. Ich<lb/>
habe das Schloss das erste Mal gesehen, es ist für Empfänge wirklich<lb/>
phantastisch geeignet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-09-29_06">Bei der 175-jährigen Jubiläumsfeier Fa. Salzer sprach <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> als<lb/>
Präsident des Gewerkschaftsbundes. Auch hier wurde das Protokoll<lb/>
ganz schön durcheinandergewirbelt und <rs type="person" ref="#per__149266">Salzer</rs> selbst entschuldigte<lb/>
sich bei mir, obwohl dies gar nicht notwendig ist. Die einzige<lb/>
Gefahr, die ich vermutete, war, dass <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs>, wenn er als letzter<lb/>
sprach, vielleicht politisch attackierte. Er hat dies aber nicht<lb/>
getan. <rs type="person" ref="#per__149266">Salzer</rs> hat die Schlöglmühl-Fabrik um 40 Mill. S gekauft<lb/>
<pb n="17-1066" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-09-29_1066.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und wie sich jetzt herausstellt, zwar keinen Gewinn gemacht,<lb/>
aber wie mir der Junge Sohn, derfür Papierfabriken verantwortlich<lb/>
ist, bestätigt, die Abschreibungen noch verdient. Damit ist sie<lb/>
eigentlich aus der Verlustzone schon heraussen. Allein schon<lb/>
für diese Tätigkeit habe ich der Firma herzlichst gedankt, weil<lb/>
damit doch in diesem Gebiet die Arbeitsplätze erhalten bleiben<lb/>
und sicherlich ein Ergänzungsprogramm für die jetzigen Salzer<lb/>
Papier- und Druckkonzern erzeugt werden kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band17_1973-09-29_07">Vor der Feier habe ich <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> noch über die Kohle- und Energie<lb break="no"/>situation informiert. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> selbst ist unglücklich, dass <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs><lb/>
jetzt aus wahltaktischen Gründen erklärt hat, unter gar keinen<lb/>
Umständen einer Schliessung von irgendwelchen Bergwerksbetrieben<lb/>
zustimmen zu können. Wenn mein Plan gelingt, dass wir für die west<lb break="no"/>steirischen Kohlengebiete in Köflach eine langjährige Absatzsicherung<lb/>
mit dem neuen Kraftwerk erreichen, könnte ich <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> aber auch<lb/>
letzten Endes die steirischen Kollegen, Genossen dafür gewinnen,<lb/>
doch Pölfing-Bergla schliesst, wenn gleichzeitig die VÖEST-Alpine<lb/>
dort eine Fertigung hinlegt, wo man zumindestens einen Grossteil<lb/>
der 200 Arbeiter beschäftigen kann.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_1063_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band17/17_1973-09-29_1063-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.9.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>