<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 23. Juni 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band65_1982-06-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-06-23">Mittwoch, 23. Juni 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="65-0725" facs="65_1982-06-23_0725.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 23. Juni 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bürgermeister von Gänserndorf und Zentralbetriebsratsobmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__112942">Braun</name> sowie der Förderbetriebsobmann der ÖMV, <name type="person" ref="#per__1137871">Mold</name>, haben im Parlaments<lb break="no"/>klub der SPÖ wegen des Berggesetzes, Förderzinserhöhung, protestiert.<lb/>
Ihrer Meinung nach wird dadurch der weitere Ausbau der ÖMV und ins<lb break="no"/>besondere die Prospektion und Exploration infrage gestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion selbst wurde dann beschlossen, daß auch trotz heftig<lb break="no"/>ster Proteste vieler anderer Stellen die gesetzliche Regelung des<lb/>
Förderzinses durchgezogen wird. Insbesondere NR <name type="person" ref="#per__114585">Schmidt</name> vom ÖGB<lb/>
verwies immer wieder darauf, daß bei dem Gaspreis dies eine Erhöhung<lb/>
um 15 Groschen und bei der ÖMV um 16 Groschen pro m³ bedeutet und daß<lb/>
sie diese Beträge auf die Verbraucher überwälzen können. Beim Öl<lb/>
geht dies nicht, denn da werden jetzt bereits die Verbraucherpreise<lb/>
auf den wesentlich höheren Importpreisen kalkuliert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> habe ich dann wegen der politischen Auswir<lb break="no"/>kung in Oberösterreich beschlossen, daß die Gasförderzinserhöhung<lb/>
vom 1. Jänner 83 auf 1. Jänner 84 verschoben wird. Dies war auch ins<lb break="no"/>besondere der Wunsch aller oberösterreichischen kompetenten Stellen<lb/>
und Genossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ausschußsitzung selbst hat dann NR <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> erklärt, zuerst wäre<lb/>
er sehr kritisch zur Regierungsvorlage gestanden, jetzt aber konnte<lb/>
er sich überzeugen, daß es sich nur um einen Nachvollzug handelt, denn<lb/>
im internationalen Vergleich liegen wir noch immer unter dem von<lb/>
anderen Staaten verlangten Förderzins. Der Experte der RAG, GD<lb/>
<name type="person" ref="#per__117032">Schachinger</name>, hat dann nachgewiesen, daß in Deutschland zwar der För<lb break="no"/>derzins für Gas von 22 auf 32 % erhöht wurde, in Österreich beträgt<lb/>
er nur 20 %, durch die diversen Abschläge, die aber in Deutschland<lb/>
möglich sind, liegt die Belastung derzeit bei 1.000,–– S und in<lb/>
Österreich bei 954,–– S, damit hatte er sogar ziffernmäßig den Nach<lb break="no"/>weis gebracht, daß wir tatsächlich günstiger liegen. Die ÖVP hatte<lb/>
ja gar nie die Absicht zuzustimmen und Energiesprecher <name type="person" ref="#per__111410">König</name> er<lb break="no"/>klärte, sie werden mit allen Mitteln versuchen die Gesetzwerdung zu<lb/>
verhindern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In die Parteivorstandssitzung bin ich gerade zu den Punkten gekommen,<lb/>
wo <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> in seinem Bericht über die verstaatlichte Industrie, Per<lb break="no"/><pb n="65-0726" facs="65_1982-06-23_0726.jpg"/>sonaländerungen, berichtete. Der VÖEST-Alpine-Vorstand wird in Hinkunft<lb/>
5:3 haben, weil der ÖVP-Vorschlag, anstelle des ausscheidenden GD-Stv.<lb/>
<name type="person" ref="#per__125304">Grünn</name> der ÖVPler <name type="person" ref="#per__1137862">Zich</name> in den Vorstand kommen soll, nicht akzeptiert<lb/>
wird. Als Finanzreferent kann nur der ehemalige ÖAABler und jetzt<lb/>
Parteilose <name type="person" ref="#per__134056">Koch</name> als Fachmann bestellt werden. <name type="person" ref="#per__1137862">Zich</name> wird stellvertre<lb break="no"/>tendes Vorstandsmitglied. Aufsichtsratspräsident für den ausscheiden<lb break="no"/>den ehem. ÖIAG-GD soll der ehem. LH und jetzige Generaldirektor der<lb/>
OKA <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> werden. In der ÖMV möchte, da ja drei Vorstandsmitglieder<lb/>
ausscheiden, nur <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> bleibt, die ÖVP die ehem. Stadträtin in Wien<lb/>
<name type="person" ref="#per__97907">Schaumayer</name> unterbringen. Bezüglich der VEW wird eine Aussprache <add>[von]</add><lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit LRat <name type="person" ref="#per__127592">Gruber</name>, ehem. Zentralbetriebsratsobmann der VEW,<lb/>
haben. Bezüglich der Arbeitsmarktsituation hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann den üblichen<lb/>
Bericht gebracht und nur darauf verwiesen, daß tatsächlich <name type="person" ref="#per__109051">Dohnal</name><lb/>
mit ihrer Dummheit im Kurier dieses Interview gegeben hat, wonach die<lb/>
Arbeitslosenziffern in Österreich nicht stimmen, weil so und so viele<lb/>
tausende Frauen von der Arbeitslosenstatistik, nämlich den Arbeits<lb break="no"/>ämtern, nicht erfaßt werden. Bezüglich der Lehrlingsausbildung wurde<lb/>
von ihm hart kritisiert, daß z.B. GD <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> von den VMW in Ranshofen<lb/>
erklärt hat, er kann nur so viele Lehrlinge nehmen, als er braucht,<lb/>
scheinbar nicht weiß, daß mit der verstaatlichten Industrie vereinbart<lb/>
wurde, die variablen Kosten für die Lehrlingsausbildung bekommen sie<lb/>
ersetzt, diese Subvention haben sie nur zurückzuzahlen, wenn der<lb/>
Lehrling dann doch in ihrem Betrieb bleibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Hart kritisierte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> die Israeli bezüglich der Besetzung Südli<lb break="no"/>banons. Er meinte, die zivile Bevölkerung wird dort so behandelt wie<lb/>
nicht einmal im zweiten Weltkrieg. Diese semifaschistoide Politik<lb/>
könnte er jederzeit beweisen und hat sie daher auch so bezeichnet.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112985">Begins</name> Politik wurde insbesondere von den arabischen Juden unter<lb break="no"/>stützt. Jetzt haben diese, weil sie die größte Kinderanzahl haben, auch<lb/>
die größten Kriegsopfer zu tragen. In der Vergangenheit waren in der<lb/>
Sozialistischen Internationale seine größten Widersacher <name type="person" ref="#per__139785">Golda Meir</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__133649">Mitterrand</name> und auch der Niederländer <choice><choice><sic><name type="person" ref="#per__126959">Van der Eulen</name></sic><corr>Joop den Uyl</corr></choice></choice> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>. Jetzt müssen selbst<lb/>
das niederländische Parlament und insbesondere die sozialistischen<lb/>
Mitglieder dort sich ganz entschieden gegen diese aggressive Politik<lb/>
Israels wenden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> befürchtet jetzt den kommenden palästinensi<lb break="no"/>schen Terror. Niemand wird den jetzt mehr kontrollieren oder zurück<lb break="no"/>halten können. In Deutschland selbst sind ja 50.000 Palästinenser<lb/>
und in vielen westlichen Staaten ist es ähnlich. Iran hat jetzt Irak<lb/>
besiegt und alle Golfstaaten sind jetzt bedroht, das einzig Positive<lb/>
hat sich jetzt herausgestellt, daß die SU bei den Arabern als Schwäch<lb break="no"/><pb n="65-0727" facs="65_1982-06-23_0727.jpg"/>ling erkannt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über dieses Referat gab es dann eine lange, aber in Wirklichkeit keine<lb/>
neuen Erkenntnisse bringende Diskussion. Selbst die engagiertesten<lb/>
Israelverfechter haben sich diesmal entweder nicht gemeldet oder, falls<lb/>
sie sich zu Wort gemeldet haben, es ist wirklich unerklärlich, daß<lb/>
Israel einen solchen Krieg führt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> ist ganz entsetzt zu mir gekommen und hat mir<lb/>
mitgeteilt, daß der Handelskammerpräsident <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> seinem Vize<lb break="no"/>präsidenten <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> mitteilte, die Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war<lb/>
sehr positiv und fruchtbringend. Meine Prognose hat also 100 %ig<lb/>
zugetroffen. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> weiß jetzt überhaupt nicht, wie er sich weiter<lb/>
verhalten soll. Ich habe ihm empfohlen ganz ruhig und ohne Emotionen,<lb/>
ohne viele weiteren Verhandlungen das vereinbarte Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebs-, von der ÖVP Mittelstandsgesetz genannten Entwurf im Handels<lb break="no"/>ausschuß und dann im Plenum mit der abgestimmten Entschließung be<lb break="no"/>schließen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Industrieminister aus Ungarn, <name type="person" ref="#per__1137867">Mehes</name>, kam mit dem GD von Csepel und<lb/>
einigen seiner Mitarbeiter. Ich selbst habe bei der Einleitung sofort<lb/>
alle konkreten Probleme, die ich am Samstag, Sonntag in Ungarn bespro<lb break="no"/>chen und gesehen habe, vorgetragen. Insbesondere konnte ich ihn auf<lb/>
den Brief der Österreichischen Kontrollbank verweisen, daß jetzt der<lb/>
Auslandsanteil, der eben seinerzeit 25 bis 30 % von der Österr. Kon<lb break="no"/>trollbank finanziert wurde, in Hinkunft nur mehr im Prinzip 20 %<lb/>
betragen kann. Die Österr. Kontrollbank erklärt sich aber mir gegenüber<lb/>
bereit, daß in Einzelfällen man darüber verhandeln kann und gering<lb break="no"/>fügige Erhöhungen möglich sind. Über die schnelle Erledigung war<lb/>
<name type="person" ref="#per__1137867">Mehes</name> sehr überrascht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Gaspipeline habe ich das Gefühl, daß die Ungarn natür<lb break="no"/>lich für die VÖEST-Alpine – französische Lösung plädieren werden,<lb/>
denn da könnte Csepel mit ihrer Anlage, spiralgeschweißte Rohre, miteinge<lb break="no"/>schaltet werden. Vorbedingung, erklärte <name type="person" ref="#per__1137867">Mehes</name> allerdings, ist auch,<lb/>
daß hier die Finanzierung geregelt ist. Die Ungarn werden <add>[von?]</add> den Alterna<lb break="no"/>tiventscheidungen vor allem die beste Finanzierung heranziehen. Da<lb/>
<name type="person" ref="#per__133649">Mitterrand</name> in ein paar Wochen nach Budapest kommt, bin ich überzeugt,<lb/>
<pb n="65-0728" facs="65_1982-06-23_0728.jpg"/>wird dort bezüglich der Pipelinefinanzierung eine Lösung gefunden<lb/>
werden. Entscheidend ist aber nach wie vor, daß erst der italienische<lb/>
Gasvertrag von der Regierung akzeptiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Braunkohlenvorkommen Torony und der damit im Zusammen<lb break="no"/>hang stehenden Umweltschutzsicherung, Entschwefelungsanlage, habe ich<lb/>
<name type="person" ref="#per__1137867">Mehes</name> vorgeschlagen, daß er mit GD <name type="person" ref="#per__116945">Kirchner</name>, SGP, und <name type="person" ref="#per__97983">Stanek</name>, Waagner-<lb/>
Biro, Kontakt aufnehmen sollte, um den Kooperationsvertrag in <choice><choice><sic>Torok</sic><corr>Torony?</corr></choice></choice><lb/>
einen 50 to Dampf <choice><choice><sic>100</sic><corr>?</corr></choice></choice> S kostenden Wirbelschichtofen gemeinsam zu<lb/>
errichten. <name type="person" ref="#per__1137867">Mehes</name> wollte dies nur auf Expertenebene besprochen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte SGP und Waagner-Biro davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Stromaustausches SU-Österreich und der Transitstrecke<lb/>
kann so lange nichts geschehen, als nicht die SU mit uns einen Vertrag<lb/>
abgeschlossen hat. Bezüglich des Donaukraftwerkes Gabcikovo erklärte<lb/>
<name type="person" ref="#per__1137867">Mehes</name> dezidiert, dies sei eine sehr heikle Angelegenheit zwischen der<lb/>
CSSR und Ungarn. Die Tschechen drängen auf Ausbau, die Ungarn sagen,<lb/>
bis 1990 brauchen sie es überhaupt nicht, denn jetzt wird das erste<lb/>
Kernkraftwerk in Paks, 400 MW, in Betrieb gehen, bis 86 werden 4 wei<lb break="no"/>tere Blöcke dort gebaut, mit der SU werden sei einen Energietransit<lb/>
machen auf einer 750 KV-Leitung und damit ihren Energiebedarf decken.<lb/>
Nach 1990 werden sie wahrscheinlich auch nicht die Donau ausbauen,<lb/>
sondern weitere 1000-MW-Kernkraftwerke errichten. Ich wiederholte,<lb/>
daß die DoKW 15 % des fließenden Wassers verlangt und daß es unbe<lb break="no"/>dingt zweckmäßig ist ein trilaterales Gespräch auf Expertenebene zu<lb/>
beginnen. Diesem Wunsch stimmte <name type="person" ref="#per__1137867">Mehes</name> wie alle anderen Ungarn, mit<lb/>
denen ich gesprochen habe, zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit DoKW, <name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name>, verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da die Delegation bereits die Fa. Ruthner besucht hat, wurden alle Vor<lb break="no"/>fragen geklärt und wenn eine volle Finanzierung möglich ist, kann dies<lb/>
<choice><choice><sic>gesyntherte</sic><corr>gesinterte???</corr></choice></choice> Magnesiumwerk errichtet werden. Ruthner soll Generalunter<lb break="no"/>nehmer werden und man will auf Joint-venture-Basis dieses abwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Errichtung einer Bierfabrik, wo die Ottakringer Brauerei<lb/>
sich sehr interessiert, wurde von <name type="person" ref="#per__1137867">Mehes</name> festgestellt, daß zwei Spar<lb break="no"/>ten nicht bei ihm sind, die Lebensmittel hat der Landwirtschaftsmini<lb break="no"/>ster, mit dem ich eben vorige Woche verhandelt habe, und das Baumaterial<lb/>
liegt beim Bautenminister.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0729" facs="65_1982-06-23_0729.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Handelsrat <name type="person" ref="#per__123370">Hammer</name> von der ungarischen Delegation hat dann darauf<lb/>
verwiesen, daß die Kohlenhaldenverwertung in Wolfsberg, die seinerzeit<lb/>
zwischen <name type="person" ref="#per__110938">Lazar</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> besprochen wurde, jetzt daran scheitert, da<lb/>
ein Besitzer sich querlegt. Ich versuchte den Ungarn klarzumachen,<lb/>
daß dies bei uns nicht nur möglich ist, sondern auch monate-, ja oft<lb/>
jahrelanger Verhandlungen bedarf, insbesondere wenn dieser dann die<lb/>
obersten Gerichte anruft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als typisches Beispiel habe ich der ungarischen Seite die jetzige<lb/>
Diskussion über das Kohlekraftwerk in Dürnrohr gesagt. Bgm. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
hat mich nämlich gefragt, ob ich mit seiner Erklärung vor dem Fernsehen<lb/>
bezüglich der Umweltverschmutzung von Wien einverstanden bin, ich<lb/>
habe ihm zynisch geantwortet, daß wenn er jetzt in Niederösterreich<lb/>
über die zwar hohen Werte der Dampfkesselverordnung hinausgeht und<lb/>
sozusagen eine 86 %-ige Entschwefelung verlangt, dann muß ihm klar<lb/>
sein, daß in Wien überhaupt keinerlei Betriebe mehr werden errichtet<lb/>
werden können und vor allem die schon bestehenden wahrscheinlich an<lb/>
diesen harten Forderungen sehr bald abwandern werden. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> hat mir<lb/>
gegenüber erklärt, die Erhöhung von 40 auf 53 %, die ja jetzt gerade<lb/>
verhandelt werden, seien deshalb unzulänglich, weil eben 86 % von der<lb/>
SGP garantiert werden könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit GD <name type="person" ref="#per__116945">Kirchner</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Fast hätte ich vergessen, daß bei der Hochzeit meines Sohnes und dem<lb/>
anschließenden<add>[, im]</add> kleinen Kreis im Pallavicini durchgeführten Mittagessen<lb/>
mir der Geschäftsführer neuerdings mitteilte, daß jetzt gewisse Reise<lb break="no"/>büros doch ein Zufahrtsrecht zum Josefsplatz mit Autobussen bekommen.<lb/>
Das Palais braucht auch dringendst die Möglichkeit, daß sie gegen ent<lb break="no"/>sprechende Voranmeldung auch solche Ausnahmegenehmigungen erhalten<lb/>
könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte über die Polizei recherchieren, warum<lb/>
dies nicht funkioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="65_0724_07" facs="65_1982-06-23_0724-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.6.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0724_08" facs="65_1982-06-23_0724-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="65_0729_01" facs="65_1982-06-23_0729-01.jpg"/>
         <pb n="65_0729_02" facs="65_1982-06-23_0729-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Bundesparteivorstand, 23.6.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="65_0729_03" facs="65_1982-06-23_0729-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="65_0729_04" facs="65_1982-06-23_0729-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>