<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  2. November 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-11-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-11-02">Dienstag, 2. November 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1277" facs="08_1971-11-02_1277.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 2. November 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hatten eine ganze Liste von Wünschen, bis<lb/>
jetzt haben sie die Vorschläge für den Beirat der Statistik<lb/>
des Aussenhandels gemacht. Da der Kommerzialrat-Titel damit<lb/>
verbunden ist, hatten sie Angst, wie in Hinkunft die Bestellung<lb/>
erfolgen sollte. Nachdem <name type="person" ref="#per__116956">Zeleny</name> das BKA jetzt ebenfalls Vor<lb break="no"/>schläge erstattet. Sie werden in Hinkunft alle Vorschläge,<lb/>
die <name type="person" ref="#per__116956">Zeleny</name> macht, auch in ihren Vorschlag an mich aufnehmen. Sie<lb/>
wollen also bei der Nominierung unbedingt formell zumindestens<lb/>
dabei sein. Ich glaube, man sollte diesen Vorgang beibehalten, denn<lb/>
dadurch müssen sie auch mehr oder minder unsere Vertreter akzep<lb break="no"/>tieren und das hiesse ja vorschlagen auch die Verantwortung über<lb break="no"/>nehmen. Sie können uns daher kaum wegen einer einseitigen Vorgangs<lb break="no"/>weise kritisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Erhöhung des Anteils für die ÖFVW von 13 auf 20 % haben sie<lb/>
auch jetzt offiziell bestätigt. Nachdem die Landesfinanzreferenten<lb/>
sich ebenfalls zur Erhöhung entschlossen haben. Ihr Vorschlag war<lb/>
nur, dass es bei den 100 Mill. bleiben soll, d.h. für die HK<lb/>
20 Mill. zu leisten sind. Zum italienischen Staatsbesuch wurden<lb/>
sie jetzt aufgefordert, 50 Vertreter der Wirtschaft namhaft zu<lb/>
machen, da auch der Handelsminister daran teilnehmen wird. Ich<lb/>
hatte sofort grösste Bedenken, da ich mir nicht vorstelle konnte,<lb/>
dass die Spitzen dieser Delegation dann bei den entsprechenden<lb/>
Verhandlungen anwesend sein würden. Eine Rücksprache mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> ergab auch, dass die Italiener 120 Journalisten auf<lb/>
ihre Kosten einladen wollten. Da wir aber gar nicht so viele Jour<lb break="no"/>nalisten aufbringen können, haben sie nun Künstler und Wirtschafts<lb break="no"/>leute eingeladen, damit sie die 2 Chartermaschinen füllen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
wird deshalb einige Beamten der Handelskammer nominieren. Ich<lb/>
glaube, sie waren sehr froh, dass ich sie nicht nur davon befreite,<lb/>
sondern sogar gewarnt habe, Spitzenfunktionäre mitzuschicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖVP beabsichtigt einige Initiativen im Parlament zu ergreifen.<lb/>
Unter anderem wollen sie das Gewerbestrukturverbesserungsgesetz<lb/>
dahingehend geändert haben, dass anstelle der 3 %-igen Gewerbe<lb break="no"/>steuerertrages an die Bürges ein höherer Prozentsatz, wahrschein<lb break="no"/>lich 4 höchstens 5 % von ihnen vorgeschlagen wird. Ich erinnerte<lb/>
sofort, dass dies nicht einmal <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> ihnen zugestanden hat. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name><lb/>
<pb n="08-1278" facs="08_1971-11-02_1278.jpg"/>war damals – wie mir <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> vor längerer Zeit versicherte, nur<lb/>
bereit 4 % zu akzeptieren, wenn gleichzeitig alle Bürges-Zuschüsse<lb/>
die anderen Gewerbekreditaktionen zurückfallen. Um die Abwanderung<lb/>
von Arbeitskräften nach Deutschland zu verhindern, wollen sie eine<lb/>
einmalige Aktion. Da eine ERP-Sonderaktion für Rationalisierung in<lb/>
Abwanderungsgebieten nicht möglich ist, wünschen sie, dass die Bürges<lb/>
einmal 20 Mill. S Sonderaktion erhalten soll. Mein Hinweis, dass doch<lb/>
die Entwicklungsgebiete wie Waldviertel, Mühlviertel und teilweise NÖ<lb/>
und das Burgenland, sowie auch Gebiete in Steiermark und Kärnten viel<lb/>
dringender eine solche Unterstützung bedürfen, konnte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> nicht ent<lb break="no"/>kräften und meinte dann, man würde auch diese Gebiete ins Gesetz auf<lb break="no"/>nehmen. Damit handelt es sich um gar nichts anderes, um nach ihren Be<lb break="no"/>rechnungen 200 Mill. S Volumen mit den 20 Mill. S Zinsenzuschüssen<lb/>
finanzieren zu können. Die 200 Mill. können allerdings nicht stimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte vom Haus genau berechnen lassen, nach einer<lb/>
entsprechenden Detailinformation durch die Referenten der Handelskammer,<lb/>
wieviel eine solche Aktion bei 20 Mill. S fallenden Kapital Zinszuschuss<lb/>
tatsächlich Volumen umfassen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich forderte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ganz besonders auf, dass sie den<lb/>
Finanzminister über die beabsichtigten Aktionen, bevor sie sie im Parla<lb break="no"/>ment starten, informieren müssten. Sie sagten dies auch zu. Sie fragten<lb/>
auch an, ob nach wie vor <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> die Bürges verankert werden soll.<lb/>
Nach Meinung <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hätten sie einen Beirat zu schaffen gehabt, der bei<lb/>
der Bürges kontrolliert, ob die Kredite auch entsprechend vergeben wer<lb break="no"/>den. Ich erwiderte sofort, dass dies eine falsche Auffassung von<lb/>
ihm sei, denn <name type="person" ref="#per__97656">Kostroun</name> hätte seinerzeit im Auftrag des Freien Wirt<lb break="no"/>schaftsverbandes – ich selbst war ja sogar bei einer Vorbesprechung<lb/>
im Vorstand dabei – die Forderung nach einer Verankerung eines Ver<lb break="no"/>trauensmannes in der Bürges dem <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mitteilen müssen. Es han<lb break="no"/>delt sich jetzt nicht darum, dass Nationalrat <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> in Form eines<lb/>
Beirates dann verankert wird, sondern er handelt sich darum, dass ein<lb/>
Angestellter die höchste Funktion berufen wird. Bei der Betriebswirt<lb break="no"/>schaftlichen Woche traf ich <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name>, der mir meine Auffassung auch<lb/>
bestätigte, und gar nicht die Absicht gehabt hat, einen Beirat in der<lb/>
Bürges zu installieren, sondern wie er sagt jetzt auf alle Fälle darauf<lb/>
drängen wird, dass <name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name> vom Klub der SPÖ als entsprechend hoher Ange<lb break="no"/>stellter in der Bürges verankert wird.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1279" facs="08_1971-11-02_1279.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Gewerbeordnung hat nun die Begutachtung durch den rechts- und<lb/>
gewerbepolitischen Ausschuss hinter sich. In diesem Ausschuss war<lb/>
von Igls ein gewisser <name type="person" ref="#per__137934">Beck</name>, der übrigens als Sektionsleiter für den<lb/>
Fremdenverkehr scheinbar vorgesehen war, den aber die BHK ganz ent<lb break="no"/>schieden ablehnt. <name type="person" ref="#per__137934">Beck</name> hat sich dort insbesondere gegen die Abschaf<lb break="no"/>fung des Lokalbedarfes ausgesprochen. Insbesondere ist der pharma<lb break="no"/>zeutische, der Buchhandel, die Sodawassererzeuger sowie ganz besosn<lb break="no"/>ders das Gast- und Schankgewerbe dagegen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> glaubt aber trotzdem,<lb/>
dass die Vorstandssitzung aber trotzdem einen positiven Beschluss zustan<lb break="no"/>debringen wird und den rechts- und gewerbepolitischen Ausschuss be<lb break="no"/>stätigen wird. Als Ausweg schwebt ihm noch vor, dass die Verordnungs<lb break="no"/>ermächtigung – wie es derzeit für den Schutz von Leben und Gesund<lb break="no"/>heit sowie die volkswirtschaftliche Schädigung – auch auf Markt<lb break="no"/>stärung ausgedehnt wird. Er meinte, da ich ja dies dann in der<lb/>
Hand hätte, müsste ich mich nicht gegen eine solche Ausdehnung der Ver<lb break="no"/>ordnungsermächtigung wehren. Ich äusserte sofort grösste Bedenken da<lb break="no"/>gegen, da dies ein unbestimmter Gesetzesbegriff wäre und ausserdem natür<lb break="no"/>lich jedes neue Lokal als Marktstörung definiert werden könnte. Ohne<lb/>
es ihnen zu sagen, konnte ich es mir schon vorstellen, unter welchem<lb/>
Druck ich hier von einzelnen Fachgruppen gesetzt werde, damit ich<lb/>
dann die Marktstörung anwende, den Lokalbedarf bei ihnen nach wie vor<lb/>
aufrechterhalte. Eine solche Regelung müsste unter allen Umständen<lb/>
verhindert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Landarbeitervertreter haben sich auch an die Bundeskammer gewendet<lb/>
um gegen die Trennung zwischen Genossenschaften und Gewerbeordnung<lb/>
ganz entschieden zu protestieren. Wenn nämlich die Landarbeiter in<lb/>
Hinkunft nicht mehr der Landarbeiterkrankenkasse angehören, behauptet<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, würde diese Krankenkasse einen finanziellen Ruin kommen. Für<lb/>
mich sei nur die gewerberechtliche Seite von Bedeutung und hier<lb/>
sollte eine saubere Lösung versucht werden. Ich werde mit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> über<lb/>
dieses Problem noch sprechen, da es doch seine Frage ist, und nicht<lb/>
meine. Die Bundeshandelskammer ist hier sicher in einem ganz großen<lb/>
Dilemma, da die ÖVP-Kernschichte der Landarbeiterfunktionäre für sie<lb/>
dann entsprechend in Frontstellung kommt. Wenn sie einer sauberen Trenn<lb break="no"/>ung zwischen Gewerberecht und Sozialrecht zustimmt.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1280" facs="08_1971-11-02_1280.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Bundeskammer meldete bezüglich des großen Kompetenzgesetzes<lb/>
das sie ja jetzt kaum mehr beeinflussen kann, nachdem eine ein<lb break="no"/>fache Mehrheit genügt, den Wunsch, daß zumindestens der Werksverkehr<lb/>
in meinem Ministerium bleiben sollte. Hier habe ich keinerlei Zu<lb break="no"/>sagen gemacht. Dagegen stimmte ich zu, daß eine Restkompetenz insoferne<lb/>
verbleiben müßte, daß die Frage wirtschaftliche Angelegenheiten des<lb/>
Verkehrs in irgendeiner Abteilung weiterbehandelt gehört. Ich könnte,<lb/>
glaube ich um Zuge der parlamentarischen Verhandlungen dann eine solche<lb/>
Lösung von uns akzeptiert werden. Da <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> erklärt hat, über das große<lb/>
Kompetenzgesetz wird ja noch im Parlament verhandelt werden, es soll ja<lb/>
nicht ein Mehrheitsbeschluß unter allen Umständen herbeigeführt werden,<lb/>
gäbe es dann ja dorten noch Kompensationsmöglichkeiten. Im Prinzip<lb/>
aber bestätigte ich neuerdings, daß die Verkehrskompetenzen auf alle<lb/>
Fälle ins Verkehrsministerium kommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundeshandelskammer ist besorgt, daß die Amerikaner Österreich<lb/>
jetzt als Spezialfall bei den EG-Verhandlungen betrachten wollen und<lb/>
sieht darin eine gewisse Gefahr für die weiteren Verhandlungen. Außer<lb break="no"/>dem möchte die Bundeshandelskammer über die Ostpolitik weitere Besprech<lb break="no"/>ungen mit dem Ministerium führen. Ich erklärte mich selbstverständlich<lb/>
sofort dazu bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine einzige Gegenforderung gegen diesen ganzen Wunschkatalog war,<lb/>
daß wir nun endgültig zielführende Besprechungen über Preisgesetze<lb/>
aufnehmen sollten. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meinte zielführend wäre, jetzt einen<lb/>
unveränderte Verlängerung auch in Hinkunft dürfte aber auch keine<lb/>
einzige Regelung von uns angestrebt werden, dem könnten sie uns<lb/>
nicht zustimmen, wo die Paritätische Kommission ausgeschaltet wird.<lb/>
Ich versicherte sofort, daß genau das Gegenteil von mir beabsichtigt ist,<lb/>
daß daher doch eine Rute im Fenster, d.h. ein wirksames Preisgesetz<lb/>
konzipiert werden müßte. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat zugegeben, daß man die Preisgesetze<lb/>
nicht auslaufen lassen kann, daß sie selbst aber auch gewisse Änderungs<lb break="no"/>wünsche haben. Ihnen schwebt vor allem vor, daß anstelle des Preisstraf<lb break="no"/>rechtes, das zivile Schadensersatzrecht von seiten der Konsumenten<lb/>
verankert werden sollte. Nach seiner Auffassung gibt es hier einige<lb/>
gute Vorbilder, wo man in anderen Staaten anstelle, daß das Unternehmen<lb/>
an eine Strafe bekommt, dem Konsumenten, wenn er übervorteilt wird, z.<lb/>
B. im Preistreibereigesetz, die Möglichkeit gibt, Schadenersatz zu<lb/>
<pb n="08-1281" facs="08_1971-11-02_1281.jpg"/>verlangen. Ich kann zwar nicht vorstellen, daß so etwas wirklich<lb/>
funktioniert, habe aber größtes Interesse daran, die Details zu<lb/>
erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte in der Bundeshandelskammer klären,<lb/>
welche Vorarbeiten und welche Vorlagen und insbesondere welche<lb/>
ausländischen Beispiele ihnen dienen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><choice><choice><sic>Die</sic><corr>Bei der</corr></choice></choice> Eröffnung der Betriebswirtschaftlichen Woche kam ich in der<lb/>
Nähe von <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> zu sitzen. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> ist, daß muß man ihm lassen, ein<lb/>
sehr gescheiter Mann, kann aber niemals verkneifen, selbst wenn<lb/>
seine eigenen Leute reden, wie z.B. <name type="person" ref="#per__97922">Schmitz</name>, zynische und zwar<lb/>
richtige Bemerkungen zu machen. Da er aus seinem Herzen niemals<lb/>
eine Mördergrube macht, wird er sicherlich in der eigenen Partei<lb/>
kaum Chancen haben, entscheidenden Einfluß zu nehmen. Er wird viel<lb/>
zuviele Gegener in seiner eigenen Partei durch seine Bemerkungen und<lb/>
durch seine Kritik durch seine Theorien sich schaffen. Ihm sollte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> als Vorbild dienen, der Schweigen konnte und seine Politik durch<lb break="no"/>setzen konnte. Man meinte allerdings, daß <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> nur deshalb diese<lb/>
Bedeutung erlangt hat, weil er sich eben niemals zu einen Entschluß<lb/>
durchrang und den vor allem niemals in der Partei zuerst erkämpfte.<lb/>
Hier irrt <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> aber ganz gewaltig. <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> hat entscheidende und be<lb break="no"/>deutende Beschlüsse zustande gebracht, indem er vorbereitend zu<lb break="no"/>erst die wichtigsten Leute informierte und sie nicht wahrscheinlich<lb/>
durch zynische Bemerkungen vor den Kopf stieß, sondern dann letzten<lb/>
Endes auf seine Linie vergattern konnte. Es hat vielleicht nicht diesen<lb/>
esprithafte Diskussion gegeben, aber letzten Endes entscheidet in<lb/>
der Politik wer sich durchsetzen kann und dies hat <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> 100 %-ig zu<lb break="no"/>stande gebracht. Diese Diskussion wurde ausgelöst, weil wir uns<lb/>
beide an unseren Universitätsprofessor <name type="person" ref="#per__137939">Mayer</name>, unseren Lehrer, erinnerten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__137939">Mayer</name> hat nämlich ebenfalls in Wirklichkeit kaum etwas geleistet. Er hat<lb/>
nur einige bedeutende Artikel in der Jugend geschrieben, insbesondere<lb/>
im Handwörterbuch der Staatswissenschaften und galt nachher als großer<lb/>
Wirtschaftstheoretiker. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> meinte, er hätte eben dann keine wie<lb/>
immer geartete Stellungnahmen bezogen, weder in der einen<lb/>
<pb n="08-1282" facs="08_1971-11-02_1282.jpg"/>Frage noch in der anderen und sich dadurch einen Nimbus aufgebaut,<lb/>
daß der der große Denker und Schweiger sei. Richtig ist, daß immer<lb/>
die Mär ging, er hätte einen Nachlaß, wo er die ganze Wirtschafts<lb break="no"/>theorie neu durchdacht und entsprechend ausgebaut hätte und in Wirk<lb break="no"/>lichkeit wurde dann überhaupt nichts gefunden. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> meinte deshalb,<lb/>
daß sowohl <name type="person" ref="#per__137939">Mayer</name> auf wissenschaftlichem Gebiet, als <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> auf politischem<lb/>
Gebiet durch Schweigen zu großen Positionen gekommen sind. Außer<lb break="no"/>dem hätte <name type="person" ref="#per__137939">Mayer</name> keine Konkurrenz auf anderen Lehrstühlen gehabt.<lb/>
Auf der Welthandel war <name type="person" ref="#per__137937">Kerschagl</name>, auf der Wiener Universität <name type="person" ref="#per__137938">Vogel</name>.<lb/>
Für <name type="person" ref="#per__137939">Mayer</name> möge diese Charakteristik ja zustimmen, bei <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> glaube<lb/>
ich irrt <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name>. Übrigens, wenn <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> nicht irrt, dann ist er meiner<lb/>
Meinung nach schlecht beraten von sich selbst, daß er nicht <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name><lb/>
als Vorbild nimmt, der ja immerhin im Stande war, der ÖVP nicht nur<lb/>
einen bedeutenden Aufstieg zu sichern, sondern darüber hinaus auch<lb/>
wirklich eine Politik zu verankern, wie sie sie von ihrem Standpunkt<lb/>
aus nie wieder erreicht wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><choice><choice><sic>Der</sic><corr>Bei der</corr></choice></choice> Aussprache unter vier Augen von Dr. <name type="person" ref="#per__137669">Bogsch</name> von BIRPI wollte dieser<lb/>
nur wissen, ob die österr. Bundesregierung bereit sei und den politischen<lb/>
Willen habe, die Dokumentation tatsächlich nach Österreich zu bekommen.<lb/>
Als ich dies bejahte meinte er, daß man dann damit rechnen müßte, daß<lb/>
entsprechendes Geld, gute Leute und Organisation zur Verfügung ge<lb break="no"/>stellt werden müßte. Bezüglich der guten Leute bestätigte er mir,<lb/>
daß das Patentamt hervorragend nicht nur geführt ist, sondern auch<lb/>
einen internationalen anerkannten guten Ruf hat. Er meinte aller<lb break="no"/>dings, daß für die Dokumentation doch ein anderer Typ von Menschen<lb/>
noch geschaffen werden müßte und insbesondere die Organisation<lb/>
neu aufbauen müßte. Bezüglich des Geldes erwiderte ich, daß hier<lb/>
nicht unbegrenzte Mittel zur Verfügung stehen, daß wir uns aber<lb/>
doch über die wichtigsten Punkte einigen werden können. Konkrete<lb/>
Fragen richtete er nicht an mich und ich habe deshalb auch keine<lb/>
konkreten Zahlen genannt. Bei der Anwesenheit dann von <name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__123314">Lorenz</name> wurde nur von ihm darauf hingewiesen, daß sie mit der UNIDO<lb/>
einen guten Kontakt haben und daß sogar die Atombehörde an sie her<lb break="no"/>angetreten ist, um die friedvolle Nutzung der Energie über die<lb/>
Patentanmeldungen ebenfalls zu kontrollieren, resp. die Entwicklungs<lb break="no"/>tendenzen zu erfassen. Da diese beiden internationalen Organisationen<lb/>
ihren Sitz in Wien haben, glaube er auch, daß hier eine gute<lb/>
<pb n="08-1283" facs="08_1971-11-02_1283.jpg"/>Verbindung von der Dokumentation mit diesen Behörden stattfinden<lb/>
könnte und würde. Den Fragebogen, den ich knapp vor der Sitzung<lb/>
bekommen habe, hat dann <name type="person" ref="#per__123314">Lorenz</name> resp. <name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> mit einem Begleit<lb break="no"/>schreiben dem Direktor <name type="person" ref="#per__137669">Bogsch</name> übergeben. <name type="person" ref="#per__123314">Lorenz</name> hat mir gegenüber<lb/>
behauptet, die Fragebogenbeantwortung liege schon sehr lange bei<lb/>
uns.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte Vorkehrung treffen, damit in Hinkunft doch<lb/>
von uns geprüft wird, ob diese Beantwortung nicht allzu große Ver<lb break="no"/>pflichtungen enthält, die insbesondere das Finanzministerium betref<lb break="no"/>fen, und mir zeitgerecht die Stellungnahme zur Kenntnis bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir haben zwar durch unseren Beschluß, daß das Finanzministerium ver<lb break="no"/>ständigt werden muß, die ärgsten <choice><choice><sic>Weitpunkte</sic><corr>Streitpunkte?</corr></choice></choice> beseitigt, doch <choice><choice><sic>er</sic><corr>?</corr></choice></choice>-<lb/>
wir ununterbrochen in die Kompetenz des Finanzministerium rechts<lb break="no"/>verbindlich ein. Da ich dann nicht einmal weiß, was wir hier geant<lb break="no"/>wortet haben, kann man mir mit Recht einmal vorwerfen, oder ich mache<lb/>
mir selbst den Vorwurf, nicht entsprechend verantwortungsbewußter<lb/>
gehandelt zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bundespräsident hat sowohl den Aussenminister als auch mich<lb/>
wegen der Italienreise zu sich gebeten. Dort mußte ich zu meiner<lb/>
größten Verwunderung erfahren, daß nicht von Mittwoch bis Freitag,<lb/>
sondern von Montag bis Donnerstag abends der Staatsbesuch statt<lb break="no"/>findet. Niemand hat mich davon informiert, niemand hat sich im Haus<lb/>
darum bekümmert. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> hat mir ein umfangreiches Elaborat über die<lb/>
wirtschaftlichen Probleme gegeben und ich war darüber sehr froh, weil<lb/>
ich dies jetzt dem Bundespräsidenten ebenfalls überlassen konnte.<lb/>
Dadurch hat <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, aber vor allem <name type="person" ref="#per__97607">Jonas</name> gesehen, daß<lb/>
wir uns doch auf den Besuch einigermaßen vorbereiten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> selbst hat auch sehr viel Material ausgearbeitet<lb/>
und wird es mir in den nächsten Tagen ebenfalls zur Verfügung stellen.<lb/>
Ich muß überhaupt sagen, daß das Aussenamt hier wesentlich besser<lb/>
arbeitet als unser Haus. Natürlich liegt die Vorbereitung von Staats<lb break="no"/>besuchen primär dem Aussenministerium. Trotzdem glaube ich aber wäre<lb/>
es zielführend wenn bei uns sich die Protokollabteilung resp.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> mit seinen Leuten um diese Probleme mehr kümmern würde. Das<lb/>
<pb n="08-1284" facs="08_1971-11-02_1284.jpg"/>Präsidium hat genau gewußt, daß ich an dem Staatsbesuch teilnehme<lb/>
und sich ja scheinbar bis jetzt überhaupt nicht um die<lb/>
Einzelheiten informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: In Hinkunft bitte muß, wenn ein solcher Staats<lb break="no"/>besuch geplant ist, die formelle Seite stärker von unserem Haus bear<lb break="no"/>beitet werden. Es war blamabel, daß ich nicht einmal die Abfahrt und<lb/>
die Rückkunft des Staatsbesuches gewußt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach einem Empfang der Betriebswirtschaftlichen Woche <choice><choice><sic>warf</sic><corr>traf?</corr></choice></choice> ich <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name>,<lb/>
dem ich gleich zu den Abschluß über die Fußgängerzone in Wien gra<lb break="no"/>tulierte. Ich hatte durch reinen Zufall im Fernsehen von diesem Ab<lb break="no"/>schluß gehört und er war sehr erstaunt und erfreut, daß ich mich über<lb/>
solche Details informiere und ihm also auch fragte, was ich dazu bei<lb break="no"/>tragen könnte. Er selbst schlug mir sofort vor, daß die blaue Zone am<lb/>
Heldenplatz eingeführt werden müßte, ich bin zwar dafür nicht zustän<lb break="no"/>dig, sondern der Bautenminister, ich werde aber sofort die Besprechun<lb break="no"/>gen mit <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> diesbezüglich aufnehmen. Da derzeit kein Kongreß mehr<lb/>
in Wien beabsichtigt ist, kann das Kongreßzentrum auch nach Auffassung<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> dagegen nicht protestieren. In Wirklichkeit wird das<lb/>
Kongreßzentrum natürlich dagegen schärfste Stellung nehmen, weil sie<lb/>
befürchtet, daß in Hinkunft man dann überhaupt sagen wird, wenn die<lb/>
Fußgängerzone in der Innenstadt eingeführt wird, daß eben der Kongreß<lb/>
ebenfalls nur mehr mit blauen Parkzonen rechnen kann. Die Absicht,<lb/>
am Heldenplatz eine Tiefgarage anzulegen, scheiterte nicht zuletzt auch<lb/>
daran, daß der Bundespräsident sich gegen eine solche ganz entschie<lb break="no"/>den ausgesprochen hat. Ich glaube er befürchtet, daß dieser Bauplatz<lb/>
die Arbeit in seiner Kanzlei natürlich empfindlich stören würde.<lb/>
<choice><choice><sic>Allen</sic><corr>Bei allem?</corr></choice></choice> Respekt vor dem Bundespräsidenten bin ich aber trotzdem der<lb/>
Meinung, daß dieser Platz sich ideal für die Tiefgarage eignet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1276_02" facs="08_1971-11-02_1276-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.11.1971</head>
         </div>
         <pb n="08_1276_03" facs="08_1971-11-02_1276-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>