<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 13. Juli 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band49_1979-07-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-07-13">Freitag, 13. Juli 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="49-0799" facs="49_1979-07-13_0799.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 13. Juli 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name>, Wr. Fremdenverkehrsdirektor, und Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, Öster<lb break="no"/>reichische Fremdenverkehrswerbung, teilen mir mit, dass zwischen<lb/>
den Tourismusbeauftragten <name type="person" ref="per:150656">Katz</name> und den Handelsdelegierten <name type="person" ref="per:150655">Lifka</name><lb/>
in Los Angeles ein sehr gespanntes Verhältnis existiert. <name type="person" ref="per:150656">Katz</name><lb/>
war einmal Amtsgehilfe, hat sich dann durch weitere Schulbildung<lb/>
jetzt zu einem Fachmann entwickelt und vertritt die Österreichische<lb/>
Fremdenverkehrswerbung derzeit gut. <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name> möchte eine Expositur<lb/>
in Los Angeles errichten. Der Generalkonsul <name type="person" ref="per:132703">Moser</name> beabsichtigt<lb/>
jetzt auch ein Österreich-Haus an der Westküste zu errichten. Dort<lb/>
könnte die Österreichische Fremdenverkehrswerbung, Handelsdelegation<lb/>
die österreichische Vertretung, alle untergebracht werden. Die AUA<lb/>
und das Verkehrsbüro würden ebenfalls eine Bürogemeinschaft mit<lb/>
der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung eingehen. MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name><lb/>
hat sich bei den Direktoriensitzungen gegen die Errichtung von<lb/>
solchen Exposituren ausgesprochen. Hier muss ich sagen, hat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name><lb/>
wahrscheinlich nicht ganz Unrecht. Die Länder wollen ständig neue<lb/>
Vertretungen ohne dass die budgetären Deckungen dafür vorhanden sind.<lb/>
Die Hauptschwierigkeit in der österreichischen Fremdenverkehrswerbung<lb/>
ergibt sich dadurch, dass ich als Obmann nicht mehr an den Direkto<lb break="no"/>riumssitzungen teilnehme, sondern eben den geschäftsführenden Obmann<lb/>
<name type="person" ref="per:114586">Zedek</name> bestellt habe. Wenn <name type="person" ref="per:114586">Zedek</name> mit Jahresende in Pension geht,<lb/>
so beabsichtige ich keinen neuen geschäftsführenden Obmann zu be<lb break="no"/>stellen. Ich werde die Funktion wieder ausüben. Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> ist<lb/>
jetzt als Geschäftsführer unbestritten und ich brauche daher an<lb/>
niemand mehr eine entsprechende Konzession als Kompensation zu<lb/>
machen. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> schlägt übrigens vor, es wäre zweckmässig die Ge<lb break="no"/>schäftsführung in einen Vorstand zu verwandeln, das Direktorium<lb/>
das jetzt de facto Geschäfte führt, z.B. müssen alle Investitionen<lb/>
über 10.000 Schilling dort beschlossen werden, also die Aufsicht<lb/>
gleichzeitig ausübt, das Direktorium also in einen echten Aufsichts<lb break="no"/>rat zu verwandeln.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0800" facs="49_1979-07-13_0800.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> schlägt auch vor, dass jetzt im neuen 10-Jahres-Fremdenver<lb break="no"/>kehrsprogramm eine Differenzierung für Bundesaktionen und für Akti<lb break="no"/>vitäten der Länder gefunden werden muss. Die derzeitige Fremdenver<lb break="no"/>kehrspolitik produziert, wie er sich ausdrückt an dem Bedarf vorüber.<lb/>
Was jetzt in Österreich gebraucht werden sind nicht Hotels oder Pen<lb break="no"/>sionen, sondern Ferienwohnungen, Feriendörfer, Appartement-Hotels, die<lb/>
auf gewerblicher Basis vermietet werden müssten. Für die einzelnen<lb/>
Länder gäbe es dann entsprechende Länderaufträge, wie z.B. eben nur<lb/>
für Kärnten, Oberösterreich, Salzburg, wo es Seen gibt, Seeuferrein<lb break="no"/>haltungsaktion. Für andere Bundesländer eben Gletscherskifahren usw.<lb/>
Derzeit hat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> die Methode, eine Aktion über das ganze Bundesge<lb break="no"/>biet auszudehnen, wie z.B. jetzt die Infragrill oder die Förderungs<lb break="no"/>aktionen über die BÜRGES. Ich schlage <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> vor, entsprechende Ent<lb break="no"/>würfe vorzubereiten. Die Länder, Wien, <name type="person" ref="per:114709">Krebs</name>, und Vorarlberg, <name type="person" ref="per:127921">Baier</name>,<lb/>
haben entsprechende Landesfremdenverkehrspläne ausgearbeitet. Die<lb/>
anderen behauptet <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, schlafen. In Tirol bestimmen drei alte<lb/>
Hoteliers, <name type="person" ref="per:137934">Beck</name>, Igls, <name type="person" ref="per:149385">Moser</name>, Alpach, <name type="person" ref="per:148960">Wilberger</name>, Seefeld, das Geschehen<lb/>
der Fremdenverkehrswirtschaft. In Salzburg hat man z.B. nicht einmal<lb/>
zur Kenntnis genommen, dass die Tauernautobahn jetzt fertig wird und<lb/>
die Durchreisenden keine Information über das Land Salzburg bekommen<lb/>
und daher auch dort nicht Station machen, geschweige denn Urlaub.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Eine Besprechung mit <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> vereinbaren, um<lb/>
über diese Landesaktivitäten zu reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Schlussitzung und Unterzeichnung des Protokolls der sowje<lb break="no"/>tisch-österreichischen Gemischten Kommission ruft Handelsrat<lb/>
<name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> an und verlangt, eine Aussprache zwischen <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
und mir. Da ich die Kommission nicht warten lassen möchte, schlage<lb/>
ich vor, dass <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> eine 1/4 Stunde vorher kommt. <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name><lb/>
lehnt dies aber ab und meint, die Mitteilung wird nur sehr kurz sein.<lb/>
Tatsächlich braucht <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> dann aber 1/2 Stunde, um, wie er sagt,<lb/>
eine Analyse der Ergebnisse der Gemischten Kommission durchzuführen.<lb/>
Er erzählt dann lang und breit, dass die Verträge eingehalten werden<lb/>
müssen, die Zeit jetzt genützt werden soll, um Massnahmen zu ergreifen,<lb/>
damit 1980 das schwierige Jahr gut überdauert werden kann. Die Sow<lb break="no"/>jets gehen jetzt zum neuen 5-Jahres-Plan über. Es wird notwendig sein,<lb/>
dass auch wir uns darauf einstellen. Für das 10-Jahres-Programm bis<lb/>
1990 ist die Zeit gut gewählt. Wir sollten langfristige Abkommen in<lb/>
Angriff nehmen. Erstens bezieht sich dieser Vorschlag auf Gas. Hier<lb/>
<pb n="49-0801" facs="49_1979-07-13_0801.jpg"/>wird er einen zweiten langfristigen Gasvertrag, derzeit ist ein<lb/>
Vertrag bis 2000 mit 2,5 Mia. cbm um eine grössere Menge aufstocken.<lb/>
Alle anderen Verträge, Eisenerz, Kohle, Koks usw. sollen bis 1985<lb/>
mindestens verlängert werden. Der traditionelle Handel wäre auch<lb/>
auszubauen. Wichtig erscheint ihm aber die Kooperation, wie wir<lb/>
sie gestern bei Heid gesehen haben. Im Protokoll vom 8. Feber seien<lb/>
für die Kooperation 7 Bereiche genannt. Er wird jetzt den sowje<lb break="no"/>tischen Teil der Kommission zusammenrufen, wird alle davon betroffenen<lb/>
Ministerien und die Staatsämter, wie z.B. Wissenschaft und Technik<lb/>
aussenwirtschaftliche Beziehungen usw. zusammenrufen, damit jetzt<lb/>
so schnell als möglich hier mehr geschieht. Für die nächste Kommis<lb break="no"/>sion in Moskau schlägt er vor, sollten auch die Firmen, welche Koope<lb break="no"/>ration leisten in die österreichische Delegation ausgenommen werden.<lb/>
Er hat sehr gute Erfolge im finnisch-sowjetischen Kommissionsbe<lb break="no"/>reich damit gemacht. Er zählt einige Unternehmervertreter, aber auch<lb/>
Bankdirektoren auf, die der finnischen Kommission ständig angehören.<lb/>
Ich akzeptiere sofort diesen Vorschlag und erkläre, wir hätten in<lb/>
Moskau stets immer Firmenvertreter anwesend, während ich bei der<lb/>
Kommission Verhandlungen führe, damit sie mit der sowjetischen Seite<lb/>
in Kontakt treten können. Obwohl ich zur Antwort nur einige Minuten<lb/>
brauche, kommen wir dann um 1/2 Stunde zu spät. Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ist<lb/>
schrecklich aufgeregt und meint, es wäre das erste Mal dass ich ohne<lb/>
den Botschafter und den Handelsdelegierten verhandelt habe. Ich setze<lb/>
ihm sofort auseinander, dass ich sehr gerne mit dem Botschafter insbe<lb break="no"/>sondere aber auch mit den Handelsdelegierten mit <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name>, <name type="person" ref="per:112953">Man<lb break="no"/>schulo</name> und <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name>, sowie den sowjetischen Botschafter <name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name><lb/>
verhandelt hätte, wenn ich zeitgerecht alles erfahren hätte. Ich in<lb break="no"/>formiere daher anschliessend sofort unseren Botschafter in Moskau,<lb/>
<name type="person" ref="per:114156">Hinteregger</name>, und Handelsdelegierten <name type="person" ref="per:114588">Draszczyk</name>, sehr genau. Beim Mittag<lb break="no"/>essen der Bundeshandelskammer erfahre ich dann von <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, dass er<lb/>
in Wirklichkeit dieselben Probleme mit ihm besprochen hat. Er fürchtet<lb/>
nun, dass nur Grossbetriebe in die Delegation aufgenommen werden<lb/>
und meint, wir müssten noch über die Zusammensetzung sprechen. Damit<lb/>
bin ich sehr einverstanden, glaube nur nicht, dass wir jetzt die kleine<lb/>
Schuhexporteure und ich weiss nicht was sonst noch welche Gewerbebe<lb break="no"/>triebsvertreter aufnehmen können. Beim Empfang auf der sowjetischen<lb/>
Botschaft erklärt mir dann <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name> unter 4 Augen auf englisch,<lb/>
dass es seine Idee war, dass <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> vorher mit mir eine<lb/>
kleine Aussprache in meinem Zimmer hält, denn es war ja auch vorge<lb break="no"/>sehen, dass er bei Präsident <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> in dessen Büro erscheint. Das<lb/>
<pb n="49-0802" facs="49_1979-07-13_0802.jpg"/>Ganze war, wie ich jetzt zuletzt erfahren musste, also in Wirk<lb break="no"/>lichkeit eine Protokollfrage. Der ORF und insbesondere <name type="person" ref="per:117002">Kirsten</name><lb/>
von der APA wollten unbedingt von mir entsprechende Informationen.<lb/>
Ich habe dies im Hinblick, dass <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> auch nicht bereit<lb/>
ist, auch nur eine Erklärung abzugeben entschieden abgelehnt und<lb/>
alle auf unser Montag-Pressefrühstücktreffen verwiesen. Dort können<lb/>
sie uns und werden sie von uns dann alle Details erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Vieraugengespräch mit <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> nützte ich dazu, um über die<lb/>
Konsumgüterexporte in die UdSSR neuerdings zu intervenieren. Ich<lb/>
versuchte <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name>, sowie ich dies auch in der DDR getan habe,<lb/>
klarzumachen, dass es für mich von politisch essentieller Bedeutung ist<lb/>
wenn nicht nur Verträge mit den Grossbetrieben, die meistens verstaat<lb break="no"/>lichte sind, sondern auch mit Klein- und Mittelbetrieben abgeschlossen<lb/>
werden. Die 6 Mio. Rubel Schuhimporte und Bekleidungsimporte, die ge<lb break="no"/>rade vor der Gemischten Kommission in Moskau abgeschlossen wurden,<lb/>
haben dazu geführt dass die Firmen sich bei mir schriftlich bedankten<lb/>
Ich ersuchte ihm deshalb, er sollte auch für das nächste Jahr auch<lb/>
entsprechende Lieferverträge genehmigen. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> hat zwar weder<lb/>
ja noch nein gesagt, er meinte nur, er versteht meine politische<lb/>
Situation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang hat dann Generaldirektor <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> mit mir und <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
über ein Projekt geredet, das sehr interessant ist. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> hat sich<lb/>
bereit erklärt, 400.000 Tonnen Getreide nach der UdSSR zu liefern<lb/>
und dafür wolle er Rohöl kompensieren. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> hat dies sofort<lb/>
abgelehnt und meinte, sie verkaufen Rohöl und wir sollen Getreide ver<lb break="no"/>kaufen. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> hat aber die bestimmte Absicht dass Getreide mit<lb/>
Rohöl verbunden werden muss, um wahrscheinlich die Benzin-Bei<lb break="no"/>mischung von Alkohol aus Getreide in Österreich dadurch zu verhindern.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> sofort darauf aufmerksam gemacht, dass der Getreidepreis<lb/>
wesentlich tiefer liegt pro Tonne als der Rohölpreis. Darauf hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> angeboten, die Differenz würde er in Schilling<lb/>
ausbezahlen. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> war zwar von dieser Idee noch immer nicht<lb/>
begeistert, meinte aber, dies müsse <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> mit Vizeaussenhandels<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:150657">Gergiew</name> von seinem Ministerium verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:150658">Hübl</name> soll sich erkundigen, wer <name type="person" ref="per:150657">Gergiew</name> ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Getreidekonzept- und damit Preisverhandlungen erstreckten<lb/>
<pb n="49-0803" facs="49_1979-07-13_0803.jpg"/>den ganzen Tag bis spät in die Nacht. Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name><lb/>
von der Präsidentenkonferenz hat sofort eingeleitet, es muss die<lb/>
Landwirtschaft für die Einheitswerterhöhung für den Dieselpreis,<lb/>
aber auch für die Marktordnungsgesetze entsprechende Abgeltung, resp.<lb/>
Garantien bekommen. Niemand weiss, wie es jetzt weitergeht und des<lb break="no"/>halb verlangte dann Präsident <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> 8 Groschen Getreidepreiser<lb break="no"/>höhung. Nach stundenlangen Verhandlungen und Unterbrechungen einigten<lb/>
wir uns dann auf 14 Groschen Weizenpreiserhöhung, wovon 9 Groschen für<lb/>
die Exportverwertung abgezogen wird. Bei Roggen wird der Preis um 13<lb/>
Groschen erhöht, wovon auch 9 Groschen für die Exportverwertung ein<lb break="no"/>behalten wird. Bei Gerste und Hafer wird der Richtpreis um 4 Groschen<lb/>
angehoben, gleichzeitig aber ein 4-Groschen-Verwertungsbeitrag einbe<lb break="no"/>halten, wodurch für den Bauern keine Nettopreiserhöhung verbleibt.<lb/>
Bei Mais wird nur der Verwertungsbeitrag um 9 Groschen eingehoben,<lb/>
wodurch eine Absenkung des Maispreises erfolgt. <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> hat dann<lb/>
spät abends, als das Protokoll bereits fertig war, welches ungeheuer<lb/>
schwierig zu erstellen gewesen ist, neuerdings Schwierigkeiten gemacht,<lb/>
indem er erklärte, er müsse alle Erlässe die das Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium tagelang mit seinen Beamten besprochen hat, im einzelnen<lb/>
durchsehen. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> war manchmal schon so weit, dass er erklärte, wir<lb/>
sollten die Verhandlungen abbrechen, weil die Präsidentenkonferenz<lb/>
resp. in Wirklichkeit die NÖ Landwirtschaftskammer diese Lösung<lb/>
scheinbar nicht will und er wird der kleinen Lösung, geringere Stützun<lb break="no"/>gen für Futtergetreideaufkäufe durch Richtpreisfestlegung und vor allen<lb/>
keine Überschussverwertung durch Exporte in dem Umfang, wie sie<lb/>
letzten Endes dann vereinbart wurden, durch Erlassweg regeln. Ich<lb/>
war fest davon überzeugt, dass aber Präsident <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> unbedingt ab<lb break="no"/>schliessen will und dass, wenn wir nur entsprechende Geduld haben,<lb/>
dies auch erreichen können. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat mit Finanzminister <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
einige Male telefoniert und dort auch erreicht, dass trotz allen<lb/>
Stützungsabbau Erklärungen, die auch letzten Endes jetzt durchge<lb break="no"/>führt wurden, für Qualitätsweizen die 7 Schilling Qualitätsprämie<lb/>
weiter vom Staat gestützt werden. Dies macht ca. 22 Mio. Schilling aus.<lb/>
Der einbehaltene Verwertungsbeitrag von den Bauern wird vom Bund verdop<lb break="no"/>pelt. Dadurch sind die möglichen Exporte finanziell abgesichert.<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> informiert, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat mich dann<lb/>
aber wegen der Bio-Alkohol-Anlagen angerufen. Dr. <name type="person" ref="per:114658">Kahane</name>, der eine<lb/>
Spritfabrik neben der Zitronensäureerzeugung besitzt und als per<lb break="no"/>sönlicher Berater von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gilt, hat ihm die grössten negativen Be<lb break="no"/><pb n="49-0804" facs="49_1979-07-13_0804.jpg"/>denken geäussert. Ich erörterte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, ich weiss nicht, zum wievielten<lb/>
Mal, die Situation wie ich sie sehe. Nur die Entsorgungsbetriebe<lb/>
Simmering haben eine Chance, einigermassen kostendeckend zu produ<lb break="no"/>zieren. Da die Gemeinde – mir zwar unerklärlich – einen Vertrag mit<lb/>
EBS abgeschlossen hat, dass für die Schlammverbrennung noch von der<lb/>
Gemeinde ein Pauschalbetrag bezahlt wird, bleibt der Überschuss dann<lb/>
von EBS zur Alkoholerzeugung. Dies ist der Grund, warum auch der<lb/>
Verband ländlicher Genossenschaften von Niederösterreich, <name type="person" ref="per:117174">Lunacek</name>,<lb/>
schon mit <name type="person" ref="per:114722">Hübl</name> den Liefervertrag für 220.000 Tonnen Getreide abgeschlos<lb break="no"/>sen hat. Ing. <name type="person" ref="per:114722">Hübl</name>, EBS, hat mir schriftlich versichert, pro % Alkohol<lb/>
nur 8 Groschen Benzinpreiserhöhung zu benötigen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> glaubt immer<lb/>
wieder, dass hier notwendige Staatsstützungen eingebaut sind. Dies mag<lb/>
bei den Berechnungen für das zweite Projekt in Aschach, woran die<lb/>
VÖEST beteiligt ist, stimmen. Die kenne ich im Detail noch nicht.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, wir müssten alle warnen, damit sie nicht neue Projekte<lb/>
in Angriff nehmen, die letzten Endes unrentabel sind. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> behaup<lb break="no"/>tete auch, dass <name type="person" ref="per:114658">Kahane</name> grosse Energieaufwendungen berechnet hat, die<lb/>
in keinem Verhältnis zu dem Energieausstoss steht. Hier verwies ich<lb/>
darauf, dass die ÖMV das Battelle-Institut für Energiebilanz einge<lb break="no"/>schaltet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch beim Jour-fixe wurde über das Alkohol-Sprit-Projekt zum ersten<lb/>
Mal ein härterer Diskurs geführt. Obwohl ich dieses Projekt schon<lb/>
etliche Male beim Jour-fixe immer wieder zur Sprache brachte und<lb/>
auch die Prämissen, wie ich sie sehe erörterte, wurde niemals konkret<lb/>
dieses Projekt abgelehnt. <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> hat Bedenken gehabt und die Arbei<lb break="no"/>terkammer meinte, man müsse noch entsprechende Unterlagen bekommen.<lb/>
Niemals aber wurde erklärt, dass man sich gegen dieses Projekt aus<lb break="no"/>spricht. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, aber auch <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> haben jetzt ihren Standpunkt dies<lb break="no"/>bezüglich geändert. Sie lehnen jedwedes Projekt, insbesondere das<lb/>
von Aschach entschieden ab. Dir. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name>, ÖIAG, hat versucht klarzu<lb break="no"/>machen, dass es früher oder später zu diesen Projekten kommen wird.<lb/>
Die Argumentation, dass man Getreide zu Benzin verarbeitet, wo andere<lb/>
Menschen in der Welt hungern, wird die Österreicher wenig beeindrucken.<lb/>
<name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> fürchtet vor allem, dass die Entwicklung über uns hinweggeht.<lb/>
Er erwartet von mir, dass ich letzten Endes für einen Beimischungs<lb break="no"/>zwang eintreten werde. Die diesbezüglichen Gesetze sollte ich bereits<lb/>
jetzt vorbereiten und dass man auch den anderen Projektanten, nachdem<lb/>
ihre Kalkulationen geprüft wurden, einen entsprechenden kostendecken<lb break="no"/>den Preis wird geben müssen. Gegen beide Punkte sprach ich mich ganz<lb/>
entschieden aus. Wenn ich bereits jetzt eine solche Erklärung abgeben<lb/>
<pb n="49-0805" facs="49_1979-07-13_0805.jpg"/>würde, dann kämen noch andere Projekte, die alle wesentlich mehr als<lb/>
8 Groschen pro %-Zulieferung bedeuten würden. Ich müsste dann mit<lb/>
wesentlichen Erhöhungen des Benzinpreises rechnen. In den Zeitungen<lb/>
sprach man ja bereits von 1.50 Schilling bei 5% Zumischung. Nach<lb/>
unseren jetzigen Berechnungen und Zusicherung von EBS dürften es aber<lb/>
höchsten 40, maximal 50 Groschen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> soll die Projektkosten und Kal<lb break="no"/>kulationen auf den letzten Stand bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Planungsstab <name type="person" ref="per:123328">Fenz</name> für die wirtschaftliche Landesverteidigung,<lb/>
arbeitet derzeit an einem Bewirtschaftungs- und Verteilungssystem.<lb/>
Danach war strittig, ob die Arbeiterkammer eingeschaltet werden muss,<lb/>
wenn die Handelskammer Organisation, Fachverbände oder Gremien zur<lb/>
Verteilung und Bewirtschaftung herangezogen werden. Dr. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name><lb/>
hat ausdrücklich erklärt, wenn es sich in Eigenverantwortung der<lb/>
Handelskammer abspielt, so legt er keinen Wert darauf, in diese Gre<lb break="no"/>mien einen Vertreter zu entsenden. Die Angst der Handelskammer, dass<lb/>
die Arbeiterkammervertreter bei ihren Organisationen jetzt Sitz und<lb/>
Stimme haben, ist damit weggefallen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte auf nächstes Jour-fixe Handelskammer<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Miele hat trotz Gerichtsentscheid keinen Betriebsrat zuge<lb break="no"/>lassen. Eine Auszeichnung zur Führung des Staatswappens kommt daher<lb/>
nach Meinung Dr. <name type="person" ref="per:98112">Zöllners</name> nicht in Frage. Da die Arbeiterkammer Salz<lb break="no"/>burg für ein anderes Werk der Miele aber eintritt, wird vereinbart, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> versucht von dieser Firma einen Antrag auf Führung des Staats<lb break="no"/>wappens zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Papierförderung wird jetzt auch auf Kapitalbeteiligungen ausge<lb break="no"/>dehnt. Für Kraftwerke soll ein längerer Zeitraum vorgesehen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Meisterprüfungsverordnungen werden nicht abgeändert. Angeblich<lb/>
haben einzelne Teilnehmer einen Verdienstentgang verlangt. Wenn dies<lb/>
tatsächlich durchgezogen wird, müssten die 2.200 Schilling pro Prüfung<lb/>
wesentlich erhöht werden. Im Durchschnitt bekommt jetzt ein Beisitzer<lb/>
500 Schilling. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> wird den Fall in der Arbeiterkammer im Einzelnen<lb/>
prüfen.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0806" facs="49_1979-07-13_0806.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In dem Preisfestsetzungsverfahren § 4, Feststellung des betriebs<lb break="no"/>wirtschaftlich notwendigen Preises, bei Chemie Linz wegen Dünge<lb break="no"/>mittel wird vereinbart, dass jetzt ein Brief an die Chemie Linz gerich<lb break="no"/>tet wird und um Unterlagen gebeten. Die Paritätische Kommission hat den<lb/>
Düngemittelpreis mit 8% Erhöhung genehmigen wollen, Chemie Linz hat<lb/>
zuerst 11% verlangt, nachdem die Landwirtschaft den 8% nicht zuge<lb break="no"/>stimmt hat. Nach Intervention von Präsident <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ist die Chemie Linz<lb/>
jetzt auf die 8% zurückgegangen. Da die Bauern aber neuerdings nicht zu<lb/>
stimmen, muss ich jetzt das von ihnen beantragte Preisfestsetzungsver<lb break="no"/>fahren einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Brief an Chemie Linz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="49_0798_01" facs="49_1979-07-13_0798-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.7.1979</head>
         </div>
         <pb n="49_0798_02" facs="49_1979-07-13_0798-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>