<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740908">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  8. September 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-09-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-08">Sonntag, 8. September 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1041" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-08_1041.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_01">Sonntag, der 8. September 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_02">Zum Glück habe ich eine aktive Sozialistin als kleine Funktionärin<lb/>
zur Frau, die mich dann im letzten Moment erinnerte, ob ich denn<lb/>
nichts am Tag des Kindes zu tun hätte. Ich besuchte deshalb drei<lb/>
Bezirksveranstaltungen der Kinderfreunde. Sie waren alle verhältnis<lb break="no"/>mäßig gut besucht. Bei einer traf ich <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs>, der mich sofort in eine<lb/>
Diskussion verwickelte wegen der Gurtenanschnallpflicht und deren<lb/>
Folgen für die Versicherung. Ich hatte Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs><lb/>
vom ARBÖ einmal gegenüber die Bemerkung gemacht, daß ich nicht den<lb/>
Mut gehabt hätte, die Anschnallpflicht gesetzlich festzulegen. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs><lb/>
hat dies erfahren und meint nun, der ARBÖ hätte jetzt den Vorschlag<lb/>
gemacht, daß die Anschnallpflicht keine strafrechtlichen Folgen haben<lb/>
sollte und sei deshalb auf die Idee verfallen, es gebe eben dann ver<lb break="no"/>sicherungsmäßige Nachteile, wenn man sich nicht anschnallt. So etwas<lb/>
sei nach seiner Meinung ohne weiteres möglich und würde auch die Zu<lb break="no"/>stimmung der Autofahrer finden. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> ist sogar sehr glücklich, daß<lb/>
ihm dieser Ausweg eingefallen ist, da scheinbar <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> jetzt mit aller<lb/>
Gewalt auf eine solche Lösung Anschnallpflicht drängt. Ob der ARBÖ<lb/>
damit wirklich eine gute Lösung gefunden hat, kann ich mangels an<lb/>
Kontakt mit Kraftfahrern und Organisationen jetzt nicht mehr fest<lb break="no"/>stellen. Ich hätte mich wahrscheinlich nur sehr zögernd, wenn über<lb break="no"/>haupt zu einen solchen Schritt entschlossen. Gott sei Dank habe<lb/>
ich diese Kompetenz nicht mehr.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_03">Der ARBÖ Wien hat darüber hinaus mit der Städtischen Versicherung<lb/>
eine Zusatzversicherung für seine Mitglieder abgeschlossen, wo mit<lb/>
günstigen Prämien für Unfälle und Krankenhausaufenthalt zusätzliche<lb/>
Leistungen erbracht werden. Das Ganze eine gute Idee, nur mit den<lb/>
Haken, daß zwischen Arbeitern und Angestellten differenziert wird.<lb/>
Dieses Problem ist aber eine spezifische Wiener Angelegenheit und<lb/>
ich muß sie mit dem Wiener Obmann des ARBÖ doch besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_04">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte erkundigen, wann die nächste Wiener<lb/>
Vorstandssitzung ist, mich dann an diesen Punkt erinnern.</p><pb n="22-1042" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-08_1042.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_05"><rs type="person" ref="#per__114117">Maierhofer</rs> von der Wr. Betriebsansiedlungsgesellschaft hat mir<lb/>
auseinandergesetzt, daß er erstmalig seit der Gründung keine größeren<lb/>
Geschäftstransaktionen, d.h. Ansiedlungen von insbesondere Privat<lb break="no"/>betrieben durchführt. Derzeit haben nur Bankenkonzern Unternehmungen<lb/>
oder grössere Firmen, die mit Banken eng liiert sind, die Chance und<lb/>
die Möglichkeit, scheinbar diese Ansiedlungen durchzuführen. Früher<lb/>
waren doch private Firmen auch dabei, jetzt dürfte sich durch die<lb/>
Kreditrestriktion oder durch die wirtschaftliche Unsicherheit bedingt<lb/>
keine private Firma dazu entschließen, Betriebsansiedlungen oder<lb/>
Umsiedlungen vorzunehmen. Die Betriebsansiedlungsgesellschaft hat<lb/>
jetzt noch eine Garagengesellschaft angeschlossen bekommen. Dort<lb/>
sollen jetzt z.B. am Reumannplatz eine Park-and-Ride-Garage gebaut<lb/>
werden. Ebenso wie bei der Stadthalle, wo man, als man die Stadthalle<lb/>
errichtete, gar nicht an die Parkmöglichkeit gedacht hat und daher<lb/>
ebenfalls eine Parkgarage kommen soll, sieht <rs type="person" ref="#per__114117">Maierhofer</rs> für die Rentabi<lb break="no"/>lität dieser Garagen sehr düster. Er müßte der Stadthalle 4 mal am<lb/>
Tag den Garagenplatz wechseln, um auf seine Kosten zu kommen, dies<lb/>
erscheint ihm aber unmöglich. Dauerparker aber, die 100 Schilling<lb/>
pro Tag bezahlen, wird er kaum finden, noch dazu wird dann der Sinn<lb/>
der Garage nämlich bei Veranstaltungen nämlich entsprechende Park<lb break="no"/>plätze zu haben, hinfällig. In Wirklichkeit haben sich die Privaten,<lb/>
glaube ich, bis jetzt die Parkgaragen auf solche Stellen gebaut, wo<lb/>
sie während des Tages womöglich laufende Kunden haben, die öfters<lb/>
wechseln und in der Nacht dann Dauerparker, die in Folge der in der<lb/>
Nähe vollkommen verparkten Straßen gar keine andere Möglichkeit<lb/>
haben, als in eine Parkgarage zu fahren, dies gilt sicherlich aber<lb/>
nicht für Park-and-Ride-Garagen, die am Ende der U-Bahnen errichtet<lb/>
werden sollen. Ich kann mir nicht vorstellen, daß es Autofahrer<lb/>
gibt, die bereit sind mit ihrem Auto bis nach Favoriten zu fahren<lb/>
dort ihr Auto dann abzustellen und mit der U-Bahn weiterzufahren.<lb/>
Wenn er schon nicht bis in die Stadt kommt, weil durch Fußgeherzonen<lb/>
oder durch verparkte Straßen dort keine Möglichkeit besteht, wird<lb/>
er sicherlich irgendwo sich einen Parkplatz suchen, wo er nichts<lb/>
bezahlen muß und dann mit der U-Bahn oder Straßenbahn weiterfahren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_06">Eine Garage um 20 oder noch mehr Schilling wird er sicherlich nicht<lb/>
benützen. Gott sei Dank ist dies auch nicht mein Problem.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_07">Bei der ersten Besprechung mit Aussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> aus Ungarn<lb/>
waren die unangenehmen Probleme wie Einführung des Vidierungs<lb break="no"/>verfahren usw. Gott sei Dank nicht zur Sprache gekommen. <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> hat<lb/>
sich nur sofort bei mir erkundigt, wie wir das Problem mit den über<lb break="no"/><pb n="22-1043" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-08_1043.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schüssigen Vieh, welches in die EG nicht mehr geliefert werden<lb/>
kann, lösen. Die Ungarn selbst haben auch ganz große Probleme,<lb/>
weil sie bis jetzt mit Rinderlieferungen an die EG beschicken<lb/>
konnten. Jetzt war er in der Sowjetunion und hat dort Zehntausende<lb/>
von Rindern, aber auch von Schweinen zusätzlich verkaufen können.<lb/>
Wir kamen auch auf das Zuckergeschäft zu sprechen und ich gratulierte<lb/>
ihm und insbesondere Handelsrat <rs type="person" ref="#per__110925">Maday</rs>, der in unserem Auto fuhr, daß<lb/>
er dieses für Ungarn profitable Geschäft abschliessen kann, sie haben<lb/>
nur beide geschmunzelt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_08">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Ich brauche unbedingt nach Abschluß dann den vor<lb break="no"/>läufigen genauen Vertragsinhalt und dann die Abrechnung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_09">Ein weiteres Problem war, daß Ungarn ein großes Interesse hat,<lb/>
die Gaslieferungen, sei es von Iran an die Sowjetunion und dann als<lb/>
Kompensation von der Sowjetunion nach Westeuropa über das ungarische<lb/>
Territorium zu führen. Ungarn rechnet fest damit, daß die Iraner aus<lb/>
Kostengründen keine eigene Gasleitung bauen werden. Wenn aber eine<lb/>
solche kommen sollte, dann nehmen sie an, daß sie über ungarisches<lb/>
Gebiet geführt würde oder zumindestens wünschen sie dies. Das zweite<lb/>
Projekt ev. im türkischen Hafen zu verflüssigen und dann bis Monfalcone<lb/>
mit Schiffen zu fahren, geben sie kaum eine Chance, weil es kosten<lb break="no"/>mässig noch teurer käme als eine direkte Pipeline nach Westeuropa.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-08_10">Ich bin kein Heurigenbesucher, hab mir aber sagen lassen, daß dort<lb/>
Sonntag aber immer alles bummvoll ist. Diesmal konnte ich fest<lb break="no"/>stellen, daß der Besuch sehr gut war, aber doch immerhin noch einige<lb/>
Tische frei waren. Dies mag allerdings darauf zurückzuführen sein,<lb/>
daß natürlich wesentlicher grösser ist in dem man sitzen konnte als<lb/>
die Lokalitäten im Inneren. Auf alle Fälle war <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> und seine Be<lb break="no"/>gleitung von dem Heurigenbesuch sehr begeistert.</p></div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>