<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19811015">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 15. Oktober 1981 bis Sonntag, der 18. Oktober 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-10-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-10-15" to="1981-10-18">Donnerstag, 15. Oktober 1981 bis Sonntag, 18. Oktober 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1273" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-15_1981-10-18_1273.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_01">Donnerstag, 15., bis Sonntag, 18. Oktober 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_02">KR <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs> und <rs type="person" ref="#per__111698">Schachner</rs>, beide bedeutende Fremdenverkehrsfachleute,<lb/>
bekamen nächst höhere<add>[?]</add> Orden, die ich ihnen mit ihren Familien feierlichst<lb/>
überreichte. Wenn man zwei Leute so gut seit Jahrzehnten kennt, ist es<lb/>
natürlich ein Leichtes entsprechende Laudatien zu halten. <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs> in<lb break="no"/>formierte mich, daß die Gespräche mit der Generali, unserem Hausherrn<lb/>
in der ÖFVW, gut angelaufen sind. GD <rs type="person" ref="#per__127036">Kornis</rs> wird innerhalb der Gesell<lb break="no"/>schaft und insbesondere des Aufsichtsrates versuchen, ein Mandat für<lb/>
Verkaufsverhandlungen zu bekommen. Notwendig ist nur, daß entsprechend<lb/>
bei den Aufsichtsräten interveniert wird, <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs> hat bereits mit<lb/>
GD a.D. <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs> als Aufsichtsratspräsident gesprochen und dieser ist posi<lb break="no"/>tiv zu der Idee eingestellt. Wichtig wäre, daß ich doch mit GD a.D.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> rede.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_04">Der Nationalmannschaftstrainer <rs type="person" ref="#per__113042">Stotz</rs> ist Aufsichtsrat bei der Reinigungs<lb break="no"/>firma Marischka. Der Besitzer ist zwar ein Däne, die 940 Beschäftigten<lb/>
aber behauptet <rs type="person" ref="#per__113042">Stotz</rs>, sei eine gute <choice><choice><sic>österreichgeführte</sic><corr>österreichisch geführte</corr></choice></choice> Firma. Der Haupt<lb break="no"/>verband für Sozialversicherungsträger hat nun angeblich abgelehnt, daß<lb/>
diese Firma, weil sie einen dänischen Besitzer hätte, aus diesem Grund<lb/>
keinen Auftrag von ihm bekommen könne. Eine solche Vorgangsweise halte<lb/>
ich für unmöglich. Wenn man sich gegen die Konkurrenz ausländischer<lb/>
Firmen wehrt, so doch nur um im Ausland befindliche Firmen daran zu hin<lb break="no"/>dern, in Österreich Aufträge zu bekommen. Niemals kann es sich aber da<lb break="no"/>rum handeln, wer der Besitzer einer österreichischen Firma ist. Ich habe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113042">Stotz</rs> dies ganz deutlich gesagt und ihm versprochen, diese Frage zu<lb/>
klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Entsprechendes zu veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_06">Der Fachverbandsvorsteher der Gießereiindustrie und gleichzeitig Präsi<lb break="no"/>dent des Gießereiinstitutes in Leoben, <rs type="person" ref="#per__134077">Vejskal</rs>, hat eine ganz kleine<lb/>
Gießerei, nicht einmal 200 Mio. S Umsatz bei einem Gesamtumsatz der Gieße<lb break="no"/>reien von 5 Mrd. S. Trotzdem ist es ihm geglückt, nicht nur die Gießerei<lb/>
zu erhalten, sondern auch als anerkannter Fachmann in vielen Gremien<lb/>
zu wirken. Aus diesem Grund wurde auch er vom Bundespräsident mit einem<lb/>
entsprechenden Orden bedacht. Seine Frau meinte mir gegenüber, als ich<lb/>
diese Tatsache besonders herausstrich, wäre ihr Mann nicht so oft in<lb/>
öffentlich-rechtlichen Aufgaben tätig gewesen, hätte er sicherlich jetzt<lb/>
<pb n="61-1274" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-15_1981-10-18_1274.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine große Gießerei. Dies stimmt meiner Meinung nach sicher nicht, son<lb break="no"/>dern eher das Gegenteil. Je größer die Gießerei ist, umso schwieriger<lb/>
kann sie sich in der harten Konkurrenz durch die Überkapazität behaup<lb break="no"/>ten. Dies habe ich <choice><choice><sic>zwar</sic><corr>aber</corr></choice></choice> der Frau nicht gesagt, um sie nicht zu enttäuschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_07">Die Verhandlungen in Bulgarien verliefen programmgemäß. MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hatte<lb/>
vorher bereits das Protokoll weitestgehend fertiggestellt. Der Vorsitzen<lb break="no"/>de der bulgarischen Delegation, Handelsminister <rs type="person" ref="#per__113028">Christow</rs>, schlug gleich<lb/>
einleitend vor, wir sollten alle Tagesordnungspunkte <choice><choice><sic>i.e</sic><corr>in einem?</corr></choice></choice>. behandeln,<lb/>
und gab mir sofort das Wort. Ich stellte befriedigt fest, daß in den<lb/>
ersten 8 Monaten d.J. der Import aus Bulgarien um 72 % gestiegen ist,<lb/>
unser Export um 20 %. Das Handelsbilanzpassivum hat sich dadurch ein<lb/>
bißchen verbessert, noch immer beträgt es in den ersten 8 Monaten 660<lb/>
Mio. S. <rs type="person" ref="#per__113028">Christow</rs> meinte, sie hätten, wie dies übrigens bei allen Staats<lb break="no"/>handelsländern ist, andere Zahlen, doch sei durch den Tourismus und<lb/>
insbesondere durch die Transportleistung der Bulgaren die Zahlungsbilanz<lb/>
günstiger.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_08">Ich überreichte der bulgarischen Seite 6 konkrete Projekte, die wir, da<lb/>
sie bereits sehr lange verhandelt werden, hoffen, bald positiv erledigt<lb/>
zu bekommen. <rs type="person" ref="#per__113028">Christow</rs> hatte die Generaldirektoren verschiedenster Außen<lb break="no"/>handelsunternehmungen in der Kommission, die ebenfalls dann entsprechend<lb/>
berichtete. Für die Dynamobandanlage Plowdiw, die Erweiterung des Stahl<lb break="no"/>werkes in <choice><choice><sic>Blakowierv-Popov</sic><corr>???</corr></choice></choice> meinte GD <rs type="person" ref="#per__134080">Petrow</rs> von der Rudmetal, gleich<lb break="no"/>zeitig Generalkoordinator aller Schwerindustrieprojekte, die Voest-Alpine<lb/>
müßte jetzt bis Ende des Jahres ihre technischen Anbote vollenden und<lb/>
den <choice><choice><sic>Preis</sic><corr>[der]</corr></choice></choice> Dynamoblechanlage, ca. 1 1/2 Mrd. S, bis Anfang des Jahres geben,<lb/>
damit die konkreten Verhandlungen bis zum 2. Quartal 82 abgeschlossen<lb/>
sein könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> verbinden.<add>[Paraphe Martin?] erl.</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_10">Die konkretesten Verhandlungen werden derzeit beim Hotelbau in Sandanski<lb/>
geführt. Die Firma Mischek hat<add>[, wie]</add> der Präsident des Tourismus <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> mir<lb/>
mitteilte, zwischen zwei Firmen zu entscheiden, ob Universale oder<lb/>
Warimpex. Die Firma Mischek ist für dieses Projekt ausgeschieden, wird<lb/>
aber für andere herangezogen. <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs>, der übrigens gar nicht in der<lb/>
Delegationsliste stand, was unsere Bürokraten in der Gemischten Kommission<lb/>
sehr überraschte, ist ein bedeutender Mann und daher immer dabei gewesen,<lb/>
selbst als ich zum neuen bulgarischen Ministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__134079">Filipow</rs> am<lb/>
Samstag gekommen bin.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1275" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-15_1981-10-18_1275.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_11"><rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> wollte unbedingt, daß ich ihm eine Empfehlung gebe, welchen der<lb/>
beiden Firmen er letzten Endes den Bauauftrag geben sollte. Dies habe<lb/>
ich abgelehnt und nur auf seinen Wunsch die Firmen charakterisiert.<lb/>
Universale als große Baufirma im Osten Österreichs mit der CA als Eigen<lb break="no"/>tümer, Warimpex als privater Betrieb, der Vorarlberger Bauunternehmen<lb/>
vertritt und wo ich wunschgemäß darauf verwies, daß zwischen privaten<lb/>
und verstaatlichten Betrieben in Österreich kein Unterschied gemacht<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mich mit GD <rs type="person" ref="#per__126440">Frey</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__125851">Jurkowitsch</rs> ver<lb break="no"/>binden.<add>erl. Haffner selbst</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_13">Über die Seilbahnanlage Witoscha zwischen der Firma Doppelmayr, Voest-<lb/>
Alpine ist ausgeschieden, und der Zentrale für Tourismus wurde jahrelang<lb/>
schon verhandelt. Ursprünglich sollten wir auch die Anlage im <choice><choice><sic>Srilage<lb break="no"/>birge</sic><corr>Rilagebirge?</corr></choice></choice> bekommen, doch haben diese die Franzosen erhalten. Die Firma<lb/>
Doppelmayr war durch einen wichtigen Mann, Ing. <rs type="person" ref="#per__133642">Nick</rs>, vertreten, der ver<lb break="no"/>zweifelt versuchte mit Leuten der Tourismuszentrale Kontakt zu kriegen.<lb/>
Er kannte zwar alle, aber niemand war scheinbar bereit mit ihm konkrete<lb/>
Abschlußgespräche zu führen. Zum Glück konnte ich derartig intervenieren,<lb/>
daß ich <rs type="person" ref="#per__133642">Nick</rs> ganz einfach zu einem Abendessen im Auto mitgenommen habe<lb/>
und dann dem Präsidenten <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> ersuchte, doch sofort die Gespräche<lb/>
mit ihm aufzunehmen. Dies ist geschehen und angeblich sehr positiv ver<lb break="no"/>laufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__116973">Doppelmayr</rs> verbinden.<add>[Paraphe Martin?] erl.</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_15">Die Bulgaren hatten vorgeschlagen, daß wir ein altes Zehnjahresprogramm<lb/>
aktualisieren und an ihren jetzigen Fünfjahresplan, der bis 84 läuft, anzu<lb break="no"/>passen. MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hat mit Recht vorgeschlagen, daß man doch so wie in de<lb/>
SU ein solches aktualisiertes langfristiges Programm für die gesamten<lb/>
80-er Jahre machen sollte. Als die Bulgaren von mir hörten, daß die SU<lb/>
so etwas mit uns schon gemacht hat, waren sie natürlich damit sofort<lb/>
einverstanden. Die Bulgaren gelten als die besten Satelliten der SU, dies<lb/>
wahrscheinlich zu Recht, die bulgarische Seite sagt mir immer wieder in<lb/>
privaten Gesprächen, daß sie mit der Türkei das schlechteste Verhältnis<lb/>
in der Vergangenheit hatten, jetzt hat sich dies angeblich gebessert und<lb/>
mit der SU immer die besten Verhältnisse. Die Erklärung ist verhältnis<lb break="no"/>mäßig einfach, die Türken hatten sie durch Jahrhunderte besetzt, die<lb/>
Russen zweimal befreit. In Bulgarien findet man daher überall alte Denk<lb break="no"/>mäler für <rs type="person" ref="#per__134082">Alexander den II</rs>., wie die Bulgaren sagten, mehr in Bulgarien als<lb/>
in der SU.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1276" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-15_1981-10-18_1276.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_16">Bei den Verhandlungen wurde auch das Transportproblem erörtert und<add>[in]</add> den<lb/>
nachfolgenden privaten Gesprächen immer wieder von allen Bulgaren mir<lb/>
gegenüber die Bitte vorgetragen, die Transportlizenzen von 15.000 Stück<lb/>
pro Jahr wesentlich zu erhöhen. Da Österreich nur die Hälfte der bulga<lb break="no"/>rischen Lizenz ausnützen kann, lehnt das Verkehrsministerium im Interes<lb break="no"/>se der österreichischen Frächter eine solche Erhöhung entschieden ab.<lb/>
Ich selbst hatte es insoferne leichter, als ich darauf verwies, die bei<lb break="no"/>den Verkehrsminister hätten ja die weitere Vorgangsweise vereinbart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_17">Die Frage der Textil- und Bekleidungskontingente, die Bulgaren liefern<lb/>
104.000 Stk. Hemden, wurde insoferne von uns in der Kommission abgebogen,<lb/>
als ja eigene Fachverbandskommissionen über Gegenlieferungen und Kontin<lb break="no"/>gente noch in diesem Jahr mit den Bulgaren verhandeln wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_18">Da in meiner Delegation 2 Landwirtschaftsvertreter des Landwirtschafts<lb break="no"/>ministeriums und der Präsidentenkonferenz anwesend waren, haben wir sofort<lb/>
die Landwirtschaftsfragen ausgegliedert und erklärt, die sollten bilateral<lb/>
versuchen gemeinsame Vorschläge zu erarbeiten. Insbesondere wollten die<lb/>
Bulgaren natürlich mehr Wein liefern. Mir war vollkommen klar, daß bei<lb/>
diesem Spezialgespräch nichts heraussieht. <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> hat mir vorgeschlagen,<lb/>
er könnte sich sehr gut vorstellen, daß seine Organisation Spezialweine<lb/>
aus Österreich kauft, die er in seinen Lokalen natürlich um sündteures<lb/>
Geld verkaufen könnte. Österreich soll dafür dann entsprechende bulgari<lb break="no"/>sche Weine zusätzlich übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit Büro des Landwirtschaftsministers be<lb break="no"/>sprechen und mich bei nächster MR aufmerksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_20">Die bulgarische Firma Vinimpex hat in Österreich ein Steuerverfahren an<lb break="no"/>hängig und soll 32 Mio. S nachzahlen, obwohl sie keine steuerlichen Akti<lb break="no"/>vitäten nach Behauptung der Bulgaren in Österreich entwickelt. Der<lb/>
Vertreter des Finanzministeriums hat mich diesbezüglich am Hinflug be<lb break="no"/>reits informiert und wir vereinbarten, daß er die Bulgaren in jeder Be<lb break="no"/>ziehung aufklären wird. Entscheiden konnten und wollten wir nicht, da<lb/>
dieses Verfahren bei der Finanzlandesdirektion anhängig ist. Mit der<lb/>
Vorgangsweise waren die Bulgaren nolens volens einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_21">Die Frage der Österreichischen Klimatechnik wurde auch von bulgarischer<lb/>
Seite angeschnitten, da österreichischerseits durch die Länderbank-Be<lb break="no"/>zahlung ohne Dokumente von 8,2 Mio., d. sind 10 % des Kühlhausauftrags, in<lb/>
<pb n="61-1277" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-15_1981-10-18_1277.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Libyen erfolgte. In Summe haben die Bulgaren durch die Österreichische<lb/>
Klimatechnik hunderte Millionen S verloren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_22">Das wirkliche Problem ist aber die Finanzierung der großen Projekte, die<lb/>
Österreich den Bulgaren angeboten hat. Die Fremdenverkehrsprojektfinan<lb break="no"/>zierung, Hotel und Seilbahn, ist in dem 2-Mrd.-S-Kredit gedeckt. Die Öster<lb break="no"/>reichische Kontrollbank hat 1980 einen 5-jährigen Vertrag abgeschlossen.<lb/>
Die Zinsen sind 7,8 % 1 ‰ Bereitstellungsprovision pro Quartal, 0,15 %<lb/>
pro Quartal <choice><choice><sic>kosten der</sic><corr>kostet dies die?</corr></choice></choice> Republik, bis 15 % können lokale Kosten bis<lb/>
20 % Drittländeranteile mitfinanziert werden. Die Rückzahlung dieses<lb/>
günstigen Kredites, der 5 bis 50 Mio. gegeben werden kann, erfolgt in 20<lb/>
Halbjahresraten, 6 Monate nach Fertigstellung, über 50 Mio. S, 25 Jahre,<lb/>
nach 36 Monaten nach Fertigstellung. Über diesen Kredit haben wir im<lb/>
Handelsministerium auch die Details nicht gekannt, es sei denn MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
weiß sie. Dieser aber hatte den MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> überhaupt nicht informiert,<lb/>
gegenüber MR <rs type="person" ref="#per__113619">Pschorn</rs> hat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> sogar erklärt, er gibt hier überhaupt<lb/>
keine Information, er wünscht nicht, daß über Fremdenverkehrsfragen und<lb/>
Projekte gesprochen wird. Es gibt vom Handelsdelegierten Dr. <rs type="person" ref="#per__113839">Schmidt</rs><lb/>
aus Bulgarien ein Kabel, wo dieser auch erklärt, man wünscht nicht, daß<lb/>
ich über Fremdenverkehrsfragen rede. Einen so einen Unsinn habe ich<lb/>
überhaupt noch nie gelesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> soll Dir das Kabel geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_24">Da ich über die Vorgangsweise von MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>, ohne mich natürlich aufzu<lb break="no"/>regen, empört getan habe, hat man mir dann doch eine unzulängliche<lb/>
Information geschickt. Nach wie vor fehlen aber dort alle Kreditkondi<lb break="no"/>tionen und die Kreditabwicklung. Ich habe in Bulgarien bereits gegenüber<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> angedeutet, daß <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> wahrscheinlich nicht kommen kann.<lb/>
Ich sehe keine Veranlassung ein so unqualifiziertes Verhalten eines<lb/>
Beamten gegenüber seinen Kollegen dann noch durch Auslandsfahrten zu<lb/>
belohnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_25">Das wirkliche Problem aber ist der Kredit für die Industrieprojekte.<lb/>
Mir werden immer zwei Ziffern genannt, 3,4 Mrd., die die Creditanstalt<lb/>
mit der Mineralbank terminisiert bis 15.11. abzuschließen hätte, GD<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> war in Bulgarien und hat darüber verhandelt. Der SC <rs type="person" ref="#per__97715">Manhart</rs><lb/>
im Finanzministerium meint, eine Verlängerung dieses Kreditrahmens sei<lb/>
möglich, doch müßten die Zinsen erhöht werden, derzeit 15 % Anzahlung<lb/>
auf dem freien Markt zu finanzieren mit 7 5/8, 85 % aus einem Banken<lb break="no"/>konsortium mit 8,3 %. Diese Angaben stammen von der Voest-Alpine. Die<lb/>
<pb n="61-1278" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-15_1981-10-18_1278.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bulgarische Seite hat dann in diesem Kreditrahmen alle anderen Projekte<lb/>
auch einbezogen und erklärt, diese würden 6 Mrd. S ausmachen. Um ja<lb/>
nicht den Termin verfallen zu lassen, wollte man jetzt ein letter of<lb/>
intent zumindestens festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_26">Vizeministerpräs. <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> hat dann bei einem Arbeitsessen mir gegenüber<lb/>
dezidiert erklärt, wenn die Kreditbedingungen verschlechtert werden,<lb/>
die Bulgaren ihre Importe dann wesentlich reduzieren, um nicht zu sagen,<lb/>
einfrieren werden. Alles ist von der Kreditfrage abhängig, da sie<lb/>
bereits von den Franzosen und von den Niederländern entsprechende<lb/>
Kreditzusagen haben. <rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> ist ein guter Bekannter, er sagt sogar<lb/>
ein Freund von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und erwartet daher eine positive Erledigung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Mit <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> besprechen und verbinden.<add>erl. [Paraphe Martin?]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_28"><rs type="person" ref="#per__116937">Lukanow</rs> ersucht dann auch noch, daß <choice><choice><sic>Tiplov</sic><corr>Plowdiw?</corr></choice></choice>, die Messe, die jetzt im<lb/>
Herbst Investitionsgüter, Frühjahr Konsumgüter von österr. Firmen<add>[präsentiert,]</add> bis<lb/>
jetzt sehr gut besucht war, durch die Teilung ebenfalls in der Früh<lb break="no"/>jahrsmesse bei Konsumgütern stärker beschickt wird. Dort gibt es<lb/>
Kooperationsmöglichkeiten für österr. Betriebe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_29">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_30">Der Ministerpräs. <rs type="person" ref="#per__134079">Filipow</rs> hat ebenfalls dann auf die finanzielle<lb/>
Frage verwiesen, ansonsten aber in einer langen Rede die gute Zusammen<lb break="no"/>arbeit zwischen Bulgarien und Österreich, ganz besonders auch meine<lb/>
angebliche Leistung für diese Zusammenarbeit immer wieder herausge<lb break="no"/>strichen. Mir war dies an und für sich schon peinlich und ich habe<lb/>
natürlich in meiner Erwiderung immer wieder darauf verwiesen, wie ich<lb/>
sehr mit Herrn <rs type="person" ref="#per__113028">Christow</rs> und <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> gerade bei dieser Tagung einmal<lb/>
mehr gut zusammengearbeitet habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_31">Die Besichtigung hat <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs>, der mich überall hinbegleitete, dazu<lb/>
benützt, um mir den neuen Kulturpalast zu zeigen, wo gleich gegenüber<lb/>
das Intercontinental gebaut wird. <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs> zeigte sein großes Interesse<lb/>
der österr. Firma Hofmann &amp; Maculan dieses Bauwerk zu übertragen. Er<lb/>
erkundigte sich über die Besitzverhältnisse, konnte den Namen noch nicht<lb/>
einmal richtig aussprechen,<add>[hat]</add> aber ständig darauf verwiesen, daß er sehr<lb/>
erfreut ist mit Nationalrat <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, den er übrigens natürlich auch<lb/>
nicht kennt, Kontakt aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1279" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-15_1981-10-18_1279.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_32">Bei der Besichtigung der franz. Seilbahn, die übrigens den ersten Win<lb break="no"/>ter ganz gut überstanden hat, wurde der Plan geboren, bei der nächsten<lb/>
Gem. Kommission nach Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs>, womöglich aber früher mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> den höchsten Berg <choice><choice><sic>Jugoslawiens</sic><corr>Bulgariens</corr></choice></choice> zu besteigen. Er ist zwar auch<lb/>
fast 3.000<add>[Meter hoch]</add> wie der Glockner, nur vollkommen ungefährlich. Eine Einladung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116952">Eftimows</rs> noch heuer runter zu kommen und dies über das Wochenende zu<lb/>
machen, habe ich auf alle Fälle abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_33">Da zur 1.300-Jahr-Feier der Vorsitzenden-Stellvertreter und Zentral<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> nach Bulgarien reist, habe ich mit ihm vereinbart uns<lb/>
am Flughafen in Schwechat zu treffen. Ich konnte ihm dort auch alle<lb/>
Einzelheiten meiner bisherigen Verhandlung sagen. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> hat als Präsi<lb break="no"/>dent in Bulgarien einen sehr guten Namen, alle freuen sich im wahrsten<lb/>
Sinne des Wortes mit ihm zusammenzutreffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-15_34"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1272_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-15_1981-10-18_1272-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.-18.10.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1272_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-15_1981-10-18_1272-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>