<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  4. August 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-08-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-08-04">Dienstag, 4. August 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0447" facs="02_1970-08-04_0447.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-08-04">Dienstag, 4. August 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hatte ich Gelegenheit, das<lb/>
LannacherProblem zu diskutieren. Da die Amtssachverständigen ein<lb break="no"/>deutig und das Sozialministerium bestätigte es neuerdings, keinerleo<lb/>
Möglichkeiten sahen, gegen die Raffinerie einzuschreiten, musste<lb/>
ich den Ministerkollegen mitteilen, dass ich Raffinerie jetzt end<lb break="no"/>gültig genehmigen werde. Ich wies darauf hin, dass dies gegebenen<lb break="no"/>falls Unruhe in Graz oder zumindestens in Lannach mit den Anrainern<lb/>
geben wird oderkann und dass ich aber alle Vorkehrungen getroffen<lb/>
hatte, den Brief an <name type="person" ref="#per__97664">Krainer</name> und deren Antwort verlässlich.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> wies darauf hin, dass er für die Pensionisten den Aus<lb break="no"/>weis nur für die Ausgleichzulagenempfänger gratis abgeben möchte,<lb/>
wenn sie eine diesbezügliche Bescheinigung vom Sozialversicherungs<lb break="no"/>institut bringen. Dies ist nach Mitteilung <name type="person" ref="#per__97755">Mosers</name> sehr einfach<lb/>
möglich, da aus dem Computer nur eine einfache Bescheinigung sofort<lb/>
abgeschrieben werden kann. Die ÖBB dürfte sich gegen einen Ausweis,<lb/>
der gratis ausgestellt werden muss, ausgesprochen haben. Die Mini<lb break="no"/>sterratssitzung war die kürzeste, die ich je erlebt hatte, weil<lb/>
sich überhaupt niemand zu Wort meldete und <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> zum Schluss<lb/>
mitteilte, dass ein Nahoststaat die Friedensinitiative von Aussen<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__97877">Rogers</name> begrüsst. Anschliessend hatte ich noch eine Bespre<lb break="no"/>chung mit <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name>, der ich gleich bei Beginn der Ministerratsvor<lb/>
besprechung mitteilte, dass nur zwei Kollegen von meinem Ministerium<lb/>
in ihr Ministerium gehen könnten und ich dafür einen Dienstposten<lb/>
für einen Chemiker unbedingt zusätzlich dann bekommen muss. Sie war<lb/>
zuerst sehr erbost darüber und sah darin eine gewisse Affrontstellung<lb/>
gegen ihr Ministerium. Ich konnte ihr allerdings nachher ausein<lb break="no"/>andersetzen, dass ich unbedingt den einen Dienstposten zusätzlich<lb/>
brauche, da ich den Sohn des ehemaligen Ministerialrates, der bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__98056">Weikhart</name> tätig war und derzeit im Münzamt angestellt ist, auf einen<lb/>
Dienstposten in das Ministerium bringen muss. Aus diesem Grunde halte<lb/>
ich es für notwendig, dass ich ihr zwei Leute abgebe und damit einen<lb/>
Dienstposten wenigstens erhalte. Da sowohl Min.Rat <name type="person" ref="#per__136486">Mühlberger</name> als<lb/>
auch der ehemalige Sekretär von Frau Minister <name type="person" ref="#per__117613">Rehor</name>, der von unserem<lb/>
Ministerium abgestellt gewesen ist, ins Ministerium <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> wollen,<lb/>
habe ich in Prinzip ja bereits erklärt, dass beide wenn sie wollen<lb/>
natürlich gehen können. Auf der Stiege sagte mir noch <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>,<lb/>
<pb n="02-0448" facs="02_1970-08-04_0448.jpg"/>dass jetzt in unserer Regierung in Verhältnis zur Koalitionszeit,<lb/>
wo er in der Regierung war, phantastisches Klima herrscht. Damals<lb/>
sagte er, hätten die eigenen Genossen oft untereinander vollkom<lb break="no"/>men untransigente Standpunkte eingenommen. Jeder hätte nur sein<lb/>
Ressort gesehen und nicht nur das, jeder hätte mit dem anderen<lb/>
um Kompetenzen oder um andere Einflüsse gestritten. Dass dies gegen<lb break="no"/>über den ÖVP-Ministern der Fall war, wäre von seinem Standpunkt<lb/>
aus nocht erklärlich gewesen, aber dass es auch innerhalb der<lb/>
sozialistischen Fraktion damals diese Spannungen gegeben hat, war<lb/>
für ihn und ist für mich natürlich auch unerklärlich. Ein stehender<lb/>
Ausdruck sei damals von <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> gewesen: dafür könnt ihr mich<lb/>
nicht gewinnen, <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> hätte immer versucht zu lavieren<lb/>
und vor allem <name type="person" ref="#per__97793">Olah</name> hätte eine ausgesprochen sture und oft uner<lb break="no"/>klärliche Haltung eingenommen. <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> sei seiner Meinung nach<lb/>
kaum richtig informiert gewesen und hätte sich in der Materie<lb/>
viel zu wenig eingearbeitet und auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hätte damals nicht<lb/>
annähernd einen so grossen Weitblick und so geschickte Politik<lb/>
gemacht. Und <name type="person" ref="#per__97846">Proksch</name> zeichnete sich insbesondere durch eine aus<lb break="no"/>gesprochen sture Haltung aus. Ich erwiderte, dass es sich wahr<lb break="no"/>scheinlich darum gehandelt hat, dass doch der Ehrgeiz der einzelnen,<lb/>
als Person in Erscheinung zu treten, die Ursache dieser unglück<lb break="no"/>seligen Stimmung innerhalb der Regierungsfraktion gewesen ist<lb/>
und dass wir jetzt doch zumindestens bis jetzt sagte <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>,<lb/>
sehr gut zusammenhalten und das Gefühl haben, dass wir nur als<lb/>
Team auftreten können und nur als Team uns behaupten.</p>
            <p xml:space="preserve">Die erste Arbeitssitzung und auch eigentlich die einzige Arbeits<lb break="no"/>sitzung erfolgte mit dem russischen Aussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__112951">Pato<lb break="no"/>litschew</name>, <name type="person" ref="#per__112953">Maschulo</name> und <name type="person">Pozderow</name>. Ich hatte ihm wie bei seiner<lb/>
Ankunft besprochen und auch übergeben ein Aide memoire feier<lb break="no"/>lichst am Anfang überreicht und nachdem sein Stellvertreter <name type="person" ref="#per__112953">Manschu<lb break="no"/>lo</name> berichtet hatte über den Vertrag und <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> ergänzte und vor<lb/>
allem sich in Wirklichkeit nur bedankte, so konnten wir über das<lb/>
Aide Memoire reden, was ich allerdings noch ergänzen musste, da<lb/>
die SGP mir um 3/4 11 Uhr – um 11.00 Uhr begann die Sitzung –<lb/>
noch ihre Sorgen mitteilte. Die SGP wollte haben – <name type="person" ref="#per__116926">Enzmann</name> hat<lb/>
mit mir sogarr dann noch telefonisch gesprochen, dass wir uns<lb/>
<pb n="02-0449" facs="02_1970-08-04_0449.jpg"/>einsetzen, erstens eine Kooperation der SGP und der russischen<lb/>
Unternehmungen beim Bau der neuen Eisenbahn in Kuba zu erreichen.<lb/>
Zweitens hat die SGP der sowjetrussischen Technochrom Experten<lb/>
angeboten, die gemeinsam in Syrien ein Ölkraftwerke mit zweimal<lb/>
60 Megawatt errichten sollen. Ich wies – da mit <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> darauf aus<lb break="no"/>merksam machte, man sollte von Kuba nicht sprechen – doch darauf<lb/>
hin, dass es zweckmässig wäre, ein gemeinsame Besprechungen dahin<lb break="no"/>gehend zu führen und zu fördern, dass Elektrizitäts-, Öl- und vor<lb/>
allem Bahnbauten in Kooperation mit russischen Firmen und Unter<lb break="no"/>nehmungen erfolgen sollten. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> antwortete, nachdem er<lb/>
von rückwärts begann, als erstes, indem er erklärte, er sei auch<lb/>
der Meinungn, dass es möglich sei, in dritten Ländern Bauten, sei<lb/>
es von Elektrizität-, Öl- oder Bahn- gemeinsame zu führen und man<lb/>
sollte Gespräche in Arbeitsgruppen fortsetzen. Aber man dürfe nicht<lb/>
vergessen, dass auch die dritten Länder entsprechen müssen, d.h.<lb/>
einverstanden seien. Die ÖNB legte ein pro memorial vor, aus dem<lb/>
ersichtlich ist, dass derzeit fast 11 Mio $ bei einem vertraglichen<lb/>
Swing von 5 Mio $ österreichische Clearingforderungen bestehen,<lb/>
er erwähnte bei dem pro memorial nur, dass in den letzten<lb/>
Wochen haben sich bei dem Versuch, Transitaktionen einzuleiten,<lb/>
leider Schwierigkeiten ergeben und ich hoffe, dass <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name><lb/>
hier uns herlfen könnte. Eine dezitierte Ziffer nannte ich deshalb<lb/>
nicht, weil sonst <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> geantwortet hätte, dass wir eben<lb/>
zu wenig aus der UdSSR importieren. Gerade im ersten Halbjahr sind<lb/>
ja unsere Exporte um 49,8 % auf 1,170 Mia gestiegen, während<lb/>
die Importe nur um 8 % auf 599 Mio gestiegen sind. <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> ant<lb break="no"/>wortete, er sei der Meinung, dass wenn Clearing-Transaktionen bei<lb/>
uns entstehen, weil wir eben einen Überhang haben, dann würde er<lb/>
sich schon einsetzen, dass solche Switch-Geschäfte möglich<lb/>
sind, allerdings meinte er, es müsste dort mir Ländern solche<lb/>
Transaktionen gemacht werden, wo die SU selbst keine Schulden hat,<lb/>
wo also ein positiver Saldo ist. Die Wünsche der Maschinen- und<lb/>
Apparatebaugesellschaft Graz, der Tyriloa-Werke Schwaz werden<lb/>
von der SU real geprüft werden. Der Auftragswunsch der Korneuburger<lb/>
Schiffswerft wurde nach kommerzieller und technischer Überprüfung<lb/>
wahrscheinlich, wie er sich ausdrückte, bald klappen. Bezüglich der<lb/>
Rohöllieferung könnte er mir mitteilen, dass 200.000 t von währungs<lb break="no"/>zahlenden Ländern abgezweigt werden und nach Österreich geliefert<lb/>
werden. Die Russen könnten noch 100.000 t aus der VAR Öl liefern,<lb/>
das sie gekauft und transportieren müssen. Da aber die ÖMV erklärt,<lb/>
<pb n="02-0450" facs="02_1970-08-04_0450.jpg"/>dieses Öl unter gar keinen Umständen zu gebrauchen, da es qualitäts<lb break="no"/>mässig nicht entspricht, konnte ich dieses Anbot nicht annehmen. Be<lb break="no"/>treffend des Wunsches, Koks zu liefern, könnte er nichts versprechen.<lb/>
Denn in Kuba gibt es auch eine Kokskrise und die wollen Koks von ihnen<lb/>
haben, sie liefern der Kubanern 4 Mio t Rohöl, aber sie können ihnen<lb/>
keinen Koks liefern, obwohl sie ansonten alles für Kuba tun und Bulga<lb break="no"/>rien selbst wünscht jetzt ebenfalls dringend Koks, weil sie sonst<lb/>
seine Hochöfen stillegenmuss. Während er bei den Ausgangspunkt unseres<lb/>
gespräches, wo er die Wünsche alle präsentiert bekommen hat, sicher nur<lb/>
humanistisch aber doch meinte, das sei alles ein Traum, konnte ich jetzt<lb/>
erwidern, dass er doch eine sehr, sehr grossen Teil dieses Traum Wirk<lb break="no"/>lichkeit werden liess und mich auch vielmals für dieses Entgegenkommen<lb/>
bedanken. Ich war darauf vorbereitet, dass auch er entsprechende Wün<lb break="no"/>sche bringen würde, ich hatte alle offenen Fragen mit den dafür zutän<lb break="no"/>digenStellen besprochen, u.a. erwartete ich, dass er sich vielleicht<lb/>
wegen der geringen Importe von Moskwitsch-Auto, wo wir im Vorjahr nur 45<lb/>
456 weniger als im Jahr 1968, wo wir wenigstens noch 597 Stück mit<lb/>
12,5 Mill. importiert hatten. Im ersten Viertel 1970 sind im Ganzen<lb/>
3 Stück hereingekommen. – dass er sich wegen der Frage des U-Bahnbaues<lb/>
oder wegen der Umflottung der AUA mit Wünschen an mich wenden würde.<lb/>
Zu meiner grösstenVerwunderung – ich hatte mit all den zuständigen<lb/>
Stellen, sei es der Gemeinde Wien, oder der AUA Direktor <name type="person">Henschgl</name>,<lb/>
Besprechungen geführt – kam kein einziger diesbezüglicher Wunsch.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name>, der bei den Verhandlungen anwesend war, interssant war<lb/>
die Bemerkung, die ,als <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name> auf die Listen zu sprechen kommt,<lb/>
<name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> ihn unterbrach und fragt, sind Kammgarn drinnen, dankte eben<lb break="no"/>falls den Russen für ihr Entgegenkommen und wies nur darauf hin,<lb/>
dass sie viel mehr Werbung in Österreich machen müssten, um ihre Waren<lb/>
zu verkaufen. Anschliessend sagte mir <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name>, dass dies ein<lb/>
ganz grosser Erfolg ist, den ich hier bei den russischen Verhandlungen<lb/>
erzielt hätte und dass meine Taktik die beste sei, die man gegenüber Rus<lb/>
sen anwenden kann, doch nicht immer als Fordernder oder Überlegener<lb/>
aufzutreten, sondern sehr nüchtern und sachlich die Wünsche vortragen<lb/>
und sich entsprechend informiert zeigen.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> bestätigte mit, der jetzt den Dienst im Ministerium neu angetrete<lb/>
hatte, dass sich in der kurzen Zeit einiges wesentlich geändert hat<lb/>
und dass vor allem er auch der Meinung ist, dass <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> sich viel<lb/>
zu wenig vorbereitet hat und auch <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name> seinerzeit schon nur als<pb n="02-0451" facs="02_1970-08-04_0451.jpg"/>Bürokrat und Beamtenseele vielleicht noch viel gelesen hat, aber<lb/>
dann nicht bereit war, sind in Aussprachen wirklich ein objektives<lb/>
Bild zu verschaffen.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besichtigung des Heimes von Vöslau hatte tatsächlich<lb/>
<name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> und <name type="person" ref="#per__112953">Manschulo</name> sowie <name type="person">Karmasin</name> die Absicht zu saunen<lb/>
und <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> und ich waren die einzigen Österreicher, die ebenfalls<lb/>
natürlich daran teilnehmen. Bei der Besictigung des Heimes im<lb/>
Konditionsraum konnte ich feststellen, dass sich die Russen sehr<lb/>
für die Zimmer-Räder interessierten und damit war ein Problem end<lb break="no"/>gültig gelöst, nämlich dass wir ihm natürlich an Stelle eines<lb/>
Tellers, der mindestens so viel oder noch mehr kostete als solche<lb/>
Heim-Räder, als Geschenk übergeben werden. Der russische<lb/>
Aussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> fragte mich dann ganz allein,<lb/>
ob ich bereit wäre und wie er es anstellen könnte, dass ich zu<lb/>
einem Besuch mit meiner Frau und meiner sonstigen Begleitung in<lb/>
die SU kommen könnte, ob er eine entsprechende Bemerkung<lb/>
bei der Pressekonferenz machen sollte oder ob er wie er sagte, ein<lb/>
besiegeltes Schreiben schicken sollte. Dies gelte auch für Sektionschef<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>. Ich erwiderte sofort, dass dies alles nicht notwendig<lb/>
sei, ich diese Einladung dankend annehme, aber doch darauf hinwies,<lb/>
bei einer Besprechung, die ich nachher mit dem Botschafter hatte,<lb/>
dass dies in nächster Zeit vor nächstem Jahr auf gar keinen Fall<lb/>
möglich sein würde. Ich hatte den Eindruck, dass sie angenommen<lb/>
hatten, ich würde womöglich in acht Tagen bereits kommen. Ich<lb/>
konnte im Hinblick auf die bevorstehenden Wahlen auch fürden<lb/>
Bundespräsidenten im nächsten Jahr und die heissen NR-Sitzungen<lb/>
wo ich ja unter allen Umständen anwesend sein musste, einmal Zeit<lb/>
gewinnen. ich bin allerdings vollkommen bewusst, dass ich einen<lb/>
Besuch nicht werde entgehen können. Die Gemischte Kommission,<lb/>
die heuer bereits stattfinden sollte, wurde – da ja in Wien im<lb/>
Jänner die letzte stattgefunden hat – wo man allerdings bestimmte,<lb/>
dass im Herbst 1970 die nächste in Moskau sein wird – konnte ich<lb/>
auf das nächste Jahr ebenfalls verschieben, da auch bei der Gemisch<lb break="no"/>ten Kommission die Minister anwesend sein müssen.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0451_01" facs="02_1970-08-04_0451-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 16. Ministerratssitzung, 4.8.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="02_0451_02" facs="02_1970-08-04_0451-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>