<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 23. August 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-08-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-08-23">Mittwoch, 23. August 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0998" facs="12_1972-08-23_0998.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 23. August 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Jetzt haben wir mit Bulgarien das Debakel. Handelsrat <name type="person" ref="per:139540">Teofilow</name> und sein<lb/>
Begleiter haben mir einen Brief von Aussenhandelsminister <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> ge<lb break="no"/>bracht, wo er mir zwei Termine vorschlägt, um nach Bulgarien zu kommen<lb/>
wie wir bei der letzten Gemischten Kommission in Wien ausdrücklich und<lb/>
mit Unterschrift besiegelt vereinbart haben. Die Idee von <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name>, dass<lb/>
wir, wenn wir den Besuch absagen, die Bulgaren dazu zwingen können, un<lb break="no"/>seren Vorschlag oder zumindestens ein für uns erträgliches Kompromiss<lb/>
für den langfristigen Handelsvertrag zu akzeptieren, ist nicht aufge<lb break="no"/>gangen. Die Bulgaren trennen fein säuberlich die Verhandlungen über<lb/>
den neuen Handelsvertrag und die Tätigkeit der Gemischten Kommission.<lb/>
Zu den beiden vorgeschlagenen Terminen kann ich aber wirklich nicht<lb/>
fahren, bei der Eröffnung der Plowdiwer Messe ist <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> noch hier<lb/>
am zweiten Termin habe ich EFTA-Verpflichtungen. Ich bin aber überzeugt,<lb/>
dass ich irgendwann in diesem Jahr noch nach Bulgarien fahren muss, weil<lb/>
die Bulgaren auf den Vertrag wie auf einem Shylock-Schein bestehen<lb/>
und wenn ich nicht komme, wir auf alle Fälle vertragsbrüchig werden. Ich<lb/>
glaube, dass es in einem solchen Fall besser ist, ich fahre zur Plowdiwer<lb/>
Messe, wenn auch nicht zur Eröffnung so doch in dieser Zeit und kann<lb/>
damit ein bisschen unsere Niederlage tarnen, indem ich eben die Plowdiwer<lb/>
Messe besuche. Die Gefahr ist nur, dass ich, wenn ich ausländische Mes<lb break="no"/>sen zu besuchen beginne, dann auch andere Staaten mit dieser Forderung<lb/>
an mich herantreten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fraktionsführer der BAWAG, <name type="person" ref="per:140123">Mahler</name>, und der BRO von Herzmansky, <name type="person" ref="per:114557">Kulf</name>,<lb/>
wollte unbedingt eine Aussprache mit mir und ich prognostizierte <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>,<lb/>
dass es sicherlich den Kommerzialratstitel für den neuen Direktor <name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name><lb/>
wünschten. Wie recht sollte ich haben! Die Begründung war dabei ganz<lb/>
toll. Mahler meinte, dass sich <name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name> in seinem Büro unmittelbar mit<lb/>
Akademikern umgibt, was ich ja für vollkommen richtig halte, und des<lb break="no"/>halb durch eine Kommerzialratstitel stärker herausgestrichen werden sollte,<lb/>
was ich für vollkommen falsch halte. Es gibt wegen der Personalpolitik<lb/>
zwischen dem Betriebsrat und <name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name> grössere Differenzen und man hofft<lb/>
von seiten der Fraktion, dass mit einer Verleihung des Komm.Rat-Titels<lb/>
sich diese Situation verbessern könnte. Ein vollkommener Nonsens.<lb/>
Zum Glück habe ich mit all diesen Titelverleihungen nichts mehr zu tun,<lb/>
ausser den formellen Akt dann abzufertigen und verweise sie deshalb<lb/>
an den Freien Wirtschaftsverband, der das Kontingent verwaltet und<lb/>
<pb n="12-0999" facs="12_1972-08-23_0999.jpg"/>auch <name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name> der Handelskammer vorschlagen müsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessanter ist aber dann ein anschliessendes Gespräch mit <name type="person" ref="per:114557">Kulf</name><lb/>
über die Ladenschlussverordnungsproblematik. <name type="person" ref="per:114557">Kulf</name> beginnt selbst damit,<lb/>
was mir sehr recht ist, denn ich wollte ihn auf alle Fälle fragen.<lb/>
Die Funktionäre der Handelsangestellten rechnen damit, dass es doch<lb/>
zu einer Änderung der Ladenschlussgesetze kommen wird. Bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit möchten sie aber mit dem freien Samstag gegen eine Verlängerung<lb/>
und 1 oder max. 2 Stunden an einem Wochentag eintauschen. Richtig ist<lb/>
dass ich mir nicht vorstellen kann, dass in Ostösterreich, wenn bis<lb/>
10 Uhr abends die Geschäfte offen halten, tatsächlich die Bevölkerung<lb/>
in dieser Zeit ihre Einkäufe tätigen wird. Da sitzt der Österreicher<lb/>
zumindestens im Osten schon längst vor seinem Bildschirm und denkt<lb/>
nicht daran einen Einkauf zu planen. Natürlich kann vereinzelt jemand<lb/>
der etwas vergessen hat, schnell noch irgendetwas einkaufen, aber in die<lb break="no"/>ser Zeit kann sicherlich nicht ein grosse Umsatz gemacht werden. Anders<lb/>
ist dies an einem Samstag und ich glaube deshalb kaum, dass man ein<lb/>
solches Angebot im Interesse der Käufer und der Konsumenten akzeptieren<lb/>
könnte. <name type="person" ref="per:114557">Kulf</name> meint, dass man ja gegebenenfalls für die Ausverkaufssamstage<lb/>
oder für die Samstage vor Weihnachten, dann den ganzen Tag offen haben<lb/>
könnte, um dem Käufer eine entsprechende Möglichkeit zum Einkaufen<lb/>
zu bieten. In der Schweiz haben sie den ersten Samstag jeden Monates den<lb/>
ganzen Tag offen, diese Lösung halte ich wieder deshalb für un<lb break="no"/>zweckmässig, weil man doch nicht die jetzige Möglichkeit, doch am Sams<lb break="no"/>tag den Familieneinkauf zu ermöglichen wenn auch nur gegen mittags<lb/>
gegen vereinzelte ganztägige Samstageinkäufe abzutauschen. Ich sehe<lb/>
schon, dass aus dieser ganzen Diskussion schwerlich eine alle<lb/>
befriedigende Lösung gefunden werden kann. Ich bin deshalb sehr<lb/>
froh, dass wir die Arbeitsgruppe im Konsumentenbeirat eingesetzt haben,<lb/>
die soll sich jetzt den Kopf zerbrechen und mir entsprechende Vorschlä<lb break="no"/>ge, wenn sie imstande ist, welche zustande zu bringen, zu machen. Wahr<lb break="no"/>scheinlich wird man nach längerer Überlegung beim Status quo bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war, dass mich von der Liberalen Partei jemand angerufen<lb/>
hat und erklärt, er möchte, nachdem die Initiative der Kaufzeiten<lb break="no"/>änderung von ihnen ausgegangen ist, an den Verhandlungen teilnehmen.<lb/>
Ich erklärte, dass ich dem Beirat nicht vorschreiben kann, wen er<lb/>
allen zu diesen Verhandlungen zuzieht, die liberale Partei soll<lb/>
mir aber ihre Vorschläge schicken oder vielleicht am besten gleich<lb/>
<pb n="12-1000" facs="12_1972-08-23_1000.jpg"/>dem Beirat selbst und dann wird dieser sicherlich zu den Vorschlägen<lb/>
entsprechend Stellung nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ausser dem Ladenschlussproblem kamen wir auch auf die Kostensituation<lb/>
in den einzelnen grossen Kaufhäusern oder Organisationen zu sprechen.<lb/>
<name type="person" ref="per:114557">Kulf</name> meinte, dass seine Direktion ihm erklärt, dass eine besonders hohe<lb/>
Lohntangente in der Jelmoli-Gruppe, d.h. bei Gerngross, Herzmansky,<lb/>
Steffl usw. von 16 % existiert. Demgegenüber behaupten sie hätte der<lb/>
Konsum nur 4 % Lohnkosten. Ich fragte <name type="person" ref="per:114557">Kulf</name>, ob nicht die Betriebsräte<lb/>
der einzelnen Grosskaufhäuser oder Kettenorganisationen wenigstens<lb/>
in groben Zügen ihre Kosten vergleichen und des deshalb ein Leichtes<lb/>
sein müsste, diese Behauptung seiner Geschäftsführung zu widerlegen.<lb/>
Zu meiner grössten Verwunderung musste ich feststellen, dass auch<lb/>
bei der Angestelltengewerkschaften in den einzelnen Sparten kein so<lb/>
enger Kontakt zwischen den Betriebsräten besteht, so dass man solche<lb/>
prinzipielle Behauptungen mit Ziffernunterlagen glatt widerlegen<lb/>
könnte. Ich habe in einer Unternehmerzeitung gelesen, dass ein Sympo<lb break="no"/>sium, welches die Persil-Gesellschaft mit den Handelsketten vorgenommen<lb/>
hat, angeblich Gesamtspannen von unter 10 % incl. der Umsatzsteuer<lb/>
scheinbar, um als Kette oder Diskonter existieren zu können incl. der<lb/>
Personalkosten hat. Diese Behauptung wurde bei einer Afrika-Reise,<lb/>
welche die Persil-Gesellschaft als moderne Form der Bestechung den<lb/>
Ketten-Vertretern gegenüber organisiert hat, aufgestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Ich glaube, solche Behauptungen und Untersuchungen<lb/>
sollten wir in unserem Haus überprüfen, vor allem als Kennzahl parat ha<lb break="no"/>ben.</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Prof. <name type="person" ref="per:117679">Frisch</name>, <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>, <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> diskutierten wir ein Arbeits<lb break="no"/>programm für die wirtschaftspolitische Kommission der Partei. Wenn<lb/>
das grosse Kompetenzgesetz im Herbst ins Parlament kommt und dann<lb/>
im nächsten Jahr vielleicht bis Mitte des Jahres beschlossen ist,<lb/>
werde ich die Preiskompetenz im Handelsministerium ausschliesslich<lb/>
und allein haben. Für diesen Fall möchte ich, dass nicht nur dann<lb/>
administrative und organisatorische Änderungen und Massnahmen von uns<lb/>
ergriffen werden, sondern dass wir doch auch ein umfassenderes Konzept<lb/>
besitzen, wie wir vorgehen wollen. Auf legistischem Wege werde ich,<lb/>
da jede Preisänderung eine Verfassungsbestimmung ist, immer die<lb/>
Zustimmung der Handelskammer resp. der ÖVP benötigen. Ich muss des<lb break="no"/>halb ein Konzept erarbeiten, welches auch von seiten der Industriellen<lb break="no"/><pb n="12-1001" facs="12_1972-08-23_1001.jpg"/>vereinigung und der Handelskammer akzeptiert wird. Zu diesem<lb/>
Zweck erscheint es mir sinnvoll neben dem Wirtschafts- und<lb/>
Sozialbeirat, der gewisse Vorschläge zur Stabilisierung ge<lb break="no"/>macht hat, auch wie <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> ganz richtig vorschlug, einen<lb/>
wissenschaftlichen Beirat für diese Preisproblematik<lb/>
zu bestellen. <name type="person" ref="per:117679">Frisch</name> könnte dann der Vorsitzende eines solchen<lb/>
Beirates sein, da er als einziger Professor, die ich in Österreich<lb/>
und besonders in Wien kenne, an diese Problematik mit moderner<lb/>
Auffassung herantritt. Ausserdem habe ich feststellen können,<lb/>
dass seine Auffassungen sich weitestgehend mit meinen decken.<lb/>
Wenn ich mich seinerzeit in der AK gegenüber dem damaligen<lb/>
Abteilungsleiter für die wirtschaftswissenschaftl. Abteilung<lb/>
Prof. <name type="person" ref="per:97728">März</name> durchgesetzt hätte, hätten wir bereits jetzt doch<lb/>
ein gewisses theoretisches Fundament für unsere Arbeiten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97728">Edi März</name> dürfte es aber nicht in sein Programm gepasst haben<lb/>
und deshalb ist mein Wunsch damals nicht erfüllt werden. Der<lb/>
grosse amerikanische Nationalökonom und Lehrer <name type="person" ref="per:140124">Samuelson</name> hat<lb/>
dann vor etlicher Zeit eine theoretische Grundlage für das<lb/>
Inflationsproblem skizziert, und zwar, was das neue und wichtige war,<lb/>
unter dem Gesichtspunkt steigenden Wachstums des Bruttonational<lb break="no"/>produktes. Prof. <name type="person" ref="per:117679">Frisch</name> versucht nun auf österreichische Ver<lb break="no"/>hältnisse aufbauend ebenfalls theoretische Grundsatzarbeit auf<lb/>
diesem Gebiet zu leisten. <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> u. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> werden von unserem<lb/>
Haus aus und <name type="person" ref="per:117679">Frisch</name> von sich sowie <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> jetzt auf Urlaub ent<lb break="no"/>sprechende Überlegungen anstellen und wir werden uns im September<lb/>
bei einer wirtschaftspolitischen Kommissionssitzung über dieses<lb/>
spezielle Programm noch unterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte versuche einen Termin zu bestimmen,<lb/>
an dem aber zumindestens <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> vom FM teilnehmen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hat in Erfahrung gebracht,<add>[dass]</add> die beabsichtigte Reise<lb/>
<name type="person" ref="per:97543">Heindls</name> nach China im Haus grosse Empörung ausgelöst hat.<lb/>
Der Personalvertreter <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> ist, nachdem er die Dele<lb break="no"/>gierung von <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> erfahren hat sofort zu <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name> gelaufen und<lb/>
<name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name>, der sonst sehr loyal uns gegenüber sich verhält,<lb/>
erklärte, damit würde er sogar in die Zeitung gehen. An und<lb/>
für sich würde mich das gar nicht allzu sehr stören, denn es<lb/>
würde gerade in der jetzigen Saure-Gurken-Zeit eine ungeheure<lb/>
<pb n="12-1002" facs="12_1972-08-23_1002.jpg"/>Presse-Polemik damit entfacht werden. Wenn sich jetzt die ÖVP-Ver<lb break="no"/>tretung aufregt, dass ein Minister seinen Sekretär mitnimmt, dann<lb/>
werde ich nicht zurückhalten darauf hinzuweisen, dass früher wenn die<lb/>
Frau des Ministers gefahren ist, auch diese Reise vom Staat bezahlt<lb/>
wurde. Ich hätte dies nicht für möglich gehalten, wenn nicht bei der<lb/>
Russlandreise Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> zu mir gekommen wäre und erklärte,<lb/>
dass selbstverständlich auch die Fahrtkosten meiner Frau bezahlt wer<lb break="no"/>den. Ich habe dies natürlich kategorisch abgelehnt und erklärt, dass<lb/>
diese Fahrt von mir selbst beglichen wird. In der ÖVP-Zeit hat man also<lb/>
von seiten der Personalvertretung toleriert, dass selbst die Frauen<lb/>
auf Staatskosten Dienstreisen gemacht haben, während jetzt nicht<lb/>
einmal der Minister seinen Sekretär zu dieser Fahrt mitnehmen dürfe.<lb/>
Trotzdem finde ich aber die Idee von <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hervorragend, dass wir<lb/>
versuchen sollten, mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> gemeinsam eine andere Stelle zu finden,<lb/>
welche die Reise finanzieren wird. Da es sich ja hier meistens nur<lb/>
um die Flugkosten handelt, könnte ich mir vorstellen, dass die Gemeinde<lb/>
einen Grossteil davon übernimmt. Die Stadt Wien legt grössten Wert<lb/>
darauf, dass die Chinesen sich an der WIG 74 beteiligen. Zu diesem Be<lb break="no"/>hufe habe ich bereits einige Mal mit dem Botschafter hier gesprochen<lb/>
und ihn gebeten, dass er alles daran setzt, dass sich China an dieser<lb/>
WIG beteiligt. Vielleicht sogar auch noch ein chinesisches Feuerwerk<lb/>
hier veranstaltet. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> könnte nun diese Spezialaufgabe für die Gemeinde<lb/>
in Peking übernehmen und leicht dann von der WIG einen Kostenzuschuss<lb/>
zur Reise bekommen. Dies alles müsste natürlich streng vertraulich<lb/>
abgewickelt werden, so dass wir dann schlagartig parieren können, wenn<lb/>
ein diesbezüglicher Angriff gestartet werden sollte. Wenn sie aber<lb/>
einen solchen Angriff starten, dann werden wir in Hinkunft sämt<lb break="no"/>liche Auslands- aber auch Inlandsreisen der einzelnen noch strenger<lb/>
perlustrieren, als wir dies jetzt machen. Derzeit haben wir wirklich<lb/>
nur die sinnlosesten Reisen eingeschränkt, die in Wirklichkeit ja schon<lb/>
längst hätte das Präsidium von sich aus machen müssten. Ich glaube,<lb/>
dass die einzige Möglichkeit, mit der Personalvertretung, die jetzt auf<lb/>
eine harte Linie vom ÖAAB getrimmt wird, fertig zu werden, die ist,<lb/>
dass wir entsprechend hart zurückschlagen. Wenn die Angelegenheit<lb/>
<name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> – wie immer sie auch ausgeht, erledigt sein wird, werden wir<lb/>
auch in der Personalpolitik andere Seiten aufziehen. Hier war genauso<lb/>
das Verhalten der Personalvertretung skandalös, denn immerhin ist<lb/>
<name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> Mitglied der Gewerkschaft des öffentlichen Dienstes und hät<lb break="no"/>te in Wirklichkeit von ihnen vertreten und nicht bekämpft werden dürfen.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1003" facs="12_1972-08-23_1003.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Scheinbar will die Personalvertretung die harte Sprache, sie kann<lb/>
sie haben. Persönlich tut mir diese Entwicklung nur sehr leid,<lb/>
doch das Beispiel mit der Errichtung der Abteilung 25 a hat gezeigt,<lb/>
dass in Wirklichkeit sie scheinbar nur eine solche Sprache verstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_0997_11" facs="12_1972-08-23_0997-11.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.8.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>