<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750818">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 18. August 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-08-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-08-18">Montag, 18. August 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-0915" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0915.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_01">Besuch in der CSSR und in Polen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_02">Die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> ergab, daß Österreich am zweiten Platz<lb/>
nach der BRD steht. Wir sind nach der CSSR passiv, 74.3 Milliarden<lb/>
Einfuhren, 2.8 Milliarden Ausfuhren. Im ersten Halbjahr 75 1.7 Mil<lb break="no"/>liarden Einfuhren, 1.5 Milliarden Ausfuhren. Die Verträge sind<lb/>
nicht erneuerungsbedürftig. Es gibt eine große statistische Dif<lb break="no"/>ferenz, die Tendenz ist aber selbst nach <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> steigend. Die volle<lb/>
Liberalisierung die Österreich zugesagt hat, wird auch eingehalten.<lb/>
Die VÖEST die einen großen Vertrag über Lieferung einer Ethylen<lb break="no"/>anlage in <choice><choice><sic>Zalusi</sic><corr>Záluží?</corr></choice></choice> unterzeichnet, möchte eine Vertretung haben und<lb/>
ich bringe dieses Problem neuerdings <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> zur Sprache. Ing. <rs type="person" ref="#per__123349">Bittner</rs><lb/>
wird es weiter verfolgen, <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> ist positiv eingestellt, doch<lb/>
wird dies scheinbar durch ein Gesetz geregelt. Die Kooperation<lb/>
lauft in vielen Arbeitsgruppen, bringt aber keine Resultate. Die<lb/>
tschechische Industrie hat keine Bereitwilligkeit und Österreich<lb/>
wenig Lust. Diese Definition stimmt. Wir stimmen überein, daß die<lb/>
Verhandlungen eben zwischen den Unternehmungen wesentlich inten<lb break="no"/>siver geführt werden müßten. Der Präsident der Geologischen Gesell<lb break="no"/>schaft war bei <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> und hat sich beschwert, daß für Erdarbeiten<lb/>
in Mitterndorf die Tschechen jetzt keine Arbeitsbewilligung mehr<lb/>
bekommen. Die Skoda-Organisation Skoexport hat Baugeologen und<lb/>
bräuchte 40 Beschäftigungsbewilligungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_03">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte alles daransetzen um diese Arbeitsgeneh<lb break="no"/>migungen zu erreichen, es arbeiten wesentlich mehr österreichische<lb/>
Monteure in der CSSR.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_04">Handelsrat <rs type="person" ref="#per__140701">Kohout</rs> bringt auch an, daß im Schweizerhaus im Prater,<lb/>
wo Pilsner Bier verkauft wird und insbesondere tschechische Kost,<lb/>
der Koch einige Kellner und insbesondere ein Fleischhauer, Schwie<lb break="no"/>rigkeiten mit der Arbeitsbewilligung haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_05">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte auch diese Angelegenheit unbedingt positiv<lb/>
erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_06">Ein wirkliches Problem sind die weiteren Zollsenkungen mit der EG<lb/>
weil sich dadurch die tschechische Regierung diskriminiert fühlt.<lb/>
Diesbezügliche Besprechungen werden im Rahmen der Gemischten<lb/>
Kommission in Wien erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_07">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs> und <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Dieses Problem müßte in der Grund<lb break="no"/><pb n="27-0916" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0916.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>satzgruppe mit dem Finanzministerium einmal generell versucht wer<lb break="no"/>den zumindestens zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_08">Wir überreichen die Kooperationslisten und Lieferwünsche und ich<lb/>
ergänze sie noch durch ein Ledigenheim, daß um 70 Millionen Schil<lb break="no"/>ling gebaut werden soll von der Arbeitsgemeinschaft <rs type="person" ref="#per__140702">Krassi</rs>, Unionbau<lb/>
und Neue Reform. Dies Ledigenheim wird von <choice><choice><sic>Petrovin</sic><corr>?</corr></choice></choice> Nahrungsmittel<lb/>
und Bienenhandel errichtet. <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> meint, er selbst hätte auch In<lb break="no"/>teresse für seine eigene Organisation<add>(O) Absatz</add>.<lb/>
ANMERKUNG für REIM: Bitte Bauunternehmer <rs type="person" ref="#per__140702">Krassi</rs> verständigen<add>(O) Absatz, Punkt Dir. Baumgartner (Union-Bau)</add>.<lb/>
Interessant ist, daß <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> darauf hinweist, daß jetzt die <choice><choice><sic>Beton<lb break="no"/>monibau</sic><corr>Beton- und Monierbau Ges.m.b.H.</corr></choice></choice> mit <choice><choice><sic>Coospol</sic><corr>?</corr></choice></choice> einen Vertrag über einen Bau von 18 Millionen<lb/>
Dollar abgeschlossen hat. Die Firma sitzt in Innsbruck, ist aber glaube<lb/>
ich nur eine Tarnfirma und kein österreichisches Unternehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_09">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte Sachverhalt feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_10">Die Preisunterbietungen bei Elektromotorenringspielhülsen mit angeb<lb break="no"/>lichen Preisunterschreitungen von über 50 %, Baumwollsocken mitunter<lb/>
81 %, ganz besonders der Preisvergleich der Firma F. M. Hämmerle über<lb/>
Gewebe wird von mir vorgelegt. Außerdem Infusionsflaschen, Fluting<lb break="no"/>papier 31.7 % billiger. <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> meint bei letzterem sei insbesondere<lb/>
Holz auf Lager, nämlich Pappeln verdorben gewesen, weshalb man nicht<lb/>
standardisierte Ware geliefert hat, die qualitätsmäßig schlecht war<lb/>
und deshalb der Preis schwer zu vergleichen ist. Bezüglich der anderen<lb/>
wird er ganz genau dies kontrollieren und über die Außenhandelsstelle<lb/>
Bescheid sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_11">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte die Firma Hämmerle davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_12">Der Botschafter <rs type="person" ref="#per__140703">Pasch</rs> wollte schon vorher von mir einige Infor<lb break="no"/>mationen wegen der Kernkraftwerke. Er selbst hat dem Außenminister<lb/>
auf eine Anfrage im Parlament einen Bericht schicken müssen, kennt<lb/>
sich aber nicht aus und weiß auch nicht, was geschehen soll. Ich frage<lb/>
deshalb <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> und der erklärt freimütig, daß die Absicht bestanden<lb/>
hat zwei Woronesch W 440 MW in Dukovany, zwischen Znaim und Brünn<lb/>
zu errichten. Jetzt ist man davon abgegangen und wird sie beim<lb/>
tschechischen Energiezentrum Jaslovské Bohunice nördlich Bratislava<lb/>
<pb n="27-0917" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0917.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bei Trnava errichten. Ich frage bescheidenst an, ob ich<lb/>
dies eventuell besichtigen könnte und <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> stimmt sofort zu.<lb/>
Tatsächlich habe ich dann in meiner Slowakeireise am letzten Tag<lb/>
Gelegenheit das Kraftwerk zu besichtigen. Es handelt sich dort<lb/>
um einen Schwerwasserreaktor mit 3 Turbinen je 50 MW betrieben wird.<lb/>
Da ich diesen Typ überhaupt noch nicht kenne, muß ich mich erst<lb/>
über die Grundlagen informieren. Freimütigst zeigt man mir das<lb/>
ganze Werk, <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> und <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> der seinen Magen verdorben hat ist<lb/>
unglücklich, weil wir ununterbrochen rauf und runter rennen, da<lb/>
der Aufzug ausgefallen ist. Die Schwerwassertypen werden von der UdSSR<lb/>
nicht mehr erzeugt, es war eine Versuchsanordnung mit den Tschechen<lb/>
gemeinsam. Zwei Jahre wurde er betrieben, hat insgesamt 1 Milliarde<lb/>
Kilowattstunde erzeugt, ist am Dezember 1972 in Betrieb gegangen<lb/>
und derzeit aber wegen Automatikreparatur außer Betrieb. Die<lb/>
Automatik wird jetzt umgestellt weil das Problem der Sicherheit ver<lb break="no"/>bessert werden soll. Nach Mitteilung des dortigen Direktors handelt<lb/>
es sich darum, daß sie immer Strom zur Verfügung haben müssen. Hinter<lb break="no"/>einander ? 100.000 KV 220.000 KV in der Nähe 10 km ist ein<lb/>
Wasserkraftwerk und außerdem haben sie ein Dieselaggregat als<lb/>
Reserve gehabt. Jetzt soll dies noch verbessert werden. Das Diesel<lb break="no"/>aggregat wird glaube ich weggeschaltet. Von 124.000 Schweißnähten<lb/>
sind nur 130 undicht geworden, sonst ist alles bestens gelaufen.<lb/>
Obwohl der Reaktor außer Betrieb ist werden dieselben Sicherheits<lb break="no"/>vorkehrungen getroffen, wie in den westlichen Ländern: Weißer<lb/>
Mantel, Überschuhe, Aufnahme von Bestrahlung und außerdem zum<lb/>
Schluß Kontrolle. Ich teile mit, nachdem ich sowieso immer wieder<lb/>
eingeladen wurde, ich werde wieder in die Slowakei kommen um mir<lb/>
den Fortschritt in den Atomkraftwerksbau anzusehen. Alle stimmen<lb/>
begeistert zu. Das nächste Mal aber fahre ich ganz bestimmt mit<lb/>
einem Atomfachmann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_13">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Wir müssen eine Aussprache mit jemand haben,<lb/>
der sich beim Woronesch-Typ und auch bei dem tschechischen Schwer<lb break="no"/>wasserreaktortyp gut auskennt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_14">Man zeigt mir insbesondere bei meiner Reise durch die Slowakei<lb/>
viele Betriebe. Chemosvit in der Tatra ist ein Faserbetrieb, der<lb/>
1 Milliarde Tschechenkronen Umsatz hat. Im neuen 5-Jahres-Plan<lb/>
wird er 1 Milliarde Tschechenkronen investieren, so daß sein Umsatz<lb/>
dann 2 Milliarden Tschechenkronen beträgt. Ungeheure Investitionen für<lb/>
<pb n="27-0918" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0918.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verhältnismäßig geringe Umsatzsteigerungen, wie dies allerdings<lb/>
in der chemischen Industrie überall der Fall ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_15">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte ähnliche Kennziffern einmal versuchen<lb/>
zwischen Ost und West zu vergleichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_16">Eine Bekleidungsfirma Tatrasvit führt uns ihre Produkte vor. Dort<lb/>
erfahre ich, daß ein Trainingsanzug z.B. 230.– čkr im Detailver<lb break="no"/>kauf kostet. Die Handelsspanne beträgt dort 60 % für Groß- und Klein<lb break="no"/>handel gemeinsam und zwar auf den Fabriksabgabepreis gerechnet.<lb/>
Den Exportpreis bestimmt nur die Außenhandelsorganisation im<lb/>
Einvernehmen mit der Firma. Bei 6.000 Beschäftigten sind 500 Frauen<lb/>
die nur halbtags arbeiten. In der CSSR erklärt mir <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> besteht<lb/>
ein ausgesprochener Arbeitermangel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_17">Am interessantesten ist aber das große Stahlwerk in Košice. Bei<lb/>
24.000 Beschäftigten, davon 4.000 Ingenieure und Techniker, sind immer<lb break="no"/>hin 2.000 Lehrlinge, die vier bis fünf Jahre lernen. Das Werk welches<lb/>
wir dann im Detail besichtigen ist investitionsmäßig sehr gut aus<lb break="no"/>gerüstet. Unter anderem haben sie eine Verzinkungsanlage jetzt von<lb/>
Frankreich gekauft, die läuft wie am Schnürl als wir dort sind und<lb/>
man hat das Gefühl, hier wird Papier erzeugt und nicht Blech, so<lb/>
einfach scheint es wenn es läuft. Bei den beiden Blechwalzwerken,<lb/>
zwei Straßen aus der UdSSR, ein viergerüstiges und ein fünfgerüstiges,<lb/>
sieht die Sache schon anders aus. Die <choice><choice><sic>Kols</sic><corr>?</corr></choice></choice> ? sind meistens beschä<lb break="no"/>digt, das Aufrollen dürfte nicht einwandfrei funktionieren, über<lb break="no"/>haupt merke ich, daß mit den Produkten nicht allzu sorgfältig um<lb break="no"/>gegangen wird. Im Westen kann ich mir dies beim besten Willen<lb/>
nicht vorstellen, daß man so produzieren würde. Hier geht es aber<lb/>
scheinbar primär um die Planerfüllung was immer dabei herauskommt<lb/>
wird eben in Kauf genommen. Der Durchschnittsverdienst ist 2.750 čkr.<lb/>
Der Umsatz ist 9 Milliarden Kronen, 3.5 Milliarden werden exportiert<lb/>
die Hälfte davon in sozialistische Länder, die Hälfte nach Westen.<lb/>
Ebenso besichtigen wir eine Rohrschweißanlage, die Gasröhren für<lb/>
insbesondere Export in die UdSSR herstellt. Das Werk kann teilweise<lb/>
nicht arbeiten, weil kein Strom zur Verfügung steht. Zumindestens<lb/>
behauptet dies <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs>. Ich glaube ihm das sogar, weil er gleich meint,<lb/>
wie wird das erst im Dezember werden wenn wir jetzt im August schon<lb/>
Stromlieferschwierigkeiten haben. Sie haben 6 Stufen. Bereits ist<lb/>
die sechste Stufe erreicht und die darf nicht überschritten werden.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0919" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0919.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_18">Bei einer Vorsprache bei Vizeministerpräsident Dr. <rs type="person" ref="#per__140704">Laco</rs> beginnt<lb/>
dieser sofort über die UNO in Österreich wegen der Kernkraftwerke<lb/>
in der CSSR. Er ist sehr einverstanden, daß ich mir dann dieses<lb/>
Kernkraftwerk selbst ansehe. Die Offenheit und die Gastfreundschaft<lb/>
der Tschechen sind für mich überraschend.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0920" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0920.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_19">Besuch in Polen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_20">Auch hier ist es so, daß ich von den Empfang und der offenen<lb/>
Verhandlung sehr überrascht bin. Bei Minister <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs> bringe<lb/>
ich alle unsere Wünsche an. Insbesondere, daß Plasser &amp; Theurer<lb/>
wieder eingeschaltet wird. Die Polen sind verärgert, weil bei den<lb/>
Ersatzteillieferungen Plasser &amp; Theurer sein Monopol so ausgenützt<lb/>
hat, daß er den Polen verboten hat, irgendwo anders Ersatzteile<lb/>
zu beziehen und selbst höhere Preise verrechnet hat. Dies war mit<lb/>
einer der Gründe, daß sie sich jetzt mit der Schweizer Lieferfirma<lb/>
über Gleisstopfanlagen ins Einvernehmen gesetzt haben und auch dort<lb/>
kaufen. <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs> wird veranlassen, daß jetzt Österreich, Plasser &amp;<lb/>
Theurer, wieder herangezogen wird und beide Produkte verglichen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_21">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Ich möchte mit einem Vertreter von Plasser &amp; Theurer<lb/>
diesbezüglich sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_22">Firma Herz möchte Heizungshochdruckarmaturen erzeugen. Eine diesbezügliche<lb/>
Kooperation wird vorbereitet und <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs> ist damit sehr einverstanden.<lb/>
Handelsrat <rs type="person" ref="#per__117195">Kowalski</rs> und in der Gemischten Kommission kommt das dann<lb/>
ganz besonders zur Sprache, von Vizeminister <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> möchten bei uns<lb/>
Stahl auf Kredit kaufen. Die Polen importieren 1.5 bis 2 Millionen<lb/>
Tonnen, Österreich hat davon nur 50.000. Sie könnten sofort auf<lb/>
100 bis 150.000 gehen, wenn wir ihnen dieselben Kreditbedingungen<lb/>
geben wie andere westlichen Staaten, z.B. die Franzosen, die Belgier,<lb/>
die Spanier und die Deutschen. Mit Italien, Schweden, Großbritannien<lb/>
und Japan sind diesbezügliche Verhandlungen im Gange. Die Kredite<lb/>
haben eine Laufzeit von 3–5 Jahren, die Verzinsung ist gering.<lb/>
Da Deutschland dies nicht geben kann, wird von staatlichen Konzernen<lb/>
aber eine Art interner Ausgleich gemacht. Österreich kann also, wenn<lb/>
es die entsprechenden Kreditbedingungen erfüllt, sofort größere<lb/>
Stahlmengen liefern. VÖEST Alpine, <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> und <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs> haben in der<lb/>
CSSR aber schon gesagt, daß sie hier keine Ausnahme machen können,<lb/>
weil ansonsten die UdSSR und alle anderen Oststaaten ebenfalls<lb/>
kommen. Trotzdem werden sie aber versuchen eine Kreditquelle zu er<lb break="no"/>schließen und den Polen dann diese Kreditkonditionen mitteilen.<lb/>
Mir erscheint es notwendig, daß wir dieses Problem mit der Kontroll<lb break="no"/>bank besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_23">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Hier müßte es Untersuchungen und Möglichkeiten<lb/>
sofort in Angriff genommen werden.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0921" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0921.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_24">Ich bringe dann auch noch den Wunsch von der Anker Datentechnik<lb/>
vor, wo 2.500 Kassen sofort geliefert werden könnten. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs><lb/>
erklärt, daß dies bereits vom Außenhandelsministerium weg ist<lb/>
und jetzt beim Innenministerium liegt. Ich habe die Gelegenheit<lb/>
der Vorsprache dann bei Vizeministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__140705">Olszewski</rs> benützt<lb/>
um darauf hinzuweisen. Dieser, der für Innen- und Außenhandel jetzt<lb/>
zuständig ist, hat sofort erklärt er ist bereit wenn wir jetzt die<lb/>
Maschinen liefern, nächstes Jahr die 15 % Anzahlung erst bezahlt<lb/>
bekommen und dann im Laufe der 3 Milliarden Schillingkredit abge<lb break="no"/>deckt wird, dieses Geschäft zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_25">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte Anker Daten verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_26">Bezüglich der Bierflaschenimporte wird die polnische Seite versuchen<lb/>
eine Lösung zu finden. Sie hat allerdings im Inlandsverbrauch nur<lb/>
1/3-Liter-Flaschen, nur im Export verwendet sie die 1/2-Liter-Flasche.<lb/>
Außerdem besteht die Anordnung, daß nur in neuen Flaschen exportiert<lb/>
werden darf. Ich schlug ihnen sofort vor, sie sollen die Inlandsbier<lb break="no"/>flaschen mit 1/2 Liter als Exportbier bezeichnen und werden dann<lb/>
sofort ihr Bier noch besser und teurer verkaufen können. Bezüglich<lb/>
der Preise bei Möbel, Elektromotoren, Bettücher, Flaschen und Eisen<lb break="no"/>bleche und Drahtglas bringe ich dies zur Sprache und man erklärt<lb/>
sofort, dies genau zu überprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_27">Auch die Frage von Waagner-Biro Gießerei Exportmöglichkeiten sowie<lb/>
BBS Rohrheizkörper wird von mir im Einzelnen vorgetragen. <rs type="person" ref="#per__114956">Lejczak</rs><lb/>
hat noch die Idee ob man nicht Kernkraftwerkspartner werden könne<lb/>
und ist ebenfalls sofort bereit mich auf die Baustelle zu führen,<lb/>
wo in der Nähe Gdansk ein 440 MW Woronesch in Bau ist. Allerdings<lb/>
gibt er dann zu, daß dort nur eine Baugrube zu sehen ist, man beginnt<lb/>
erst. Ich erkläre sofort, daß eine Kernkraftwerk gemeinsame Produktion<lb/>
kaum in Frage kommt, da wir selbst auch keinen Typ erzeugen, sondern<lb/>
nur Teillieferungen machen. Die Tschechen haben sich bereits ent<lb break="no"/>schlossen mit Skoda Kernkraftwerksvereinbarungen mit der UdSSR in<lb/>
Lizenz gemeinsam zu machen. Für Österreich scheinbar wollen die<lb/>
Polen, die Tschechen machen einen diesbezüglichen Vorschlag nicht,<lb/>
eine Kooperation auf Wärmeaustauscherpumpen usw. für Kernkraftwerks<lb break="no"/>bauten. Ich erkläre sofort, daß ich hier keine Möglichkeit sehe.<lb/>
Nach der Gemischten Kommission, die Minister <rs type="person" ref="#per__140706">Hrynkiewicz</rs> Vorsitzender<lb/>
<pb n="27-0922" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0922.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Planungskommission führt und wo es keine besonderen Vorkomm<lb break="no"/>nisse gibt, erfahre ich dann in Detailgesprächen mit <rs type="person" ref="#per__140706">Hrynkiewicz</rs>,<lb/>
daß dieser einen neuen Ausdruck hat, sie machen jetzt einen neuen<lb/>
Plan, der wird aber von oben offen sein. Darunter verstehen die<lb/>
Polen, daß sie gute Geschäfte auch wenn sie im Plan nicht vorgesehen.<lb/>
sind, sofort in Angriff nehmen werden. Für Polen ergibt das Haupt<lb break="no"/>problem, daß sie nach wie vor Kredite brauchen und daß sie vor<lb/>
allem weniger Devisen haben, als wir dies annehmen. Deshalb meint<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140706">Hrynkiewicz</rs> die beste Lösung ist, man macht wie er seinerzeit auch<lb/>
mit den Jugoslawen vereinbart hat, eine sogenannte Pakettheorie.<lb/>
Österreich nimmt Waren die für die Polen interessant sind, z.B.<lb/>
für 100.000 Dollar und bietet dann Waren an, die für Österreich interes<lb break="no"/>sant sind auch um 100.000 Dollar und man beginnt dieses Geschäft<lb/>
ohne die Waren im einzelnen zu prüfen, ob sie gebraucht werden oder<lb/>
nicht. Bei uns könnte z.B. auf dem Textilsektor Exporte nach Polen<lb/>
getätigt werden, wenn man gleichzeitig auch aus Polen irgendwelche<lb/>
Konsumgüter übernimmt. Wenn solche Pakete einmal vorhanden sind, dann<lb/>
laufen sie an und dann ergibt sich automatisch, daß immer größerer<lb/>
Warenverkehr zutage tritt, ohne daß die Devisenstellen sich besonders<lb/>
einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_28">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> &amp; <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Dieses Problem müßte man im Einzelnen<lb/>
noch besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_29">In der Gemischten Kommission bringe ich alle Wünsche zur Sprache.<lb/>
Bezüglich der Atomkooperation verweise ich auf Austroatom, bezüglich<lb/>
Waagner-Biro <choice><choice><sic>Begussauftrag</sic><corr>?</corr></choice></choice> ? bezüglich Tiroler Röhrenwerk Ferroguss<lb/>
wäre für uns äußert wichtig, Ankerdaten die Kassen, Liebherr die<lb/>
Container-Kräne, Herz die Armaturen und Austroplan die Lackdraht<lb break="no"/>fabrik, die allerdings wie die Polen sagen jetzt zurückgestellt<lb/>
wurde. Die VÖEST kann keine Kohlenvorlieferungen übernehmen, wird<lb/>
aber <choice><choice><sic>Teglokoks</sic><corr>Weglokoks?</corr></choice></choice> weiter verhandeln. Der Fachverband Glas der sich<lb/>
wegen der Glasflaschen beschwert, bekommt insoferne eine befriedigende<lb/>
Antwort, daß er dieses Problem studieren wird. Ich fürchte allerdings<lb/>
es wird dabei nicht allzuviel herausschauen. Die Preisbeschwerden,<lb/>
die von uns vorgetragen werden bezüglich Möbel, Elektromotoren,<lb/>
Bettücher, Flaschen, Eisenbleche, Draht-Glas werden im Einzelnen<lb/>
genau überprüft werden. Auch hier sagt man mir eine Information<lb/>
über die Außenhandelsstelle zu.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0923" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0923.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_30">Die polnische Seite möchte unbedingt beim Besuch des Ministerprä<lb break="no"/>sidenten <rs type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</rs>, den ich übrigens auch besuche, vier Punkte.<lb/>
Erstens soll ein Vertrag womöglich zwischen Steyr-Daimler-Puch<lb/>
und Polmot abgeschlossen werden. Die Polen sind daran sehr interessiert.<lb/>
Zweitens möchten sie eine Absichtserklärung, daß Österreich und<lb/>
die polnische Regierung alles daransetzen werden, daß hier noch<lb/>
entsprechende weitere Möglichkeiten von Ausbau solcher Verträge<lb/>
bestehen. Für Steyr-Daimler-Puch und Polmot wäre eine Dachver<lb break="no"/>einbarung ihnen am liebsten. Drittens interessieren sie sich ganz<lb/>
besonders für die Stahlexporte auf Kreditbasis. Viertens schlage<lb/>
ich vor, man soll österreichisch-polnische Wochen in den Kauf<lb break="no"/>häusern veranstalten, was sofort aufgegriffen wird. Der Besuch<lb/>
in Polen war für mich sehr interessant, weil ich auch hier etliches<lb/>
gesehen habe. Am meisten beeindruckt hat mich aber, daß man auch<lb/>
dort größten Wert darauf legt, mit Österreich noch bessere Bezie<lb break="no"/>hungen zu haben. Auch dann wenn wir derzeit bereits bei 5 Milliarden<lb/>
Export und wahrscheinlich nur 3 Milliarden Import liegen werden und<lb/>
dadurch weit über 2 Milliarden Schilling Überschuß erreichen werden.<lb/>
Auf die Dauer wird dies allerdings nicht gehen, hier müßten wir<lb/>
uns auch etwas neues einfallen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-18_31"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_0923_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0923-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="27_0923_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0923-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Memo Wais Wr. Ausschuss, 18.8.1975</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0923_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-18_0923-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>