<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 28. Mai 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band01_1970-05-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-05-28">Donnerstag, 28. Mai 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band01/">
      <body>
         <pb n="01-0175" facs="01_1970-05-28_0175.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-05-28">Donnerstag, 28. Mai</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fand eine ganztätige Sitzung von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name>, <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> und mir statt. Ich glaubte zuerste, dass es<lb/>
sich bei dieser Aussprache um eine Koordination der einzelnen budget<lb break="no"/>mässigen Ansätze handelt, in Wirklichkeit aber wollte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eine<lb/>
Information haben, wie weit die einzelnen Ressorts Massnahmen ergreifen,<lb/>
die er dann letzten Endes auch am Parteitag, wo er sein Referat halten<lb/>
muss, in sein Referat einbauen kann, um zu zeigen, was die Regierung<lb/>
in nächster Zeit machen wird. Einleitend stellte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fest, dass<lb/>
er mit den Bauern-Vertreten eine Besprechung geführt hatte, um insbe<lb break="no"/>sondere darauf hinzuweisen, dass das Vorgehend der Bürokratie im<lb/>
Landwirtschaftsministerium seiner Meinung nach unerhört gewesen sei.<lb/>
Man hätte <name type="person">Öllinger</name>, als er dort erschienen ist, gesagt, Minister<lb/>
sollte ihnennjetzt seine Auffassungen sagen und er <name type="person">Öllinger</name> sei dann<lb/>
sehr geschwommen. Statt dass <name type="person">Öllinger</name> auf seine Forderung gleich<lb/>
so,reagiert hätte, dass er von der Bürokratie verlangt hätte,<lb/>
was sie sich vorgestellt hat, hat er sich also auf das Glatteis begeben,<lb/>
mit ihnen zu diskutieren, auf einem Gebiet, wo sie ihm natürlich durch<lb/>
die jahrzehntelange Tätigkeit glatt überlegen gewesen sind. Diese<lb/>
Vorgangsweise kann – da stimme ich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> 100 %-ig zu – nicht genug<lb/>
angeprangert werden. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> wird hier sicher ganz anders vorgehen.<lb/>
Bezüglich des Jugendparlamentes am Mittwoch, wo die ganze Regierung<lb/>
anesend war, hofft <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> entsprechenden Kontakt mit den<lb/>
Jugendlichen und der APO zunbekommen und dadurch entsprechend beruhigend<lb/>
auf diese Kreise einzuwirken. Nebenbei bemerkt, ist hatte bei dieser<lb/>
Sitzung überhaupt nicht das Wort ergriffen, sondern wurde nur<lb/>
beimBetreten des Saales von einem scheinbar Redakteur gefragt, was<lb/>
ich dazu sagen würde, wenn die. <name type="person" ref="#per__98020">Beate Uhse</name> ein entsprechendes Ansuchen<lb/>
um eine Konzession für ihre Artikel und Bücher, die sie vertreibt ma<lb break="no"/>chen würde. Ich erklärte, dass ich für diese Frage gar nicht in dieser<lb/>
Hinsicht bezüglich Schmutz und Schund zuständig wäre, sondern dafür<lb/>
das Unterrichtsministerium kompetent sei. Heute konnte ich in der<lb/>
Arbeiterzeitung lesen, dass ich mich sehr dafür ausgesprochen hatte,<lb/>
dass sie nur kommen sollte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ersuchte mich auch, da <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name><lb/>
ihn gebeten hatte im Parlament in einer Ausschussitzung, ersollte<lb/>
über die Investorenwerbung informiert werden. Ich werde eine dies<lb break="no"/>bezügliche Mitteilung in Briefform an <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> ergehen lassen, wo ich<lb/>
allerdings noch nicht die endgültigen Detailziffern des Aufwandes<lb/>
mitteile, aber doch ihm entsprechende Unterlagen bezüglich der</p>
            <p xml:space="preserve">jetzigen Investorenwerbungmethode zukommen lassen.</p>
            <pb n="01-0176" facs="01_1970-05-28_0176.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Betreffend die Kokssituation, die in der Arbeiterzeitung ganz groß<lb/>
herausgestrichen wurde, nämlich dass Koks Mangelware ist und die<lb/>
Preise in der letzten Zeit sehr gestiegen sind, wurde von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
und einigen anderen mit einigem Missbrhagen zur Kenntnis genommen,<lb/>
Ich selbst teile diese Meinung nicht, allein die Arbeiterkammer hat<lb/>
ja auch dieses Problem aufgerührt, sondern stehen wir auf dem Standpunkt<lb/>
dass wir derzeit kaum etwas unternehmen können. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst ersuchte<lb/>
mich ich möge eine Pressekonferenz mac hen, damit man hier vielleicht<lb/>
feststellen kann, dass dies ausschliesslich die Schuld der alten Re<lb break="no"/>gierung gewesen ist. Ich werde mit <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> wegen einer Pressekonferenz noch<lb/>
diesbezüglich reden, glaube aber kaum, dass es zweckmässig ist, hier viel<lb/>
nach Schuldigen zu suchen, denn auch die alte Regierung hätte kaum eine<lb/>
grössere Menge von Koks sich reservieren können, weil Koks derzeit eine<lb/>
knappe Ware ist, in ganz Europa und in der Welt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> kam dann auf<lb/>
seine wirtschaftspolitischen Abgeordnetenkompetenzen zu sprechen und<lb/>
stellete als erstes den ERP-Fonds heraus. Sowohl <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> als auch<lb/>
ich mein Mandat zurücklegen hat die Partei die Notwendigkeit, Ersatz<lb/>
zu nominieren. Für <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> soll <name type="person">Uher</name> nominiert werden , und für mich<lb/>
habe ich nachdem <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name> mich in der Früh ersucht hat, <name type="person" ref="#per__97995">Stockinger</name><lb/>
vorgeschlagen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird sich bezüglich <name type="person" ref="#per__97995">Stockinger</name> noch mit <name type="person" ref="#per__97994">Stein<lb break="no"/>ocher</name> in Salzburg ins Einvernehmen setzen. Da <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> bis jetzt der<lb/>
Vorsitzende unserer Fraktion war,wir aber in Zukunft sogar den Präsidenten<lb/>
der ERP-Kommsission stellen, entspann sich eine längere Debatte, wer<lb/>
dafür am besten geeignet ist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> will <name type="person">Uher</name> dafür nominieren, ich<lb/>
sagte, dies würde nur deshalb sehr schwierig sein, da alte Mitglieder<lb/>
wie z.B. <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name>, <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name>, <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> aber auch <name type="person" ref="#per__97308">Abt</name>, die bisher<lb/>
in der Kommission waren, sich übergangen fühlen würden. Sekt.Cehf <name type="person" ref="#per__126990">Neudörfer</name><lb/>
vom Finanzministerium, der derzeit auf das ÖVP-Konto in die ERP-Kommission<lb/>
nominiert ist, wird vom Finanzminister auf alle Fälle zurückgezogen.<lb/>
Bezüglich der Raumplanung wird die derzeitige Abteilung des Min.Rat <name type="person" ref="#per__146602">John</name><lb/>
erweitert, d.h. es wird sogar eine neue Abteilung gebildet, die sich mit<lb/>
dem Problem der Raumplanung geschäftigt und <name type="person" ref="#per__146602">John</name> wird auch Abteilungs<lb break="no"/>leiter dieser Abteilung werden. Man wird auch gleichzeitig versuchen,<lb/>
<name type="person" ref="#per__115644">Knapp</name> und zwei weitere Mitarbeiter von ihm mit einem Sonderver<lb break="no"/>trag in die Raumplanungsabteilung einzubauen.<lb/>
Betreffend die mehrjährige Wirtschaftspolitik, die <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> als eine<lb/>
Kompetenz bei sich installieren wollte, ich hatte erklärt, er könnte<lb/>
das ohne weiters machen, da ich sowieso ein Ressortohne entsprechende<lb/>
Kompetenzen sein würde, hat bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nicht die Zustimmung gefunden.</p>
            <pb n="01-0177" facs="01_1970-05-28_0177.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stand auf dem Standpunkt, dass höchstens eine Koordinierung<lb/>
von seinem Ressorterfolgen wird, alles andere, die materielle Kompe<lb break="no"/>tenz müsste also beim Handelsminister liegen. Wenn die sozialistische<lb/>
Partei schon kein Wirtschaftsministerium durchgesetzt hat, so müsste eben<lb/>
jetzt das Handelsministerium entsprechend ausgebaut werden. Ich bin nicht<lb/>
überzeugt, dass dies dies end ültige Auffassung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> sein wird,<lb/>
ich nehme eher an, dass er zwar <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> sehr gerne als seinen Staatssekre<lb break="no"/>tär für sich einspannt, aber dass er doch nicht will, dass zu viel Kompe<lb break="no"/>tenzen von ihm wahrgenommen werden. Ich habe deshalb dem <name type="person" ref="#per__98034">Ernst Eugen</name> den<lb/>
Vorschlag gemacht, dass wir uns in der nächsten Zeit zusammensetzen soll.<lb/>
ten, um abzuklären, was er mit seiner gesamtwirtschaftlichen Abteilung,<lb/>
die <name type="person" ref="#per__146602">John</name> jetzt im Rahmen der Sektion V leitet, noch machen könnte. Tat<lb break="no"/>sache ist, dass er ja dort keinerlei Appparat besitzt, allerdings wir<lb/>
im Handelsministerium auch nicht. Bezüglich der Sektion IV wurde fest<lb break="no"/>gestellt, dass diese in das Bundeskanzleramt hinüberkommen wird , aller<lb break="no"/>dings handelt es sich hier ja nur um die Wahrnehmung der Eigentumsrechte<lb/>
der verstaatlichten Industrie und es bleibt daher noch abzuwarten,<lb/>
wie weit dort ein entsprechender Einfluss über die Rechte des Eigentümers<lb/>
auf die einzelnen Vorstände geommen werden.kann. Es ist auch noch<lb/>
offen, ob diese neue Sektion von Sektionschef <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> oder Min.Rat <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>,<lb/>
die beide jetzt im Vorstand der ÖIG sind, wahrgenommen werden. Der der<lb break="no"/>zeitige Sektionschef <name type="person" ref="#per__136608">Cech</name>, der im Verkehrsministerium auch die Energie<lb break="no"/>sektion, die ebenfalls in der Sektion IV aufgegangen ist, mitführt, sollte<lb/>
auf alle Fälle im Verkehrsministerium bleiben. Der.derzeitige Leiter der<lb/>
Elektrizitätsabteilung ist als Gruppenleiter eingesetzt und ist<lb/>
natürlich auch vom ÖAAB, namens <name type="person">Kovacs</name>. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> teilt mit, dass er<lb/>
das Koordinierungskomitee für Verkehr dadurch ändern wird, dass er an<lb/>
Stelle des derzeitigen Vorsitzenden <name type="person">Seidlmann</name> von der Luftfahrt,<lb/>
<name type="person">Halbmeier</name> dazunehmen würde, ich glaube sogar, er will ihn zum Vorsitzenden<lb/>
machen. Die ÖBB wird insbesondere versuchen, durchnElektrifizierung<lb/>
der Verbindungsbahn die Verschmutzung in Wien zu vermindern. Ausserdem<lb/>
sol-l die Strecke Graz-Spielfeld, Kleinreifling-Hieflau und Linz-Sommerau<lb/>
im Laufe der Jahre insgesamt 522 km elektifiziert werden. Dafür ist ein<lb/>
Budgetrahmen von 1 1/2 Mia S notwendig, derzeit werden 300 Mio S pro<lb/>
Jahr für das Jahr 1971 erforderlich sein. Die Mittel sollen durch eine<lb/>
Verkehrsanlage der Verkehrskredit AG erschlossen werden. Ebenso soll im<lb/>
Waggonbau jetzt 20 <choice><choice><sic>Niederfuhrwagen</sic><corr>Niederflurwagen</corr></choice></choice> bestellt werden, die im Herbst über den<lb/>
Arlberg eingesetzt werden können. Im Waggonbau sind ja noch nach dem<lb/>
Waggonbauprogramm 9.000 ausständig und davon sollen jetzt die 20 <choice><choice><sic>Nieder<lb break="no"/>fuhrwagen</sic><corr>Niederflurwagen</corr></choice></choice> bestellt werden.</p>
            <pb n="01-0178" facs="01_1970-05-28_0178.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Von der Industriellenvereinigung soll <name type="person">Formanek</name> erklärt haben, dass<lb/>
die,Industrie bereit wäre, ihre eigenen Waggons zu kaufen, wenn<lb/>
sie entsprechende Abschreibungsmöglichkeiten hätten, wie sie das<lb/>
derzeit bei den LKW es besitzen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wird dieses Problem noch<lb/>
untersuchen. Für die Westbahn und Südbahn soll je ein Schnellbetriebs<lb/>
zug eingesetzt werden, den die SGP bauen würde und 200 kmH erreicht.<lb/>
Da in Tirol Wahlen sind, wird aber auch auf besonderen Wunsch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> in Jenbach Komfortwagen und Schnellzugswaggons gebaut<lb/>
werden bzw. bestellt werden. Bezüglich der Einstellung der Nebenbahnen<lb/>
wird <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> einen Bericht dem Nationalrat vorlegen und gleich<lb break="no"/>zeitig aber auch den NR auffordern und die beteiligten Länder, Gemeinden<lb/>
und sonstigen Stellen bezüglich dieses Einstellens in ihrem Sektor<lb/>
Stellung zu nehmen. Die Idee ist, die Geleise auf den Nebenbahnen weg<lb/>
zu reissen, dort eine Privatstrasse für die ÖBB zu machen, auf der<lb/>
Bahntrasse mit entsprechenden Linienautobusse den Verkehr fahrplan<lb break="no"/>mässig aufrechtzuerhalten. Für die Post sollte die Automatisierung<lb/>
auf Grund des Fernsprechinvestitionsgesetzes fortgeführt werden. Ich<lb/>
persönlich sprach mit dagegen aus, da ich auf dem Standpunkt stehe,<lb/>
dass hier im Gebieten Telefonanschlüsse gemacht werden, die kaum<lb/>
benützt werden und in Wien dagegen fehlen 47.000 Anschlüsse von<lb/>
insgesamt 85.000 in ganz Österreich, die wenn sie entsprechend instal<lb break="no"/>liert werden könnten sich sofort durch höhere Eingänge bei der Post<lb/>
bemerkbar machen würden. Da keine Geldmittel für Wien vorhanden<lb/>
sind, wird in Aussicht genommen, dass <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> versucht, über.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> eine Vorfinanzierung für die Wiener Anschlüsse zu erreichen.<lb/>
Bezüglich der Schiffahrt wurde, da hier noch keinerlei konkrete Vorschlä<lb break="no"/>ge vorliegen, eine Österreichische Donaukommission existiert aber sie<lb/>
ist nicht sehr aktiv, beschlossen, eine interministerielle Besprechung<lb/>
zwischen Bauten, Verkehr, Land. u. Forstwirtschaft, Finanzen und<lb/>
Handelsministerium herbeizuführen. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> erklärte, ein Hauptproblem<lb/>
für ihn sei, dass auf Grund der Bundesverfassung nur die Enteignung<lb/>
Bundessache sei und daher die Assanierung und Bodenbeschaffung und<lb/>
das ganze Wohnbauproblem eigentlich auf einem verfassungsrechtlich<lb/>
schwachen Boden steht. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> schlug vor, den Katatstrophenfonds, der<lb/>
mit Ende des Jahres ausläuft und nach seiner Meinung nach ca. 1 Mia S<lb/>
Investitionen garantiert, zu verlängern. Dies ist sowieso die Ab<lb break="no"/>sicht der Bundesregierung, wobei das Land- und Forstwirtschaftsmini<lb break="no"/>sterium 360 Mill. und die anderen Ministerien ca. 280 Mio insgesamt<lb/>
640 Mio 8 verwenden können. Da derzeit auf dem Fonds für die<lb/>
persönlichen Schaden 200 Mio 8 aufgelaufen sind, ergibt sich die Frage<lb/>
<pb n="01-0179" facs="01_1970-05-28_0179.jpg"/>und wird mit dem Klub zu klären sein, ob man nicht versuchen<lb/>
sollte eine Änderung für diesen Widmungszweck wie schon einmal<lb/>
herbeizuführen. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat ein Fünfjahreskonzept von seinem Ministerium<lb/>
für Hochwasser- und Wildbachverbauung und Lawinenschutz ausarbeiten<lb/>
lassen. Darin soll auch insbesondere die Vorarlberger Lawinenver<lb break="no"/>bauung stärker forciert werden Bezüglich der Überschüssprobleme<lb/>
steht er auf dem Standpunkt und er hat sich hier schon wesentlich<lb/>
gewandelt, dass bezüglich Getreide dies halb so schlimm sei,<lb/>
da ja nur bei Weizen 200.000 t Überschuss derzeit ist, und heuer<lb/>
eine schlechtere Ernte zu erwarten ist. Bezüglich der Milch wird<lb/>
er versuchen, die zweite und dritte Qualität im Preis herabzusetzen<lb/>
und gleichzeitig die Qualitätsbestimmungen für die erste Klasse zu<lb/>
erhöhen. Allerdings will er dafür dann auch einen höheren Milchpreis<lb/>
für diese Qualitätsklasse zahlen. Tatsächlich zu einer entprechend<lb/>
geringen Anlieferung von Milch wird, weiss ich nicht, auf alle Fälle<lb/>
will er den Krisengroschen dann erhöhen, wenn die Präsidentenkonfe<lb break="no"/>renz so wie bisher einen diesbezüglichen Vorschlag macht. Ich per<lb break="no"/>sönlich glaube nicht, dass die Präsidentenkonferenz diese Vorgangs<lb break="no"/>weise, die sie zwar immer unter der ÖVP-Führung des Landwirtschafts<lb break="no"/>ministeriums durchgeführt hat, auch unter eine sozialistischen Füh<lb break="no"/>rung machen wird. Ich glaube eher, dass die Präsidentenkonferenz einen<lb/>
solchen Beschluss nicht fassen wird. Bezüglich des Getreideüberschusses<lb/>
will <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> verscuhen, die Schweinemast zu forcieren und an Stelle des<lb/>
Ferkelexportes , die Schweine auf 70 kg aufzufüttern, um sie dann<lb/>
entsprechend in den Export oder im Inland unterzubringen. Ich selnst<lb/>
teilte diese Meinung nicht und sagte, die Hauptschwierigkeit besteht<lb/>
darin, dass man den richtigen Zeitpunkt für die Schweineproduktion<lb/>
findet. Wenn es so wie heuer eine grössere Absatzmöglichkeit gibt,<lb/>
so kann sich dies allerdings bis zum nächsten Jahr geändert haben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst war überhaupt erstaunt, dass Schweineproduktion und<lb/>
Schweinefleisch eine Steigerung erfahren sollten, da seiner Meinung<lb/>
nach insbesondere der Rindfleischkonsum zunimmt. Dies trifft für die<lb/>
westlichen Ländern zweifelsohne zu, in Wien und Niederösterreich<lb/>
kann allerdings noch mit einer Steigerung des Schweinefleischkonsums<lb/>
gerechnet werden. Hinsichtlich des Weinüberschusses, derzeit ca.<lb/>
600.000 hl, versuchte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> dafür zu gewinnen, dass er un-<lb/>
verzüglich mit den nordischen Monopolen Kontakt aufnehmen sollte,<lb/>
weil er glaubt, dass in Schweden und auch in Norwegen könnten grössere<lb/>
Mengen von Wein abgesetzt werden. Ich persönlich teilte diese Meinung<lb/>
ja nie, da diese Staaten von Frankreich oder von Italien Qualitätsweine<lb/>
<pb n="01-0180" facs="01_1970-05-28_0180.jpg"/>in wesentlich billigeren und gleichmässigeren Art erhalten<lb/>
als dies bei den österr. Weinen der Fall ist. Ich stimme allerdings<lb/>
zu, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> recht hat, wenn ersagt, die Weinbauern sind erstens<lb/>
mobil und zweitens leichterregbar und drittens zu einem Drittel<lb/>
sozialistische Wähler, die als Geldleute zu betrachten sind und<lb/>
deshalb eigentlich nicht verärgert werden sollten. Bezüglich der<lb/>
Kartoffelproduktion wird – wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mitteilte, Nestle und<lb/>
Felix mit US Food-Corporation einen entsprechenden Betrieb in<lb/>
Waldviertel errichten , wo ca. 60 Beschäftigte untergebracht werden<lb/>
können und der sich insbesondere mit einer Verarbeitung von Kartoffel<lb break="no"/>mehrl beschäftigen wird und dadurch der Industriekartoffelverwertungs<lb/>
AG in Gmünd Konkurrenz machen wird. Bezüglich der Tiefkühlproduktion<lb/>
teilte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit, es bestünde derzeit grosse Angst in dieser<lb/>
Branche, dass die Hydrierungsverfahren ihnen wahrscheinlich in Zu<lb break="no"/>lunft grosse Konkorrenz machen wird. Betreffend die Bergbauern<lb/>
schlug er ein Bergbauernsymposium für Europa vor, wo er dann gemeinsam<lb/>
mit der BRD, Frankreich, Italien, Schweiz und auch die nordischen<lb/>
Staaten daran teilnehmen würden. Hinsichtlich der Forstproduktion<lb/>
sagte <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, würden zwei neue Plattenwerke beabsichtigt<lb/>
sein und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst erwiderte auch bezüglich der Zellulose<lb/>
müsse etwas geschehen. Ich selbst sprach mich sowohl gegen die<lb/>
zwei Plattenwerke aus, weil wir derzeit genug Holzfaserplatten<lb break="no"/>erzeuger haben, der Hinweis von <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, dass die beiden Werke nur<lb/>
exportieren würden, glaube ich nicht und auch bezüglich der Zellulose<lb break="no"/>produktion von <name type="person">Wanrdecker</name>, der ein grosses Werk an der Donau er<lb break="no"/>richten will, konnte ich nur meine Bedenken geltend machen, da ich<lb/>
ja weiss, dass damit die kleineren österr. Werke, die gerade in<lb/>
den Alpentälern liegen, äusserst gefährdet wären. Die Bundesre<lb break="no"/>gierung wird sich dies noch sehr genau überlegen müssen. Als<lb/>
nächstes erwartete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> scheinbar von mir einen sehr grossen<lb/>
Bericht, ich selbst sagte ihm aber nur, dass ich ihn ersuchen<lb/>
würde, jetzt die Umfunktionierung des Ministeriums herbeizuführen,<lb/>
indem ich auch die Konsumenteninteressen im wohlver<lb break="no"/>standenen Interesse von Handel, Gewerbe und Industrie ausbauen<lb/>
müsste und hoffe, dass die Bundeskammer hier mitgeht. Ebenso sagte<lb/>
ich, dass wir bezüglich unserer Industrialisierungspolitik oftmals<lb/>
auf das Gutachten des Beirates im Einvernehmen mit den Interessens<lb break="no"/>- vertretungen weiter fortfahren wollen, da auch ich nicht einen<lb/>
entsprechenden Apparat in meinem Ministerium habe.</p>
            <pb n="01-0181" facs="01_1970-05-28_0181.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Und auch nicht aufbauen könnte. – kurzfristig .-.<lb/>
Die Vorgangsweise, dass man sich entsprechende Fachleute<lb/>
suchen sollte, benützte ich gleichzeitig, um auf den Ver<lb break="no"/>treter von Electic-Tempo, <name type="person" ref="#per__146468">Hutter</name>, hinzuweisen, der ja bekannt<lb break="no"/>lich auch bei ihm versucht, einen entsprechenden Vertrag zu<lb/>
bekommen. Ich konnte in der Zwischenzeit in Erfahrung bringen,<lb/>
dass die Investitionskredit AG den Mann als Konsulent be<lb break="no"/>schäftigt hatte, <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name> aber jetzt beabsichtigte, ihn<lb/>
zu kündigen, da er nur viel Geld kostet und kaum etwas ge<lb break="no"/>bracht hat. Ich ersuchte <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name>, mir die Kosten, die er<lb/>
ihm verursachte, mitzuteilen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst erklärte,auch,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> den Mann an ihn verwiesen hätte, er mit ihm aber<lb/>
nichts zu tun haben will. Ich wies dann darauf hin,dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Hannes</name> mir versprochen hatte, entsprechende Hunderte Millionen<lb/>
für die Industrieförderung zur Verfügung zu stellen<lb/>
ich allerdings dieses Geld noch nicht bei ihm sehe. Bezüglich<lb/>
der Änderung der KFZ-Gesetzes und den Wunsch des ARBÖ und des<lb/>
ÖAMTC entsprechend habe ich angekündigt, dass ein diesbezüglichen<lb/>
Gesetzentwurf noch versuchet wird, in der Herbstsession ein<lb break="no"/>zubringen. Ebenso das Pipeline-Gesetz. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> berichtete<lb/>
über den Initiativantrag des Ausfuhrförderungsgesetz, das<lb/>
noch am Freitag zwischen ihm, <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> und mir abgesprochen wer<lb break="no"/>den soll. Ebenso berichtete er über die Landesfinanzreferenten<lb/>
besprechung, die vierteljährig stattfindet und er sagte unver<lb break="no"/>züglich zu, wenn ich mich dafür interessieren, was der Fall<lb/>
war, könnte ich selbstverständlich daran teilnehmen. Bezüg<lb break="no"/>lich der Sanierung der AUA hat sich ein sehr interessanter<lb/>
Vorfall eraignet, als die AUA einmal eine Aufsichtsratssitzung<lb/>
hatte und unterbrochen werden musste, ist Min.Rat <name type="person" ref="#per__146297">Fischer</name><lb/>
vom Finanzministerium, der angeblich eine grosse Niete ist,<lb/>
mit der ÖVP gemeinsam zu einer Fraktionsbesprechung gegangen.<lb/>
Tatsächlich ist die AUA in einer verflixt schlechten Situation<lb/>
sie hätte jetzt die DC 9 zu bestellen, ein geisses Options<lb break="no"/>recht besitzt sie darauf, wenn allerdings der Finanzminister<lb/>
350 Mio S Schulden streicht und für 1,6 Mia S die Haftung über<lb break="no"/>nimmt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ist dies nicht bereit, solange nicht<lb/>
zu ersehen ist, wie die AUA tatsächlich zu sanieren ist,<lb/>
eine Möglichkeit besteht ja nur in einer Fusion mit der<lb/>
Schweizerischen Fluggesellschaft. Kooperationen wie sie z.B.</p>
            <pb n="01-0182" facs="01_1970-05-28_0182.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">mit der SABENA durchgeführt worden sind, ja ganz sinnlos.<lb/>
Das erste Budgetüberschreitungsgesetz wird ja nur 15 Mio S<lb/>
Aufstockung für die Fonds – wissenschaftlicher und gewerbl.<lb/>
Forschungsfonds – die teilweise aus 13 Mio für Öffentlichkeits<lb break="no"/>arbeit und teilweise durch Mehreinnahmen gedekct werden ,<lb/>
führen. Die von ihm geforderte Überschreitung bezüglich Brotgetrei<lb break="no"/>de und Milchstützung will er auf gar keinen Fall ins erste<lb/>
Budgetüberschreitungsgesetz aufnehmen. Ich halte diese Vor<lb break="no"/>gansweise für sehr richtig, denn nur so kann man den Bauern<lb/>
zeigen, dass sich jetzt ein anderer Wind bezüglich ihrer fin<lb break="no"/>anziellen Forderungen hebt.<lb/>
So können die Einheitswerte vom Finanzminister jetzt im Ver<lb break="no"/>ordnungswege erhöht werden, können von derzeit 20.000 S pro<lb/>
Hektar auf 27.000 beabsichtigte die Bürokratie seines<lb/>
Hauses den Bauern gezeigt werden, dass für sie jetzt eine<lb/>
andere Zeit angebrochen ist, wenn sie nicht bereits sind,<lb/>
mit ihm oder <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> über ihre Probleme zu verhandeln. Allerdings<lb/>
steltlte sich dann im Laufe der Budgetdiskussion heraus, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Ossi</name> seinen Standpunkt schon wesentlich geändert hatte.<lb/>
Er verteidigte sowohl die Düngepreissubvention als auch die<lb/>
Treibstoffverbilligung, obwohl <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> schon fest damit ge<lb break="no"/>rechnet hatte, im nächstjährigen Budget sich diese Posten<lb/>
ersparen zu können. Es kam deshalb zu einer sehr erregten<lb/>
und langen Diskussion, wo ich mich ganz auf die Seite <name type="person" ref="#per__97311">Androsch's</name><lb/>
stellte, allerdings <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann aus politischer Überlegung<lb/>
sagte, unsere Vorgangsweise sei vollkommen unmöglich und in<lb/>
Deutschland hätte Eferding nach dem ersten Weltkrieg das Budget<lb/>
saniert und die Wahlen endgültig verloren.und er würde eine<lb/>
solche Politik unter gar keinen Umständen in Österreich<lb/>
machen. Wir müssten den Bauern, wenn wir ihnen zwar nichts<lb/>
geben so doch ihnen auch nichts nehmen und deshalb müsste das<lb/>
Budget unter diesen Gesichtspunkten erstelllt werden.<lb/>
Unter gesamtpolitischen Gesichtspunkten kann diese Stellungnahme<lb/>
richtig sein, ich persönlich teile sie nicht, weil ich noch<lb/>
immer glaube, sehr zum Unterschied von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass uns die<lb/>
Bauern auch am Lande nicht gewählt haben, auch bei den<lb/>
Wahlen nicht gewählt haben, doch bitte, wenn dies die politische<lb/>
Entscheidung ist, bin ich gerne bereit, sie zu akzeptieren.<lb/>
Wie allerdings dann ein entsprechender neuer Weg in der Budget<lb break="no"/>findung und Budgeterstellung gefunden werden soll, ist mir</p>
            <p xml:space="preserve">eigentlich unerklärlich.</p>
            <pb n="01-0183" facs="01_1970-05-28_0183.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> muss, um das Budget einigermassen auszugleichen,<lb/>
selbst die in Aussicht genommene 4 %-ige Erhöhung der Inve<lb break="no"/>stitionsansätze, die auf Grund der Preissteigerung auf alle<lb/>
Fälle zu erwarten ist, zurücknehmen um sich 800 Mio S<lb/>
zu ersparen. Ich habe deshalb glaube ich,vollkommen recht ge<lb break="no"/>habt, dass ich nicht mit grösseren Beträgen für eine Inve<lb break="no"/>stitionspolitik rechne, ein diesbezüglicher Ansatz ist wahrschein<lb break="no"/>lich in dieser Grössenordnung nicht zu erwarten. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit erklärte ich auch, dass die Filmindustrie noch<lb/>
immer hoffte, eine grössere Subvention zu bekommen, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
teilte mir mit, dass er nicht so konkrete Zusagen gemacht habe,<lb/>
aus der Diskussion konnte ich aber entnehmen, dass schon mit ihm<lb/>
geredet wurde. Es dürfte also der Produzent <name type="person">Dürer</name> und der Komm.Rat<lb/>
<name type="person">Komek</name> bei ihm gewesen sein und auf Grund dessen verlangen sie<lb/>
jetzt in einem Schreiben 30 Mio S im Budget zur Förderung der<lb/>
gewerblichen Filmproduktion. Von seiten des MR <name type="person" ref="#per__140749">Wagner</name> wurde<lb/>
mir mitgeteilt, dass immer bis jetzt 10 Mio 8 auf Beantenseite<lb/>
in die Budgetforderung eingestellt wurden, die aber vom<lb/>
Finanzminister auf 1.000 S Erinnerungspost gestrichen wurden,<lb/>
Da das Unterrichtsministerium in seinem Budget für kulturelle<lb/>
Filme 12 Mio S hat, davon allerdings die städtische Haupt und<lb/>
Bildungsstelle subventionieren muss, bleibt für die Filmproduktion<lb/>
wirklich nicht viel. Ich werde deshalb einmal vom Fachverband ein<lb/>
Gutachten verlange, wo sie mir Vorschläge erstatten sollen, wie<lb/>
sie sich vorstellen, dass in Zukunft die Filmproduktion wirklich<lb/>
gefördert werden könnte. Ich dürfte das Gleichgewicht doch<lb/>
hier schon sehr weit präjudiziert haben. Allerdings wird<lb/>
die derzeitige Budgetsituation einen grösseren Betrag dafür<lb/>
kaum freigeben können. Bei dieser Gelegenheit kann nach der<lb/>
Sitzung dann auch die entsprechende Subventionspolitik zur<lb/>
Sprache. Der Finanzminister wird jetzt ein Erlass an die<lb/>
einzelnen Ressorts richten, wo ein Subventionsbericht vorbe<lb break="no"/>reitet werden soll. Von den 2,2 Mia S Subventionen im Gesamt<lb/>
bundeshaushalt müsste nach Meinung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> eine wesentliche<lb/>
Einsparung erzielt werden können. Da aber in diesen 2,2 Mia<lb/>
der Betrag wurde von <name type="person" ref="#per__97311">Adnrosch</name> genannt, erscheint mir aber viel<lb/>
zu gering, der Grüne Plan mit 780 Mio S ist drinnen, meinte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hier könnten wir mindestens 10 % einsparen, da diese<lb/>
Gelder doch ausschliesslich über die Landwirtschaftskammer für<lb/>
<pb n="01-0184" facs="01_1970-05-28_0184.jpg"/>politische Zwecke missbraucht werden. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat auch<lb/>
dagegen grosse Bedenken und er sagte er müsste sich das auch<lb/>
noch entsprechend überlegen. De facto sehe ich aus dieser<lb/>
ganzen Besprechung, dass die Budgetsituation nicht für <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
sehr kritisch ist, sondern auch in Wirklichkeit aus politischen<lb/>
Überlegungen keine endgültigen Weichenstellungen vorgenommen<lb/>
werden. Im Gegenteil, man wird versuchen, und dafür habe<lb/>
ich aus politischen Gründen schon ein gewisses Verständnis,<lb/>
über die Runde zu kommen. Nach Auffassung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> müsste es<lb/>
im Herbst gelingen, durch Erstellung eines neutralen, auch<lb/>
der Landwirtschaft gegenüber neutralen Budgets die ÖVP zumindest<lb/>
zu veranlassen, dass einigen denSaal verlassen und das Budget<lb/>
genehmigt werden könnte mit den Stimmen der SPÖ allein. Diese<lb/>
Vorgangsweise wurde ganz interessant von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> geflucht<lb/>
über das Häusl bezeichnet. Beim Abschied auf der<lb/>
Strasse sagte ich <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> noch, mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gemeinsam, wir<lb/>
waren nur noch zu dritt, dass er ein ausgesprochenenr Bülcher<lb/>
sei, er hätte versucht hier unter allen Umständen für die<lb/>
Landwirtschaft das Maximum herauszuholen undalles zu retten,<lb/>
was zu retten ist. Dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aus politischen Gründen auf<lb/>
seiner Seite ist, ist mir verständlich und auch erklärlich u d<lb/>
bedeutet allerdings, dass ich mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hier in einen gewissen<lb/>
Gegensatz zu ihnen kommen muss. Michpersönlich stört das gar<lb/>
nicht, denn meine Funktion kann und wird es nicht sein, die<lb/>
Ziffern und Tatsachen, die ich sehe zu verheimlichen, sondern<lb/>
ganz im Gegenteil, sie immer wieder aufzuzeigen, auch dann,<lb/>
wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> in mehr freundschaftlicher aber doch deutlich<lb/>
hörbarer Weise gemeint hat, ich sei ausgesprochen negativ einge<lb break="no"/>stellt, weil ich gegen die viele Vorschläge Bedenken hätte.<lb/>
Auf alle Fälle ist damit zu rechnen, dass sich die Budget<lb break="no"/>situation weiters als äusserst kritisch darstellen wird,<lb/>
insbesondere muss damit gerechnet werden, dass die Einsparung<lb/>
von Dienstposten rigoros durchgeführt wird, der Wunsch<lb/>
<name type="person">Brodas</name> 320 neue Bedienstete zu kriegen und der Bundestheater<lb break="no"/>verwaltung 350, wurde von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ganz entschieden zurück<lb break="no"/>gewiesen und wir müssen daher auch bei uns rechnen, dass<lb/>
weitere Dienstposten eingespart werden müssen. Ebenso glaube<lb/>
ich wird es zweckmässig sein, weiterhin eine sehr restirktive<lb/>
Ausgabenpolitik zu betreiben, damit gegebenenfalls Mittel für<lb/>
den Herbst 1970 zur Verfügung stehen.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>