<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 24. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-24">Mittwoch, 24. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1046" facs="27_1975-09-24_1046.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 24. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Bürges kam es tatsächlich zu keinerlei Anträgen von Seiten<lb/>
der Handelskammerseite, wie <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> es versprochen hatte. Die Be<lb break="no"/>fürchtungen von unseren Leuten, dass die ÖVP-Seite dies als Ge<lb break="no"/>legenheit nützen wird, um eine Attacke gegen das Handelsministerium<lb/>
oder die Regierung zu reiten, war daher wirklich unbegründet. Im<lb/>
Gegenteil, ich finde, dass die Entwicklung der Bürges so günstig ist<lb/>
für uns, dass wir viel zu wenig Propaganda damit machen. Die An<lb break="no"/>träge nehmen ständig zu gegenüber dem Vorjahr und können eigentlich<lb/>
alle erfüllt werden. Durch das neue Arrangement mit dem Finanzmini<lb break="no"/>sterium, wonach nicht mehr die Banken das Geld überwiesen bekommen,<lb/>
sondern bis zur Auszahlung bei der Bürges verbleibt, gibt schöne<lb/>
Erträge, die ausschliesslich wieder dem Gewerbebetrieben zugutekommen.<lb/>
Die 120 Mill. S, die 1975 auf dem Kapitalkonto der Bürges zuwachsen<lb/>
werden und die 1976 bis 250 Mill. anwachsen, geben eine schöne Geld<lb break="no"/>anlage. Die Bürges hat es in Wertpapieren angelegt, 9 % verzinst<lb/>
aber doch jederzeit wieder einlösbar. 1974 ist dadurch ein Ertrag<lb/>
von 7 Mill. S erwachsen. Der ebenfalls wieder dem Gewerbe zugute<lb break="no"/>kommt. <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> hat aber vollkommen recht, dass wir eine Lösung mit<lb/>
dem Finanzministerium gemeinsam finden müssen. Ansonsten be<lb break="no"/>steht die grosse Gefahr, dass der Finanzminister früher oder später<lb/>
die Überweisung einstellt, weil der Bürges-Kapitalstock gross geworden<lb/>
ist. Die Bürges aber gibt natürlich ständig Zusagen von Zinszuschüssen<lb/>
z.B. mit Stichtag 19.9. 113 Mill., obwohl sie nur 73,4 Mill. vom<lb/>
Handelsministerium überwiesen bekommen hat. Im Budget 1975 sind zwar<lb/>
180 Mill. vorgesehen, durch die kritische Kassenlage aber hat der<lb/>
Finanzminister nicht den aliquoten Teil bis jetzt überwiesen. Mit<lb/>
Jahresende wird allerdings erst der gesamte Betrag von 180 Mill. S<lb/>
fällig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte Besprechung mit <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> vereinbaren, weil<lb/>
wir dieses Problem zeitgerecht in Angriff nehmen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der feierlichen Inbetriebnahme vom Dampfkraftwerk Korneuburg II<lb/>
sprach vor mir LH <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name>. Er war sehr friedlich, bedankte sich nur,<lb/>
dass er überhaupt hier Gelegenheit hat zu sprechen und wies beson<lb break="no"/>ders auf die Notwendigkeit der Energiesicherung und Vorratshaltung hin.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1047" facs="27_1975-09-24_1047.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dies gab mir die Möglichkeit zu sagen, dass bei allen Kraftwerken,<lb/>
die vom Bund d.h. über die Verbund oder die Sondergesellschaften<lb/>
eröffnet werden, die LH immer Gelegenheit haben, zu sprechen.<lb/>
Die, die Inside-Verhältnisse kennen, wussten, dass ich darauf Bezug<lb/>
genommen habe, dass die NEWAG bei der Eröffnung des Theiss-Kraft<lb break="no"/>werkes mir keine Möglichkeit gab, eine Ansprache zu halten, obwohl<lb/>
ich dorthin eingeladen wurde, allerdings dann nicht hingegangen<lb/>
bin. Ich unterstrich dann das gemeinsame Vorgehen der Landesgesell<lb break="no"/>schaften und der Verbund und insbesondere dass es notwendig ist, ein<lb/>
neues Ausbauprogramm zu koordinieren. Durch den Rückgang des Konsums<lb/>
0,3 % Mehrverbrauch gegenüber dem Vorjahr beweist die Notwendigkeit.<lb/>
Bezüglich der Energiesicherung meinte ich, dass es in der neuen Legis<lb break="no"/>laturperiode möglich sein wird, gemeinsam ein solches Gesetz zu<lb/>
beschliessen, das ja auch einer Zweidrittel-Mehrheit bedarf. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
rief mich an, teilte mir mit, dass er ein Telegramm von den Philharmo<lb break="no"/>nikern bekommen hat, die ich bei meiner Rede beleidigt haben soll.<lb/>
Ich erklärte ihm, dass ich eine sehr schlechte Rede gehalten habe,<lb/>
mich aber nicht erinnern könnte, dass ich jemanden beleidigt habe.<lb/>
Ich hatte nur sicherlich ganz unnötig auf das Kolloquium am Vortag<lb/>
im Konzerthaus verwiesen und dabei als Fremdenverkehrsminister hingewiesen,<lb/>
dass man auch dort Konzerte hören kann. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, er wird mir<lb/>
das Telegramm schicken. <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> hat angefragt, ob die Rede mitge<lb break="no"/>schnitten wurde, was diesmal Gott sei Dank der Fall war, so dass<lb/>
wir sie bekommen und ich kontrollieren kann, wie weit tatsächlich die<lb/>
Philharmoniker ich beleidigt habe. Mit einer solchen Entwicklung hatte<lb/>
ich allerdings nicht gerechnet. Wir diskutierten dann im Büro lang und<lb/>
breit das ganze Problem von dieser Rede, wobei <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> die beste Analyse<lb/>
gab. Ich war furchtbar gehemmt, wie er richtig feststellte, hatte<lb/>
nicht nur viele Versprecher sondern auch einige Mal den Faden verloren.<lb/>
Er meinte, dies sei auf die Attacke von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und auf die be<lb break="no"/>sonders gute Rede von <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> zurückzuführen. Mit der Hemmung hat er<lb/>
vollkommen recht, die Attacke <name type="person" ref="#per__97893">Sallingers</name> aber hat mich weniger beein<lb break="no"/>druckt, da ich ausserdem ja sofort beschlossen hatte, darauf zu antworten,<lb/>
die sehr gute Rede <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> dagegen mich natürlich sehr beeindruckte.<lb/>
Wie ich auch schon gestern abdiktierte. Der wirklich Grund der Hemmung<lb/>
glaube ich war aber, dass ich festliche Rahmen und noch viel mehr ge<lb break="no"/>scheite Reden hasse. Ich kann sie nicht, herunterlesen will ich sie<lb/>
nicht und dann kommt es eben zu solchen Ergebnissen. Ich habe <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
daher gesagt, die Schuld liegt ausschliesslich bei mir, nur werde<lb/>
<pb n="27-1048" facs="27_1975-09-24_1048.jpg"/>ich keinerlei Vertretungen mehr übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Fast zum Glück würde ich sagen, hatte ich dann um 15 Uhr eine Pensio<lb break="no"/>nistenversammlung in Ottakring und am Abend eine öffentliche Versamm<lb break="no"/>lung auf der Landstrasse. In beiden Fällen gelang es mir, da ich reden<lb/>
konnte, wie es meiner Art entspricht, die Leute nicht nur mitzureissen<lb/>
und zu begeistern, sondern auch Probleme darzustellen, ohne dass selbst<lb/>
der politische Gegner beleidigt sein konnte. Dies hat zumindestens <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name><lb/>
festgestellt, der Gott sei Dank ein sehr kritischer Beobachter ist.<lb/>
Was mich nämlich wirklich erschüttert, ist, dass ich jemanden beleidigt<lb/>
haben soll. In meiner ganzen politischen Laufbahn habe ich trotz oft<lb/>
harter sachlicher Auseinandersetzung niemals noch jemanden beleidigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Min.Rat <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> besprach ich bei der Bürges die Frage der Stärke<lb break="no"/>stützung. Er meinte, er hätte noch 3 Mill. S zu vergeben und schlug<lb/>
vor, die Rechnung von 80 % auf 100 % des Differenzbetrages zu er<lb break="no"/>höhen. Dagegen hatte ich grösste Bedenken, weil erstens diese 80 %<lb/>
seinerzeit einvernehmlich festgelegt wurden und zweitens wir ja nicht<lb/>
wissen, wie weit wir auch beim neuen Budgetansatz von 35 Mill. S statt<lb/>
25 Mill. im nächsten Jahr auskommen werden. <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> möchte nun ver<lb break="no"/>suchen einen Plan zu entwickeln, wonach dem Gmünder jetzt ein Akonto<lb/>
gegeben wird. Damit könnte sie ihre schwierige Situation meistern, ohne<lb/>
dass ein Präjudiz für die endgültige Abrechnung entsteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte unbedingt darauf achten, dass nicht eine<lb/>
Systemänderung eintritt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> besprach ich die letzten Ergebnisse der Meinungsumfrage,<lb/>
weil doch hier gewisse Zweifel bei mir bezüglich der Berechnung von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auftauchten. Wie ich dann feststellen konnte, hat <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> eine<lb/>
solche Berechnung gar nie gemacht. Er weiss genau, dass in Wirklichkeit<lb/>
aus Meinungsumfragen nur Tendenzen festzustellen sind und niemals Wahler<lb break="no"/>gebnisse abgeleitet werden können. Die Tendenz ist jetzt genau dieselbe<lb/>
wie 1971. Wir verlieren ca. 2 % vor den Wahlen von den Leuten, die SPÖ<lb/>
wählen würden, an die Unentschlossenen. Nach seiner Umfrage waren dies<lb/>
von nicht ganz 43 % auf 40,7, während die ÖVP von 28 auf 28,5 % zunahm.<lb/>
Die FPÖ und die KPÖ blieben unverändert. Erhöht hat sich die Zahl der<lb/>
unentschlossenen Wähler von 19 auf 21 %. Bezüglich der Benotung, die<lb/>
allerdings sehr wenig sagt, nur typisch ist, hat zwar <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> von 7 auf 26<lb/>
<pb n="27-1049" facs="27_1975-09-24_1049.jpg"/>aufgeholt, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat aber von 47 auf 54 zugenommen. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name><lb/>
wollte mir dann noch unbedingt auch die Ziffern erklären, die<lb/>
meine Person betreffen, die mich aber wirklich überhaupt nicht<lb/>
interessieren. Auch dann, wenn er sagt, nach <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> komme dann<lb/>
schon ich an dritter Stelle. Meine höchste Benotung war glaube ich<lb/>
zur Zeit der Ölkrise 13 hat dann auf 7 abgenommen und jetzt dann<lb/>
wieder auf 8 zugenommen, soviel ich mich erinnern kann. Ich finde<lb/>
das wirklich so uninteressant, dass ich sie nicht einmal aufge<lb break="no"/>schrieben habe. Bei dieser Ziffer kann es sich übrigens nicht um<lb/>
Benotung handeln, sondern nur um ein ähnliches Verfahren, vielleicht<lb/>
aach zwischen Bekanntheit und Benotung, ich weiss es auf alle Fälle<lb/>
nicht genau.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Abendessen, das <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> für die OPEC gab, musste er dieselbe<lb/>
Erfahrung machen wie auch ich bei einer Einladung. Es kommt nur ein<lb/>
verschwindend kleiner Teil der Minister und selbst die, die zuge<lb break="no"/>sagt haben, kommen nicht immer. U.a. fehlte Algerien, Iran, Irak.<lb/>
Ich kam neben dem saudi-arabischen Prinz – glaube ich – <name type="person" ref="#per__108323">Yamani</name><lb/>
zu sitzen, nachdem das Essen eine Stunde nach Einladungsbeginn<lb/>
endlich begonnen hatte. Die fehlenden Minister dürften wahrscheinlich<lb/>
Telefongespräche mir ihren Ländern abwarten, weil sie eben auch nicht<lb/>
gekommen sind. Die Sitzung der OPEC war nämlich bis jetzt gar nicht<lb/>
erfolgreich, da der Antrag Iran und Irak um 25 % die Ölpreise zu<lb/>
erhöhen, der zweite Antrag um 20 % zu erhöhen, niemals die einstimmig<lb/>
Zustimmung fand. Diese ist aber, so behauptet zumindestens Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, notwendig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hat mir übrigens mitgeteilt, dass er mit algerischen Leuten<lb/>
Kontakt hat, die erklären, das Konsortium sei endgültig geplatzt.<lb/>
Sie würden aber Gas auf alle Fälle produzieren und auch verkaufen,<lb/>
und wollten wissen, ob die ÖMV gegebenenfalls daran Interesse hät<lb break="no"/>te. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hält sich aber hier weitestgehend zurück und meinte nur,<lb/>
sie sollten den grossen europäischen Firmen anbieten und die ÖMV<lb/>
würde dann, da sie mit diesen grossen Firmen besten Kontakt hat,<lb/>
sich eventuell daran beteiligen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich ersuchte <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name>, <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name>, <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> und <name type="person" ref="#per__126516">Mackowski</name><lb/>
alle ÖMV-Leute waren vertreten, ob sie nicht doch Straight-run von<lb/>
der CSSR beziehen könnten, Die Tschechen erwarten, zumindestens<lb/>
habe ich es in Erinnerung, dass diese Menge in dem Papier steht,<lb/>
das man mir übergeben hat, heuer noch 50–60 t Straight-run-Abnahme.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1050" facs="27_1975-09-24_1050.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Möglich ist, dass es sich hier um einen Tippfehler handelt<lb/>
und 50 – 60.000 t heissen soll. <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> nämlich behauptet, dass<lb/>
1.500 t sowieso bezogen werden. Ich versprach der ÖMV, das<lb/>
Originalpapier zu schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte das <name type="person" ref="#per__140701">Kohout</name>-Papier sofort an <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name><lb/>
senden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der polnische Botschafter <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> rief mich an, um darauf zu drängen,<lb/>
dass mit dem 10-Jahres-Kohleliefervertrag, der jetzt paraphiert ist,<lb/>
gleichzeitig auch der Stahlexport-Vertrag unterzeichnet werden könnte.<lb/>
Zu diesem Zweck meinte er, sollte die VÖEST-ALPINE die Verhandlungen<lb/>
beschleunigen, damit beides noch vor dem 5. Oktober unterschrieben<lb/>
werden kann. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> gibt vor, ohne dass er es sagt, wegen des<lb/>
Wahltermines und damit für die Propaganda der Regierung schnell<lb/>
zu arbeiten. In Wirklichkeit glaube ich spürt er nur, dass die VÖEST-<lb/>
ALPINE nicht daran interessiert ist, so schlechte Konditionen bei<lb/>
den Stahllieferungen zu akzeptieren. Er möchte deshalb, dass ich<lb/>
einen gewissen Druck auf die VÖEST ausüben. Genau das werde ich aber<lb/>
nicht tun. Wenn die VÖEST-ALPINE und ganz besonders die Edelstahl<lb break="no"/>firmen glauben, dass das Geschäft für sie nicht interessant ist,<lb/>
dann werde ich mich hüten, sie aus politischen ja nicht einmal<lb/>
aus beschäftigungspolitischen Gründen dazu zu zwingen. Für mich ist<lb/>
es selbstverständlich, dass die Verantwortung ausschliesslich bei<lb/>
der VÖEST-ALPINE und den Edelstahlwerken liegt, ob und inwieweit<lb/>
sie Geschäfte akzeptieren oder ablehnen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> äussert zwar manchmal<lb/>
seinen Unmut, wenn irgendwelche entrierten Geschäfte nicht zustande<lb break="no"/>kommen. Ich persönlich habe keinerlei Prestige bei diesen Verhand<lb break="no"/>lungen. Ich kann und will nur Unterstützung den österreichischen<lb/>
Firmen geben, vermeide aber strikt, mich in ihre Geschäftskonzeption<lb/>
einzumischen. Auch hier mein alter Grundsatz, Service für die Wirtschaft<lb/>
und nicht Gängeln der Wirtschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1045_03" facs="27_1975-09-24_1045-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.9.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_1045_04" facs="27_1975-09-24_1045-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>