<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  9. Juli 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band26_1975-07-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-07-09">Mittwoch, 9. Juli 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26-0847" facs="26_1975-07-09_0847.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 9. Juli 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> intervenierte neuerdings sowie der iranische Botschafter<lb/>
wegen der Perser, die Finanzvergehen gehabt haben. Ich sprach sofort mit<lb/>
dem Finanzministerium, <name type="person" ref="per:114476">Auracher</name> gab mir die Auskunft, die Fälle über<lb/>
50.000 S betreffen, liegen sie alle schon bei Gericht. Dr. <name type="person" ref="per:140510">Keller</name><lb/>
vom Justizministerium habe ich dann ebenfalls sofort gesprochen, der<lb/>
mir allerdings mitteilte, dass keine Möglichkeit besteht, einzu<lb break="no"/>greifen. Dies war auch gar nicht beabsichtigt. <name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> selbst will<lb/>
nur haben, dass alles so schnell wie möglich abgewickelt wird und<lb/>
der eine Inhaftierte vielleicht auf freien Fuss gesetzt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Generalversammlung der ÖFVW verlief problemlos, nur der neue<lb/>
Kärntner Vertreter, FPÖ-Landesrat<add>[?]</add>, bei seinem Antritt die sofortige<lb/>
Kündigung gedroht hatte und mir sogar schriftlich mitgeteilt hat,<lb/>
machte den Fehler, dies bei der Generalversammlung wieder in Er<lb break="no"/>innerung zu rufen. Ich hatte versucht, ihm eine Brücke zu bauen,<lb/>
indem ich einleitend gleich erklärte, der Bund beabsichtigt nicht,<lb/>
auszutreten, wir können also alle schön zusammenbleiben und es gibt<lb/>
sogar ein Kärntner Volkslied "Gscheit sein, beinander bleiben".<lb/>
Alle lachten, verstanden die Anspielung und glaubten eigentlich,<lb/>
dass damit die ganze Angelegenheit erledigt ist. <name type="person" ref="per:140579">Kargl</name> aber wollte zum<lb/>
Schluss bei Allfälligem, sein Brief müsse behandelt werden. Da erging<lb/>
es ihm aber dann sehr schlecht. Alle Länder und Interessensvertretun<lb break="no"/>gen machten ihm heftigste Vorwürfe und erklärte, wenn Kärnten aus<lb break="no"/>treten würde, müsste dies bedeuten, dass in den Aussenstellen über<lb/>
Kärnten keine Auskünfte mehr gegeben werden, die Prospekte nicht<lb/>
aufliegen, keine mehr versendet werden usw. Am charmantesten aber am<lb/>
härtesten hat ihm Vizebürgermeister <name type="person" ref="per:97899">Sandner</name> ihm die Situation<lb/>
geschildert und entsprechende Vorwürfe gemacht. <name type="person" ref="per:140579">Kargl</name> hat denselben<lb/>
Fehler gemacht, den seinerzeit <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> ebenfalls getan hat als er<lb/>
mit einem Austritt drohte. Erreicht haben natürlich beide gar nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> von der Unilever gibt mir als Beweis, dass sie den Margarine<lb break="no"/>preis, der gesenkt werden muss, dem Einzelhändler ebenfalls mitge<lb break="no"/>teilt hatten, ein Belegexemplar des Lebensmittel-Einzelhändler-<lb/>
Organes, das von der Bundesinnung herausgegeben wurde. <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> ist<lb/>
auch jetzt daran sehr interessiert, mit mir und <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> Gespräche<lb/>
zu führen über die Errichtung einer Ölmühle, nachdem in der Schweiz<lb/>
ihr Projekt gescheitert ist. <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> ist nach wie vor noch über<lb break="no"/><pb n="26-0848" facs="26_1975-07-09_0848.jpg"/>rascht, dass meine Informationen über <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> besser waren als die<lb/>
Unilevers, die bis zuletzt gehofft hatte, in Kaiseraugst die Ölmühle<lb/>
errichten zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der ausserordentlichen Regierungsbesprechung wollte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> noch<lb/>
einmal vor dem Urlaub seine Konzeption darlegen. Er meinte, jeder<lb/>
Tag müsste jetzt beobachtet werden, die Wirtschaftslage in Österreich<lb/>
sie nicht gut. Die österreichischen Unternehmer seien nicht so brutal<lb/>
wie in Deutschland und in Amerika aber die Entlassungen im September<lb/>
könnten insbesondere, wenn auch jetzt noch Lohnverhandlungen geführt<lb/>
werden müssten, eintreffen. Er sprach sich neuerdings gegen eine<lb/>
Konzentrationsregierung aus und meinte, dass diese faschistoide Züge<lb/>
habe, die <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> letzten Endes entrierte. In Wirklichkeit befürchtet<lb/>
er, dass die bürgerlichen Parteien in einen Konzentrationsregierung<lb/>
ständig die SPÖ überstimmen würden, wo diese dann letzten Endes aus<lb break="no"/>scheiden müsste und damit eigentlich sich selbst aus der Politik<lb/>
ausschaltet. Der Wahlslogan wird deshalb sein: Zusammenarbeit ja,<lb/>
Packelei aber nein. Wir müssen jetzt bis zu den Wahlen unsere eigene<lb/>
Politik präsentieren. Details seien uninteressant, die Ministerien<lb/>
die den grossen Bericht, den er vor einigen Wochen verlangt hat, jetzt<lb/>
vorlegen, sollten sehr vorsichtig in der Publikation sein, maximal<lb/>
20.000 sollten gedruckt resp. abgezogen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Für den grossen Bericht wird sich<lb/>
überhaupt niemand interessieren, daher auch gar nicht drucken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Parteizeitung müsste jetzt in den letzten Wochen eine höhere Auf<lb break="no"/>lage, ca. 70.000 derzeit AZ und die anderen, Neue Zeit plus die anderen,<lb/>
auf 250.000 derzeit irgendwie gehoben werden. Er schlägt vor, man sollte<lb/>
versuchen, dass jeder 5 Abonnenten der AZ gewinnt. Hier könnten unsere<lb/>
Parteizeitungen, die derzeit 700.000 Leser haben entsprechend stärkeren<lb/>
Einfluss nehmen. <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name>, der neben mir sitzt, sagte, hier irrt er,<lb/>
es sind nur 400.000, entweder weiss es <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht oder er möchte durch<lb/>
diese Aktion entsprechend anregen, um einen Erfolg melden zu können,<lb/>
tatsächlich weil sicher 700.000 Leser vor den Wahlen erreicht werden<lb/>
können und auch gleich wieder einen neuen Vergleich, indem er meint,<lb/>
1 Mia., die man bei der UNO ausgibt, bringt 66 % Arbeitsanteil Unter<lb break="no"/>schied bei 1 Mia., die er für Strassen ausgeben würde, wo nur<lb/>
30 % Arbeitsanteil wäre. Für die UNO braucht man 5.000 Telefone,<lb/>
50 Aufzüge, damit den Beweis, dass er mit dem UNO-Bau vollkommen<lb/>
recht gehabt hat.<lb/>
</p>
            <pb n="26-0849" facs="26_1975-07-09_0849.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Er möchte auch, dass die grossen Bauvorhaben auf alle Fäl<lb break="no"/>le jetzt in der nächsten Zeit immer wieder publiziert<lb/>
werden. Für uns käme eigentlich die E-Werke in Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Vielleicht könne man wirklich Gross<lb break="no"/>projekte weiter mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Pensionen ist er sich vollkommen klar, dass die Alten<lb/>
verunsichert sind. Hier hat die ÖVP-Propaganda gewirkt. Objektiv muss<lb/>
ich zugeben, dass auch seinerzeit, als wir <name type="person" ref="per:97852">Raab</name> als den Renten-Klau<lb/>
hingestellt haben, wahrscheinlich bei den Pensionen einen entsprechen<lb break="no"/>den Erfolg erzielen konnten. Interessant ist, dass er als letztem<lb/>
Punkt dann noch den Handelspolitischen Gesichtspunkt herausstreicht.<lb/>
Entweder hat er jetzt indirekt schon die Exportoffensive, die <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
sehr richtig jetzt gestartet hat, propagandistisch mitgekriegt,<lb/>
oder er hat auch das Gefühl, dass hier etwas geschehen muss. Er<lb/>
ist allerdings nur wesentlich pessimistischer als ich, obwohl auch<lb/>
ich zugeben muss, dass die Entwicklung in den letzten Wochen sehr<lb/>
negativ verläuft. Zuerst schlägt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vor, jeder Minister soll<lb/>
seine wichtigsten Probleme darlegen. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> berichtet als erster<lb/>
über den Pflege-Urlaub, dann über die 4 Wochen Mindesturlaub, die<lb/>
immerhin 50.000 bis 60.000 Arbeitsplätze schaffen würden, weil die<lb/>
Unternehmer so wie bei der Arbeitszeitverkürzung dann zusätzliches<lb/>
Personal einstellen müssten. Nach <name type="person" ref="per:97525">Häusers</name> Vortrag gibt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
die Idee, jeder soll ein entsprechendes Referat kurz halten um<lb/>
seine Probleme darzulegen, wieder auf. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint nur, die VP<lb/>
müsse als Nein-Sager, Miesmacher und Unheilverkünder, Unheilverkünder<lb/>
und Prophezeiungen usw. dargestellt werden. Dies müsse in der presse<lb break="no"/>mässigen Versorgung in den nächsten Wochen gelingen. Positiv hat<lb/>
er nur eine neue Aktion, die mich betrifft, nämlich eine Aufklärungs<lb break="no"/>aktion über Kernenergie. Die Kompetenzen liegen, wie er sofort fest<lb break="no"/>stellen im BKA, sagt allerdings sofort, dass wie beim Energie<lb break="no"/>sparen sein Ressort vollkommen versagt hat. Dank der guten Unter<lb break="no"/>lagen, die er aber vom Handelsministerium bekommen hat. wäre<lb/>
dies ein ganz grosser Erfolg gewesen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> liegt dieser Kon<lb break="no"/>zeption eine Information zugrunde, dass die Westinghouse-Verfahren,<lb/>
die von Siemens und ASEA, d.h. den Westeuropäern fast allen übernommen<lb/>
wurden, weniger Sicherheit bieten als die kanadischen Verfahren.<lb/>
Diese aber konnten sich bis jetzt nicht durchsetzen, weil sie eine<lb/>
schlechte Propaganda gemacht haben und weil sie vor allem in<lb/>
<pb n="26-0850" facs="26_1975-07-09_0850.jpg"/>Westeuropa und in der Öffentlichkeit viel zu wenig bekannt sind.<lb/>
Er möchte deshalb jetzt die Fakten zusammentragen. Dies soll der<lb/>
Bundespressedienst machen. Dann müsste man die Interessenten ein<lb break="no"/>schalten. Auf der einen Seite denkt er an den Wissenschaftler <name type="person" ref="per:140580">Weissecker</name><lb/>
und möchte auch andererseits, dass <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> von der Energiesektion einge<lb break="no"/>schaltet wird. Alle Vorschläge pro und kontra sollten in entsprechenden<lb/>
Diskussionen auch im TV abgewickelt werden. Die letzte Entscheidung<lb/>
aber liegt dann beim Parlament, dort soll jeder Abgeordnete nach seinem<lb/>
Gewissen entscheiden, es sollte geheim abgestimmt werden. Ich erklärte<lb/>
sofort, dass eine solche Aufklärungskampagne nicht schlecht ist, aber<lb/>
dass 1976 das erste Kernkraftwerk in Betrieb gehen wird. Wir werden<lb/>
ihm so wie bei der Energiesparaktion alle Unterlagen liefern und er<lb/>
soll dann damit die propagandistische Arbeit machen, wie er es sich<lb/>
vorstellt und wünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Bitte <name type="person" ref="per:115595">Reiter</name> alle Unterlagen zur Verfügung<lb/>
stellen resp. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> damit beauftragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erinnert noch dran, dass <name type="person" ref="per:114142">Palme</name> in Schweden eine Aufklärungs<lb break="no"/>aktion gestartet hat, dass diese falsch begonnen wurde, dann die<lb/>
Partie hätte dort 3 % an die Parteien verloren, die die Grüne Welle<lb/>
vertreten, d.h.sich gegen die Atomkraftwerke ausspricht. Bei uns ist<lb/>
es Gott sei Dank so, dass die grosse Oppositionspartei nach wie vor<lb/>
auch auf dem Standpunkt steht, dass Kernkraftwerke notwendig sind<lb/>
und ich daher eigentlich diese Angst nicht habe. Trotzdem werde ich<lb/>
mich hüten, eine entsprechende öffentliche Erklärung derzeit abzu<lb break="no"/>geben, damit nicht jemand festhält, ich hätte die Wahlen verloren.<lb/>
Meine Stellungnahme bleibt daher, das Kernkraftwerk II braucht derzeit<lb/>
nicht beschlossen werden, weil entsprechende Untersuchungen noch not<lb break="no"/>wendig sind. Erst bis die notwendigsten Detailarbeiten vorliegen,<lb/>
werde ich entscheiden. Dass ich für das zweite Kernkraftwerk dann ent<lb break="no"/>scheiden werde, brauche ich wirklich nicht nur aus politischer Opportu<lb break="no"/>nität sondern weil ich jetzt momentan auch gar nicht noch die weitere<lb/>
Entwicklung kenne und sehe, nicht vor den Wahlen treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Diskussion entwickelt sich dann noch über die Dienstpostenfrage.<lb/>
<name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> berichtet, dass derzeit 86.000 Bedienstete über das <choice><choice><sic>Zen<lb break="no"/>besoldungsamt</sic><corr>Zentralbesoldungsamt</corr></choice></choice> abgerechnet werden. 4.500 werden pensioniert und scheiden<lb/>
aus, sodass ständig auch ohne dass die Dienstposten vermehrt werden<lb/>
entsprechender Nachwuchs angestellt werden kann. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> verlangt<lb/>
<pb n="26-0851" facs="26_1975-07-09_0851.jpg"/>aber für die Lehrer weitere 500 Dienstposten, die dringendst not<lb break="no"/>wendig sind. Er hat derzeit 17.000 Mittelschullehrer, wodurch<lb/>
durch das Ausscheiden älterer Lehrer nur 300 zusätzlich frei werden.<lb/>
wenn er die 500 Dienstposten jetzt kriegt, dann könne er alle von den<lb/>
höheren Schulen jetzt austretenden Lehrer, die sich um eine Stelle<lb/>
bewerben unterbringen. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> macht darauf aufmerksam, dass sie jetzt<lb/>
67 Professoren neu angestellt hat, dass aber jetzt etliche hunderte<lb/>
Assistenten notwendig sind. Ich mische mich zwar in die Diskussion der<lb/>
Lehrer usw. nur ungern ein, mache doch aber darauf aufmerksam, dass<lb/>
vor Jahren ich bereits darauf hingewiesen habe, man müsse den Nach<lb break="no"/>wuchs entsprechend besser informieren. Lenken können wir ihn ja<lb/>
sowieso nicht. Derzeit haben wir noch Schwierigkeiten, die Lehrlinge<lb/>
unterzubringen, heuer wird dies sicher aber gelingen, die grosse Welle<lb/>
kommt aber im Jahre 1978, wo 135.000 Geburten zu verkraften sind.<lb/>
Dann allerdings fallen die Ziffern sehr schnell ab, da wir heuer<lb/>
wahrscheinlich nur 95.000 Geburten verzeichnen können. In diesem<lb/>
Zeitraum, wird es dann grosse Nachfrage nach Lehrlingen geben. Was<lb/>
man allerdings mit den vielen Lehrern und Schulen dann anfangen wird,<lb/>
ist mir ein Rätsel, Ich verweise deshalb neuerdings darauf, dass<lb/>
wir der Lehrlingsausbildung mehr Augenmerk schenken müssen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
stimmt mir zu und bemerkt, er hätte diese Auffassung auch schon vor<lb/>
Jahren vertreten. Dies bestätigte ich ihm gerne, meine nur sehr<lb/>
schnippisch, wir haben uns eben nicht durchgesetzt.Alle lachen,<lb/>
das ist aber die Tatsache. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sind scheinbar nicht<lb/>
gewillt, den Wünschen der Lehrer und der Hochschulen Rechnung au<lb/>
tragen und vor den Wahlen womöglich noch hunderte von neuen Dienst<lb break="no"/>posten zu schaffen. Ob sie allerdings diese Stellungnahme dann nach<lb/>
den Wahlen auch noch aufrechterhalten werden, bin ich mehr als gespannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="26_0846_05" facs="26_1975-07-09_0846-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.7.1975</head>
         </div>
         <pb n="26_0846_06" facs="26_1975-07-09_0846-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>