<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720317">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 17. März 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-03-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-03-17">Freitag, 17. März 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0388" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-03-17_0388.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_01">Freitag, 17. März 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_02">In der Bürges bei der Sitzung des Beirates für Gewerbestrukturver<lb break="no"/>besserung bringt <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> den Bericht, daß heuer eine besonders große<lb/>
Anzahl von Anträgen vorliegt. Im Vorjahr waren es bis zu diesem Zeit<lb break="no"/>punkt 167, heuer sind es bereits 221. <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> meinte, es müßten viel<lb break="no"/>leicht die Schwerpunktrichtlinien verschärft werden, oder die Inter<lb break="no"/>essenvertretungen hätten andere Vorschläge oder das Handelsministerium<lb/>
würde weitere Mittel zur Verfügung stellen. Letzterer Punkt ist laut<lb/>
Gesetz gar nicht möglich. Wir könnten höchstens, wie wir das 1971 ge<lb break="no"/>tan haben, Fälle von der Bürges abziehen und in unserem Hause erledigen.<lb/>
Im Vorjahr haben wir dafür 16 Mio. die uns übrig geblieben sind, zur<lb/>
Verfügung stellen können. Heuer ist aber kaum auch nur mit einem<lb/>
Schilling Rest zu rechnen. Sowohl der Vertreter der Arbeiterkammer<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs>, als auch der der Handelskammer, Dr. <rs type="person" ref="#per__114965">Dorn</rs>, verlangen,<lb/>
daß sie entsprechende Unterlagen bekommen, nach dem ich gefordert<lb/>
habe, daß die Richtlinien von den Interessensvertretungen im Ein<lb break="no"/>vernehmen mit meinem Ministerium neu überarbeitet gehört. Ich habe<lb/>
dafür einen Zeitraum von 3 Wochen vorgeschlagen. Die Handelskammer<lb/>
sagt sie braucht 14 Tage zur Begutachtung und <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> erklärt dezidiert, daß<lb/>
er außerstande ist, in diesem Zeitraum die 221 Anträge zu untersuchen<lb/>
ob es sich um reine Schwerpunktfälle handelt oder ob auch andere da<lb break="no"/>bei sind. Er droht sogar, daß, wenn man darauf besteht, sich um einen<lb/>
anderen für ihn umschauen muß. <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> erklärt weiter, daß er bei der<lb/>
Entstehung des Gewerbestrukturverbesserungsgesetzes <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> darauf<lb/>
aufmerksam gemacht hat, daß gegebenenfalls die finanziellen Mittel<lb/>
nicht ausreichen könnten, alle Anträge zu befriedigen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat<lb/>
damals dezidiert erklärt, er stimmt zu und nimmt zur Kenntnis, daß<lb/>
nicht alles ausfinanziert werden kann. In diesem Falle wird <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
seinen Mitgliedern sagen, daß eben nicht mehr Geld vorhanden ist. Diese<lb/>
Erklärung war sehr interessant, doch zu einem Zeitpunkt, als die ÖVP<lb/>
noch nicht in der Opposition war. Heute muß ich darauf drängen, daß<lb/>
der Beirat die entsprechenden Beschlüsse faßt, wenn er keine Beschlüsse<lb/>
zustande bringt, weil z.B. die Handelskammer gegen eine Verschärfung<lb/>
ist, dann habe ich die gute Ausrede, daß eben die Handelskammerver<lb break="no"/>treter hier entgegen meinen Wünschen nicht für eine Selektion ausge<lb break="no"/><pb n="10-0389" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-03-17_0389.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sprochen hat. In diesem Fall ist dann noch zweitens der große<lb/>
Vorteil, daß die Bürges-Aktion wahrscheinlich dann nicht mit ab<lb break="no"/>gewiesenen Anträgen vom Gewerbestrukturverbesserungsgesetz über<lb break="no"/>schüttet wird. Auch dort macht sich nämlich eine wesentliche Stei<lb break="no"/>gerung bemerkbar. <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> hat nur mir die Ziffern gegeben und da<lb/>
raus ergibt sich, daß 1971 581 Anträge und heuer 963 Anträge, d.s.<lb/>
66 % mehr, eingereicht wurden. Bei der Bürges-Aktion darf ich gar<lb/>
nicht nur an die Mehrkrediterfordernisse denken, denn ich muß auf<lb/>
jeden Fall die Mittel heuer und vor allem in den nachfolgenden Jahren<lb/>
bereitstellen. Die positiv erledigten Fälle geben bereits eine Kredit<lb break="no"/>summe von 110 Mio. für Gewerbe und von 40 Mio. für Fremdenverkehr.<lb/>
Dies bedeutet bei 150 Mio. und 3 % Zinsenzuschuß einen Aufwand von<lb/>
4,5 Mio. Insgesamt wurden nur 168 Fälle erledigt. Darüber hinaus sind<lb/>
derzeit noch 648 unerledigte Anträge in Bearbeitung. Diesen Ziffern<lb/>
ergibt sich für mich eindeutig, daß wir mit Kreditansuchen überschwemmt<lb/>
werden. Damit besteht die große Gefahr, daß wir die Aktion nicht aus<lb break="no"/>finanzieren können. Ich sehe schon, daß wir in eine ähnliche Situation<lb/>
geraten, wie dies meinem Amtsvorgänger <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> passiert ist. Der<lb/>
einzige Vorteil ist, daß ich bereits jetzt durch meine ständige An<lb break="no"/>wesenheit bei dem Gewerbestrukturverbesserungsbeirat über die Ziffern<lb/>
mich zeitgerecht selbst informieren konnte. Weder von der Bürges noch<lb/>
von den Beamten meines Hauses wurde ich auf diese Entwicklung aufmerk<lb break="no"/>sam gemacht. wenn wir nun beim Gewerbestrukturverbesserungsgesetz an<lb/>
eine Verschärfung der Richtlinien denken, dann müßten wir die Bürges-<lb/>
Aktion noch viel mehr absichern. Beim Gewerbestrukturverbesserungsge<lb break="no"/>setz habe ich die gute Ausrede, daß wir eben keine Mehrmittel, die im<lb/>
Gesetz ja ausdrücklich limitiert sind, bekommen könnten. Bei der Bürges<lb/>
wird man sagen, daß ich mich nicht genug beim Finanzminister eingesetzt<lb/>
habe oder einsetzen werde oder kann, um die Mittel zu bekommen um alle<lb/>
Anträge zu befriedigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_03">Ich bin froh, daß im Rahmen der Verhandlungen mit den Finanzlandesre<lb break="no"/>fereneten es noch zu keiner Einigung gekommen ist. Dadurch haben wir<lb/>
verhindert, daß die Sonderaktionen, die wir mit den Ländern gemeinsam<lb/>
zur Zinsstützung führen, geziert haben. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> möchte gerne, oder hat<lb/>
die Absicht zumindestens, daß nachher, wenn das einfache Verfahren<lb/>
mit den Ländern vereinbart ist, wir dies in der Öffentlichkeit stark<lb/>
bekanntmachen. Dies hätte dazu geführt, daß wahrscheinlich ebenfalls<lb/>
<pb n="10-0390" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-03-17_0390.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hunderte von Anträge zusätzlich gekommen wären. Wenn auch <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> auf<lb/>
dem Standpunkt steht, daß wir mehr Mittel, was auch stimmt, für den<lb/>
Fremdenverkehr zur Verfügung haben, so bin ich überzeugt, daß wir<lb/>
mit dem jetzt schon Bekanntheitsgrad der Aktionen und vor allem mit<lb/>
der Komfortzimmeraktion damit rechnen müssen, daß alle Mittel ent<lb break="no"/>sprechend verbraucht werden. Der Zustand, wie wir ihn im Vorjahr ge<lb break="no"/>habt haben, ist ja ausschließlich auf die Schlamperei innerhalb<lb/>
der Abteilung zurückzuführen. Diese hatte vorher immer erklärt sie<lb/>
hätte kein Geld und dann wäre am Jahresende eben 16 Mio. übergeblieben.<lb/>
Heuer bin ich überzeugt werden wir keinesfalls eine so gute Situation<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_04">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>:<lb/>
Bitte diese Tatsache dringendst berücksichtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_05">Den marokk. Botschafter aus Bern, der jetzt in sein Land zurückreist<lb/>
und dort die Wirtschaftsbeziehungen mit Österreich weiter bearbeiten<lb/>
wird, unterzeichnete ich ein Kooperationsabkommen. Bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit intervenierte ich wunschgemäß für die Firma Bauer, die ein<lb/>
Bewässerungsprojekt für Marokko ausgearbeitet hat. Jetzt hat die<lb/>
Firma mit Überraschung zur Kenntnis nehmen müssen, daß die Marokkaner<lb/>
nicht ihr automatisch den Zuschlag gegeben haben, sondern eine inter<lb break="no"/>nationale Ausschreibung machen. Dadurch befürchtet die Firma, und dies<lb/>
mit Recht, daß eine andere ausländische Firma, die billiger ist, das<lb/>
Projekt zugeschlagen bekommt. Auf Wunsch der Naturfreunde die nach<lb/>
Marokko fahren wollen, habe ich auch den bevollmächtigten Minister<lb/>
diese Mitteilung weitergegeben und um Unterstützung ersucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_06"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat sich LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__134509">Demuth</rs> mit Arbeiterkammerpräsident <rs type="person" ref="#per__116950">Schmidl</rs><lb/>
und anderen Funktionären aus Oberösterreich angemeldet. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat<lb/>
wie er einleitend gleich feststellte, ihnen die Vorsprache sofort ge<lb break="no"/>nehmigt. Ich habe aus einer Bemerkung entnommen, daß er besonders OÖ<lb/>
vorsichtig behandelt, weil bekanntlicherweise bei der Regierungsbildung<lb/>
er den Wunsch der Oberösterreicher auf ein Regierungsmitglied nicht<lb/>
erfüllen konnte oder wollte. Der vorgeschlagene Mann, NR. <rs type="person" ref="#per__126223">Tull</rs>, wurde<lb/>
von ihm verständlicherweise nicht akzeptiert. Deshalb versucht er<lb/>
immer mit den OÖ. ein gutes Einvernehmen zu haben und ganz besonders<lb/>
<pb n="10-0391" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-03-17_0391.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>natürlich zu unterstreichen, daß er ihre Anliegen unterstützt.<lb/>
Es war deshalb auch für <rs type="person" ref="#per__134509">Demuth</rs> verhältnismäßig leicht, für die<lb/>
WTK einen zusätzlichen Bergbauförderungsbetrag herauszuholen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wollte bei einer Vorbesprechung hier ihnen keinerlei<lb/>
weitere Mittel als die 5,3 Mio., die sie ja auch bereits im Vor<lb break="no"/>jahr bekommen haben, geben. Da die WTK in fünf Jahre ausgekohlt ist<lb/>
und sperren wird, will sie trotzdem noch eine Investition von 30<lb/>
Mio. tätigen. Dafür wurde nach längerer Debatte für 1972 10 Mio.<lb/>
und für 1973 10 Mio. Bergbauförderung vereinbart. Es steht für mich<lb/>
noch nicht klar fest, und ich habe mich auch deshalb noch nicht be<lb break="no"/>sonders geäußert, ob zu diesen 10 Mio. noch die im Vorjahr 5,3<lb/>
Mio. bezahlten Beträge kommen sollen. Finanzminister wird dies sicher<lb break="no"/>lich abstreiten und ich muß sagen, er hat in diesem Punkt auch<lb/>
recht. Die WTK ist finanziell sehr gut, sie hat hiesige Grundstücke<lb/>
und wird, wenn sie nach 5 Jahren liquidiert wird, glaube ich sogar<lb/>
noch einen entsprechenden Liquidationserlös zu erzielen. Die OÖ.<lb/>
verlangen auch deshalb mehr als sie brauchen, weil sie auf dem<lb/>
Standpunkt stehen, es kann nicht alles in die Steiermark zur GKB<lb/>
kommen. Eine harte Auseinandersetzung gab es nur, weil die OKA, wo<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134509">Demuth</rs> ebenfalls im Aufsichtsrat sitzt, nicht bereit ist, einen so<lb/>
hohen Kohlenpreis zu bezahlen, für die Verstromungskohle, als dies<lb/>
z. B. in der Steiermark der Fall ist. <rs type="person" ref="#per__134509">Demuth</rs> sagt, die OKA ist eine<lb/>
Landesgesellschaft, hat bereits den Durchschnittskohlenpreis von 68<lb/>
auf 72,–– per 10^6<add>[?]</add> erhöht und ist nicht bereit, die 78,–– wie sie<lb/>
die Verbund für steirische Kohle bezahlt, ebenfalls zu bezahlen.<lb/>
Sie gibt für 100.000 t Überschußkohle die sie jetzt außer die 400.000<lb/>
die sie eben zu 70,–– übernimmt, 78,–– will aber, daß dieser Betrag<lb/>
weder bekannt wird, noch kann sie den weiter erhöhen. Die OKA möchte<lb/>
deshalb, daß nur sie WTK die 78,–– bezahlt, vertraulich behandeln,<lb/>
damit nicht die SAKOG, wo die OKA ebenfalls Kohle für die Verstromung<lb/>
bezieht, noch eine wesentlich weitere Preiserhöhung verlangt. Der SAKOG<lb/>
hat man niemals die 78,–– auch nicht für Überschußkohle zugestanden.<lb/>
Da das BK. eine Aussendung machen wird von dieser Sitzung, erübrigt<lb/>
sich glaube ich die große Vorsprache der OÖ. in meinem Ministerium.<lb/>
Damit kann LH <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> nicht den Erfolg für sich buchen. Wir müssen jetzt<lb/>
nur sofort einen Akt für das Finanzministerium machen, wo wir die 2 x<lb/>
10 Mio. für die Investitionen von 30 festhalten. Sowohl bei der WTK als<lb/>
<pb n="10-0392" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-03-17_0392.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>GKB muß in diesem Akt nun als Begründung nicht mehr so wie bisher<lb/>
die reine Liquiditätssituation als Grundlage dienen, sondern eben<lb/>
der Hinweis, daß sowohl die WTK als auch die GKB die Investitionen<lb/>
zur Sicherung des Bergbaues durchführen müssen und vor allem zur<lb/>
Sicherung der Kohlenförderung und Versorgung und daß dadurch eben<lb/>
die notwendigen Mittel heuer <choice><choice><sic>und</sic><corr>?</corr></choice></choice> im nächsten Jahr bereitgestellt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_07">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>:<lb/>
Bitte diesen Akt zu veranlassen und vor allem mit dem Finanzministerium<lb/>
abzusprechen und zu fixieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_08">Bei einem Mittagessen der ndl.-österr. Handelskammer hat sich der<lb/>
Wiener Direktor der Planseewerke, <rs type="person" ref="#per__126565">Ratauscher</rs> hat sich an mich gewendet.<lb/>
Der Chef <rs type="person" ref="#per__125296">Schwarzkopf</rs> hat mit mir sprechen wollen, doch war ich gestern<lb/>
nicht hier. Er ersuchte, daß wir bitte zur Kenntnis nehmen, daß weder<lb/>
er noch ein Herr seines Betriebes mit <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> gesprochen hat. Er ist<lb/>
sehr empört, daß <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> im Parlament erklärt hat, daß 700 Arbeitsplätze<lb/>
in Reutte gefährdet sind. Dadurch hat er größte Schwierigkeiten mit<lb/>
den Gastarbeitern, aber auch die österr. Arbeiter sind über diese Er<lb break="no"/>klärung sehr beunruhigt. <rs type="person" ref="#per__125296">Schwarzkopf</rs> muß alles daran setzten, um<lb/>
seine ausl. Verbindung nicht durch diese, wie er sich ausdrückte,<lb/>
unverantwortliche Erklärung <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterers</rs> im Parlament nicht zum Nachteil<lb/>
von Plansee ausgelegt zu bekommen. <rs type="person" ref="#per__126565">Ratauscher</rs> versicherte mir, daß sowohl<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125296">Schwarzkopf</rs> als auch er niemals so gut beraten und sich so sicher ge<lb break="no"/>fühlt haben, wie unter meiner Ministerschaft. Er selbst war anwesend<lb/>
in der seinerzeitigen ÖVP-Sitzung bei <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> über die Integrations<lb break="no"/>fragen und findet, daß dort überhaupt nichts positives erledigt wurde.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125296">Schwarzkopf</rs> selbst ist noch sehr beeindruckt von unserem 2-stündigen Ge<lb break="no"/>spräch damals im Parlament und meinte, es wäre niemand im Stande, seine<lb/>
Interessen mehr zu vertreten als das Handelsministerium und insbeson<lb break="no"/>dere ich selbst. Umso mehr hat ihn diese unverantwortliche Erklärung<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> getroffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_09">Da die Firma sichtlich sehr empört ist und wahrscheinlich den Text<lb/>
des Parlamentsstenogrammes noch gar nicht hat, wäre es zweckmäßig<lb/>
diesen ihr dann zur Verfügung zu stellen. Bis dahin glaube ich sollte<lb/>
man mit der Firma in eine Korrespondenz eintreten um schwarz auf weiß<lb/>
<pb n="10-0393" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-03-17_0393.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>diese unverantwortliche Äußerung <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterers</rs> festzuhalten. Da ich nächste<lb/>
Woche nicht anwesend bin, müßte das Büro <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> oder <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> letzten Endes<lb/>
sogar dann über die Sektion, die entsprechende Korrespondenz führen.<lb/>
Vorerst müßte allerdings durch einen Brief und Büro Planseewerk fest<lb break="no"/>gehalten werden, daß das, was man mir mündlich gesagt hat, auch<lb/>
schriftlich von ihnen bestätigt wird. Zu diesem Zwecke könnte doch<lb/>
z.B. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> einen Brief an die Firmenleitung, Herrn <rs type="person" ref="#per__125296">Schwarzkopf</rs>,<lb/>
richten, um die Aussagen des Herrn <rs type="person" ref="#per__126565">Ratauscher</rs> bestätigt zu bekommen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> kann ja erklären, daß er jetzt auf Urlaub war und geschickte<lb/>
Anfragen in meinem Namen, dieselbe Äußerung vielleicht schriftlich<lb/>
bekommen kann. Aufhänger kann ja sein, daß wir von der Gewerkschaft<lb/>
der Metallarbeiter, mit der man reden müßte, eine entsprechende un<lb break="no"/>ruhige Meldung bekommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_10">Anmerkung für A L L E :<lb/>
Für diese Frage <choice><choice><sic>meiner Anwesenheit</sic><corr>in meiner Abwesenheit</corr></choice></choice> vorwärtstreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_11">Vizepräs. <rs type="person" ref="#per__139781">Schmitt</rs> von der Firma Loderer &amp; Schmitt hat sich bei mir<lb/>
lobend über meine Verleihung der Orden ausgesprochen. Er selbst hat<lb/>
vor einigen Jahren von <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> eine wesentlich kleinere Medaille<lb/>
bekommen und erklärt, daß es dort ganz persönlich zugegangen ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> hat zuerst eine lange Ansprache gehalten die niemand inter<lb break="no"/>essiert hat und ohne auch nur ein Wort persönlich für die Ausgezeichneten<lb/>
zu finden, die Medaillen überreicht. Die alte Methode, die ich ja<lb/>
kenne und die mich ja veranlaßte, ein anderes System zu suchen.<lb/>
Richtig ist aber, daß man nach dem neuen System wirklich, und es<lb/>
bestätigt sich immer wieder, einige persönliche Informationen bekomme.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__139781">Schmitt</rs> aber wirklich benachteiligt wurde, ersuchte ich MR. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs><lb/>
im Einvernehmen mit unserem Büro und <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> eine neue Auszeichnung,<lb/>
wenn irgendwie möglich zu erreichen. Wenn dies nicht möglich sein<lb/>
sollte, dann soll er wenigstens sehen, daß wir uns wesentlicher bemüht<lb/>
haben beim Bundespräsidenten in der Präsidentschaftskanzlei etwas zu<lb/>
erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_12">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>:<lb/>
Gegebenenfalls kann man ja den Schriftverkehr, der jetzt entsteht,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139781">Schmitt</rs> zur Kenntnis bringen. Wenn es nicht positiv erledigt werden<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0394" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-03-17_0394.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_13">In der interministeriellen Sitzung über die nächsten Brüsseler<lb/>
Verhandlungen konnten wir nach längerer Diskussion über verschiedene<lb/>
Punkte wieder vollkommene Einstimmigkeit erreichen. Auch die Landwirt<lb break="no"/>schaft sich wieder an den Verhandlungen beteiligen und hat vor allem<lb/>
unsere Vorgangsweise hundertprozentig zugestimmt. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
hat mir <rs type="person" ref="#per__113057">Strasser</rs>, fast würde ich sagen als Loyalität, in Form eines<lb/>
Angriffes zur Kenntnis gebracht, daß meine Äußerungen im Brennpunkt,<lb/>
d.h. im ORF-Interview von der Landwirtschaft mißbilligt werden. Ich<lb/>
hatte dort erklärt, daß wir und auch die Landwirtschaft zur Kenntnis<lb/>
nehmen müssen, daß sie aus dem Vertrag ausgeschlossen wird. Gleich<lb break="no"/>zeitig, ich konnte mich genau daran erinnern, habe ich auch hinge<lb break="no"/>wiesen, daß wir gegen diese Vorgangsweise protestieren und uns bemühen<lb/>
werden, ein besseres Resultat zu erzielen. Die Landwirtschaft<lb/>
liest aber dann heraus, daß damit dann bereits der Verhandlungsde<lb break="no"/>legation in den Rücken gefallen wird, da wenn die Ausländer dies ge<lb break="no"/>hört haben, sie wissen, daß wir durch einen Sondervertrag eben die<lb/>
landwirtschaftl. Probleme lösen wollen. Ich selbst habe sofort ge<lb break="no"/>spürt, daß hier eine Aktion gestartet werden könnte und <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> ersucht,<lb/>
den genauen Text der Sendung von der AK, die ja mitschneidet, zu<lb/>
bekommen. Insbesondere ist es wichtig zu erfahren, was die anderen<lb/>
Interviews ausgesagt haben. Auf alle Fälle müssen wir vorbeugen, daß<lb/>
hier nicht eine Dolchstoßlegende entsteht. Da die Landwirtschaft<lb/>
sicherlich kaum materiell oder mehr rhetorisch irgendwelche Vorwürfe<lb/>
mir machen kann, wird sie auf diesem formellen Fehler den man <choice><choice><sic>ge<lb break="no"/>gebenenkann</sic><corr>gegebenenfalls?</corr></choice></choice> herauslesen oder hören kann, ihren ganzen Angriff in der<lb/>
nächsten Zeit aufbauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_14">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>:<lb/>
Bitte überlegen, was wir dagegen unternehmen können. Bitte mich<lb/>
aber telefonisch ständig am Laufenden zu halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_15">Die Herren des Patentamtes, die sich mit der Errichtung des Dokumen<lb break="no"/>tationszentrums beschäftigen und auch Herren des Magistrates der<lb/>
Stadt Wien wollten die offenen Punkte mit mir absprechen. Ich war ganz<lb/>
erstaunt, daß ich dort erfuhr, daß <rs type="person" ref="#per__123314">Lorenz</rs> und das Patentamt schon<lb/>
mit der IBM und anderen Stellen scheinbar ganz konkrete Verhandlungen<lb/>
führt, die die weitere Arbeit sehr präjudizieren. Z.B. wollte man<lb/>
mir zumuten, daß dich der IBM <choice><choice><sic>die</sic><corr>den</corr></choice></choice> Arbeitsauftrag und damit eine jahr<lb break="no"/><pb n="10-0395" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-03-17_0395.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zehntelange Tätigkeit gebe, ohne daß eine Ausschreibung stattfindet.<lb/>
Ich habe sofort erklärt ich denke nicht daran einen solchen Weg zu<lb/>
begehen. Wenn die Herren des Patentamtes solche Verträge abschließen,<lb/>
daß dann nicht einmal mehr die Möglichkeit bestünde aus Zeitgründen<lb/>
oder wann immer eine wirkliche einwandfreie Ausschreibung zu ermöglichen,<lb/>
dann müßte ich sie desavouieren. Ich glaube überhaupt, daß wir in einer<lb/>
verdammt scheußlichen Situation derzeit sind. <rs type="person" ref="#per__123314">Lorenz</rs> kann als inter<lb break="no"/>nationaler Patentamt nur die entsprechenden Vorarbeiten leisten. Er<lb/>
ist weder managermäßig im Stande noch entspricht es seinem Naturell,<lb/>
daß er dann die tatsächlichen konkreten Verhandlungen, sei es im In<lb break="no"/>land aber auch mit der WIPO führt. Dadurch könnten wir in eine Vertrags<lb break="no"/>situation gebracht werden, wo wir dann den Vertrag gar nicht erfüllen<lb/>
können. Sie glaubten allen Ernstes, daß wir mit 1.1.1974 ein inter<lb break="no"/>nationales Dokumentationszentrum auf die Füße stellen können. sie<lb/>
haben ja keine Vorstellung, was es bedeutet, allein die Qualitäten,<lb/>
die entsprechenden Verträge mit den Firmen usw. zu schließen. Ganz<lb/>
abgesehen davon, haben sie noch immer nicht die Zustimmung vom Finanz<lb break="no"/>minister, wie und welche Gesellschaft errichtet werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_16">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>:<lb/>
Hier muß man äußerst vorsichtig, aber auch expeditiv vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-03-17_17"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="10_0387_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-03-17_0387-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.3.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>