<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750928">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 28. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-28">Sonntag, 28. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1064" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-28_1064.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-28_01">Sonntag, 28. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-28_02">Die Versammlungen in Oberösterreich waren gemischt. Die erste in<lb/>
einem kleinen Dorf gigantisch, weil sie unmittelbar nach dem Kirchgang<lb/>
vor der Kirche abgehalten wurde und der Dechant dort sogar die Messe<lb/>
um eine halbe Stunde vorverlegte, damit die Versammlung dort statt<lb break="no"/>finden konnte. In Braunau am Hauptplatz war sie auch gut besucht,<lb/>
obwohl der Bürgermeister meinte, für ihn seien zu wenige gekommen.<lb/>
Vorher hat mich der Reit- und Fahrverein Braunau mit Fiaker abgeholt<lb/>
und ich bin huldvollst am Hauptplatz eingefahren. Die Braunauer<lb/>
Freien Wirtschaftsverbändler ersuchten mich nachher, ich solle wegen<lb/>
einer Kooptierung des Freien Wirtschaftsverbandvertreters ins Präsi<lb break="no"/>dium in Oberösterreich mit Landesrat <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> sprechen. Gleichzeitig<lb/>
wollten sie auch, dass die Kommerzialratsaufteilung 8:5 verbleibt.<lb/>
Sie sehen allerdings ein, dass man darüber verhandeln muss. In Hoch<lb break="no"/>burg hatte ich zur Überraschung wieder eine sehr gut besuchte Ver<lb break="no"/>sammlung und meinte einleitend gleich, ich habe gar nicht gewusst,<lb/>
dass ich in eine Hochburg der Sozialisten komme. In Riedersbach waren<lb/>
natürlich viele SAKOG-Arbeiter und deren Angehörige. Was mich ver<lb break="no"/>wunderte war, dass um 4 Uhr die letzte Versammlung stattgefunden hat.<lb/>
Dass ich allerdings dann durch ständige Verstopfung auf der<lb/>
Autobahn erst knapp vor 10 Uhr nach Wien kam, ist eine zweite Sache.<lb/>
Zum Glück hatte ich die Möglichkeit im FS 2 die Diskussion zwischen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> und <rs type="person" ref="#per__112588">Broesigke</rs> zu hören. Die Diskussion interessierte<lb/>
mich sehr und ich glaube auch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat gut abgeschnitten. Die<lb/>
Materie beherrscht er blendend. Gegenüber dem zynischen <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> muss<lb/>
er auch optisch sehr gut ankommen. Wie er allerdings die Budgetfrage<lb/>
wirklich löst, bin ich schon sehr gespannt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>