<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710917">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 17. September 1971 bis Sonntag, der 19. September 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-09-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1971-09-17" to="1971-09-19">Freitag, 17. September 1971 bis Sonntag, 19. September 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1060" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-17_1971-09-19_1060.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_01">17., 18. u. 19. September 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_02">Das zweite Wochenende Wahlreise-Veranstaltung unterscheidet<lb/>
sich nicht wesentlich von der vorhergehenden. Freitag um 14.00<lb/>
Uhr Eröffnung einer Halle der Produktion für Fischer-Ski in<lb/>
Ried. <rs type="person" ref="#per__113087">Fischer</rs> produziert derzeit 750.000 und will in fünf Jahren<lb/>
bereits auf 1 Mio. Paar Schi kommen. Als Endstufe stellt er<lb/>
sich vor 1,5 Mio. Paar Schi pro Jahr. Fischer ist der größte<lb/>
Produktionsbetrieb in der Welt. Da er nur einen einzigen Artikel<lb/>
erzeugt, hat er sich sehr rasch rationalisiert und spezialisiert.<lb/>
Trotzdem würde ich unruhig schlafen, wenn ich keine zweite Pro<lb break="no"/>duktionsmöglichkeit hätte. Witterungsbedingt oder vielleicht<lb/>
durch Änderung der Freizeitbeschäftigung Schifahren entfallen<lb/>
sollte, oder nur zurückgehen sollte, müßte es eine Katastrophe<lb/>
für den Betrieb aber auch für Ried sein. Derzeit beschäftigt<lb/>
er immerhin 1500 Arbeiter und Angestellte, will im Endausbau fast<lb/>
3000 beschäftigen. <rs type="person" ref="#per__113087">Fischer</rs> beschwerte sich auch bei mir, daß durch<lb/>
die Einführung der Nettopreise die Absatzmöglichkeiten in Deutschland<lb/>
und in anderen Ländern zurückgehen könnten. An Hand der Erfahrung<lb/>
die mein Sohn <rs type="person" ref="#per__123402">Andreas</rs> beim Einkauf von Superglass, d.i. der teuerste<lb/>
Fischer-Schi, gemacht hat, mußte allerdings zugeben, daß die soge<lb break="no"/>nannte fachliche Beratung, auf die er sich bezog, nur sehr gering<lb/>
ist. Bruttopreissystem wurde bis jetzt immer damit verteidigt, daß<lb/>
der Konsument dann eine entsprechende fachliche Beratung und den<lb/>
preiswertesten Schi empfohlen bekommt. In Wirklichkeit hat der<lb/>
Händler natürlich nur ein einziges Interesse, den teuersten Schi<lb/>
zu verkaufen. Produktion und die Entwicklung ist wirklich einem<lb/>
Industriebetrieb würdig. Die Entwicklungsabteilung hat heute mit<lb/>
den größten Rechenzentren, den Universitäten und technischen<lb/>
Hochschulen Verbindung und berechnet mit Computers die Idealform<lb/>
und die Idealzusammensetzung des Materials für die Spezialschis.<lb/>
Als Laie kann man sich gar nicht vorstellen, wie Entwicklungsar<lb break="no"/>beit in einem Schi wirklich drinnen steckt. Die 10%ige Import<lb break="no"/>abgabe hat den amerikan. Export von Fischer bis jetzt noch<lb/>
nicht belastet, da vor der Einführung noch der größte Teil für<lb/>
die Wintersaison 71/72 ausgeliefert war. Größere Schwierigkeiten<lb/>
bereitet der Firma der ständige Verfall des Dollars. Da ich an<lb/>
<pb n="07-1061" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-17_1971-09-19_1061.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dem Festessen am Abend, es war glaube ich ganz Ried eingeladen,<lb/>
nicht mehr teilnehmen konnte, ersuchte ich den Betriebsratsob<lb break="no"/>mann, er möge mich insbesondere bei der Belegschaft entschuldigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_03">Salzburg hat die Gewerkschaftsfraktion eine Sitzung, wo ich über<lb/>
Preise referierte. Der Arbeiterkammersaal war bummvoll. In diesem<lb/>
Kreis macht das Referieren wirklich Spaß. Ich greife überall das<lb/>
heiße Eisen der Preisentwicklung an, weil ich hoffe, damit unseren<lb/>
Leuten einige Argumente in die Hand zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_04">Der Freier Wirtschaftsverband von Hallein hat Gewerbetreibende<lb/>
zu einer Diskussion eingeladen. Zu meiner größten Verwunderung<lb/>
war auch dort der Saal voll. LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__97994">Steinocher</rs> fuhr ich an nach<lb/>
dieser Veranstaltung und er ersuchte mich, wir sollten doch min<lb break="no"/>destens 15 Mio. für die Mitterberger aus der Bergbauförderung zur<lb/>
Verfügung stellen. Ich verwies darauf, daß ich einen solchen Budget<lb break="no"/>posten derzeit gar nicht zur Verfügung habe und vielleicht <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
vielleicht im zweiten Budgetüberschreitungsgesetz nach genauer<lb/>
Überprüfung bereit wäre, für die Mitterberger und auch für den<lb/>
Kohlenbergbau einen größeren Betrag noch zur Verfügung zu stellen.<lb/>
Ich referierte über die Gewerbepolitik der Bundesregierung insbe<lb break="no"/>sondere in meinem Ministerium. Anschließend in der Diskussion<lb/>
meinte ein Gewerbetreibender, da ich doch Aufsicht über die Han<lb break="no"/>delskammer hätte, ich sollte mich gegen die Angriffe, die jetzt<lb/>
gerade in der letzten Zeit in Verbindung mit der Belangsendung<lb/>
der SPÖ gemacht wurden, wehren. Die Salzburger Handelskammer hat<lb/>
mein Antwortschreiben vollkommen wiedergegeben und natürlich nur<lb/>
vorher festgestellt, daß ich mich nicht von diesen Belangsendung<lb/>
distanziert habe und damit eigentlich den Handel nicht in Schutz<lb/>
genommen habe. Vielleicht bin ich weniger empfindlich als wie diese<lb/>
Genossen oder sie stehen auf dem Standpunkt, daß ein Minister nicht<lb/>
so von der Interessensvertretung angegriffen werden soll, die seiner<lb/>
Aufsicht unterstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_05">Der Landessekretär <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> hat sich vorgestellt, ich sollte von<lb/>
8–9.00 vor Eröffnung der Innsbrucker Messe vor der Markthalle<lb/>
<pb n="07-1062" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-17_1971-09-19_1062.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine <choice><choice><sic>Passantendiskussion</sic><corr>Passagendiskussion?</corr></choice></choice> durchführen. Ich war natürlich sofort<lb/>
damit einverstanden. Nur die Wiener Zentrale, der Wahlkampfleiter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126976">Strache</rs> meinte, daß dies eine starke Anforderung sei. Am Anfang<lb/>
lief diese Diskussion sehr zäh, doch im Laufe der Zeit bildete<lb/>
sich eine größere Gruppe und manche Frauen und auch einzelne Männer<lb/>
ließen sich zu Fragen und Diskussionen herbei. <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> sagte, daß<lb/>
dies das erste Mal ist, daß solche Passantendiskussionen in Inns<lb break="no"/>bruck stattfinden. Da auch BM. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> in Innsbruck schlief,<lb/>
hat er sich ebenfalls zu dieser Passantendiskussion zur Verfügung<lb/>
gestellt. Ebenso der LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> und die Nationalräte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_06">Die Standler von dem Markt kamen, um sich bei mir zu beschweren,<lb/>
daß sie unter der ÖVP-Regierung Standzeit wesentlicher verkürzt<lb/>
bekommen haben. Sie wünschen, daß sie von Donnerstag bis Samstag<lb/>
mittags wenigstens an diesen drei Tagen ihre Stände aufstellen<lb/>
dürften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_07">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Bitte feststellen wer dies ändern könnte und wenn irgendwie<lb/>
möglich, den Leuten entgegenkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_08"><add>[Die]</add> Innsbrucker Messe ist eine Fremdenverkehrsmesse. Ich beabsichtigte<lb/>
deshalb den Fremdenverkehr in den Mittelpunkt meiner Ausführungen<lb/>
zustellen. Knapp bevor ich fuhr, viel mir noch eine neue Broschüre<lb/>
des Wirtschaftsbundes "Tourist made in Austria" in die Hände. Dar<lb break="no"/>in wird unter Führung des Wirtschaftsbundabgeordneten von Tirol,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111728">Westreicher</rs>, des Fremdenverkehrsprogramm arg kritisiert. Ich wollte<lb/>
auf diese Kritik eingehen und war sehr besorgt, ob ich einen richtigen<lb/>
Aufhänger finden würde. Bei der Begrüßung hat aber Landesrat <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs><lb/>
der Präsident der Innsbrucker Kammer mich hart attackiert wegen der<lb/>
unzulänglichen Fremdenverkehrsförderung. Er meinte, es müßten doch<lb/>
zumindestens im Jahr um 20–25 % mehr Ausgaben für die Fremden<lb break="no"/>verkehrsförderung in den Budgets ihren Niederschlag finden. Er<lb/>
kritisierte die Aktionen und bemängelte insbesondere, daß zu wenig<lb/>
Mittel zur Verfügung gestellt werden. Eigentlich hatte ich erwartet,<lb/>
daß <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> vielleicht einen Angriff auf die Bundesregierung<lb/>
starten würde. Der war aber verhältnismäßig zahm. In meiner Rede<lb/>
konnte ich deshalb <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs> im wahrsten Sinne des Wortes nieder<lb break="no"/><pb n="07-1063" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-17_1971-09-19_1063.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>setzen, aber sehr elegant, ohne daß er beleidigt sein konnte.<lb/>
Ohne daß ich die Budgetziffern verriet erklärte ich ihm, daß er zwar<lb/>
20–25 % mehr Ansätze verlangt hätte und ich ihm heute schon ver<lb break="no"/>sichern könnte, es würde ein Mehrfaches von den 20–25 % sein.<lb/>
Da doch etliche Genossen im Saal verstreut saßen kamen dann viele<lb/>
zu mir und erklärten, daß selbst die Schwarzen sich gewundert hätten,<lb/>
daß <rs type="person" ref="#per__112216">Bassetti</rs> in so unqualifizierter und vor allem in so ungeschickter<lb/>
Art mich angegriffen hat. Insbesondere strich ich natürlich unsere<lb/>
föderalistische Auffassung betreffend der Fremdenverkehrspolitik<lb/>
heraus und dies fand die Zustimmung auch von <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs>. In der<lb/>
Broschüre wird nun die Höchstbettenanzahl für Privatzimmervermietung<lb/>
mit acht vorgeschlagen. In Tirol aber sind derzeit 10 Betten die<lb/>
Höchstgrenze. Ich erklärte deshalb, unter lautem Gelächter, ich<lb/>
würde mich niemals gegen die Roten stellen, auch dann wenn der<lb/>
Abg. <rs type="person" ref="#per__111728">Westreicher</rs> in der Broschüre vorschlägt, es sollten nur acht<lb/>
Betten als Höchstgrenze zugelassen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_09">Nach der Messe fuhr ich mit LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> zu einer Versammlung<lb/>
nach Wattens. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> selbst ist überzeugt, daß wir haushoch ge<lb break="no"/>winnen werden. Überhaupt rechnet er, daß wir 94 Mandate erreichen<lb/>
würden. Da ein herrliches Wetter in Tirol herrschte, war die Ver<lb break="no"/>sammlung für Wattens verhältnismäßig sehr schlecht besucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_10">Die nächste war in Steinach/Brenner. Der Sekretär des Fremden<lb break="no"/>verkehrsverbandes der gleichzeitig auch der Lokalobmann ist.<lb/>
<choice><choice><sic>Schublatter</sic><corr>Schuhplattler</corr></choice></choice> haben mich dort empfangen und auch während der Ver<lb break="no"/>sammlung haben sie eine Einlage für mich gegeben. Steinach hat<lb/>
ein großes Erholungszentrumprojekt und wünscht eine Unterstützung.<lb/>
Auf der Fahrt nach Telfs trafen wir auch noch Vertreter der Ge<lb break="no"/>meinde Mutters. Auch dort wird ein Hallenbad projektiert,<lb/>
von dem 5 Mio. finanziert sind und 5 Mio. müßten noch Geld aufge<lb break="no"/>trieben werden. Ebenso sollte in <choice><choice><sic>Nassrai</sic><corr>Nassereith?</corr></choice></choice> ein Hallenbad gebaut<lb/>
werden. <choice><choice><sic>Keinen</sic><corr>In keinem</corr></choice></choice> einzigen Fall habe ich Zusagen gemacht. Ich habe,<lb/>
obwohl Wahlen sind, mich sehr zurückhaltend gezeigt und immer<lb/>
wieder erklärt, gerade weil Wahlen sind, möchte ich keine Ver<lb break="no"/>sprechungen machen, sondern ich werde nur veranlassen, daß dies<lb/>
genau geprüft wird. Ich habe ihnen zugesagt, daß sie entweder<lb/>
<pb n="07-1064" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-17_1971-09-19_1064.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nach Wien kommen können, und mit Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>, oder daß <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
einmal nach Tirol kommt, und mit ihnen die ganze Angelegenheit<lb/>
durchbesprechen wird. In Steinach ist es unser Lokal<lb break="no"/>obmann <rs type="person" ref="#per__137663">Hörtnagel Herbert</rs>, 6150, Siegreith 20, Mutters, Bürger<lb break="no"/>meisterhaus Franz<add>[?]</add>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_11">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs><lb/>
Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_12">Telfs ist neben Pfaffenhofen der zweite rote Stützpunkt im<lb/>
schwarzen Meer des oberen Inntales, war das Diskussionsgespräch<lb/>
der jungen Generation auch nicht mehr besonders besucht. Der<lb/>
Bürgermeister berichtete, daß er mit einer soz. Regierung die<lb/>
besten Erfahrungen gemacht hat. Insbesondere wies er darauf hin,<lb/>
daß im Handelsministerium alles sehr schnell und zu seinen Gunsten<lb/>
entschieden wurde. Da ich nicht wußte, ob nicht doch noch ein<lb/>
Gegner im Lokal war, erwiderte ich sofort, daß dies nicht nach<lb/>
parteipolitischen Gesichtspunkten entschieden wurde, sondern<lb/>
eben die Gemeinde die entsprechenden zweckmäßigen Vorbereitungs<lb break="no"/>arbeiten geleistet hat. Immer wieder kommen Kinder mit Geschenken<lb/>
und vor allem Blumen. Sicherlich waren in diesen Orten noch nie<lb break="no"/>mals Minister. Ich weiß nur nicht, welchen Weg man einschlagen<lb/>
soll, um in diesen Orten irgendwelche Bürgerveranstaltungen zu<lb/>
machen, wo eben keine nur Parteigenossen zu diesen Veranstaltungen<lb/>
kommen.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1065" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-19_1065.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_13">Sonntag, 19. September 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_14"><add>[Die]</add> Fraktionskonferenz der Kongreßdelegierten verlief in einer<lb/>
unwahrscheinlichen Einmütigkeit. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete über<lb/>
seine Wahlreise, zuerst aber hielt er ein Statement, um<lb/>
die Behauptung, daß zwischen ihm und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> Differenzen be<lb break="no"/>stehen, zu widerlegen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte, daß fast täglich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> Kontakt besteht und er alle Fragen im engsten Einver<lb break="no"/>nehmen mit ihm bespricht und entschieden werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
strich auch besonders hervor, daß in der Regierung noch<lb/>
Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> ein idealer Vertreter der Gewerkschaft<lb/>
ist, der manchmal ganz hart seine Meinung vertritt. Außerdem<lb/>
gibt es dann noch zwei führende Gewerkschafter, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
sich ausdrückte. Ich glaube, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> natürlich größtes<lb/>
Interesse daran hat, in der Gewerkschaftsfraktion seine enge<lb/>
Zusammenarbeit zu dokumentieren. Betreffend der Differenzen<lb/>
zwischen Gewerkschaftsbundpräsident <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und dem Amtsminister<lb/>
wegen einer ev. Lohnsteuersenkung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dahingehend aus<lb break="no"/>gelegt, daß dies eben Auffassungsdifferenzen seien und er würde<lb/>
sich dann bemühen, die entsprechenden Vermittlungsvorschläge zu<lb/>
erstatten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte auch, daß dies das Ziel wäre, die<lb/>
absolute Mehrheit zu bekommen, um unser Programm verwirklichen<lb/>
zu können. Sollte aber dies nicht der Fall sein, dann würde man<lb/>
eine Koalition suchen müssen. Das Fernsehen am Abend, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vor den Gewerkschaften eine eindeutige Differenz für<lb/>
die kleine Koalition gelegt hätte. Der Empfang bei Kardinal<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109820">König</rs> hat mich <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> auf diese Frage angesprochen und erklärt,<lb/>
er hätte dies aus dem Referat nicht so eindeutig entnommen.<lb/>
Auch die anderen Kollegen bestätigten dies. Es ist die Frage<lb/>
aufgetaucht, ob nun der Rundfunk diese Meldung absichtlich und<lb/>
aus dem Material herauslesend gebracht hat, oder ob <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
ev. eine solche Berichterstattung wünschte. Wenn wir nicht die<lb/>
absolute Mehrheit bekommen, wird es sicherlich in dieser Frage<lb/>
noch harte Diskussionen innerhalb unserer Führungsgremien geben.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1066" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-19_1066.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_15">Derzeit liegen aber die Meinungsforscher eindeutig auf einer<lb/>
absoluten Mehrheit der SPÖ. Die starke Differenz zwischen IFES-<lb/>
Blecha und auf der anderen Seite die Meinungsforschungsgruppe<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, die der ÖGB sich aufgebaut hat, ist bei den Freiheit<lb break="no"/>lichen, während bei <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> doch immer die Freiheitlichen mit<lb/>
4 % gleichbleiben, hat <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> bereits eine Steigerung von 2 %,<lb/>
nämlich von 7 auf 9 %. Die Frage ob die FPÖ mehr Stimmen als<lb/>
1970 bekommen soll um mitregieren zu können, antworten 16 %<lb/>
der Nichtengagierten, d.h. die Unentschlossenen mit 44 % ja.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzls</rs> Meinungsforschung hat allerdings einen <choice><choice><sic>Bayas</sic><corr>Bias</corr></choice></choice>, da er<lb/>
nur 10 % Bauern erfaßt. Dieser <choice><choice><sic>Bayers</sic><corr>Bias</corr></choice></choice> kann auch durch Gewichtung<lb/>
nicht ausgeglichen werden. Beide Institute haben jetzt festge<lb break="no"/>stellt, daß die vorzeitigen Wahlen keinerlei Einfluß mehr haben.<lb/>
Während noch unmittelbar nach der Verlautbarung die <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>-<lb/>
Umfrage feststellten, daß 4 % Verlust damit verbunden war, hat<lb/>
IFES 14 Tage später bereits erhoben, daß nur mehr 2 % Verluste<lb/>
zu verzeichnen waren und derzeit sind diese Verluste schon auf<lb break="no"/>geholt. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> hat die SPÖ gegenüber Jänner mit 43 % 3 % dazuge<lb break="no"/>wonnen, im Februar 70 mit 44 % 2 % dazugewonnen, sodaß jetzt<lb/>
eine 46%ige eindeutige SPÖ-Entscheidung vorliegt. Die Nichtenga<lb break="no"/>gierten waren noch niemals so tief als jetzt. Sie betragen, wie<lb/>
schon erwähnt 16 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_16">Die nächste Umfrage von <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> ergab, daß die VP-Wähler zu 98 %<lb/>
und die SP-Wähler nur zu 95 % wählen gehen. Dies bedeutet, daß<lb/>
wir noch viel Anstrengung aufwenden müssen, um unsere Wähler zur<lb/>
Wahlurne zu bringen. Andererseits haben die unentschlossenen<lb/>
Wähler mit 10 % nämlich wählen gehen, bereits erklärt, daß sie<lb/>
mit 2 % ihre Stimmen auf alle Fälle den Sozialisten geben. Da<lb break="no"/>durch wird sich die 56 % von <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> erhobenen SPÖ-Wähler auf 48 %<lb/>
jetzt schon erhöhen. Da noch ein sehr großer Teil der unent<lb break="no"/>schlossenen Wähler erst am Wahltag sich entscheiden, tatsächlich<lb/>
zu wählen, kann man also mit gutem Gewissen eine 50%ige SPÖ-<lb/>
Mehrheit vorausrechnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_17">Die wichtigsten Fragen gibt es noch immer als erstes Vollbeschäfti<lb break="no"/>gung, dann sofort die Preise, drittens Spital, 4.) Steuerreform<lb/>
5.) Hausstandsgründung und in weiterer Folge auch die Industriepolitik<lb/>
<pb n="07-1067" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-19_1067.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die die Leute als wichtige Punkte angeben. Die Preisfrage ist<lb/>
aber für uns äußerst ungünstig, wenn noch früher die Meinung<lb/>
vorherrschte, daß die Bundesregierung sehr viel tut, hat sich<lb/>
jetzt das Blatt zu unseren Ungunsten gewendet. Die Qualifikation<lb/>
gut, recht oder schlecht versagt, antworteten 67 % mit versagt.<lb/>
Immer ist aber die Meinung, daß die SPÖ eher diese Frage lösen<lb/>
kann als die Volkspartei. Positiv wird auch zugegeben, daß<lb/>
eine Erhöhung des Lebensstandards trotzdem zu erreichen war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_18">Mit der Bundesheerfrage sind wir sehr schlecht weggekommen. 10 %<lb/>
beantworteten nur mit gut, die Lösung und 35 % versagt. Besonders<lb/>
die Jugendlichen und die SPÖ-Wähler sind eher negativ zu dem<lb/>
Ergebnis eingestellt. In Wien ist es überhaupt katastrophal.<lb/>
Nur 4 % beantworteten diese Frage mit gut, während 58 % versagt<lb/>
beantworteten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_19">Nach der Regierungsform befragt meinten 20 % die SPÖ soll alleine<lb/>
regieren, 25 % die SPÖ mit der ÖVP eine große Koalition, 25 %<lb/>
die VP mit der SPÖ eine große Koalition und nur 5 % entschieden<lb/>
sich für SP und FPÖ und 3 % waren für eine Konzentrationsregierung.<lb/>
Interessant waren 42 % davon Freiheitliche die eine Konzentrations<lb break="no"/>regierung wünschen. Ich weiß allerdings nicht, ob die Freiheitlichen<lb/>
nicht zu wenig repräsentativ von <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> vertreten sind.<lb/>
Hauptproblem sehe ich darin, daß die Freiheitlichen in seiner Er<lb break="no"/>hebung immer glatteismäßig gleichbleiben, während bei <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> be<lb break="no"/>reits ein deutlicher Trend, 2 % mehr, festgestellt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_20">Die christl. Gewerkschaften haben den ganzen Tag verhandelt, um<lb/>
eine Lösung des Vizepräsidentenproblems zu erreichen. <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs><lb/>
wollte unter allen Umständen noch einmal kandidieren und dann nach<lb/>
2 Jahren, dann ist er 70 an <rs type="person" ref="#per__137471">Wedenig</rs> die Vizepräsidentenstelle<lb/>
abtreten. Nun wird der Vizepräsident aber am Kongreß gewählt und<lb/>
es ergibt sich für die Christlichen dann die Notwendigkeit, auf<lb/>
2 Jahre auf einen gewählten Vizepräsidenten zu verzichten, <rs type="person" ref="#per__137471">Wedenig</rs><lb/>
würde, wenn <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> tatsächlich nicht sein Mandat zurücklegt<lb/>
nur ins Präsidium kooptiert werden können. Spätabends vor dem<lb/>
Empfang von Kardinal <rs type="person" ref="#per__109820">König</rs> haben sie sich dann doch für die<lb/>
<pb n="07-1068" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-19_1068.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Lösung, daß <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> nochmals kandidiert, entschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_21">Die christl. Gewerkschafter sind über die Nominierung der drei<lb/>
unabhängigen ÖVP-Kandidaten erschüttert. Bei der Beschlußfassung<lb/>
über die Aufstellung dieser drei Unabhängigen waren auch die<lb/>
ÖAABler gegen <rs type="person" ref="#per__136836">Bauer</rs><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> und <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs> haben sich dagegen ausgesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_22">Die Besprechungen mit Amerikanern ergab, daß<add>[die]</add> ÖFVW in Amerika<lb/>
äußerst gut geführt wird. Der Platz allerdings ist denkbar un<lb break="no"/>günstig. Erhebungen haben ergeben, daß ein Umsiedeln in das<lb/>
Rockefeller Center absolut notwendig ist. Die Mehrkosten die<lb/>
dadurch entstehen würden, werden durch einen Prestigegewinn<lb/>
mehr als wettgemacht. Da ich nicht nach Amerika fahren kann,<lb/>
habe ich ersucht man sollte mir über <rs type="person" ref="#per__134295">Patzak</rs> eine entsprechende<lb/>
Information geben, auch von amerik. Seite wurde mir bestätigt,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116916">was</rs> wir bereits wußten. <rs type="person" ref="#per__134295">Patzak</rs> ist wirklich wahrscheinlich unser<lb/>
bester Mann in der ÖFVW! Die Nachfolge von <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> ist<lb/>
damit eigentlich schon bestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_23">Bei den bisherigen Versammlungen und Diskussionen konnte ich<lb/>
die Tätigkeit der österr. Bundesregierung für die Wirtschaft<lb/>
glaube ich ganz gut verkaufen. Insbesondere ist die Schilling-<lb/>
Fakturierung und jetzt des Finanzministers und der Nationalbank<lb/>
für die Exporteure gut angekommen. Die Nationalbank hat ur<lb break="no"/>sprünglich beabsichtigt und auch durchgeführt 75 % der Fremd<lb break="no"/>währungskredite, die in Schilling aufgenommen werden, hier<lb/>
ohne Verzinsung stillzulegen. Da für diese kurzfristigen, von<lb/>
2–3 Monaten laufenden Gelder <choice><choice><sic>macht</sic><corr>?</corr></choice></choice> 1/5 Fremdwährungskredit im<lb/>
Ausland bezahlt werden muß und in Österreich am Geldmarkt nur<lb/>
mit 4 % angelegt werden konnte, hat eine 75 % Sperre noch einen<lb/>
wesentlich höheren Zinssatz als Belastung für den Exporteur er<lb break="no"/>geben. <choice><choice><sic>Fraken</sic><corr>?</corr></choice></choice> haben ihre gesamten Auslandspositionen von ca. 2,5<lb/>
Md. Schilling nach Österreich zurückgenommen. Dadurch entstand<lb/>
natürlich eine weitere Geldflüssigkeit. Die Aufwertungsverluste<lb/>
gehen bei der Nationalbank derzeit auf 1,5 Md. Schilling. Die<lb/>
Nationalbank hat 18,5 Md. Dollardevisen liegen. Insgesamt beträgt<lb/>
mit 6,5 % veranlagte Devisenpositionen 30 Md. Schilling. Aus<lb/>
<pb n="07-1069" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-19_1069.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>diesem Veranlagungsgewinn konnte die Nationalbank 1971 noch<lb/>
1,3 Md. S. Gewinn erwirtschaften, wovon 53 % laut Gesetz an<lb/>
den Bund abgeführt werden mußten. Heuer wird eine solche Ge<lb break="no"/>winnabfuhr nicht mehr zu erwarten sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_24">Die Idee die Urlaubsverpflichtungen des Bundes aus Anleihen<lb/>
den Exporteuren zur Verfügung zu stellen, damit sie ihre<lb/>
Dollarforderungen dagegen kompensieren können, stammt von<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> von der Kontrollbank. Dadurch kann der Industrie<lb/>
den Exporteuren 1–1,5 Md. S pro Jahr zur Verfügung gestellt<lb/>
werden. Ich bin neugierig, was der Rechnungshof, wenn er dies<lb/>
in 2 oder 3 Jahren prüft, dann dazu sagen wird. Wahrscheinlich<lb/>
wird er daran Kritik üben, daß die Abwertungs- resp. Aufwertungs<lb break="no"/>verluste vom Staat auf diese Art übernommen wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_25">Bei einer Pressekonferenz, die ich in Innsbruck hielt, und <choice><choice><sic>vo</sic><corr>zu der</corr></choice></choice><lb/>
eine sehr große Anzahl von Journalisten erschienen<lb/>
waren, wollte ich LH <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> ebenfalls dafür gewinnen. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs><lb/>
ist es damals gelungen den LH. <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> zu dieser Pressekonferenz<lb/>
zu bringen. Ich war dann sehr froh, daß er nicht mitgekommen ist,<lb/>
weil wir leider nur 1 Std. für dieses Pressegespräch Zeit hatten.<lb/>
Er hätte dann als der Mann, der auch nach mir die Presse gehabt<lb/>
hätte, sicherlich dies zu seinen Gunsten ausschließlich nützen<lb/>
können. Ich glaube aber, daß es in Hinkunft zielführender sein<lb/>
wird, für die Presse mehr Zeit bei der Messeeröffnung zu erübrigen,<lb/>
weil es gelingen müßte Landeshauptleute oder zumindestens einen<lb/>
bedeutenden Politiker dafür zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_26">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs><lb/>
Bitte versuch dies für <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> vorzubereiten, aber auf nötige Zeit<lb/>
achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-17_27"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1059_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-17_1059-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.9.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>