<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 20. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-20">Montag, 20. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0383" facs="02_1970-07-20_0383.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-07-20">Montag, 20. Juli 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__112191">Mayer</name> von der OB konnte ich insoferne einen Akkord herstellen,<lb/>
als er momentan die pessimistische Linie verfolgt. Allerdings glaubte<lb/>
er, nachdem er sich jetzt überzeugt hat, dass die Versorgungslage<lb/>
doch in den Wintermonaten nicht sehr gut sein wird, dass der einzige<lb/>
Ausweg ist, die Zölle um 98.- S für Heizöl für 100 kg generell ab sofort<lb/>
zu senken. Das Finanzministerium, wo er mit Min.Rat <name type="person">Zorn</name> Verhandlungen<lb/>
führt, ist sicher der Meinung, dass dies nur geschehen kann auf Einzel<lb break="no"/>anträge, so wie wir das jetzt bei <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> gemacht haben, wo der Zoll<lb/>
auf die Hälfte reduziert wurde. <name type="person" ref="#per__97429">Feichtiger</name> von der ÖMV teilte mit,<lb/>
dass er jetzt nach Russland fahren wird, er hätte ein Telefongespräch<lb/>
gehabt und es dürften sich doch Möglichkeiten ergeben, die 350.000 t<lb/>
Öl, die durch den Ausfall von Nigerien und Libyen sich ergeben, zu<lb/>
ersetzen. Im russischen Handelsvertrag sind zwar nur 500.000 t Rohöl<lb/>
aber selbst im Jahre 1969 hatten die Russen erklärt, sie würden 750.000 t<lb/>
liefern, allerdings hat dann der niedrige Wasserstand in der Donau diese<lb/>
Lieferung unmöglich gemacht. Für 1970 wurde 750.000 t erwartet und es<lb/>
ist die Möglichkeit, dass sie sogar noch mehr liefern, allerdings hat<lb/>
sich das russische Rohöl von 18.- $ im Jahre 1969 auf 19.- $ im Jahre<lb/>
1970 erhöht. Min.Rat <name type="person" ref="#per__112191">Mayer</name> glaubte, dass Heizöl noch immer preisgeregelt<lb/>
ist und deshalb hatte ich <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> zu dieser Aussprache gebeten. Aller<lb break="no"/>dings bereits bevor <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> gekommen ist, hatte ich aus dem Akt er<lb break="no"/>sehen können, dass die Preisregelung ausgesetzt wurde. Theoretisch<lb/>
können die Importfirmen für ihre Heizölmengen, die sie einführen, jeden<lb/>
Preis verlangen. Allerdings müssten sie damit in die Paritätische Kom<lb break="no"/>mission gehen.</p>
            <p xml:space="preserve">Vom Freien Wirtschaftsverband kam Kom.Rat <name type="person">Wild</name>, Fremdenverkehrsexperte<lb/>
<name type="person" ref="#per__146072">Balasz</name> und der Landessekretär <name type="person">Bajano</name>. Sie versuchten ein paar Vorschläge<lb/>
die sie bezüglich Fremdenverkehr hatten, uns mitzuteilen, wobei wir fest<lb break="no"/>stellen konnte, dass keinerlei neue Gedanken darinnen waren und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
deshalb ihnen erklären konnte, dass wir sowieso ein Expose ausarbeiten,<lb/>
das wir <name type="person" ref="#per__146072">Balasz</name> zusenden werden und darüber dann diskutieren. Er wird ja<lb/>
wahrscheinlich als der vom Freien Wirtschaftsverband nominierte Fremden<lb break="no"/>verkehrsexperte bei unseren Besprechungen teilnehmen.</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__126405">Klose</name> konnte ich endlich die Grundsatzbesprechung über<lb/>
die Entsendung der Bundeskammer in die Grundsatzabteilung diskutieren.</p>
            <pb n="02-0384" facs="02_1970-07-20_0384.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit wies ich darauf hin, dass wir vom Aussenhandels<lb break="no"/>förderungsbeitrag auf alle Fälle für den Fremdenverkehr Mittel abzweigen<lb/>
wollten. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hatte Angst, dass ich diese Mittel ihm wegnehmen würde<lb/>
und war daher sehr erfreut, wie ich ihm sagte, wir würden schon ein<lb/>
Einvernehmen herstellen, allerdings die zusätzlichen Mitteln, die wir<lb/>
für das nächste Jahr erwarten, müssen zu einem Grossteil für den Fremden<lb break="no"/>verkehr zur Verfügung gestellt werden. Er hatte nachmittags eine Aus<lb break="no"/>sprache mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und dort zeigte er sich schon sehr willig, auf<lb/>
meinen Vorschlag einzugehen, von dem er annimmt, dass er eigentlich<lb/>
vom Finanzministerium, von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, kommt. Da ich Rief auf der Stiege<lb/>
getroffen hatte und ihm heftigste Vorwürfe gemacht habe, dass die Bundes<lb break="no"/>kammer nichts zu Eierkennzeichnungsverordnung sagt und deshalb von mir<lb/>
natürlich del quel nach Vorschlag der Landwirtschaft unterscrhieben<lb/>
wurde, konnte ich in Erfahrung bringen, dass er nicht imstande war,<lb/>
eine Koordinierung zwischen dem Grosshandel und dem Kleinhandel herbei<lb break="no"/>zuführen und auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> dies nicht geglückt ist. Deshalb wird es jetzt<lb/>
keinen Direktbezug von Eiern von den Landwirten zu den Kleinhändlern<lb/>
geben, sondern es werden nur mehr gekennzeichnete Eier in den Verkauf<lb/>
kommen dürfen.</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Direktor von der Philips, <name type="person" ref="#per__98031">Von der Meer</name>, wollte mit mir sprechen<lb/>
und mein Büro hatte ihm vorgeschlagen, dass ich gerne zu ihm selbst<lb/>
kommen würde. Erstens einmal hatte ichnGelegenheitezu dokumentieren,ä<lb/>
Service an der Wirtschaft bedeutet auch, dass wenn eine Firma etwas will,<lb/>
dass ich zu ihr hingehen und nicht dass sie kommt, und zweitens konnte<lb/>
ich das Philips-Haus gleich besichtigen. Di e österreichischen Philips<lb break="no"/>Werke, die derzeit 8.000 Beschäftigte haben und nächstes Jahr 9.350<lb/>
beschäftigen, werden einen Umsatz von 3,5 Mia S machen. 1,7 Mia werden<lb/>
im Inland und l,,850 bis l,,900 wahrscheinlich im Ausland erzielt<lb/>
werden. Von dem Export gehen 50 % in die EWG, davon allerdings 90 %<lb/>
Tonbandgeräte, die mit 10,3 in der EWG belastet sind und Transistoren,<lb/>
die mit 17 % in der EWG belastet sind. Deshalb die Frage, wie weit wir<lb/>
den EWG-Aussentarif unterschreiten wollen. Ich gab keine bindende Er<lb break="no"/>klärung ab, sondern sagte nur,das in unserem Haus darüber zwei Meinun<lb break="no"/>gen existieren, <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>, der von der Handelssektion bei dieser Be<lb break="no"/>sprechung übrigens dabei war und den Aussentarif der EWG nicht unter<lb break="no"/>schreiten wird, währenddem natürlich die Gruppe, die preisdämpfende<lb/>
Massnahmen vorschlägt, eine solche Grenze derzeit nicht anerkennen will.<lb/>
Horny , ein Konzernbetrieb, wird die 250.000 Schwarz-Weiss-Geräte, die<lb/>
<pb n="02-0385" facs="02_1970-07-20_0385.jpg"/>er derzeit erzeugt, und von denen 75 % exportiert werden, im<lb/>
Jahre 1971 durch Umstellung auf Farbe mit 6 – 10.000 Stück beginnen.<lb/>
Ausserdem soll eine Bildröhrenfabrik errichtet werden, die Bildröhren<lb/>
für Farb-Fernsehen herstellt und dann 1971/72 in Produktion geht.<lb/>
Dafür wurde in der Nähe Graz 40 ha Grund gesichert, es soll eine<lb/>
automatische Fabrik sein, die ca. 5 – 600 Mio S Investition erfordern.<lb/>
Das Kärntner Werk Carinthia werden derzeit 1,2 Mio S Philishave<lb/>
erzeugt, die zu 95 % nach den USA gehen. Ebenso wird die Erzeugung<lb/>
Kassettenrecorder auf Videorecorder umgestellt und eine eigene Ver<lb break="no"/>suchsanlage und Entwicklungsanlage mit 150 Beschäftigten geschaffen<lb/>
die sogar mit Sony, dem japanischen Produzenten, eine entsprechende<lb/>
Absprache und gemeinsame Entwicklungen versucht. Die Frage war des<lb break="no"/>halb, was mit den nächsten Zollsenkungen geschehen sollte. Direktor<lb/>
<name type="person">Kopetz</name>, der bei den Besprechungen ebenfalls anwesend war, erinnerte<lb/>
ich, dass ich ja verlangt hatte und der Verband mir zugesichert hat,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97396">Dolinai</name> wird einen entsprechenden Abbauplan, resp. Zollplan vorlegen,<lb/>
wie er und das Fachverband insbesondere sich vorstellt, dass in Zu.<lb/>
kunft eine zweckmässige Lösung gefunden wird. Denn ich gab sofort zu,<lb/>
dass es für die Firmen etwas Neues war, dass Fernseh- u d Radiozölle<lb/>
gesenkt wurden, da sie bisher sich den absoluten Schutz sichern konn<lb break="no"/>ten, d.h. noch niemals die Bundesregierung vorher Bestrebungen an den<lb/>
Tag gelegt hat, dass hier Zollsenkungen durchgeführt werden. Der<lb/>
Generaldirektor sprach sich nur gegen eine überraschende Zollsenkungen,<lb/>
wie dies das letzte Mal der Fall gewesen ist. Ansonsten scheinbar kann<lb/>
man mit den Leuten über alles sprechen, man muss sie nur zeitgerecht<lb/>
darauf vorbereiten. Ein Teil der Produktion, glaubt er allerdings,<lb/>
wird der Konzern auf alle Fälle in den Fernen Osten legen, weil die<lb/>
Taiwaner und die Hongkonger und die Singapurer wesentlich billiger<lb/>
sind, Berechnungen hätten ergeben, dass sie deshalb dort Teilprod<lb break="no"/>dukte oder wie z.B. die Radio-Portables auf alle Fälle von dort<lb/>
billiger beziehen können. Bei der Gelegenheit bemerkte ich, dass die<lb/>
Industrie wirklich nicht gewusst hat, dass in unserem Haus Zollermäs<lb break="no"/>sigungen für Kleinfernsehgeräte und Kleinstradio gegeben wurden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> musste dort gestehen, dass er auch davon nichts gewsust<lb/>
hat. Man sieht wie schlecht koordiniert in diesem Haus vorgegangen<lb/>
wird. Ich werde dieses Problem natürlich morgen bei der Sektions<lb break="no"/>chefbesprechung zur Sprache bringen. Der Vorschlag <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>, dass sie<lb/>
<pb n="02-0386" facs="02_1970-07-20_0386.jpg"/>gegebenenfalls um preisdämpfende Massnahmen zu führen, die<lb/>
österreichischen Preise auf die BRD-Preise absenken sollten,<lb/>
wurde von <name type="person">Kopetz</name> daraufhin abgelehnt, dass in Österreich die<lb/>
Gestehungskosten um 10 % höher sind und deshalb sie unmöglich eine<lb/>
solche generelle Zusage machen könnten. Ich erwiderte, dass es<lb/>
zweckmässig wäre, wenn die,Fernsehgeräte-Produktion oder die Radio<lb break="no"/>geräteproduktion oder sonstige Elektroderäte-Produktion bei auslau<lb break="no"/>fenden Typen ganz einfach um die Bundesregierung zu unterstützen<lb/>
doet grosse Preissenkungen vornehmen würden und sozusagen, nachdem<lb/>
das Nettopreissystem ja schon gilt, von Seiten der Industrie ge<lb break="no"/>wisse Typen im Preis wesentlich gesenkt werden. Die Frage nach<lb/>
der Mehrwertsteuer konnte ich nur dahingehend beantworten,dass<lb/>
ihr als Holländer ja wissen müsstet, welche Folge das haben kann<lb/>
und deshalb die Bundesregierung eine entsprechendne Zeitpunkt sich<lb/>
aussuchen wird, wo ein Konjunkturflaute vorliegt. Er selbst be<lb break="no"/>stätigte, dass in Holland – wo sie die Mehrwertsteuer bei einem<lb/>
Konjunkturhoch eingeführt haben – es verherrende Folgen gehabt hat.<lb/>
Die letzte Frage bezüglich Strukturverbesserungsgesetz-Verlängerung<lb/>
konnte ich positiv beantworten, das für Philips von grösster Be<lb break="no"/>deutung war, da sie ja jetzt eine entsprechende Umwandlung ihrer<lb/>
Gesellschaft durchführen will. ZumAbschluss wollte er mir noch<lb/>
ein Philips-Memogeräte – dem Sektionschef auch – ich hatte dagegen<lb/>
sofort erwidert, dass ich erstens ein solches Gerät bereits besitze<lb/>
und konnte ihm die Kassetten zeigen, die ich immer in meiner Tasche<lb/>
mittrage, das Gerät sagte ich sei leider gerade bei der Kollegin<lb/>
beim Diktat und zweitens, dass ich kein Präsent nehmen würde.<lb/>
Der Grund dafür ist für mich, dass ich erstens einmal nicht den<lb/>
Eindruck erwecken darf, ich gehe in die Betriebe, um dort viel<lb break="no"/>leicht irgendetwas als Präsent zu bekommen und zweitens, dass ich<lb/>
eine Firma bevorzuge, indem ich von ihm persönlich ein Geschenk<lb/>
annehme. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> selbst verzichtee natürlich auch auf dieses<lb/>
Präsent und wir besichtigten dann einen sehr interessanten Aus<lb break="no"/>stellungsraum und das Philips-Gebäude.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> hat mir seiner IFES eine neue Erhebung durchgeführt und da<lb/>
liegen die Sozialisten noch immer sehr günstig und nehmen zu.<lb/>
Die Felderhebung, die vom 2 – 11.7. durchgeführt wurde, zeigt, dass<lb/>
von 48,2 % tatsächlichen SPÖ-Wählern 45 % nach der Erhebung die<lb/>
<pb n="02-0387" facs="02_1970-07-20_0387.jpg"/>SPÖ gewählt zu haben, bestätigten. Von der ÖVP sind es nur 40 %<lb/>
die es zugeben. d.h. dass noch immer sich der Grossteil der Leute,<lb/>
die die SPÖ gewählt haben, zur SPÖ bekennen. Wenn man dann noch<lb/>
berücksichtigt, dass 94 % dieser zugegebenen SPÖ-Wähler heute wieder<lb/>
die SPÖ wählen würden, und nur 2 % die ÖVP wählen würden, bei 4 %<lb/>
ist es fraglich, ob sie wählen gehen, wenn sie aber wählen gehen<lb/>
würden, ist es anzunehmen, dass sie ebenfalls SPÖ wählen würden,<lb/>
bedeutet dies, dass die SPÖ-Präferenzen um 1 % zugenommen haben.<lb/>
Interessanterweise noch in Jahrgängen 25 bis 35. Bei der ÖVP<lb/>
würden bereits 3 % die SPÖ wählen und 5 % würden fraglich stellen,<lb/>
ob sie überhaupt zur Wahl gehen würden. Hier hat die ÖVP 1 % Abnahme<lb/>
und auch das gerade bei den 25 – 35 Jährigen.<lb/>
Wien liegt die ÖVP überhaupt schon wieder schlechter, d.h. die Bürgerl<lb/>
lichen Elemente werden wahrscheinlich der Wahl fernbleiben und die<lb/>
SPÖ ist vollkommen gleich. Meine Ergänzung in dieser Ehebung, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Heinzi Kienzl</name> eine Umfrage gemacht hat, der insbesondere auf die<lb/>
Preispolitik hingwiesen hat, dass die nach wie vor einen entsprechende<lb/>
oder den entsprechenden Einfuss auf die Regierungspolitik haben<lb/>
müsste, kann ergänzt werden, dass jetzt die Erhebungen die Fessel<lb/>
1968 für die Bundesregierung durchgeführt hat, vorliegen und sich da<lb break="no"/>raus ergbit, dass erstens die Bundesregierung, wenn sie Preispolitik<lb/>
erläutert, schlecht ankommt. Die ganze Bundesregierung am allerschlech<lb/>
testen und der Bundeskanzler <name type="person">Klaus</name> damals ebenfalls sehr schlecht.<lb/>
Es wird ihnen nicht geglaubt, Am meisten geglaubt wird in Preisfra<lb break="no"/>gen dem Wirtschaftsforschungsinstitut und in zweiten Linie der<lb/>
Arbeiterkammer. Das zweite wichtige Problem ,das sich ergibt ist,<lb/>
dass die Wohnungsfrage nach wie vor nach der Preisfrage an der zwei<lb break="no"/>ten Stelle liegt. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> wird deshalb einen entsprechenden Entwurf so<lb/>
schnell wie möglich fertigmachen, damit er dem Parlament vorgelegt<lb/>
werden kann. Was die Persönlichkeit <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> ergibt, so hatte die<lb/>
Felderhebung von <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> ergeben, dass er vor den Wahlen mit 1,7<lb/>
und jetzt mit 2,31 abschneidet. d.h. sein Bekanntheitsgrad und<lb/>
seine Beliebtheit steigt trotzdem er jetzt einige unangenehme Sachen<lb/>
gesagt hat, in der Bevölkerung ununterbrochen. Der Bekanntheitsgrad<lb/>
für <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> ist jetzt genauso schlecht wie zur Zeit der Hofübergabe<lb/>
nämlich – 0,4. Die Bekanntheits- und Beliebtheitsskala reicht be<lb break="no"/>kanntlich von + 5 bis -5 und es werden daraus die Durchschnitte errech<lb/>
net.</p>
            <pb n="02-0388" facs="02_1970-07-20_0388.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Regierungsvorbesprechung teilte <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> mit, dass er morgen<lb/>
noch eine Gipfelbesprechung hat und dann den Krisengroschen auf<lb/>
19 Groschen doch erhöhen wird. Seine Zusage betreffend Weinsteuer<lb/>
für die Erzeugerbetriebe hat dazu geführt, dass <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> bei mir<lb/>
schon schärfstens protestierte und auch bei <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> aufgekreuzt<lb/>
ist und dagegen schärfsten Protest eingelegt hat. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> selbst er<lb break="no"/>rklärte, er hätte nur gesagt, er werde für die Selbstmarkter eine<lb/>
Überprüfung vornehmen. Dagegen steht jetzt schon fest, das Bewertungs<lb break="no"/>gesetz für die Land- und Forstwirte unverändert bleiben wird. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
selbst wird unverzüglichst die Sondersteuer in die Begutachtung<lb/>
bringen ebenso seinen Vorschlag über die Steuersenkung bei der Ein<lb break="no"/>kommens- und Lohnsteuer und das Strukturveränderungs- und Kapital<lb break="no"/>berichtigungsgesetz wird in die Begutachtung gehen. Der Österr. Kurz<lb break="no"/>wellendienst, der 30 Mio S dem Staate kostet, wird für das Jahre<lb/>
1971 noch einmal bezahlt werden und dann wird die Bundesregierung<lb/>
einen entsprechenden Vorschlag machen, was mit diesen 30 Mio ge<lb break="no"/>schehen sollte. Die Erhebungen von <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> haben nur ergeben,<lb/>
dass die Ausländer insbesondere wahrscheinlich die Botschaften den<lb/>
Kurzwellendienst hören, währenddem in der Bevölkerung ganz geringes<lb/>
Interesse vorliegt. Die Herabsetzung des Regierungsalters würde von<lb/>
72 auf 68 den Bund zusätzliche Kosten für die Hochschulen<lb break="no"/>-LehrerPensionen von 17 Mill. belasten. Deshalb ist <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt sehr<lb/>
vorsichtig geworden und sagt, das müsse man sich jetzt alles noch<lb/>
sehr genau überlegen. Ich hatte den Eindruck, er hat seine Idee<lb/>
vor einer Woche ohne mit seinen Fachleuten darüber zu reden, gesagt<lb/>
und nun stellt sich für ihn die Kostenbelastung als fast unüber<lb break="no"/>windliches Hindernis dar, seine Idee war ja überhaupt womöglich auf<lb/>
das 65. und bei den Generälen auf 60 Jahre zurückzugehen. Die Landes<lb break="no"/>hauptleute von NÖ hatten jetzt ihr Memorandum ihm überreicht und<lb/>
l Mia S Bundeszuschuss für die Investitionen verlangt. Ebenso gibt<lb/>
es ein Tiroler Memorandum und ein Wiener Memorandum, das von den<lb/>
einzelnen Ministerien durchgearbeiet werden soll. Im Herbst findet<lb/>
eine Landeshauptleutebesprechung in Linz statt, wo <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> entspre<lb break="no"/>chende Vorschläge mit den Landeshauptleuten machen wird. Bis dahin<lb/>
müssten also diese Memorandem und weitere, die noch kommen, durch<lb break="no"/>gearbeitet werden. Seiner Meinung nach – und ich stimme dem voll<lb break="no"/>kommen zu – sollte man versuchen, die Landeshauptleute-Forderung,<lb/>
wonach Kompetenzen an die Länder angetreten werden sollen, zu er<lb break="no"/>füllen.</p>
            <pb n="02-0389" facs="02_1970-07-20_0389.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zum Beispiel ist der Feuerwehrfonds unter Kurorte gewesen und<lb/>
solche kleinen Forderung von den Landeshauptleuten seinerzeit 1963<lb/>
der Bundesregierung mitgeteilt worden. Ich werde unverzüglich<lb/>
veranlassen, dass wir dieses Forderungsprogramm – wenn wir es nicht<lb/>
im Hause haben – bekommen sollten und dann die Grundsatzabteilung<lb/>
beauftragen, so schnell wie möglich, entsprechende Vorschläge zu<lb/>
erstellen.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>: Bitte, veranlassen !</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> erklärte, dass in der Koalition nur zwei Fragen waren,<lb/>
an denen dieses ganze Programm gescheitert ist, das eine war das<lb/>
Problem der Assanierung, weil die ÖVP nicht wollte, dass es an die<lb/>
Länder abgetreten wird, und das zweite war der zweite Instanzenzug<lb/>
für Wien, denn derzeit hat Wien nur eine Instanz und alles geht<lb/>
sofort – siehe Gewerbeordnunsprobleme – an das Handelsministerium<lb/>
als zweite und letzte Instanz. Betreffend Assanierung vertritt<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber die Meinung. dass wir unter allen Umständen versuchen<lb/>
müssten, eine bundeseinheitliche Regelung zusammen mit dem Boden<lb break="no"/>beschaffungsgesetz zu erreichen. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> wird diesbezügliche einen<lb/>
Gesetzentwurf, der Verfassungsbestimmung hat, einbringen, denn die<lb/>
derzeitige Bundesverfassung sieht nur eine komplizierte Enteignungs<lb break="no"/>möglichkeit vor, wonach z.B. als Kriterium bereits vollständige<lb/>
Bebauungspläne vorliegen müssten, bevor eine Enteignung ausgesprochen<lb/>
werden kann. Deshalb soll der Bund ermächtigt werden, mit diesem<lb/>
Verfassungsgesetz, entsprechende Vorräte an Boden gegebenenfalls auch<lb/>
zu schaffen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundesregierung wird keinen nationalen Feiertag heuer feiern,<lb/>
sondern es wird nur entweder der Bundespräsident oder der Bundes<lb break="no"/>kanzler im Rundfunk reden. Auch der Nationalrat wird keine Feier<lb/>
veranstalten, da im Dezember eine 25 Jahre Nationalratsfeier ge<lb break="no"/>plant. ist. Bezüglich der Schweizer Annoncen wird er mit dem Bot<lb break="no"/>schafter in Bern reden, damit dieser entweder eine Grossbank oder<lb/>
z.B. Sandoz aufsucht und dort in ihren Research-Abteilungen be<lb break="no"/>spricht, wie sie eine Annonce in der Neuen Zürcher Zeitung beur<lb break="no"/>teilen würden, resp. Wie diese aussehen müsste, um einen entsprechenden<lb/>
Effekt für Investor-Tätigkeit in Österreich zu erzielen. Ausserdem<lb/>
isollte die Kommunalbank von Wien ersucht werden, eine diesbezügliche<lb/>
Vorarbeit zu leisten. Ich selbst erklärte sofort, dass ich kein Geld<lb/>
<pb n="02-0390" facs="02_1970-07-20_0390.jpg"/>dafür habe, aber brennend daran interessiert bin, solche Ergebnisse<lb/>
an denen zu lernen.. Den Wunsch, das VW-Werk, das bekanntlicherweise<lb/>
nicht einmal noch im Entstehen begriffen ist, nach Wr. Neustadt in<lb/>
die Rax-Werke zu verlegen, konnte ich insoferne sofort zurückweisen,<lb/>
trotz Anwesenheit des <choice><choice><sic>Gen.Sekr.</sic><corr>Zentralsekretärs</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name>, der sich noch immer als Nieder<lb break="no"/>österreicher fühlt, dass <name type="person" ref="#per__97921">Schmidt-Birkheim</name> erklärt hätte, es müsste<lb/>
an der Donau liegen und Wr. Neustadt liegt halt leider nur am zuge<lb break="no"/>schütteten Wiener Neustädter Kanal. Ich erklärte auch, dass derzeit<lb/>
noch keinerlei konkrete Vorstellungen von seiten VW existieren, weil<lb/>
überhaupt nur <name type="person">Schmidt-Birkheim</name> zuerst einmal mit einem VW-Mann ge<lb break="no"/>redet hat und dort angeblich ein Vorstandsmitglied beauftragt ist,<lb/>
dieses Problem zu prüfen. Für die VW-Werke kommt abernach Meinung<lb/>
<name type="person">Schmidt-Birkheims</name> nur der Ennser Raum inFrage, während die Wiener,<lb/>
der Vizebürgermeister <name type="person" ref="#per__97963">Salvik</name>, bestrebt sind, ihn nach Wien herunter<lb break="no"/>zuziehen. Ich selbst erklärte, dass ich unmöglich als Bundesstelle in<lb/>
dieses Streit eingreifen könnte, sondern nur die Aufgabe hätte, die<lb/>
günstigen Bedingungen für diese Firmen zu beschaffen und sie den<lb/>
Firmen zu präsentieren.</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kompetenzdiskussion stellte sich heraus, dass insbesondere<lb/>
das Verkehrsministerium in dem Gutachten alles – wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sagte –<lb/>
alles verlangt hat, was es noch nicht besitzt, Wasserbau, Fremdenver<lb break="no"/>kehr, DDSG, AUA usw. Ich glaube, dass dieses Gesetz sowieso kaum<lb/>
wird vor nächstem Jahr das Licht der Welt erblicken, weil im Parlament<lb/>
– wie <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> mitteilte – keine wie immer geartete Möglichkeit be<lb break="no"/>steht, dies zeitlich unterzubringen. Am 16. Oktober wird die Regierung<lb/>
durch den Bundeskanzler eine Erklärung abgeben und der Finanzmini<lb break="no"/>ster gleichzeitig seine Budgetrede hateln. Am 20. – 23. Oktober wird<lb/>
<name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> dann seine Justizgesetze im Hause verhandeln, von 28. – 30. 10.<lb/>
wird die erste Lesung des Budgets stattfinden. Vom 3.-18.11. wird im<lb/>
Budget-Finanzausschuss das Budget beraten werden. Am 23.11. – 13.12.<lb/>
wird die Budgetdiskussion im Hause stattfinden. <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> selbst, der<lb/>
vorher immer für eine Verkürzung eingetreten ist, hat diese Idee jetzt<lb/>
fallen gelassen und es wird deshalb eine wochenlange Budgetschlacht im<lb/>
Hause stattfinden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> allerdings ist der Meinung, dass die ÖVP<lb/>
dies nicht durchstehen wird. Am 14. u d am 15. Oktober müssen dann<lb/>
noch die MOG, die entsprechenden Finanzgesetze, die allerdings zwi<lb break="no"/>schendurch im Finanzausschuss verhandelt werden müssen, dann die<lb/>
Herabsetzung der Wehrdienstzeit auf 6 Monate und das Wahlrecht im<lb/>
Hause besprochen u d letzten Endes beschlossen werden. Mit anderen<lb/>
<pb n="02-0391" facs="02_1970-07-20_0391.jpg"/>Worten: der Bundesrat könnte dann nur von 16. bis 18. Dezember tagen,<lb/>
denn sonst müsste er noch in der Weihnachtswoche ebenfalls strapeziert<lb/>
werden.</p>
            <p xml:space="preserve">In dem Kompetenzgesetz wird deshalb von uns entsprechend Vorarbeiten<lb/>
geleistet werden, es ist aber – wenn überhaupt – kaum eine Aussicht,<lb/>
dass dies im Frühjahr 1971 zur Sprache kommt. Wir konnten bei dieser<lb/>
Gelegenheit neuerdings festshalten, dass die Preisregelung, auch die<lb/>
die der Land- und Forswirtschaftsminister derzeit hat, an das Handels<lb break="no"/>ministerium abgetreten werden, sowohl <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> als auch <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> sind damit<lb/>
einverstanden, das Preistreibereigesetz und das Kartellgesetz kann<lb/>
an mich abgetreten werden, wenn – wie <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> sagt – dann allerdings die<lb/>
Juristen ausgeschaltet sind, d.h. dass die Gerichte nicht mehr dafür<lb/>
zuständig werden. Ich bezeichne das als eine Entkriminalisierung<lb/>
die nur im Interesse der Bevölkerung aber auch der Bundesregierung<lb/>
gelegen sein kann. Und <name type="person" ref="#per__97668"><sic>Kresky</sic></name> bestätigte, dass er persönlich einverstan<lb break="no"/>den wäre, dass der ERP-Fonds ebenfalls an das Handelsministerium kommt.<lb/>
Mein Vorschlag an <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, auch die Bankenaufsicht zu übertragen,<lb/>
hat nicht die Zustimmung von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gefunden, da er behauptet, er<lb/>
bräuchte dieses Instrument um überhaup entsprechende Mitteln von den<lb/>
Banken herauszukriegen, wenn er in einem finanziellen Engpass ist.<lb/>
Ich hebe zu, dass dies ein richtiges Argument ist, nur hätte dann die<lb/>
SPÖ nicht immer vorher verlangen müssen, dass das Finanzministerium<lb/>
gespaltet werden muss.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>