<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 28. November 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-11-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-11-28">Montag, 28. November 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1374" facs="39_1977-11-28_1374.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 28. November 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gemischte Kommission Libyen-Österreich wurde von mir und<lb/>
Minister <name type="person" ref="#per__145698">Badr</name> zwar eröffnet, doch wurden sofort zwei Arbeits<lb break="no"/>gruppen eingesetzt, die dann mit Firmenvertretern den ganzen Tag<lb/>
über verhandelten resp. dann ein entsprechend grosses Protokoll<lb/>
aufsetzen. Diese Arbeitsweise ist wirklich zweckmässiger als<lb/>
lange tour d'horizon über Wirtschaftsfragen, die nichts<lb/>
bringt. Ausserdem hatte <name type="person" ref="#per__145698">Badr</name> mit <name type="person" ref="#per__114718">Dersch</name> die Möglichkeit,<lb/>
mit einer Fremdenverkehrsführerin eine Stadtbesichtigung vorzu<lb break="no"/>nehmen. Er war, wie mir <name type="person" ref="#per__114718">Dersch</name> dann berichtete, sehr inter<lb break="no"/>essiert an historischen Plätzen, kannte insbesondere die österr.<lb/>
Musiker, wieder einmal mehr wurde mir bewiesen, dass wir zwar<lb/>
von der afrikanischen Kultur nichts kennen und wissen, dagegen<lb/>
diese Leute sehr viel von der europäischen. <name type="person" ref="#per__114718">Dersch</name> hat ihm<lb/>
auch etliche Bücher gekauft, eine solche Initiative vermutete<lb/>
ich gar nicht bei ihm, zum Demel geführt und so beigetragen,<lb/>
die Gastfreundschaft und die Betreuung unsererseits zu loben.<lb/>
Geärgert hat mich nur, dass wir nicht von der Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung genügend Prospektmaterial von Wien und Österreich für<lb/>
jeden Gast, der zu uns kommt, schon parat liegen haben. Ich<lb/>
habe Min.Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> ersucht, für künftige Besuche das notwendige<lb/>
Material immer parat zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen versuchte ich die Gespräche auf das neue<lb/>
Green Book von <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name> zu bringen, doch hat sowohl <name type="person" ref="#per__145698">Badr</name> als<lb/>
auch der libysche Botschafter nur gemeint, dies seien bedeutende<lb/>
Ansätze einer neue Demokratie, da sie ja kein Parlament haben,<lb/>
auch keine Regierung, sie nennen sich Sekretäre, der Volkskongress<lb/>
aber und letzten Endes auch ihre Regierungsarbeit ist nichts<lb/>
anderes als der Versuch, etwas anderes Neues zu schaffen.<lb/>
Die Funktion ist und bleibt dieselbe. Da sie aber nur ein<lb/>
Einparteien-Staat sind, wahrscheinlich auch kaum in Zukunft<lb/>
demokratische Wahlen abhalten werden, ist es nichts anderes<lb/>
als eine neue Spielart einer Diktatur. Zu der Opernaufführung, zu<lb/>
der ich sehr spät kam, hatten wir aber dann in der Pause Ge<lb break="no"/>legenheit, die technischen Einrichtungen hinter der Bühne zu be<lb break="no"/>sichtigen. Sowohl das Ballett, das wirklich sehr gut war als<lb/>
auch insbesondere diese Spezialführung hat sie sehr beeindruckt.<lb/>
Für mich interessant bei diesem Besuch war, dass es wirklich sehr<lb/>
schwer sein muss, eine vorhergehende Absprache ihres Besuchs<lb break="no"/><pb n="39-1375" facs="39_1977-11-28_1375.jpg"/>programmes zu machen, denn im letzten Moment wurde jetzt<lb/>
anstelle eines Fluges nach Bukarest eine Autofahrt nach<lb/>
Ungarn und ein Besuch dort vereinbart und dann erst die<lb/>
Weiterfahrt nach Bukarest.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte organisier mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> die ent<lb break="no"/>sprechenden Prospekte und Pläne von Wien und Österreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe in der Handelskammer kam selbstverständlich die<lb/>
Sprache auf die Berufung von Min.Rat <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> zum Präsidialleiter.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gab sich mehr empört, trotzdem ich ihnen genau ausein<lb break="no"/>andersetzte, dass ich nicht <choice><choice><sic>einenmal</sic><corr>einmal?</corr></choice></choice> einen Vorschlag bekommen werde<lb/>
wo eine Dirimierung durch die Sozialisten vorgenommen werden<lb/>
musste. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meinte nur, wenn die ÖVP-Vertreter unter<lb/>
sich nicht einmal sich einigen können, dann wundern ihn nichts.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> behauptete, einen ÖVP-Sektionschef bzw. Nullgruppen-Mann<lb/>
hätte ich lassen müssen resp. berufen sollen. Freimütig gab er zu,<lb/>
dass es bis zu meiner Ministerschaft immer anders war und dort eine<lb/>
reine Domäne der ÖVP herrschte. Ich fragte ihn, was er sachlich<lb/>
gegen einen der berufenen Sektionschefs einzuwenden hätte und<lb/>
ob ich allen Ernstes gegen Vorschläge der Kommissionen, die die<lb/>
Anträge prüften entscheiden sollte. Gegen die einzelnen Leute<lb/>
hatte er gar nichts einzuwenden aber er hätte erwartet, dass<lb/>
ich gegen einen Kommissionsbeschluss eben eine andere Berufung<lb/>
durchführen sollte. Dies habe ich mit aller Entschiedenheit zurück<lb break="no"/>gewiesen und abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> intervenierte bei mir, dass ich für Herzog-Hof in<lb/>
Baden doch den Kreditantrag genehmigen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte lass den Akt sofort kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Handelskammer lag ein Antrag von einem Heurigen<lb/>
<name type="person" ref="#per__149476">Hugo Reinprecht</name> auf Führung des Staatswappens. Wir kamen überein,<lb/>
dass selbstverständlich ein Heuriger nicht auszuzeichnen ist.<lb/>
Womöglich, meinte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, wird der dann noch in seinem Buschen<lb/>
das Staatswappen führen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> intervenierte für 2 Firmen<lb/>
Kontor-Einrichtung und für die seit 1975 bei mir liegenden Antrag<lb/>
für Prack &amp; Matzke aus Wien-Landstrasse. Letzteren hat die<lb/>
Arbeiterkammer angeblich wegen keinem Betriebsrat beeinsprucht.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1376" facs="39_1977-11-28_1376.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich versprach, diese Sache mir anzusehen und zu versuchen,<lb/>
mit der Arbeiterkammer zu einem Arrangement zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die beiden Fälle mit AK be<lb break="no"/>sprechen.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vorschlag des Aussenministers, in Kuwait eine Aussenhandels<lb break="no"/>stelle zu errichten, wurde besprochen und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sagte zu,<lb/>
es zu prüfen. Unmöglich ist allerdings, in jedem Staat einen<lb/>
Handelsdelegierten zu etablieren. Vielleicht wäre es hier aber<lb/>
wirklich zweckmässiger, vom Libanon wegzugehen und in Kuwait<lb/>
den Hauptsitz zu errichten. Bezüglich meiner seinerzeitigen<lb/>
Intervention, in Chile keine Aussenhandelsstelle auf Wunsch<lb/>
des Aussenministeriums zu errichten, um nicht innenpolitische<lb/>
Komplikationen heraufzubeschwören, wird die Handelskammer weiter<lb/>
prüfen. Interessant war nur, dass <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> darauf verwies,<lb/>
der Vorschlag oder die Anregung kam von unserem Botschafter<lb/>
<name type="person" ref="#per__97802">Otto</name>. Ich habe dies nach der Ministerratsvorbesprechung <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name><lb/>
mitgeteilt, der nur darauf besteht, dass unter gar keinen Um<lb break="no"/>ständen jetzt eine Aussenhandelsstelle dort eröffnet wird, er<lb/>
zeigte sich sehr verwundert, dass die Handelskammer über diese<lb/>
interne Information von <name type="person" ref="#per__97802">Otto</name> verfügte, die nicht einmal ich ge<lb break="no"/>kannt hatte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die Chile-Sache unbe<lb break="no"/>dingt verfolgen und Eröffnung verschieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> teilte mir mit, dass die Handelskammer nicht bereit<lb/>
ist, bei den Ausschreibungskommissionen mitzuwirken. Vor<lb/>
allem sprach sich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ganz entschieden dagegen aus, dass<lb/>
auch die Arbeiterkammer oder gar der Gewerkschaftsbund in<lb/>
diesen Kommissionen mitwirken würde. Die Beamten würden in<lb/>
solchen Kommissionen die Wettbewerbspreise ausser Acht lassen,<lb/>
letzten Endes bestimmen, wer den Zuschlag bekommt und es<lb/>
würde ein dirigistisches System errichtet. Er könnte sich nur<lb/>
vorstellen, dass man eine Toleranzgrenze z.B. von 5 % fest<lb break="no"/>legt, die österreichische Offerte teurer sein können als<lb/>
ausländische. Gleichzeitig berichtete aber <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, dass<lb/>
z.B. jetzt der Architekt <name type="person" ref="#per__149477">Glück</name> die Allianz, die heute er<lb break="no"/>öffnet wurde, von einem Münchner Steinmetz <name type="person" ref="#per__149478">Feicht</name> ausgestalten<lb/>
liess. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ist dort nur als Sublieferant mit einem<lb/>
kleinen Anteil berücksichtigt worden. <name type="person" ref="#per__149477">Glück</name> hat angeblich be<lb break="no"/>hauptet, er wird den österr. Steinmetzen noch das Kalkulieren lernen.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1377" facs="39_1977-11-28_1377.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">De Münchner Steinmetz <name type="person" ref="#per__149478">Feicht</name> hat den Salzburger Steinmetzbetrieb<lb/>
von Mayr-Melnhof gekauft, dadurch gilt er jetzt als österreichische<lb/>
Firma. In immer stärkerem Masse kommen aber jetzt Italiener mit<lb/>
Billigstangeboten und erklären dann auch noch die entsprechenden<lb/>
Montagearbeiten hier durchführen zu lassen. Für mich war dies<lb/>
typische Beispiel eine Möglichkeit, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> zu zeigen, dass<lb/>
wir sehr wohl eine Ausschreibungskommission brauchen, um die<lb/>
österr. Beamten zu zwingen, wenn sie schon ausländischen Firmen<lb/>
einen Zuschlag geben, dann doch vor der Kommission diesen zu be<lb break="no"/>gründen haben. Ich hoffe, dass unsere Aussprache dazu beige<lb break="no"/>tragen hat, den zu erwartenden Widerstand der Handelskammer, ins<lb break="no"/>besondere<add>[von]</add> <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> zu brechen. Ganz überzeugt bin ich davon allerdings<lb/>
nicht, da <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> scheinbar daraus eine prinzipielle dogmatische<lb/>
Frage machen will. Die bisherige Verhandlerin, Frau Dr. <name type="person" ref="#per__140659">Dorfwirth</name>,<lb/>
wird die BHK verlassen und zur NÖ. Handelskammer als Presse<lb break="no"/>referentin und PR-Manager gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte im Rahmen des Sozialpartner<lb break="no"/>gespräches so schnell als möglich eine Lösung suchen und Minister<lb break="no"/>ratsvortrag fertigmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtete <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> über den Fremdenver<lb break="no"/>kehr<add>[im]</add> Oktober, der mit plus 7 % gut abschnitt. Im Sommer haben<lb/>
wir minus 2,2 %, Inländer plus 4, Ausländer minus 4. Bei Deviseneinnahmen<lb/>
von 8,1 % und Devisenausgänge plus von 21,1 %. Ausser der Aktion<lb/>
Bergerlebnis sollten wir wie ich mir bei dem Pressefrühstück<lb/>
überlegte, den Ausflugstourismus wesentlich mehr unser Augenmerk<lb/>
zuwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Neben Bergerlebnis auch ein Konzept Ausflugs<lb break="no"/>tourismus vorlegen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ERP-Kommission hat jetzt endgültig die Aufteilung für Fremden<lb break="no"/>verkehr durchgeführt und 687 Mill. S im heurigen Wirtschaftsjahr<lb/>
ausgegeben. Im Vorjahr waren es 970 Mill., für Anfang nächstes Jahr<lb/>
werde ich, wie ich ankündigte bemühen, wieder zusätzliche Mittel<lb/>
durch ein BÜG versuchen zu bekommen. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> berichtet über die<lb/>
Österreich-Information, wo angeblich 130 Personen 50 schriftliche<lb/>
und 30 telefonische Auskünfte pro Tag verlangt werden. Ing. <name type="person" ref="#per__131307">Mayer</name><lb/>
vom Wifi stellte die Broschüre Spiel und Sport für Fremdenverkehr<lb/>
vor. Einige belanglose Fragen der Journalisten brachten keine neuen<lb/>
Gesichtspunkte.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1378" facs="39_1977-11-28_1378.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Gespräch mit den Landeshauptleuten wegen der weiteren Vorgangs<lb break="no"/>weise zum Energiesparen herrschte Einverständnis. Landesamtsdirektor<lb/>
<name type="person" ref="#per__116100">Kathrein</name> von Tirol, scheinbar der starke Mann des Westens und auch<lb/>
Sprecher der anderen, hat in der Diskussion nur gemeint, es müsste<lb/>
nicht für Energiefragen und insbesondere Energiesparen der Art. 15a,<lb/>
Staatsverträge zwischen Bund und Ländern, herangezogen werden. Die<lb/>
Sache ist ihm doch zu gering und man sollte einen anderen Weg ver<lb break="no"/>suchen. Damit war ich sehr einverstanden, da ich es ja bereits in<lb/>
meinem Referat erwähnt hatte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Vorstand und Ausschuss berichtete <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> über die Verhand<lb break="no"/>lungen wegen des Spitalsfonds, über den zwischen den Ländern eine<lb/>
Einigung nicht aber mit dem Bund erzielt werden konnte. Mir gegen<lb break="no"/>über meinte <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>, da hätte er jetzt die Länder auf einer Linie<lb/>
und dann meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, so lasse er das Bundesgeld nicht verteilen.<lb/>
In der Ministerratsvorbesprechung berichtet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann,<lb/>
dass 2,7 Mia. S zur Verfügung stehen, 1,6 Mia. sollten die Länder<lb/>
verteilen, auch die 1,1 Mia. würden die Länder bekommen, aber hier<lb/>
müsste der Spitalsfonds bestimmen, wie dies geschieht. Das Gesund<lb break="no"/>heitsministerium müsste einen entsprechenden Einfluss haben und gegebe<lb break="no"/>nenfalls dirimieren können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Ausschuss wurde dann noch von <name type="person" ref="#per__109818">Edlinger</name> das Arbeitsprogramm<lb/>
für die Wahl vorgestellt. Methodisch gilt es zuerst Erhebungen, Mei<lb break="no"/>nungsumfragen usw. die bis jetzt gestartet wurden zusammenzufassen.<lb/>
Dann sollen die Möglichkeiten der einzelnen Wünsche geprüft werden<lb/>
und drittens natürlich die Finanzierung mit einem Finanzplan<lb/>
abgesichert werden. Da es ein Programm der Wiener wird und die SPÖ<lb/>
eine offene Partei ist, kann sich jeder daran beteiligen oder<lb/>
sogar dem Bürgermeister schreiben. Mit Ärzten, Architekten, Managern<lb/>
soll zentral aber auch bei Konferenzen und öffentlichen Veranstal<lb break="no"/>tungen Programmdiskussionen in den Bezirken um Stimmen geworben<lb/>
werden. Jänner, Feber steht die Sicherheit im Vordergrund, März<lb/>
der U-Bahn-Bau, April die Kinder usw. Alles soll mit einem Erlebnis<lb/>
z.B. Freifahrt auf der U-Bahn-Strecke verbunden sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> hatte vor längerer Zeit im Wiener Vorstand berichtet, dass<lb/>
erstmalig eine grössere Anzahl von Briefen an die Wiener Organisation<lb/>
gerichtet wurden, wo Austrittsgründe dargelegt wurden. Scheinbar handelt<lb/>
es sich dabei aber auch nicht um spontan geschriebene Briefe, sondern<lb/>
um von Bezirken durchgeführte Interventionen bei den Austretenden.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1379" facs="39_1977-11-28_1379.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Briefe hatte er <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> geschickt und gemeint, so wie im Wiener<lb/>
Vorstand, Ursache sei das noch nicht verdaute Belastungsmassnahmen<lb break="no"/>paket. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> analysiert aber jeden Brief, sieht sich auch glaube<lb/>
ich alle an, die an ihn geschrieben werden und erwiderte sofort,<lb/>
dies stimmt nicht, nahm die Briefkopie und bewies. Einer war wegen<lb/>
seines Mallorca-Hauses, den er selbstverständlich besonders beant<lb break="no"/>worten wird, einer wegen Kernkraftwerk, einer wegen Wohnung, drei<lb/>
wegen Belastungswellen. 22 hatten keine Angaben. Wie und wo <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
herausliest, wieso die sicherlich noch nicht verdauten Belastungs<lb break="no"/>welle diesen Austritt begründete, ist mir ein Rätsel, einmal mehr wurde<lb/>
ich davon überzeugt, dass man <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nicht etwas in die Schuhe<lb/>
schieben darf und schon gar nicht, ihm ein Material gibt, ohne<lb/>
dass er es sich nicht ansieht. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> berichtete andererseits,<lb/>
dass es jetzt zu 200 Beitritten zur SPÖ gekommen ist, aus Beitritts<lb break="no"/>anmeldungen, die Mitteilungen über das Massnahmenpaket beinhaltet<lb/>
haben. Der Betreffende hätte also, so glaubt <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name>, im vollen<lb/>
Bewusstsein der Belastungen sich trotzdem entschlossen, der SPÖ<lb/>
beizutreten. Eine Diskussion ergab sich, ob die Meinungs<lb break="no"/>umfrage vom Kurier, die nächste Woche wieder veröffentlicht werden<lb/>
soll und wo die SPÖ gleich gut wie bisher abschneidet, richtig ist.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> behauptet, dass die IMAS gar keine Umfrage getätigt hat,<lb/>
sondern nur Ergebnisse fortschreibt. Sie kommt zwar zu 49,6 % SPÖ<lb/>
Anteil, was auch nach seinen Erhebungen stimmt. Im September hatten wir<lb/>
ein Tief. Vor den Burgenland-Wahlen, jetzt steht es wieder 45 SPÖ zu<lb/>
39 VP, bei 11 bis 12 unentschiedenen. Imas-Studie dürfte schon hochge<lb break="no"/>rechnet sein und <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> ist deshalb nicht in der Lage die Seriosität<lb/>
dieser Erhebung zu prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113052">Boock</name> und insbesondere jetzt der neue Menschenraub zeigt Ansätze zum<lb/>
Terrorismus. Einzelne Intellektuelle wie <name type="person" ref="#per__140878">Hrdlicka</name> beginnen<lb/>
jetzt als Sympathisanten zu wirken. Der Bildhauer hat jetzt überall<lb/>
einen gelben Sympathisanten-Stern ausgesendet. Im Forum sind einige<lb/>
tätig und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> warnt deshalb und meint, der linke Rand der SPÖ<lb/>
müsste reingehalten werden. <name type="person" ref="#per__113053">Keplinger</name> und <name type="person" ref="#per__113054">Gratt</name> seien nicht auf<lb/>
Grund der österreichischen Leistungen von Sicherheitsorganen ver<lb break="no"/>haftet worden, sondern ausschliesslich durch Zufall in der Schweiz.<lb/>
Terroristen sollen und wollen Menschenraub nicht als ihre Aktion<lb/>
deklarieren. Da brauchen sie nur das Geld und womöglich keine<lb/>
Publicity. <choice><choice><sic>Vein</sic><corr>Von?</corr></choice></choice> Beirut kommt jetzt die Argumentation, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
Zionistenfreund ist, in Österreich wird dies gleich antisemitisch<lb/>
umgewandelt und man spricht nur mehr von Judenschützer. Die mutige<lb/>
<pb n="39-1380" facs="39_1977-11-28_1380.jpg"/>Tat <name type="person" ref="#per__112568">Sadats</name> mit seinem Besuch in Jerusalem ist vielleicht sogar<lb/>
eine wagemutige Politik. <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> hat nämlich den Israelis klar und<lb/>
deutlich gesagt, er kommt nicht, um Kompromisse auszuhandeln<lb/>
sondern den Frieden anzubieten. Jetzt kann die israelische<lb/>
Kriegspartei <name type="person" ref="#per__149489">Sharon</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, <name type="person" ref="#per__115002">Weizmann</name> nicht mehr so leicht ihre Politik<lb/>
eines Präventivkrieges betreiben. Die Friedensgruppe <name type="person" ref="#per__126229">Dayan</name>, <name type="person" ref="#per__149488">Jadin</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add><lb/>
und ein Teil der Labour-Partei sind jetzt stärker geworden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> will mit dieser Friedensinitiative auch seine eigenen jungen<lb/>
Offiziere beruhigen, die wegen der eingestellten Waffenlieferungen<lb/>
aus der SU und der geringen aus den USA sehr beunruhigt sind.<lb/>
Wenn es aber Friedensinitiativen und einen Frieden gibt, dann<lb/>
braucht man nicht besonders stark zu rüsten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> glaubt,<lb/>
dass die Israeli die Golan-Höhen zurückgeben werden, wenn Beob<lb break="no"/>achter oben stationiert sind und auch für die Westbank entsprechende<lb/>
Lösungen möglich sind. Als seinerzeit <name type="person" ref="#per__117620">Nasser</name> in Kairo die Jordan<lb break="no"/>wasser-Ableitung gegen die Israelis beschloss, hat er mit ihm<lb/>
darüber diskutiert. Damals wurde hingewiesen, dass die Amerikaner<lb/>
jetzt alle Voraussetzungen treffen werden, dass Meerwasser in<lb/>
Israel aufgearbeitet wird, das bedeutet Nuklear-Energie und damit<lb/>
die Gefahr der Atombombenherstellung. <name type="person" ref="#per__117620">Nasser</name> meinte damals, die<lb/>
Araber brauchen 6 Monate Zeit, um sich irgendetwas zu überdenken,<lb/>
dass sie vorher aber schon beschlossen haben. <name type="person" ref="#per__112985">Begin</name> wird sich bemühen<lb/>
<name type="person" ref="#per__118307">Ceausescu</name> von Rumänien als Vermittler zu gewinnen. Nur dieser,<lb/>
meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, sei auch als solcher Vermittler imstande, ein Ergeb<lb break="no"/>nis zu bringen. Jede andere Person schaltet er von dieser Funktion<lb/>
aus, ohne dass er es sagte, hat er sich hier selbst natürlich<lb/>
mit eingeschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf Aufforderung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> musste <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> wieder über die Palmers-<lb/>
Affäre berichten. Einige Sätze, dass die Wahrnehmung <name type="person" ref="#per__139661">Palmers</name>,<lb/>
dass ein Deutscher beteiligt ist, stimmen dürfte, die Organisation<lb/>
aber bei Österreichern lag. <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> ist ungeheuer zurückhaltend,<lb/>
spricht noch langsamer als <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und will nichts sagen. Anderer<lb break="no"/>seits sagt er auch nichts gegen die Behauptung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>, dass die<lb/>
österreichischen Sicherheitsorgane versagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verweist auf die Angriffe, dass 30 Mill. S Repräsentations<lb break="no"/>kosten aufgewendet werden und wird an Hand seiner Ziffer nachweisen,<lb/>
dass überhaupt keine persönliche Verrechnung erfolgte, sondern die<lb/>
Aufgliederung, die er vornimmt, klar und deutlich zeigt, dass er<lb/>
<pb n="39-1381" facs="39_1977-11-28_1381.jpg"/>eben alle ausländischen und inländischen Organisationen damit<lb/>
betreuen musste. U.a. erwähnt er auch die Sitzgarnitur, die<lb/>
er für <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> gekauft hat und meinte, dies hätte die Handels<lb break="no"/>kammer übernehmen können. Ich erklärte sofort, dass ich dazu<lb/>
bereit wäre, wenn ich entsprechende Vorschläge von ihm bekomme.<lb/>
Nur nebenbei ohne dass er es kritisierte, sagte er, durch mein<lb/>
System mit der Verrechnung der Handelskammer werde ich jetzt<lb/>
sogar noch von den Zeitungen gelobt. Darauf lege ich keinen be<lb break="no"/>sonderen Wert, war meine kurze und bündige Antwort.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Waldviertler Genossen beschweren sich, dass die Volkspartei<lb/>
nur ihre Leute in Lagerhäuser, Strassenverwaltung usw. unterbringt<lb/>
und unsere Ministerien nichts vorkehren, damit bei Post, Bahn usw.<lb/>
unsere Leute unterkommen. Dies wurde von dem dafür in Frage<lb/>
kommenden Ministern bestritten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meinte, dass Plasser &amp; Theurer in Polen jetzt ein grosses<lb/>
Geschäft machen könnte, wenn 20 % davon in Erztransportwagen 200 Stk.<lb/>
übernommen werden könnten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragte, was die österr. Produk<lb break="no"/>tionsfirmen dazu sagen, die, wie ich weiss, dies entschieden ab<lb break="no"/>lehnen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird eine diesbezügliche Sitzung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Ministerratssitzung habe ich dann mit <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wegen der Berufung <name type="person" ref="#per__112948">Degischers</name> in den Verwaltungsgerichts<lb break="no"/>hof gesprochen. Die Tante <name type="person" ref="#per__112948">Degischers</name>, die Schauspielerin <name type="person" ref="#per__149490">Vilma<lb break="no"/>Degischer</name>, hat bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ebenfalls interveniert. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sagt,<lb/>
er kann nicht davon abgeben, dass <name type="person" ref="#per__149491">Weiss</name>, ein <choice><choice><sic>Verfassungsrechtler</sic><corr>Verwaltungsrechtler?</corr></choice></choice>, jetzt<lb/>
endlich in den Verwaltungsgerichtshof kommt, weil dort Verwaltungsju<lb break="no"/>risten dringendst notwendig sind. Die Tante <name type="person" ref="#per__149490">Degischer</name> dürfte ihm<lb/>
gesagt haben, dass er im Handelsministerium wenigstens dann eine<lb/>
Abteilung möchte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ersuchte mich nämlich, ihm eine solche<lb/>
Abteilung zu geben. Ich habe <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
es kommt dafür höchstens die wirtschaftliche Landesverteidigung<lb/>
in Frage. Hier ist zwar eine Ausschreibung erfolgt, an der er<lb/>
sich nicht beteiligt hat, da er damit rechnet, in den Verwaltungs<lb break="no"/>gerichtshof zu kommen, doch bin ich gegebenenfalls bereit, wenn<lb/>
sich eine Möglichkeit ergibt, eine solche Lösung zu akzeptieren.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112948">Degischer</name> ist wahrscheinlich von allen, die sich bis jetzt um diese<lb/>
Abteilung beworben haben, der fähigste. Ich erklärte auch <name type="person" ref="#per__108223">Laus<lb break="no"/>ecker</name>, der die ganze Zeit dabeistand, dass ich diesen Wunsch <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name><lb/>
festhalten werde. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> meinte nur, hoffentlich nicht im offi<lb break="no"/>ziellen Akt.<lb/>
Daran habe ich nie gedacht. Dazu dient eben mein Tagebuch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1373_01" facs="39_1977-11-28_1373-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.11.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1373_02" facs="39_1977-11-28_1373-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>