<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 19. September 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-09-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-09-19">Mittwoch, 19. September 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-1021" facs="17_1973-09-19_1021.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 19., Donnerstag, 20. September 1973</p><p xml:space="preserve">Beim Bundesparteirat frage ich <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name> und <name type="person" ref="#per__125380">Fridl</name>, wie sie zum<lb/>
Volksbegehren in Molln stehen. <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name> hat bereits unterschrieben<lb/>
und <name type="person" ref="#per__125380">Fridl</name> erklärte, nachdem auch jetzt <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> unterschrieben hat,<lb/>
bleibt ihm nichts anderes übrig als ebenfalls das Volksbegehren zu<lb/>
unterstützen. Die Enns-Kraftwerke haben ihn zwar bombardiert, aber<lb/>
er sieht keine Möglichkeit mehr, auszuweichen. Auch hier zeigt sich<lb/>
für mich, dass nachdem <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name> vor längerer Zeit bereits unterschrie<lb break="no"/>ben hatte, gewisse Spannungen zwischen den beiden existiert. <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name><lb/>
hat erkannt, dass es hier um ein Stimmenpotential geht, das er nicht<lb/>
verlieren möchte, weshalb er, ohne sich um den Aufsichtsratspräs.<lb/>
Vorsitzendenstellvertreter <name type="person" ref="#per__125380">Fridl</name> zu kümmern, unterfertigte. Damit<lb/>
ergibt sich für mich im nächsten Jahr, wenn ich kompetenzmässig auch <lb/>
für Molln verantwortlich bin, ein ganz neues Verhalten. Ich ver<lb break="no"/>spreche beiden, dass ich vor den Wahlen überhaupt keinerlei Aktivi<lb break="no"/>täten auf diesem Sektor entwickeln werde.</p><p xml:space="preserve">Die ungeklärte Situation, ob nicht <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name> auch bei einem Wahl<lb break="no"/>Sieg der Sozialisten Landeshauptmann werde wird, lähmt sicherlich<lb/>
den Wahlkampf in Oberösterreich und schafft vor allem einmal für den<lb/>
Gegner eine gute Angriffsfläche. Auf alle Fälle kann ich mir vor<lb break="no"/>stellen, dass wenn das Ziel nicht erreicht wird, dann viele Genossen<lb/>
diesen Streit als die Ursache der Wahlniederlage mit Recht darstellen<lb/>
werden. So ein Streit einen Monat vor dem Wahltag ist meiner Meinung<lb/>
nach nicht nur unverantwortlich, sondern auch mir zumindestens voll<lb break="no"/>kommen unerklärlich. Selbst wenn <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name> die Absicht hat, den Posten<lb/>
anzustreben, so hätte er vor den Wahlen unbedingt schweigen müssen,<lb/>
und sich eindeutig hinter <name type="person" ref="#per__125380">Fridl</name> stellen. Er sagt mit Recht, dass<lb/>
nachher sowieso die Parteiinstanzen entscheiden, wer und wie die Lan<lb break="no"/>desregierung gebildet wird. Wenn – wie ich auch bei einigen oö. Ge<lb break="no"/>nossen bemerken konnte – sie dann tatsächlich wollen, das <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name><lb/>
Landeshauptmann wird, wäre doch noch immer die Möglichkeit gewesen,<lb/>
mir irgendeiner plausiblen Begründung den Wechsel vorzunehmen. Das<lb/>
Geschrei, dass damit die Wähler getäuscht worden wären, wäre meiner<lb/>
Meinung nach verhältnismässig bald vestummt. Da wir ja auf gar keinen<lb/>
Fall die absolute Mehrheit bekommen, hätte man immer noch mit den<lb/>
Freiheitlichen, die einem ja dann unterstützen müssen, dies so ab<lb break="no"/>sprechen können, dass eben sie erklärt hätten, <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name> wäre für<lb/>
sie der akzeptablere Kandidat. Vielleicht sind aber alle diese<lb/>
<pb n="17-1022" facs="17_1973-09-19_1022.jpg"/>Überlegungen falsch, da ich ja die internen Auseinandersetzungen viel<lb/>
zu wenig kenne und vor allem nicht ob und welche Absprachen oder Absich<lb break="no"/>ten mit der FPÖ bestehen.</p><p xml:space="preserve">In der VÖEST habe ich mit <name type="person">Koller</name>, <name type="person" ref="#per__97729">Mathes</name> und <name type="person" ref="#per__97423">Fabricius</name>, die Russland<lb/>
geschäfte besprochen. <name type="person">Koller</name> ist glaube ich, sehr zufrieden, dass ich<lb/>
mich so für die VÖEST-Alpine einsetze. Andererseits sieht er ein,<lb/>
dass auch er mehr für diese Geschäfte tun muss. Er hat mir versprochen,<lb/>
er wird mit den sowj. Stellen engeren Kontakt pflegen und vor allem <lb/>
doch mindestens Leute der zweiten Garnitur womöglich aber Spitzen<lb break="no"/>manager wie <name type="person" ref="#per__97729">Mathes</name> oder er selbst in die SU fahren. Über das Geschäft,<lb/>
algerische Gasverflüssigung, hat er keine Detailinformationen, da<lb/>
dies von <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> bearbeitet wird, der in Wien war. Im Anlagenbau<lb/>
dürfte die VÖEST aus dem Ausfall des Taiwaner Stahlwerkes eine grössere<lb/>
Kapazitätslücke haben, die er natürlich füllen möchte. Er ersuchte<lb/>
deshalb, ich soll bei <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>, dem poln. Botschafter, wegen des Äthylen<lb break="no"/>werkes in Bloz intervenieren.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte eine Gelegenheit suchen, um <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> irgendwo<lb/>
zufällig zutreffen. Im donaueuropäischen Institut<lb/>
muss ich noch die Diskussion abwickeln, ihn<lb/>
vielleicht dorthin bestellen und mich an die Ange<lb break="no"/>legenheit erinnern.</p><p xml:space="preserve">Die Besichtigung der VÖEST war für mich, obwohl diese im Eilzugstempo<lb/>
vorgenommen wurde, sehr beeindruckend. Da die Blechproduktion nicht unter<lb break="no"/>brochen werden darf, mussten alle Umbauten in der Walzstrecke bei laufer<lb/>
dem Betrieb durchgeführt werden. <name type="person">Koller</name> hat sicherlich nicht beab<lb break="no"/>sichtigt, mir dies im Detail zu zeigen, da er dann meinte, hier führen<lb/>
wir normalerweise keine Besucher herein. Der Hochofen V, der vergrössert<lb/>
wurde, die Hüttenleute sagen zustellen, wurde angeheizt. <name type="person">Koller</name> fragte,<lb/>
ob ich daran teilnehmen möchte, was ich natürlich sofort bejahte. Inter<lb break="no"/>esssant war, dass er dann ich würde nicht sagen Gewissenbisse aber doch<lb/>
Bedenken insofern hatte, indem er meinte, hoffentlich ist dann nicht<lb/>
jemand beleidigt. Er dachte hier sichtlich an ÖIAG-Leute resp. Re<lb break="no"/>gierungsmitglieder, die vielleicht ressortmässig mehr zuständig sind<lb/>
für die Verstaatlichte als ich.</p><p xml:space="preserve">Beim Knödelessen kam ich in die Nähe von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> zu sitzen.<lb/>
Allerdings durch einen reinen Zufall, weil dieser einzige Platz noch<lb/>
frei war und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erst später kam. Ich nützte die Gelegenheit, um<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über das Gas-Geschäft und über den Wunsch für Algerienver<lb break="no"/>flüssigung Bundeshaftung zu erlangen, zu diskutieren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war<lb/>
<pb n="17-1023" facs="17_1973-09-19_1023.jpg"/>todbeleidigt und sehr verärgert, weil ihn die Banken sowie übrigens<lb/>
auch wir einen Tag vorher einen Brief geschrieben haben, dass sie eine<lb/>
Bundeshaftung brauchen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> steht nun auf dem Standpunkt, das<lb/>
kommt überhaupt nicht in Frage, er denkt nicht daran, eine Bundeshaftung<lb/>
zu geben, geschweige denn die Entwicklungshilfe als Stützung für<lb/>
dieses Geschäft einzusetzen. <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> versuchte, da er hie der Austro<lb break="no"/>Ferngas Wien mit 33 % beteiligt ist, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ebenfalls die Situation zu<lb/>
erklären. Dieser war aber nicht bereit, auch nur sachlich und nüchtern<lb/>
darüber zu diskutieren sondern war emotionell verärgert und lehnte<lb/>
jedes Zugeständis ab. Zuletzt gelang es dann, nachdem er immer<lb/>
wieder erklärte, der Bund müsste daran beteiligt werden und in der Gas<lb break="no"/>wirtschaft dürfte nicht dasselbe System einreissen wie bei der Elektri<lb break="no"/>zität, ihn wenigstens soweit zu bringen, dass er meinte, dann mach einen<lb/>
Vorschlag, wie Du Dir in Hinkunft die Gaswirtschaft vorstellst und wo<lb/>
der Bund entsprechenden Einfluss nehmen kann. Ich erklärte mich bereit,<lb/>
obwohl dieses Problem nur am Rande – die finanzielle Seite berührt mich<lb/>
ja gar nicht -von mir kompetenzmässig zu wahren ist, dass ich eine Sitzung<lb/>
von den soz. Mitgliedern der Austro-Ferngas, der ÖMV, der ÖIAG und wie<lb/>
er dann verlangte, auch vom Sektionschef <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> und dem Finanzministerium<lb/>
machen werde.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> war auf der Fahrt nach Salzburg, der Sekretär von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
<name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> hat nach Rücksprache von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erklärt, dass er nicht<lb/>
kommt, sodass es sich eigentlich nur um eine Schrumpfsitzung handelte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> war sehr überrascht über die Stellungnahme von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und<lb/>
ich habe ihm nur empfohlen, er sollte mit <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> über die Details noch<lb/>
reden, der sich sehr für die Stadtwerke eingesetzt hat. Interessant wäre<lb/>
zu erfahren, ob <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> tatsächlich über die Probleme ge<lb break="no"/>sprochen hat, nachdem er ja einen Tag in Düsseldorf mit ihm beisammen<lb/>
war.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Vielleicht kann man dies auf Umwegen erfahren,<lb/>
ohne dass wir besonderes Interesse zeigen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name>, mit dem ich telefonierte, meinte, dass die Konzeption mit<lb/>
der Bundeshaftung und mit der Entwicklungshilfe-Stützung im Rahmen<lb/>
von 450 Mill. S, wenn es auf 19 Jahre verteilt wird sogar von über<lb/>
700 Mill. S eine Illusion ist. Die Banken haben z.B. ein halbes Prozent<lb/>
Provision einkalkuliert, das niemand bereit ist, zu vergüten. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name><lb/>
hat hier nicht nur wesentlich mehr Erfahrung sondern ist auch ein<lb/>
viel grösserer Praktiker, der die politische Situation richtiger<lb/>
<pb n="17-1024" facs="17_1973-09-19_1024.jpg"/>beurteilt und deshalb die Finanzierungen ganz anders beginnt. Wir<lb/>
verblieben bei der Sitzung, dass <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> und <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name>, ein Ela<lb break="no"/>borat für mich ausarbeiten werden, wo sich die beiden – Austro-Fern<lb break="no"/>gas und ÖMV – versuchen, fraktionell zumindestens, eine Konzeption<lb/>
der zukünftigen Gaswirtschaft zu finden. Die Sitzungsteilnehmer kamen<lb/>
nämlich übereinstimmend überein, dass es sinnlos ist, für das jetzt<lb/>
laufende Gasgeschäft, und das Algerien-Finnanzierungsproblem die ÖMV<lb/>
oder eine sonstige Bundesbeteiligung an dem Konsortium resp. der<lb/>
Austro-Ferngas zu erreichen. <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> kommt es darauf an , dass<lb/>
in Hinkunft und ich bin in dieser HInsicht mit ihm hundertprozentig<lb/>
einer Meinung, auf dem Gasgebiet eine klar Trennung zwischen den<lb/>
Landesgesellschaften der Austro-Ferngas und der ÖMV bezüglich<lb/>
ihrer Funktinbreiten und Tätigkeiten gefunden werden sollte.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> hat mit Sekr. von Finanzministerium <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> wegen der Kredit<lb break="no"/>konditionen betreffend Stützung Papierindustrie gesprochen. <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name><lb/>
selbst erklärte dezidiert, er sei nach reiflicher Überlegung der<lb/>
Meinung, dass man tatsächlich den Banken bei der Finanzierung des<lb/>
1,8 Mill. Kredites für Umweltschutzmassnahmen und 210 Mil. Rationalisierungs<lb break="no"/>kredite günstigere Konditionen den Banken gewähren sollte. <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> haben diesbezüglich Verhandlungen geführt und waren bereit,<lb/>
der Bundeskammer auch weitestgehend entgegenzukommen. Zuletzt wollten<lb/>
sie zumindestens ein halbes Prozent über die im E+E-Fond gültigen<lb/>
Richtlinien gehen. Ich habe von allem Anfang an dies ganz entschieden<lb/>
abgelehnt. Abgesehen davon, dass wir dadurch ein schweres Präjudiz für<lb/>
unsere Gewerbestruktur- und Bürgeskredite hätten, möchte ich unter<lb/>
gar keinen Umstände als der Mann letzten Endes bezeichnet werden,<lb/>
der die Kreditkonditioen den Banken verbessert hat. Im Gegenteil, ich<lb/>
stehe auf dem Standpunkt, dass hier bei diesen Kreditkonditionen,<lb/>
siehe z-B. auch den Algerien-Kredit, die Banken immer und überall versuc<lb/>
chen günstigere Bedingungen zu erreichen und dies im Finanzministerium<lb/>
scheinbar auch oft durchsetzen. Trotz der Zustimmung des FM-Vertreters<lb/>
bei den Sitzungen undletzt auch <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name>, habe ich <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> und <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name><lb/>
mitgeteilt, dass eine Änderung der Kreditkonditionen, wie sie derzeit<lb/>
bei E+E-Fonds bestehen von unserer Seite nicht akzeptiert werden kann.<lb/>
Nach der Sitzung haben mir <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> und <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> berichtet, dass sie<lb/>
letzten Endes doch auch der Vertreter der Kreditsektion der Handelskammer<lb/>
die E+E-Fonds-Bedingungen akzeptieren wird. Ich habe aus dieser<lb/>
Verhandlungen eine Lehre gezogen. Wir sind für die Kredite und Konditio<lb break="no"/>nen nicht zuständig. So wie die Ölfirmen bei der Benzinpreisfest<lb break="no"/><pb n="17-1025" facs="17_1973-09-19_1025.jpg"/>setzung die Gelegenheit nutzten, um <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hineinzulegen, hätten<lb/>
sie sicherlich auch mich jetzt gerne bei den Kreditkonditionen dazu<lb/>
benützt, ihre Situation zu verbessern. Selbst wenn das Finanzministerium<lb/>
dem zugestimmt hätte, auf lange Sicht gesehen, wäre ich der Schuldige.<lb/>
gewesen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_1020_04" facs="17_1973-09-19_1020-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.9.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_1020_05" facs="17_1973-09-19_1020-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>