<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19791107">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. November 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band51_1979-11-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-11-07">Mittwoch, 7. November 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="51-1191" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-07_1191.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_01">Mittwoch, 7. November 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_02">Der bulg. Vizeminister <rs type="person" ref="#per__119260">Vutev</rs> vom Aussenhandelsministerium<lb/>
begleitet von Botschafter <rs type="person" ref="#per__113027">Georgiew</rs> und dem Handelsrat und<lb/>
vor allem einer ganzen Reihe von Generaldirektoren versucht<lb/>
den an und für sich gut entwickelnden bulg.-österr. Handel<lb/>
durch neue Abschlüsse zu verbessern. Unsere Exporte werden<lb/>
ca. 15 % zunehmen, die Importe nur um 10, das Handelsbilanz<lb break="no"/>defizit nach wie vor daher sich weiter vergrössern wird. Die<lb/>
Bulgaren möchten insbesondere mehr Tabak liefern und werden<lb/>
dies deshalb mit Grossprojekten koppeln. Angeblich wollen sie<lb/>
jetzt das Pumpspeicherwerk – 1 Mia. S – von Voithofer in Tschaira<lb/>
machen. Ebenso den Sessellift von Doppelmayr. Das dritte Projekt<lb/>
sind Schiffskräne in Varna aus Vorarlberg, alle diese drei Gross<lb break="no"/>projekte sollen im Staatsbudget resp. im Plan noch am Anfang des<lb/>
nächsten Jahres beschlossen werden. Dann könnten sehr konkrete<lb/>
Verhandlungen beginnen. Die Bulgaren werden aber nicht nur ent<lb break="no"/>sprechend den Preis drücken, sondern verlangen jetzt schon ent<lb break="no"/>sprechende Abnahme bulgarischer Waren, die Tabakregie kauft jetzt aus<lb/>
der Türkei und aus Italien, um 30 – 32 S das kg. Kompensations<lb break="no"/>zahlungen an die Tabakregie leisten, damit diese eben die bulgarischen<lb/>
Tabake bezieht. Zum Glück hat mich der Einkaufsdirektor <rs type="person" ref="#per__127117">Leidinger</rs><lb/>
sehr genau über die Tabaksituation informiert. Die neuen Be<lb break="no"/>stimmungen über Stickstoffoxyd und Kohlenoxyd, die jetzt neben<lb/>
Teer und Nikotin-Bekämpfung die grösste Sorge des Gesundheits<lb break="no"/>ministeriums ist, habe ich ausführlichst den Bulgaren erörtert.<lb/>
Neuerdings intervenierte ich wegen des AUA-Lokals in Sofia, <rs type="person" ref="#per__119260">Vutev</rs><lb/>
versprach, da er den Bürgermeister sehr gut kennt und mit der Familie<lb/>
befreundet ist, entsprechend zu intervenieren. Ein bisschen "Schmafu"<lb/>
war, dass ich für das Wiener Kaffeehaus nur mitteilen konnte,<lb/>
dass die Handelskammer für Fotomontage, Tapeten und so weiter<lb/>
jetzt 25.000 S zur Verfügung stellen. Ich erklärte, dass wenn<lb/>
es zu diesem Wiener Kaffeehaus kommt, die Bulgaren dann weitere<lb/>
Beträge brauchen, ich mich dann sofort bei der Handelskammer<lb/>
einsetzen werde. ZS <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, der bei der Besprechung anwesend war<lb/>
als Obmann der bulg.-österr. Gesellschaft und vor allem einmal<lb/>
Präsident der 1.300-Jahr-Feier Bulgariens, meinte nachher zu mir,<lb/>
da könnte auch die Wiener Stadtverwaltung etwas dazu beitragen.<lb/>
Wie weit die Generaldirektoren mit österr. Firmen zu konkreteren<lb/>
Gesprächen gekommen sind, weiss ich nicht, potente Vertreter waren<lb/>
<pb n="51-1192" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-07_1192.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sie, denn nach <rs type="person" ref="#per__119260">Vutev</rs> haben deren Tätigkeit in Bulgarien ein<lb/>
Volumen von 6 Mia. $.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_03">Die Abschlussitzung und Unterzeichnung des Protokolls der<lb/>
gemischten poln.-österr. Kommission und Paraphierung der Verträge<lb/>
über Kooperation der Klein- und Mittelbetriebe sowie der Dritt<lb break="no"/>länder-Kooperation verlief ohne besonderes Ereignis. Vor dem<lb/>
Mittagessen aber in der polnischen Botschaft hat mir dann zuerst<lb/>
schon unser Botschafter in Polen <rs type="person" ref="#per__142559">Zanetti</rs> mitgeteilt, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
<choice><choice><sic>rosse</sic><corr>grosse?</corr></choice></choice> Propositionen dem Aussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__122944">Olszewski</rs> gemacht<lb/>
hat und er erwartet, dass beim nächsten Besuch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> in Warschau<lb/>
Ende November auch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, Generaldirektor der<lb/>
Verbundgesellschaft, und ich mitfahren. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schlug nämlich<lb/>
den Polen vor, man sollte in Durchführung der Helsinki-Abkommen<lb/>
eine grosse europäische Elektrozentrale in Polen auf Kohlenbasis<lb/>
errichten. Österreich würde mit Siemens federführend die Finan<lb break="no"/>zierung und den Bau durchführen. Daß <rs type="person" ref="#per__122944">Olszewski</rs> und vor allem<lb/>
einmal auch der polnischen Botschafter sehr begeistert waren,<lb/>
kann ich mir vorstellen. <rs type="person" ref="#per__122944">Olszewski</rs> hat grosse Schwierigkeiten<lb/>
gehabt, überhaupt die Gemischte Kommission in Wien jetzt noch<lb/>
zu machen. Angeblich wurde in Warschau dagegen in seinem eigenen<lb/>
Haus intrigiert. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> hat dann von der anderen Seite gehört, dass<lb/>
es schon ein grosser Erfolg von ihm war, die beiden Abkommen<lb/>
paraphiert jetzt mit nach Haus zu bringen. Dadurch hätte sich<lb/>
seine Position wesentlich gestärkt. Ob dies zutrifft, weiss ich<lb/>
nicht. Sicher ist für mich aber eines, dass er mit der Ankündigung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> jetzt bei <rs type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</rs> eine gute Nachricht bringt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
hatte in einem anderen Gespräch vorgeschlagen, wie mir <rs type="person" ref="#per__122944">Olszewski</rs><lb/>
mitteilte, es sollten sofort polnische Herren und von Österreich<lb/>
Steyr-Daimler-Puch, GD <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs> sowie Öster. Kontrollbank, Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> mit noch zwei Herren, die an Exporten resp. Abwicklung<lb/>
der polnischen Kredite befasst sind, unmittelbar zusammenkommen.<lb/>
Ich habe über das Grossprojekt sofort Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> informiert.<lb/>
Die Hauptschwierigkeit sehe ich - wie ich auch <rs type="person" ref="#per__122944">Olszewski</rs> sofort<lb/>
mitgeteilt habe, bei den Transitfragen über die CSSR. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat<lb/>
mir diese Problematik auch sofort bestätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> sofort mit mir verbinden.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1193" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-07_1193.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_05">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97854">Rabus</rs> hat in St. Pölten die Standard-Werke, die mit<lb/>
62 Beschäftigten jetzt in eine schwierige finanzielle Situation<lb/>
kommen. Der Tiroler Ofenfabrikant <rs type="person" ref="#per__149388">Fritz Heiss</rs> wäre an diesem<lb/>
Betrieb interessiert. Sein Bruder Ludwig <rs type="person" ref="#per__1137381">Heiss</rs> vertritt Küppers<lb break="no"/>busch, der insbesondere im Westen die Grossküchen vertreibt.<lb/>
Die nö. Landesregierung hätte ihm 1 – 2 Mio. Haftung bereits<lb/>
zugesagt, er möchte aber noch 1 Mio. noch dazu und erwartet dies<lb/>
von der Arbeitsmarktverwaltung. Ich habe ihm nur zugesichert,<lb/>
da er ja weiss, dass ich keine Budgetmittel für Sanierung resp.<lb/>
Garantien zur Verfügung stellen kann, bei den entsprechenden<lb/>
Stellen zu intervenieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Industriesektion sofort einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_07">Abg. Dr. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> hat im Büro angerufen und mitgeteilt, dass Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> und er im Parlament auf eine Besprechung mit mir warten,<lb/>
die er angeblich mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> ausgemacht hat. Da ich zu diesem<lb/>
Zeitpunkt die poln. Gespräche gerade führte, hatte ich eine gute<lb/>
Ausrede, nicht kommen zu können. Ich bin mittags aber dann sofort<lb/>
zu Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> in die Verbundgesellschaft gefahren, um ihn zu<lb/>
fragen, was eigentlich besprochen werden sollte, was nicht er<lb/>
oder ich gemeinsam lösen könnten. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> teilte mir mit, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> ihn aber auch <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> ersucht hat, mit mir Gespräche zu führen,<lb/>
ob die Sozialistische Partei resp. ich bereit bin, prinzipiell<lb/>
gewisse Posten in der Elektrizitätswirtschaft der VP zuzuordnen<lb/>
und blanko Ermächtigungen zu geben, dass die ÖVP dort ihren Kandi<lb break="no"/>daten automatisch einsetzen kann. Gegen eine solche Personal<lb break="no"/>politik habe ich mich in der Vergangenheit ganz entschieden ausge<lb break="no"/>sprochen. Das weiss <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> ganz genau und meinte, er hätte von<lb/>
mir auch gar keine andere Stellungnahme erwartet. Ich verwies ins<lb break="no"/>besondere darauf, dass solche Vereinbarungen es vor mir viel<lb break="no"/>leicht gegeben hat, ich kenne sie nicht, <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> konnte übrigens<lb/>
auch keine Unterlage mir vorlagen, hat nicht einmal behauptet,<lb/>
dass es ein solches Abkommen wie angeblich in der Verstaatlichen In<lb break="no"/>dustrie früher bestand, in der E-Wirtschaft gegeben hat. Ich<lb/>
schlug zum wiederholten Male Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> vor, er solle, wenn wie<lb/>
jetzt <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs> mit Mitte des nächsten Jahres von der DoKW in<lb/>
Pension gehen will, die Gespräche mit den soz. Vertretern in den<lb/>
<pb n="51-1194" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-07_1194.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Vorständen, Aufsichtsräte, Betriebsräte usw. aufnehmen.<lb/>
Sollte er zu keinem vernünftigen Kompromiss kommen oder<lb/>
sollte man nicht den besten Mann, der auch ein ÖVP-ler<lb/>
sein kann, dort gemeinsam installieren können, dann bin<lb/>
ich noch immer bereit mich einzuschalten. Von vornherein<lb/>
aber Blankoerklärungen abzugeben oder gar von oben zu<lb/>
verhandeln, halte ich nicht für zielführend. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> fragte<lb/>
mich auch, wie es mit der Verlängerung des Vertrags von<lb/>
Dir. <rs type="person" ref="#per__115694">Kandolf</rs>, Tauernkraftwerke, steht. Wenn er nicht so<lb/>
wie bisher üblich auf 5 Jahre verlängert wird, würde er sich<lb/>
nur automatisch um 2 Jahre verlängern. Der Aufsichtsratsvor<lb break="no"/>sitzende <rs type="person" ref="#per__137476">Bock</rs> hat ihm mitgeteilt, dass es Schwierigkeiten<lb/>
bei der Donau gibt, dass man Dirimierung einführen müsste,<lb/>
usw., was <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> sehr schockierte. Ich erwiderte, dies seien<lb/>
eben alles Folgen, weil es immer wieder heisst, es wird von<lb/>
oben dekretiert. Man solle endlich damit beginnen, alle<lb/>
Probleme von unten in den Organen vernünftig zu bearbeiten und<lb/>
letzten Endes sicherlich auch einvernehmlich zu lösen.<lb/>
In der <choice><choice><sic>DoKW</sic><corr>[hs. korrigiert, Anm.]</corr></choice></choice> weiss ich nicht ob ein Dirimierungsrecht notwendig<lb/>
ist. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> behauptete nämlich, es hätte dort alles immer bestens<lb/>
geklappt, was auch grösstenteils stimmt. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> konnte nicht<lb/>
abstreiten, dass dies in der ÖDK – Österr. Draukraftwerke -<lb/>
nicht funktioniert. Auch hier erklärte ich, müsste man eben<lb/>
Organen entsprechende Lösungen finden. <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> hat dann<lb/>
anschliessend noch einige technische Probleme mit <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> be<lb break="no"/>sprochen und bei dieser Gelegenheit gleich die letzten Äusserungen<lb/>
von Abg. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> über die Elektrizitätswirtschaft, dass nichts<lb/>
geschieht, dass <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> gröblichst seine Pflicht verletzt,<lb/>
mitgeteilt. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> hat angeblich nur über diese neue Attacke<lb/>
den Kopf geschüttelt und meinte, früher hätte es ein Energie<lb break="no"/>komitee innerhalb der ÖVP gegeben, wo diese Fragen abgesprochen<lb/>
wurden, jetzt aber fuhrwerkt <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> allein nach Gutdünken. Wenn<lb/>
dies der Fall ist, dann habe ich umso weniger Grund, mich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> zusammenzusetzen, er hat alle Möglichkeiten im Parlament,<lb/>
die notwendigen Informationen zu bekommen und vor allem auch<lb/>
die Gespräche über parlamentarischen Vorlagen und parlamentarische<lb/>
Fragestunde mit mir zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> entsprechend informieren.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1195" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-07_1195.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_09">Die Vorstellung von <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> im Ministerium verlief erwartungs<lb break="no"/>gemäss. Knapp vor drei Uhr waren noch ganz wenige Beamte<lb/>
im Marmorsaal, obwohl mir Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> versicherte, er<lb/>
hätte alle Beschäftigten informiert. Da ich dies eigentlich<lb/>
als eine Aufforderung, ja eigentlich als eine Selbstverständ<lb break="no"/>lichkeit empfinde, dass jeder Beamte dann auch kommen muss,<lb/>
war ich sehr überrascht, dass zwar der Saal einigermassen<lb/>
voll war, aber z.B. wie <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> feststellte, von der Energie<lb break="no"/>sektion überhaupt niemand gekommen ist. Ich habe bei meiner<lb/>
kurzen Ansprache darauf verwiesen, dass es schon viele Staats<lb break="no"/>sekretäre im Handelsministerium gegeben hat, aber sicherlich<lb/>
das erste Mal eine Frau und dass ich insbesondere um Frau <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs><lb/>
gekämpft habe, damit sie diese Funktion übernimmt. Sekt.Chef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> als Präsidialist versicherte die Loyalität der Beamten<lb/>
von der Personalvertretung sollte zuerst Dr. <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs>, dann aber<lb/>
haben sie sich entschlossen, dass der Obmann des Zentralausschusses<lb/>
Ing. <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> spricht. Dieser verwies darauf, dass Frau Staats<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> jetzt die achte Staatssekretärin ist und ich<lb/>
der achte Minister. Schweren Herzens meinte er, sicherlich,<lb/>
dass ich jetzt schon 10 Jahre dort bin, nur noch übertroffen<lb/>
werde von Minister <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs>, der 11 Jahre Handelsminister war.<lb/>
Er bemerkte, dass ich wahrscheinlich die ganze Legislaturperiode<lb/>
bleibe, weshalb ich den Rekord von <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> weit überschreiten werde.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> versicherte auch, dass die Beamten unabhängig von<lb/>
ihrer politischen Einstellung alles unternehmen werden, um loyal dem<lb/>
Staat zu dienen und damit auch natürlich der Frau Staatssekretär<lb/>
und dem Minister. Dass er nach der letzten Wahlniederlage nur eine<lb/>
solche Erklärung abgeben kann, ist selbstverständlich. Im Hinblick<lb/>
auf die kommenden Personalvertretungswahlen auf die er auch anspielte,<lb/>
bin ich persönlich auch schon neugierig, wie sich unsere Politik<lb/>
und vor allem einmal die Tätigkeit unserer soz. Fraktion im Handels<lb break="no"/>ministerium auswirken wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_10">Beim österr.-schwedischen Energiesymposium, das der schwedische<lb/>
König eröffnete, wodurch ungeheuer viele Presseleute insbesondere<lb/>
Fotografen anwesend waren, die ständig blitzten und überhaupt<lb/>
nicht hinausgehen wollten, hat dann Prof. <rs type="person" ref="#per__114061">Broda</rs> einen sehr<lb/>
interessanten, wenn auch einseitigen Vortrag gehalten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
hat nachher zum Schluss darauf verwiesen, dass es gut ist,<lb/>
wenn man so freimütig und hart formuliert, denn dann gibt es<lb/>
<pb n="51-1196" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-07_1196.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für die anderen die Möglichkeit darauf zu replizieren. Da<lb/>
ich überzeugt bin, dass jeder dort bereits eine vorbereitete<lb/>
Rede gehabt hat und gar nicht auf die Argumente des Vorredners<lb/>
eingeht, hat dieses Symposium nicht gerade einen bedeutenden<lb/>
Beitrag zur Energiesituation wirklich geleistet. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der<lb/>
die ganze Veranstaltung organisiert hat, hat auch den Vertreter<lb/>
der EVA Prof. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> dann mit der sachlichen Durchführung beauf<lb break="no"/>tragt. Ich habe die Gelegenheit genützt, um Prof. <rs type="person" ref="#per__114061">Broda</rs> zu er<lb break="no"/>suchen, wir sollten uns wegen der Wachau in kleinstem Kreise<lb/>
zusammensetzen. <rs type="person" ref="#per__114061">Broda</rs> war damit sehr einverstanden, da er befürchtet,<lb/>
dass die Donaukraftwerke eine Variante bauen wollen, welche die<lb/>
Wachau zerstört. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat aber mit Recht darauf verwiesen, dass<lb/>
das Handelsministerium und ich persönlich ja sehr für den Touris<lb break="no"/>mus eingenommen bin und deshalb schon gar nicht eine solche zerstören<lb break="no"/>de Variante akzeptieren würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> einen Termin mit <rs type="person" ref="#per__114061">Broda</rs><lb/>
und DoKW ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_12">Im Parlament wurde dann spät abends von mir noch mit <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> die<lb/>
nächste Vorgangsweise bezüglich der Kohlenimporte <rs type="person" ref="#per__123163">Flemmer</rs> besprochen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat grosse Sorgen, dass wenn wir keine Importe zulassen<lb/>
erstens das Monopol der Gaskoks gar nicht aufbrechen können und<lb/>
zweitens, wenn im Frühjahr doch eine Verknappung eintreten sollte,<lb/>
auch dann der österr. Bergbau wesentlich Produktionssteigerungen<lb/>
vornimmt, die ganze Verantwortung auf mich fällt. Ich habe mit<lb/>
Dir. <rs type="person" ref="#per__114138">Brauneis</rs> von der ÖIAG gesprochen, weil diese mit <rs type="person" ref="#per__123163">Flemmer</rs><lb/>
sprich BP, Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</rs> ist ja auch dort federführend, eine<lb/>
Brikettier-Anlage bauen will. Da die ÖIAG gleichzeitig die Mutter<lb/>
der verstaatlichten Kohlenbetriebe ist, soll sie daher einen Kom<lb break="no"/>promiss zwischen <rs type="person" ref="#per__123163">Flemmer</rs> und dem österr. Bergbau herstellen.<lb/>
Nach Mitteilung von <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat die Gaskoks Graz den Kohlenpreis<lb/>
um 60.- S pro t erhöht, ohne die Paritätische zu fragen. Nach<lb/>
seiner Meinung nützt die Gaskoks schamlos ihre Monopolstellung aus.<lb/>
Ich habe <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> aber aufmerksam gemacht, dass wenn wir die jug. Kohle<lb/>
importieren, den Preisvorteil – die Jugos sind lt. Wärmepreis<lb/>
wesentlich billiger, da die Kohle wesentlich besser ist als die<lb/>
österr. – moralisch verpflichtet, den Supergewinn entweder abzu<lb break="no"/>schöpfen oder die Kohle einer bestimmten Verwendung zuzuführen.<lb/>
Dass <rs type="person" ref="#per__123163">Flemmer</rs> diesen Millionenbetrag einsteckt, halte ich für unmöglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte auch diese Variante prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1197" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-07_1197.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_14">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> informiert, er wäre bereit, wenn<lb/>
man als erste Etappe den Ofenheizöl-Preis entsprechend erhöht.<lb/>
zu einem Abschluss zu kommen. Ihm schwebt vor, statt 4.- S<lb/>
4.60 S für die Kleinstabgabe, die Bezieher von Tankladungen<lb/>
könnten dann wesentlich leichter versorgt werden, wenn man natür<lb break="no"/>lich den Preis für diese Kategorie dann entsprechend höher festsetzt.<lb/>
Gegen eine Preisdifferenzierung für Grossbezieher habe ich gar<lb/>
nichts, nur kann meiner Meinung nach auch dann wenn NR <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> gegenüber und auch mir gegenüber erwähnte, 4.50 S könnte<lb/>
er sich vorstellen, eine solche grosse Preiserhöhung für die<lb/>
Kanisterbezieher bei Tankstellen glaube ich können wir nicht<lb/>
festsetzen. Überhaupt möchte ich das ganze Benzin- und Heizöl<lb break="no"/>problem in einem lösen. Dir. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs>, der wegen der Semperit<lb break="no"/>sanierung mit <rs type="person" ref="#per__125950">Leibenfrost</rs> bei mir war, wird, wie er mich ver<lb break="no"/>sicherte, mit NR <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> über die Freigabe von Superbenzin<lb/>
sprechen. Nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutlers</rs> kann diese Freigabe zu<lb/>
keiner wesentlichen Steigerung <choice><choice><sic>des</sic><corr>der?</corr></choice></choice> Superbenzine führen, die<lb/>
Ölgesellschaft wird nur beweglicher, ist über eine solche Frei<lb break="no"/>gabe sicher nicht glücklich, kann aber gegebenenfalls aus Spot<lb break="no"/>märkten Rotterdam höhere Superbenzinpreise verkraften und<lb/>
damit die Versorgung im westlichen Bundesgebiet sicherstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_15"><rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> und <rs type="person" ref="#per__125950">Leibenfrost</rs>, beide Vorstandsdirektoren der Fa.<lb/>
Semperit habe ich über die Aussprache mit Dir. <rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs>, VW,<lb/>
bezüglich einer eigenen Reifengesellschaft mit grossen deutschen<lb/>
Firma Conti und den von dieser aufgekauften Uniroyal informiert.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs> möchte den Namen Semperit erhalten, andererseits weist<lb/>
er darauf hin, dass die Produktionsmengen für Semperit allein viel<lb/>
zu gering sind. Die Entwicklungskosten 25 % Vertriebskosten und<lb/>
so weiter sind für kleine Serien, wie sie Semperit nur erzeugen<lb/>
kann, zu hoch. Dieses Problem kennen die beiden Direktoren sehr<lb/>
genau, führen daher auch strengst vertrauliche Verhandlungen<lb/>
über ein neues Projekt und werden sich zeitgerecht an mich wenden,<lb/>
wenn die Verhandlungen weiterhin positiv laufen. Die Frage, die<lb/>
zu klären ist, ob auch dann, wenn die Betriebsräte in Traiskirchen<lb/>
mitgehen, es politisch eine solche Fusion zu verkraften wäre.<lb/>
Ich selbst habe sofort erklärt, dass ich mir dies vorstellen kann,<lb/>
denn für die Beschäftigten in Traiskirchen aber auch für die<lb/>
Semperit-Eigentümer CA kann es nur von Interesse sein, einen ge<lb break="no"/>sunden Betrieb zu konstruieren, da die Verluste zwar von 600 Mio.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1198" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-07_1198.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_16">im Vorjahr auf 300 Mio. S heuer zurückgegangen sind, aber auch im<lb/>
nächsten Jahr noch 200 Mio. S übrigbleiben. Durch die kleine<lb/>
Serie ist nicht daran zu denken, dass eine Sanierung auf dieser<lb/>
Basis möglich ist. Wir verblieben, dass ich derzeit nichts<lb/>
unternehmen werde, um die vertraulichen Gespräche, die weiter ge<lb break="no"/>führt werden, nicht zu stören. Die beiden Vorstände werden mir<lb/>
zeitgerecht berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_17">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__116449">Streicher</rs> von Ranshofen intervenierte bei mir, dass die<lb/>
K-Werte, welche jetzt für die Wärmedämmung vorgesehen sind, zu<lb/>
hoch seien und die Alu-Fensterproduktion dadurch unmöglich wird.<lb/>
Ich habe ihn ersucht, er soll sofort diese Bedenken mir schriftlich<lb/>
mitteilen und entsprechende Abschriften an den Vizekanzler und<lb/>
Bundeskanzler als Chef der verstaatlichten Industrie richten.<lb/>
Ich verwies <rs type="person" ref="#per__116449">Streicher</rs> darauf, dass das Finanzministerium auf<lb/>
Vorschlag der Energieverwertungsagentur noch höhere K-Werte<lb/>
wollte und ich grosse Schwierigkeiten hatte, den mit den Ländern<lb/>
ausgearbeiteten Kompromiss überhaupt in der Regierung durchzu<lb break="no"/>bringen. Da der Vertrag immer noch nicht unterschrieben ist,<lb/>
bestehen noch Möglichkeiten, schlechte K-Werte, wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dies<lb/>
verlangt, einzusetzen. Die Ländervertreter wären damit sicherlich<lb/>
einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte achte auf diese Entwicklung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-11-07_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="51_1190_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-11-07_1190-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.11.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>