<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 20. Dezember 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-12-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-12-20">Montag, 20. Dezember 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1483" facs="67_1982-12-20_1483.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 20. Dezember 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der japanische Botschafter <name type="person" ref="per:122975">Yamato</name> ist mit dem neuen Handelsrat<lb/>
<name type="person" ref="per:1138191">Tschisimaka</name> im Auftrage seiner Regierung gekommen, um die Verlänge<lb break="no"/>rung der Einfuhrkontingentierregelung zu protestieren. Ich habe versucht<lb/>
ihm klar zu machen, daß sich seit Einführung dieser Kontingentierung<lb/>
nichts geändert hat. Auch im heurigen Jahr werden wir über 9 Mrd. S<lb/>
importieren und die Japaner lassen, obwohl sie behaupten einen voll<lb break="no"/>kommen freien Markt zu haben, defacto uns nur für 2 Mrd. S Exporte<lb/>
zu. Ich erklärte mit aller Deutlichkeit, daß zwar theoretisch ein<lb/>
freier Markt in Japan besteht, aber europäische Firmen kaum eine Chance<lb/>
haben auf diesen Markt zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da mich der Botschafter <name type="person" ref="per:122975">Yamato</name> namens seiner Regierung schon vor länge<lb break="no"/>rer Zeit eingeladen hatte und ich diese Einladung nicht ablehnen darf,<lb/>
habe ich ihm zugesagt, daß ich nächstes Frühjahr nach Japan kommen<lb/>
werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wenn möglich, bitte Zwischenlandung, Hin- oder<lb/>
Rückflug, in Teheran.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe in der HK traf ich im Zimmer des Präsidenten den Chef<lb break="no"/>redakteur der Presse, <name type="person" ref="per:114095">Chorherr</name>. Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hatte mit ihm, wie er<lb/>
mir nachher noch zornentbrannt mitteilte, eine harte Auseinandersetzung.<lb/>
Die Presse hat durch ihre Berichterstattung über die österreichisch-<lb/>
amerikanischen Beziehungen sehr den Unwillen nicht nur <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name>, sondern<lb/>
auch vieler anderer, darunter auch der Handelskammer, erregt. Der ehem.<lb/>
Militärberichterstatter <name type="person" ref="per:1138192">Possanner</name>, der jetzt als Pressekorrespondent in<lb/>
den Vereinigten Staaten für die Presse tätig ist, hat eine unglückliche<lb/>
Art zu schreiben. Als Militarist hat er gute Beziehungen zum Pentagon;<lb/>
wenn er dort irgendetwas erfährt, schreibt er es gleich brühwarm, die<lb/>
Folge davon ist <add>[dann]</add>, <del>ist dann</del> daß die Herald Tribune, also eine große ame<lb break="no"/>rikanische Zeitung, diese Mitteilung über die Presse erfährt, groß auf<lb break="no"/>macht und so eine Anti-Österreich-Stimmung drüben entsteht. Daran sind<lb/>
vielleicht Teile der Österreichischen Volkspartei interessiert,<lb/>
sicherlich nicht die Bundeswirtschaftskammer. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, der seit der<lb/>
Übergabe des Lipizzaners <add>[an?]</add> <name type="person" ref="per:126232">Reagan</name> besonders diese Goodwill-Aktion natürlich<lb/>
auch innenpolitisch nützen möchte und besonders, wenn ich so sagen darf,<lb/>
bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sich einhauen will, ist über die Schreibweise der Presse<lb/>
sehr empört. Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> hatte größte Mühe ihn einigermaßen<lb/>
zu beruhigen.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1484" facs="67_1982-12-20_1484.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Als Kontra für diese Presseaktion hat mir <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dann eine Kopie<lb/>
eines Artikels in der Tiroler Tageszeitung von <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> gegeben, wo<lb/>
dieser erklärt, die nächste Periode muß die Mitbestimmung verstärkt<lb/>
werden und wenn sich die Sozialpartnerschaft dagegen wendet oder nicht<lb/>
mitmachen will, dann muß man eben gegen diese entscheiden. <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name><lb/>
ist für sie der Buhmann, fast würde ich sagen wie <name type="person" ref="per:1138192">Possanner</name> für die Re<lb break="no"/>gierung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir kamen dann mit <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> insbesondere auf das Problem der CoCom-Liste<lb/>
und Durchführung zu sprechen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> teilte einleitend mit, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ihn ersucht hatte, es möge ein Vertreter der Handelskammer mit<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name> nach Washington fahren. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> konnte dieser<lb/>
Einladung nicht ausweichen, hat aber dann entschieden, daß der Außen<lb break="no"/>handelsreferent <name type="person" ref="per:97474">Gleißner</name> zwar nicht zur offiziellen Delegation von<lb/>
<name type="person" ref="per:97678">Lacina</name> gehören soll, wohl aber mitfährt und in der Botschaft zur Ver<lb break="no"/>fügung steht, wieder eine typisch halbherzige Entscheidung, die sich<lb/>
aus der innenpolitischen Situation der Handelskammer ergibt. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
behauptet zwar immer wieder, daß er ausschließlich die Politik der<lb/>
Handelskammer bestimmt, bei konkreten Maßnahmen aber versucht er doch<lb/>
auf die ÖVP entsprechend Rücksicht zu nehmen. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
habe ich ihn auch attackiert, daß jetzt der Gen.Sekr der ÖVP, <name type="person" ref="per:128688">Graff</name>,<lb/>
scheinbar die Außenhandelspolitik bestimmen will, in letzter Zeit<lb/>
nämlich kann man feststellen, daß dieses eigentlich der Handelskammer<lb/>
bis jetzt vorbehaltene Gebiet immer mehr von ÖVP-Spitzenfunktionären<lb/>
indirekt attackiert wird. <name type="person" ref="per:128688">Graff</name> hat heute in der Presse verlautbart,<lb/>
daß eine neue Außenhandelspolitik notwendig sein. <name type="person" ref="per:128688">Graff</name> versucht dies<lb/>
zwar zu tarnen, indem er erklärt, man müsse die Klein- und Mittelbe<lb break="no"/>triebe stärker in den Export einschalten, was übrigens ganz groß ge<lb break="no"/>schieht, und hofft damit seine Kritik für die Handelskammer akzeptabler<lb/>
zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Man soll diese Attacken nicht durch<lb break="no"/>lassen.</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der CoCom-Verhandlungen erklärte <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, daß jetzt auch für<lb/>
GFM in Steyr die amerikanische Kontrolle resp. Ausfuhrbehinderungen<lb/>
für die Handelskammer vollkommen unakzeptabel sind. Hier decken sich<lb/>
die Auffassungen zwischen <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dem Handelsministerium und der Han<lb break="no"/>delskammer vollkommen. Der Staatssekretär <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name> wird eine schwierige<lb/>
Funktion in Washington haben, doch kann er mit der Unterstützung aller<lb/>
tatsächlich rechnen.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1485" facs="67_1982-12-20_1485.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte die Handelskammer über meine Aussprache mit Staatsse<lb break="no"/>kretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name>; da er nachher mit Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und der Abg. <name type="person" ref="per:122900">Tichy-<lb/>
Schreder</name> ebenfalls gesprochen hat, ist jetzt die Mißstimmung zwischen<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und ihm endgültig bereinigt. Beim vorletztenmal nämlich hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, wie ich jetzt erst erfahren habe, einen großen Heurigenabend<lb/>
arrangiert, dazu sogar aus Kärnten irgendwelche Sänger kommen lassen<lb/>
und <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> hatte dann abgesagt. Ich persönlich kann das voll verstehen,<lb/>
denn ich würde auch lieber nach Hause fahren, als mich dann spät abends<lb/>
beim Heurigen sozusagen dann anstrudln zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Ergebnis, insbesondere daß anstelle der 700 Mio. S jetzt für<lb/>
820 Mio. Konsumgüter bezogen werden, ist <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> natürlich sehr einver<lb break="no"/>standen. Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> hatte nur nach wie vor Bedenken, daß die<lb/>
Finanzierung in der DDR auch für diese Geschäfte den Kreditrahmen sehr<lb/>
überzieht. Nach angeblicher Information von der Redakteurin <name type="person" ref="per:118868">Palme</name> be<lb break="no"/>tragen die Schulden jetzt 46 Mrd. S, diese Ziffer stimmt aber garantiert<lb/>
nicht. Der Referent für die finanzielle Abwicklung der Exporte, <name type="person" ref="per:1138193">Sobotka</name>,<lb/>
hat dann dezidiert erklärt, daß jetzt die garantierten Schulden 27,4<lb/>
Mrd. betragen, inkl. der 1,7 Mrd. für die ersten Ölraten. Insgesamt sollen<lb/>
ja bis jetzt 350.000 to über die Kontrollbank finanziert worden sein.<lb/>
<name type="person" ref="per:1138193">Sobotka</name> versprach mir dann sofort eine Aufstellung, die er dann im<lb/>
Laufe des Vormittags dann noch geliefert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Warum haben wir solche Aufstellungen nicht<lb/>
parat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verschuldung der DDR liegt allerdings höher als die 27 Mrd., weil<lb/>
dazu noch nicht garantierte Kredite kommen, <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> z.B. bestätigte,<lb/>
ohne daß er auch nur eine Zahl andeutete, daß er als Aufsichtsrat der<lb/>
CA weiß, daß über den Europadollarkreditmarkt sich österreichische<lb/>
Banken auch an Finanzierungen der DDR und anderen Oststaaten indirekt<lb/>
beteiligt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das wirklich aber große Problem ist derzeit Jugoslawien, diese haben<lb/>
eine Gesamtverschuldung von 20 Mrd. $, müssen in der nächsten Zeit<lb/>
umschulden und verlassen sich ganz auf die Unterstützung der USA. Ich<lb/>
glaube, daß auch tatsächlich die USA die Jugoslawen in diesen speziell<lb/>
Fall nicht hängen lassen können und auch nicht wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Handelsdelegierte von Guatemala hat dem dortigen Finanzminister<lb/>
<pb n="67-1486" facs="67_1982-12-20_1486.jpg"/><name type="person" ref="per:1138199">Figueroa</name>, der auf einen Deutschlandbesuch im Jänner 83 sein wird, ge<lb break="no"/>beten, man sollte ihn auch nach Österreich einladen. Der österreichische<lb/>
Botschafter in Mexiko, <name type="person" ref="per:1138200">Kellner</name>, hat gewisse Bedenken, das Außenministe<lb break="no"/>rium, <name type="person" ref="per:1138201">Schmid</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, aber meint, es besteht keine Schwierigkeit auch aus<lb/>
Mittelamerika, wenn man so will, Militärdiktaturen Minister nach Öster<lb break="no"/>reich einzuladen. Ich habe sofort erklärt, daß dafür der Finanzminister<lb/>
zuständig wäre, bei einem Telefongespräch zwischen <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name>, <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
und mir hat dann auch geklärt, daß <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dann nach Rücksprache mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> bereit wäre, wenn diese zustimmen, den guatemaltekischen<lb/>
Finanzminister einzuladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wir brauchen uns hier nicht darum kümmern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Journalistenfrühstück gelang es mir dann doch unter der Vorsitz<lb break="no"/>führung von <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> die beiden Streithähne GD <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name>, SDP, und<lb/>
dem Sprecher des Forstes Orsini-Rosenberg beizulegen. Anfangs hatte es<lb/>
den Anschein, wie wenn der Streit, der vorige Woche schon einigermaßen<lb/>
beigelegt war, wieder voll aufflammen würde. <name type="person" ref="per:1137969">Orsini</name> wollte nämlich sei<add>[-ne?]</add><lb/>
Empfehlung, wenn SDP aus Kompensationsgründen Holz nach Österreich<lb/>
bringt, dann würde man andere Marken im Forst bevorzugen, also Steyr<lb/>
boykottieren, nicht zurücknehmen. Letzten Endes ist es aber dann doch<lb/>
gelungen, daß beide erklärt haben, sie werden jetzt konkrete Gespräche<lb/>
jetzt führen, ich selbst habe mich als Vermittler angeboten, wenn dies<lb/>
notwendig sein sollte. <choice><choice><sic>Wein</sic><corr>Wenn?</corr></choice></choice> ein Streit beigelegt wird, hat der Streit<lb break="no"/>schlichter immer eine gute Position und vor allem kann sich dann <choice><choice><sic>leich</sic><corr>leicht? leichter?</corr></choice></choice><lb/>
wieder für zukünftige Auseinandersetzungen anbieten. Dies habe ich dann<lb/>
natürlich auch gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> berichteten dann über die neuen Förderungsricht<lb break="no"/>linien für die Gewerbestrukturverbesserung und auch dann noch über die<lb/>
Reduktion der Kreditobergrenze für geförderte Kredite. Diese wurden<lb/>
jetzt noch einmal um 3/4 % gesenkt, wir nähern uns jetzt schon sehr<lb/>
der Automatikklausel, die sagt, 1/2 % über dem nominalen Bundesanleihe<lb break="no"/>zinsfuß sollte die Kreditobergrenze betragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vom Handelsministerium Ref. <name type="person" ref="per:126992">Schandel</name> vor allem RR <name type="person" ref="per:1137627">Turecek</name> vom Österrei<lb break="no"/>chischen Statistischen Zentralamt berichteten dann über den Energie<lb break="no"/>endverbrauch in den ersten 3 Quartalen. In Summe wurden bis jetzt<lb/>
3,8 % Energie weniger verbraucht als im Vorjahr in den ersten 3 Quar<lb break="no"/>talen, dies ist eine beachtliche Leistung, was aber meiner Meinung <choice><choice><sic>nao</sic><corr>nach?</corr></choice></choice><lb/>
noch viel beeindruckender ist, daß wir jetzt im Jahre 1982 um 2 % we<lb break="no"/>niger verbrauchen werden als vor der Ölkrise 1973.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1487" facs="67_1982-12-20_1487.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter der Vereinigung Greenpeace haben bei uns wegen dem Import<lb/>
von Robbenbabyfellen protestiert. Da diese Felle liberalisiert sind,<lb/>
kann ohne eine Gegenposition anzubieten dagegen auf dieser Basis nichts<lb/>
unternommen werden. Wir einigten uns dann darauf, daß MR <name type="person" ref="per:113091">Bachmayer</name>, der<lb/>
ja sehr geschickt agiert, bei der österreichischen Botschaft in Kanada,<lb/>
aber auch in Brüssel feststellen wird, welche Maßnahmen tatsächlich<lb/>
jetzt die EG gegen diese Tötung der Tiere unternimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zeitschrift 3A hat eine Roundtablekonferenz über Videorekorder<lb break="no"/>kontingentierung ins Hotel Modul geladen. Dort haben <add>[sich]</add> die Importeure,<lb/>
wie nicht anders zu erwarten, gegen eine Kontingentierung ausgesprochen,<lb/>
die Produktionsindustrie, <del>sowohl</del> Philips, Grundig, Siemens, ITT, dagegen<lb/>
waren unbedingt für die Beibehaltung der Kontingentierung. Aus der<lb/>
stundenlangen Diskussion kann ich nur sagen, wurde dann zum Schluß<lb/>
dahingehend, ohne daß es ausdrücklich bestätigt wurde, eine gemeinsame<lb/>
Auffassung gewonnen. Wahrscheinlich wird die Handelskammer einer Ver<lb break="no"/>längerung der Kontingentierung zustimmen. Der Importhandel würde sich<lb/>
nämlich damit abfinden, ganz entschieden spricht er sich aber gegen die<lb/>
Ausdehnung der Kontingentierung auf portable Videorecorder aus. Ich<lb/>
habe den Industrievertretern in einer kleinen Aussprache klargemacht,<lb/>
daß sie unbedingt darauf drängen müssen, daß die Handelskammer einen<lb/>
diesbezüglichen Antrag an das Handelsministerium stellt. MR <name type="person" ref="per:114663">Fischer</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> hat<lb/>
mir nämlich klargemacht, daß wir bis jetzt immer nur aufgrund eines<lb/>
Antrages der Handelskammer solche Maßnahmen gesetzt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1482_01" facs="67_1982-12-20_1482-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.12.1982</head>
         </div>
         <pb n="67_1482_02" facs="67_1982-12-20_1482-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>