<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  9. Mai 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-05-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-05-09">Freitag, 9. Mai 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0581" facs="54_1980-05-09_0581.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 9. Mai 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Daily Telegraph, Redakteur <name type="person" ref="per:125381">Baker</name>, interessiert sich im Jubiläums<lb break="no"/>jahr 25 Jahre Staatsvertrag, 35 Jahre 2. Republik für die Wirt<lb break="no"/>schaftsentwicklung Österreichs. Schön langsam beginnt man sich<lb/>
für das österreichische Wunder zu interessieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der holländische Redakteur <name type="person" ref="per:125382">Strik</name> vom Financieele Dagblad will<lb/>
Ähnliches wissen. Er ist aber sehr konkret daran interessiert,<lb/>
wie und ob Österreich die Embargowünsche der Amerikaner bezüglich<lb/>
der Sowjetunion und Iran erfüllt. Ich erkläre ihm sofort, daß<lb/>
Österreich als neutraler Staat an Wirtschaftsboykotts nie teil<lb break="no"/>nehmen kann und daß unser normaler Handel, über den wir nicht<lb/>
hinausgehen wollen, 1/3 im Vergleich zur Schahzeit mit Iran<lb/>
zurückgegangen ist. Eingehend interessiert er sich aber, ob die<lb/>
Embargoliste, die es ja seinerzeit in amerikanisch-europäischen<lb/>
Handel mit der Sowjetunion gegeben hat, noch gehandhabt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Ich möchte eine Liste der Waren und die<lb/>
Administration wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">LH <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> teilt mir mit, daß er zum Fremdenverkehrstag als<lb/>
Sprecher der Landeshauptleute nicht kommen kann. Dies ist der<lb/>
einzige Punkt, über den wir uns einigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Nutzung der Salzach meint er, die Tauernkraftwerke,<lb/>
TKW, könnten die Planung übernehmen und als Generalunternehmer<lb/>
fungieren. Damit wären sie 12 Jahre beschäftigt. Von den 5 oder<lb/>
6 Salzachwerken würde er 2 der TKW übertragen. Die Abgrenzung<lb/>
der Nutzung von sonstigen in Salzburg insbes. in den Tauern<lb/>
fließenden Gewässern sollte vorgenommen werden. Die Tauernkraft<lb break="no"/>werke und die Verbundgesellschaft seien mit diesem Vorschlag<lb/>
einverstanden. Nur ich würde noch dagegen ein Veto einheben.<lb/>
Er wird nicht nur allein von allen Parteien in Salzburg gedrängt,<lb/>
diesen seinen Vorschlag als einziges Kompromiß anzubieten, son<lb break="no"/>dern auch von der OKA, die mit 30 % an der SAFE beteiligt ist.<lb/>
GD-Stv. <name type="person" ref="per:125380">Fridl</name> hat ihm vorgeschlagen, die OKA würde gegebenenfalls<lb/>
mit der SAFE den Ausbau der Salzach vornehmen. Nötigenfalls<lb/>
<pb n="54-0582" facs="54_1980-05-09_0582.jpg"/>ist deutsches Kapital heranzuziehen. Ich habe diese Vorschläge<lb/>
ganz entschieden abgelehnt. Ich bestehe auf Einhaltung des<lb/>
von mir als äußerstes Kompromiß akzeptablen Vorvertrags zwischen<lb/>
SAFE und TKW. Diesen Vertrag lehnt <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> ab, da er angeblich<lb/>
im Aufsichtsrat nicht genehmigt wurde. Dies ist eine Innerorgan<lb break="no"/>frage der SAFE. Ich habe <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> gesagt, wir überlegen auf<lb/>
<choice><choice><sic>Vertragszuhaltung</sic><corr>Vertragseinhaltung?</corr></choice></choice> zu klagen. Er wieder erklärte, er würde das<lb/>
Wasserrecht, wo das Land Vorrang hat, niemals abgeben. Letzten<lb/>
Endes einigten wir uns darauf, daß die Juristen die Frage noch<lb/>
einmal prüfen sollten und er in 3 Wochen neuerdings Gespräche<lb/>
mit mir fuhren wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Wenn <name type="person" ref="per:114091">Gmeinhart</name> in Wien ist, mit <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name><lb/>
ein Gespräch ansetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> glaubte allen Ernstes, aus der Kapitalherabsetzung an<lb/>
die SAFE auszuschüttenden 14 Mio. S Kapitalanteil sollte von mir<lb/>
als Kapitalerhöhung der SAFE und damit Neueinbringung akzeptiert<lb/>
werden. Dies lehnte ich ganz besonders ab, die SAFE sowie die<lb/>
TIWAG könnten nur dann einen größeren Anteil des Kapitals der<lb/>
TKW bekommen, wenn damit sowie mit Vorarlberg, Illwerke, Kärnten,<lb/>
ÖDK, alle offenen Fragen geklärt werden. <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> meinte, dies<lb/>
würde eine tödliche Umarmung der SAFE sein. Auch dieses Problem<lb/>
wird von ihm neuerdings überprüft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Erdölbevorratung wünscht er eine viel strengere<lb/>
gesetzliche Bestimmung, damit die Erdölgesellschaften gezwungen<lb/>
werden können, ein Lager in Salzburg zu errichten. Angeblich<lb/>
hätte ihm LH <name type="person" ref="per:112001">Ratzenböck</name> mitgeteilt, sollte es zu einer Verknap<lb break="no"/>pung kommen, würde aus St. Valentin kein Erdölprodukt nach<lb/>
Salzburg geliefert werden. Dies, erklärte ich ihm sofort, entschei<lb break="no"/>det keinesfalls der Landeshauptmann. Die Lenkung und Verteilung<lb/>
im Krisenfall liegt beim Ministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> soll aktenmäßig mit einer schärfe<lb break="no"/>ren gesetzlichen Bestimmung den Wunsch <name type="person" ref="per:113822">Haslauers</name> für Parlaments<lb break="no"/>verhandlungen festhalten.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0583" facs="54_1980-05-09_0583.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich zögerte die Aussprache mit <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> so lange raus, bis der<lb/>
neue Präsident des Aufsichtsrates, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, gekommen ist. <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name><lb/>
meinte, sein alter Chef in der Handelskammer würde ihn sicherlich<lb/>
in dieser Frage unterstützen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meinte dagegen ganz hart,<lb/>
die Salzburger können sich niemals und nirgendwo mit 50 % Be<lb break="no"/>teiligung rechnen. Daß sie überhaupt jetzt erklären, die Sal<lb break="no"/>zach ausbauen zu wollen, wird von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auf das Entschiedenste<lb/>
abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> schlug mir eine Paketlösung wegen der Geschäftsordnungs<lb break="no"/>änderung vor. Er hätte niemals zugestimmt und sei falsch infor<lb break="no"/>miert worden, als er mir gegenüber erklärte, in 3 Monaten die<lb/>
Forderung der sozialistischen Betriebsräte der Verbundgesell<lb break="no"/>schaft nach gemeinsamer Kompetenz der Abteilung Vorstandssekre<lb break="no"/>tariat und der Abteilung Presse und Propaganda herzustellen. Er<lb/>
glaubt nur an eine Mitbestimmung. Da ich ihn sofort aufklärte<lb/>
und anhand des Organisationsschemas dies deutlich machte, daß<lb/>
es keine Mitbestimmung, sondern eben nur eine gemeinsame Kompe<lb break="no"/>tenz geben kann, schlug er dann als letzten Ausweg vor, <name type="person" ref="per:114747">Zach</name><lb/>
müßte dann in 2 anderen Abteilungen, die jetzt <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> allein<lb/>
unterstehen, eine gemeinsame Kompetenz bekommen. Ich habe ihm<lb/>
einmal mehr erklärt, daß dafür ausschließlich die Organe zustän<lb break="no"/>dig sind und ich mich sicherlich nicht dreinmische.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Paket, das <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mir vorschlug, sieht vor: Die ÖVP stimmt<lb/>
dem Polen-Kredit für die Kohlenlieferung zu. Sie wird auch bei<lb/>
der Energiesicherung und bei den Marktordnungsgesetzen, sprich<lb/>
Wirtschaftsgesetze in Wirklichkeit, Zugeständnisse machen. Sie<lb/>
wird das Kernkraftwerk weitertreiben, insbesondere den Mirage-<lb/>
Käufen gekoppelt mit Müllagerung bei Cogema auch zustimmen, eben<lb break="no"/>so eine kernkraftwerkpositive Propaganda unterstützen. Darüber<lb/>
hinaus sollten <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name>, <name type="person" ref="per:114747">Zach</name>, NR <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und NR <name type="person" ref="per:111410">König</name> als Energie<lb break="no"/>sprecher der Parteien sowie er und ich eine ständige Gesprächs<lb break="no"/>gruppe bilden und drei Jahre Waffenruhe herrschen. Meine Antwort<lb/>
war, das hier eine Vermischung von Kompetenzen und Organbefug<lb break="no"/>nissen vorliegt. Ich würde jederzeit bereit sein, ein Jour fixe<lb/>
mit Verbundgesellschaftvertretern akzeptieren. Ein solches Jour<lb/>
fixe hat es schon einmal gegeben, wenn die Verbundgesellschaft<lb/>
<pb n="54-0584" facs="54_1980-05-09_0584.jpg"/>so etwas will, bin ich gerne dazu bereit. Die Frage von Gesprä<lb break="no"/>chen auf parlamentarischer Ebene könnten nur im Parlament selbst<lb/>
geführt werden. Größten Wert legte ich aber auf die Feststellung,<lb/>
daß die Organentscheidung und Verantwortung absolut gewahrt<lb/>
bleibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Abschiedsessen für Aufsichtsratspräsident Minister a.D.<lb/>
<name type="person" ref="per:112215">Weiß</name> hat dieser dann in seiner Rede auch auf diese meine<lb/>
Politik bezüglich der Organverantwortung verwiesen. Er meinte,<lb/>
durch reinen Zufall scheinbar beschließen aber die Organe immer<lb/>
das, was ich will. Mit <name type="person" ref="per:112215">Weiß</name> habe ich deshalb gut zusammengear<lb break="no"/>beitet, und dies auch in meiner Ansprache herausgestrichen, weil<lb/>
er erstens aus ärmlichen Verhältnissen kommt, ein christlicher<lb/>
Gewerkschafter war und ist und letzten Endes sogar von der ÖVP<lb/>
ja viel öfters in Stich gelassen wurde, als wir von ihm etwas<lb/>
verlangten. Dies hat <name type="person" ref="per:112215">Weiß</name> auch immer anerkannt. Ich hoffe, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, den wir jetzt auch gegen die Wünsche der sozialistischen<lb/>
Betriebsräte durchgeboxt haben, so gut zusammenarbeiten wird mit<lb/>
uns, wie <name type="person" ref="per:112215">Weiß</name> dies getan hat. Überraschend für mich war, daß<lb/>
die Verbundgesellschaft auch den jetzt ausgeschiedenen Sektions<lb break="no"/>chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ehrte. Ich war darüber sehr erfreut. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> strich in<lb/>
seiner Rede heraus, daß er im engsten Einvernehmen mit dem Mi<lb break="no"/>nister jetzt seinen Dienst aufgegeben hat, weil er glaubt, dies<lb/>
sei der richtigste Zeitpunkt. Alles sei geregelt, für die Sektion<lb/>
sei derzeit eine ruhige Zeit und bis zu kritischen Momenten<lb/>
könnte sich dann der Nachfolger gut einarbeiten. Stimmt alles<lb/>
zwar nicht, doch was solls?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB hat GD <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> neuerdings auf ein<lb/>
Leistungsbilanzverbesserungsprogramm verwiesen. Er meint, die<lb/>
Liquidität der Unternehmensfinanzierung, die verhältnismäßig<lb/>
noch tiefe Zinspolitik, vor allem die Hartwährungspolitik würde<lb/>
gefährdet, wenn nicht rigorose Maßnahmen gegen den Devisenab<lb break="no"/>fluß unternommen werden. Dazu ist, wie ich einmal mehr wieder<lb/>
feststellte, kompetenzmäßig das Finanzministerium zuständig und<lb/>
er soll sich an dieses wenden. Mit der Zeit wird es mir leid,<lb/>
immer wieder aufgefordert zu werden, Maßnahmen zu setzen oder<lb/>
anzuregen, die nicht in meine Kompetenz fallen.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0585" facs="54_1980-05-09_0585.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Papierförderung, Zinsenzuschuß für den Verkaufs<lb break="no"/>preis von Bunzl &amp; Biach, ist nach Auffassung AK und ÖGB noch<lb/>
nichts entschieden. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat zwar bei der letzten Ministerrats<lb break="no"/>sitzung einen Beschluß herbeiführen lassen, daß das Bundeskanz<lb break="no"/>leramt mit der Zinsenzuschußaktion dies übernehmen soll, im<lb/>
Protokoll, konnte ich mich davon überzeugen, stand aber nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte kläre dies.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:114467">Wehsely</name> von der Arbeiterkammer ist nachher zu mir gekommen,<lb/>
um unter 4 Augen mir zu sagen, er hat volles Verständnis, daß<lb/>
ich diesen Zinsenzuschuß in der Papierförderungsaktion des Handels<lb break="no"/>ministeriums ablehne. <name type="person" ref="per:114467">Wehsely</name> dürfte hier unter einem Druck von<lb/>
außen stehen, um irgendeiner Lösung hier zuzustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Einbeziehung der Raika in die Bürges wird auf die<lb/>
Verhandlungen verwiesen. Die Arbeiterkammer wird eine schriftli<lb break="no"/>che Stellungnahme zum Vorschlag der Handelskammer ausarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Urheberrechtsnovelle des Justizministeriums soll das<lb/>
Handelsministerium auf die Zahlungsbilanzbelastung der Regelung<lb/>
verweisen. Durch das Kabelfernsehen werden 70–90 % der Gebühren<lb/>
ins Ausland transferiert. Dies kann maximal bis zu 600 Mio S<lb/>
Devisenabfluß bedeuten, bei einer Gebühr von S 20.–– pro Monat<lb/>
und Gerät. Die Verteilung der Gebühren geschieht so, daß dies<lb/>
als Privatrecht äußerst ungünstig ist. Die Künstler erhalten<lb/>
nur 15 %, den Rest die Verlage, Produzenten usw. Bei Tonbändern<lb/>
ist es ähnlich. Dort ist die Gebühr 20 % und 70 % davon gehen<lb/>
ins Ausland, 15 % bekommen die Schallplattenproduzenten und<lb/>
eben wieder nur 15 % die Künstler. Ich habe zugesagt, daß wir<lb/>
in unserer Stellungnahme diese Zahlungsbilanzprobleme aufzeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> darauf achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Mühlengesetz, derzeit im Parlament, wurde von der Arbeiter<lb break="no"/>kammer und dem ÖGB festgestellt, daß sie eine Einstimmigkeit<lb/>
nicht nur bei den Ablösezahlungen, womit ich sofort einver<lb break="no"/>standen war, sondern auch bei den Kürzungen der Kontingente<lb/>
<pb n="54-0586" facs="54_1980-05-09_0586.jpg"/>wünschen. Derzeit gibt es über dieses Problem und insbes. über<lb/>
eine Aussendung der Arbeiterkammer großen Konflikt mit der Le<lb break="no"/>bensmittelarbeitergewerkschaft, Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name>, der<lb/>
gleichzeitig auch Vorstandsmitglied der Arbeiterkammer ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verein für die Weiterentwicklung des Fremdenverkehrs, von<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> seinerzeit initiiert, bekommt von der Österreichischen Na<lb break="no"/>tionalbank S 250.000.––. Die BAWAG wird bis zu S 20.000.––<lb/>
geben. Der Verein braucht jetzt dringend auch vom Handelsmini<lb break="no"/>sterium eine Subvention, damit dies nicht als ein Privathobby<lb/>
von <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> dasteht. Tatsächlich hat der Verein seine Aufgabe<lb/>
insoferne erfüllt, als ein neues Fremdenverkehrskonzept, 10-<lb/>
Jahresprogramm ausgearbeitet wird, Dkfm. <name type="person" ref="per:120379">Mayr</name> hat sein Waldviert<lb break="no"/>ler Programm, das auch der Verein propagierte, durchgebracht,<lb/>
50 Mio S werden im Bundeskanzleramt für dieses Waldviertler Pro<lb break="no"/>jekt Subvention bereitgestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte eine letztmalige Subven<lb break="no"/>tion überprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Textilförderung hat eine Bekleidungsfirma Rely-Moden<lb/>
dezidiert erklärt, sie lehnt eine Betriebsratswahl entschieden<lb/>
ab. Damit verstößt sie eindeutig gegen ein österreichisches<lb/>
Gesetz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeiterkammer würde ebenfalls eine Erhöhung der Wertgrenze<lb/>
für Vidierung für Textilien von 4000.–– auf 20.000.––, die ich<lb/>
bis jetzt ebenfalls immer abgelehnt habe, ganz entschieden be<lb break="no"/>kämpfen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Podiumsdiskussion der Deutschen Handelskammer über die Frage<lb/>
Konfrontation oder Kooperation im Nord-Süd-Dialog, sprich also<lb/>
zwischen Industrie und Entwicklungsländern, verlief programmge<lb break="no"/>mäß. Ich strich als einziges heraus, daß wir eine Konfrontation<lb/>
nicht gebrauchen können, diese würde niemandem helfen. Selbst<lb break="no"/>verständlich war im ganzen Podium, aber auch im Saal niemand,<lb/>
der wirklich eine Konfrontation wollte. Anders dagegen war die<lb/>
Frage, wie dieser Nord-Süd-Dialog zu einem positiven Ergebnis<lb/>
<pb n="54-0587" facs="54_1980-05-09_0587.jpg"/>führen könnte. Als einziger Vertreter im Podium hatte von der<lb/>
UNIDO auch ein deutscher, aber dortiger Direktor die 10 Forde<lb break="no"/>rungspunkte der Entwicklungsländer aufgezählt und sie teilweise<lb/>
erörtert. Da die Entwicklungsländer auch meiner Meinung nach<lb/>
exorbitante Forderungen haben, ergibt sich daraus, selbst wenn,<lb/>
wie z.B. Deutschland sehr viel Entwicklungshilfe leistet, optisch<lb/>
ein sehr schlechtes Bild. Österreich hat bekanntlicherweise einen<lb/>
unbedeutenden Anteil, sowohl was die absolute Zahl betrifft, als<lb/>
auch der prozentuelle Anteil an unserem Bruttonationalprodukt,<lb/>
sodaß wir in diesen Foren meistens am besten schweigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Burgtheater traf ich dann bei Bruderzwist im Hause Habsburg<lb/>
mit <name type="person" ref="per:111707">Graf Lambsdorff</name> zusammen. Ich informierte ihn über die am<lb/>
Montag stattfindende Intervention von mir in Brüssel wegen des<lb/>
EG-Beitritts Griechenland und der daraus folgenden Diskriminierung<lb/>
Österreichs. Ebenso besprachen wir die nächste Ministersitzung<lb/>
in Paris von der Internationalen Energieagentur. Da ich daran nicht<lb/>
teilnehmen kann, informierte ich ihn sofort, daß Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> kommen wird. <name type="person" ref="per:111707">Lambsdorff</name> ist überzeugt, daß er die<lb/>
Amerikaner davon abbringen könnte, falls sie wieder entsprechen<lb break="no"/>de administrative Forderungen auf Lenkung des Öls stellen sollten.<lb/>
Bezüglich der Intervention des dänischen Energieministers <name type="person" ref="per:123337">Nielson</name><lb/>
jetzt in Amerika, wonach die strategischen Öllagermengen nicht<lb/>
wesentlich erhöht werden sollten, der Wunsch vom saudi-arabischen<lb/>
Ölminister <name type="person" ref="per:108323">Yamani</name>, wird von ihm geteilt. <name type="person" ref="per:111707">Lambsdorff</name>, als ein<lb/>
typisch Liberaler, möchte ja überhaupt womöglich in der Inter<lb break="no"/>nationalen Energieagentur so wenig wie möglich, um nicht zu sagen<lb/>
nichts, zu machen. Solange er den Vorsitz in dieser Organisation<lb/>
führt, kann man mit größter Wahrscheinlichkeit damit rechnen,<lb/>
daß keine grundsätzlichen Beschlüsse zur Diskussion kommen. Er<lb/>
wird in entsprechenden Außersitzungsgesprächen solche Forderungen<lb/>
entsprechend abwehren. Typisch für ihn ist, daß er mir sofort<lb/>
erklärte, er wird durch inoffizielles Abendessen, eventuell<lb/>
Frühstück mit einer oder anderen Delegation dieses Problem ent<lb break="no"/>sprechend ausräumen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von dem Dreiergespräch in Lübeck erwartet er, daß es Österreich<lb/>
dadurch leichter gemacht wird, die Weißwurstäquatorlinie, sprich<lb/>
<pb n="54-0588" facs="54_1980-05-09_0588.jpg"/>den Main, mit unseren Exporten leichter zu überspringen. Ich<lb/>
glaube eher, daß er Lübeck früher einmal eine Zusage gemacht<lb/>
hat, dort einen Besuch abzustatten und dies jetzt entsprechend<lb/>
einlösen möchte. Überrascht war ich, daß er selbst, wie er mir<lb/>
sagte, nach dem Krieg dort am Bahnhof geschlafen hat. Seine Frau,<lb/>
eine Ostfriesin, war überhaupt noch nie dort. Für mich ergibt<lb/>
jetzt Lübeck aber die Möglichkeit meine 10 Jahre alten Verspre<lb break="no"/>chungen der Deutschen Handelskammer gegenüber einzulösen. Auf der<lb/>
Hinfahrt und auf der Rückfahrt, habe ich schon erklärt, kann am<lb/>
Abend jeweils ein Treffen arrangiert werden. Der österreichische<lb/>
Botschafter in Bonn, <name type="person" ref="per:116681">Pein</name>, wäre überglücklich, wie er mir sagte,<lb/>
wenn wir auch in Bonn auf der Rückfahrt Station machen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Entsprechendes arrangieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Vorstandsmitglied <name type="person" ref="per:125559">Rodenstock</name> hat mir unter 4 Augen mitgeteilt,<lb/>
daß jetzt die VÖEST-Alpine eine Brillenfabrik in der Sowjetunion<lb/>
angeboten hat. Damit macht sie Rodenstock härteste Konkurrenz,<lb/>
da diese mit dem Auftrag schon gerechnet hat. Angeblich soll<lb/>
die Firma Anger Österreich auch dahinter stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wer weiß über dieses Geschäft?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister hat dann nach dem Burgtheater für alle<lb/>
deutschen Gäste einen Empfang im Rathaus gegeben. Diesmal waren<lb/>
es so viele, daß nicht einmal eine Tanzfläche frei geblieben ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> erzählte mit Recht, wie viele Empfänge er jetzt immer geben<lb/>
muß. Von den Rekruten, die vor 2 Tagen vereidigt wurden, über<lb/>
Ballveranstaltungen für die Staatsbürgerfeier bis zu den inter<lb break="no"/>nationalen Kongressen. Daß dafür fast 20 Mio. S aufgewendet<lb/>
werden müssen, erscheint mir selbstverständlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0580_01" facs="54_1980-05-09_0580-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.5.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0580_02" facs="54_1980-05-09_0580-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>