<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730413">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 13. April 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-04-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-04-13">Freitag, 13. April 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0464" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-13_0464.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-13_01">Freitag, den 13. April 73</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-13_02">Endlich war es soweit, daß wir Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> sein Botschafter<lb break="no"/>dekret überreichen konnte. Gleichzeitig wurde <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> mit der Leitung<lb/>
der Sektion I betraut und <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> erhielt die Abteilung 7. Ich<lb/>
nützte nach meinem System die Gelegenheit um <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> wieder<lb/>
einzureden, daß er der beste Mann ist den wir nach Brüssel schicken<lb/>
konnten. Gleichzeitig verwies ich darauf, daß damit unser Haus<lb/>
das erstemal den Botschafterposten in Brüssel besetzen kann,<lb/>
während meinen Amtsvorgängern dies nie gelungen ist und immer<lb/>
ein Vertreter des Außenamtes diese Stelle inne hatte. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit ist es natürlich vollkommen egal, welcher Beamte dort<lb/>
sitzt. Entscheidend für mich ist nur, daß ich wenn ich ununter<lb break="no"/>brochen erzähle daß dies der einzige Beweggrund gewesen ist, mit<lb/>
der Zeit wirklich hier im Hause alle glauben, daß dies der einzige<lb/>
Beweggrund war. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> ist nun in der Hierarchie richtig plaziert<lb/>
es kann ihm nichts mehr passieren was ihm sicherlich große Be<lb break="no"/>ruhigung und Befriedigung bedeutet. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> durch die Bestellung<lb/>
zum Abteilungsleiter endgültig in die Hierarchie eingebaut. Nach<lb/>
der Dekretüberreichung diskutierten wir mit <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> und <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs><lb/>
die hierarchische Methode in der Ministerienführung und vor allem<lb/>
auch die Bedeutung der Dekretüberreichung. Ich kann mich damit<lb/>
nicht abfinden, handhabe aber jetzt glaube ich dieses System<lb/>
schon so, daß tatsächlich die optimalste Lösung für unsere Ab<lb break="no"/>sicht damit erreicht wird. <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> macht noch mit, <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> glaube<lb/>
ich hat kapituliert. Solange ich aber und insbesondere solange<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> es gelingt den Beiden zu erklären, daß die Maßnahmen die<lb/>
letzten Endes sie setzen von uns als richtig erkannt und nicht<lb/>
nach politischen Motiven beurteilt werden können solange wird<lb/>
es im Haus noch funktionieren. Eine andere Frage ist, wie lange<lb/>
ich im Parlament damit rechnen kann, wegen dieser Personal<lb break="no"/>politik nicht angeschossen zu werden. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> ist es bis jetzt<lb/>
zu meiner größten Verwunderung geglückt, alle Schwierigkeiten<lb/>
aus dem Weg zu räumen. Hier beweist sich jetzt wie gut es ist<lb/>
wenn man einen Fachmann hat, der sich in Personalfragen aus<lb break="no"/>kennt und vor allem alle Schliche als seinerzeitiger Betriebs<lb break="no"/>rat von den Außenamtsangestellten und derzeit als im Ministerbüro<lb/>
<pb n="15-0465" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-13_0465.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Verantwortlicher ohne nach außen in Erscheinung zu treten, die<lb/>
Schliche gesetzlichen Möglichkeiten genau kennt und sie bis zu<lb break="no"/>letzt ausnützt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-13_03"><rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs>, der Sektionsleiter wo das Palais Vecsera das nun<lb/>
abgerissen wird liegt ruft mich verzweifelt an und teilt mit,<lb/>
daß die Genossen darüber sehr empört sind. Mit der Verbauung<lb/>
geht eine Grünanlage für die dortige Bevölkerung verloren. Die<lb/>
Leute kennen die Zusammenhänge nicht aber es stellt sich heraus,<lb/>
daß Arealbau Innsbruck nur den Bau durchführt die Genehmigung<lb/>
zum Abbruch hat der Grundbesitzer Ing. <rs type="person" ref="#per__137068">Mache</rs> 5 Tage vor Gemeinde<lb break="no"/>ratsbeschluß bekommen, wonach die gesamte Gegend als erhaltungs<lb break="no"/>würdig erklärt wurde. Wenn die Genossen dies erfahren werden, wird<lb/>
es neuerdings ungeheure Unruhe in dieser Sektion und im 3. Bezirk<lb/>
deswegen geben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-13_04">Betriebsratsobmann <rs type="person" ref="#per__132707">Kaiser</rs> von Semperit, der gleichzeitig Land<lb break="no"/>tagsabgeordneter ist teilt mir auf meine Anfrage ob sie die<lb/>
Hush-Puppies-Produktion jetzt einstellen und welche Aus<lb break="no"/>wirkungen es haben wird, mit, daß die Direktion Dr. <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> den<lb/>
Besitzer der Firma Robi falsch informiert hat. Diese Firma.die<lb/>
in Steinberg/Burgenland betrieben wird, sollte die Maschinen<lb/>
von Semperit kaufen und Semperit hätte sich dann an dieser Firma<lb/>
beteiligt. Für die Beschäftigten hat Semperit erklärt besteht<lb/>
keine wie immer geartete Gefahr der Entlassung, weil sie dringendst<lb/>
in anderen Abteilungen gebraucht werden. Der Betriebsrat teilt<lb/>
mir nun mit, daß 562 Beschäftigte von der Stillegung der Schuh<lb break="no"/>produktion betroffen sind und nur 136 bis jetzt von der Firmen<lb break="no"/>leitung eine Zusicherung haben daß in anderen Abteilungen ver<lb break="no"/>wendet werden können. Diesen Tatbestand teile ich Dr. <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> mit<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__132707">Kaiser</rs> wird sich nach einer Aussprache mit der Direktion<lb/>
nächste Woche mit <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> in Verbindung setzen. <rs type="person" ref="#per__132707">Kaiser</rs> selbst hat<lb/>
interessanterweise große Angst, daß wenn er mit <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> überhaupt<lb/>
nur über dieses Problem diskutiert von den Betriebsangehörigen<lb/>
als Verräter bezeichnet würde, der bereits hinter ihrem Rücken<lb/>
über eine Abgabe der Maschine packelt.</p><pb n="15-0466" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-13_0466.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-13_05">Bei der Berichterstattung beim Bundespräsidenten über den<lb/>
Rumänienbesuch teilt mir <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> mit, daß er bei seinem Staats<lb break="no"/>besuch ähnliche Erfahrungen gesammelt hat wie wir. <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> ist<lb/>
mir überhaupt sehr gewogen, wertet meine Arbeit es liegt sicher<lb break="no"/>lich darin weil ich ihm als politischen Funktionär und Genossen<lb/>
schon am längsten von allen am längsten kenne.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-13_06">Im Rechtspolitischen Ausschuß des Konsumentenbeirats wo die<lb/>
Kilogramm/ Schilling d.h. die Gewichtspreisverordnung besprochen<lb/>
wird, kann ich zu meiner Freude feststellen daß sehr sachlich<lb/>
diskutiert wird. Vorsitzender des Ausschusses Dr. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs> von<lb/>
der Bundeskammer bemüht sich eine Lösung zu finden. Ich hoffe,<lb/>
daß es gelingen wird ein tragbares Kompromiß für alle Seiten<lb/>
zu erreichen. Ich selbst erkläre nur daß ich niemals beabsichtigt<lb/>
habe, diktatorisch zu entscheiden sondern eben wie es unserem<lb/>
Prinzip und unserer Methode seit 3 Jahren entspricht, dieses<lb/>
Problem eingehend mit den Interessensvertretungen zu diskutieren<lb/>
und eine gemeinsame Lösung zu finden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-13_07">Das Referat und die Diskussion im gesellschaftspolitischen<lb/>
Studienkreis des Instituts für Wissenschaft und Kunst steht<lb/>
unter dem Zeichen der beginnenden Osterferien. Die Sekretärin<lb/>
des Instituts Frau <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>, die ich jetzt das erstemal<lb/>
überhaupt kennen lerne, meinte daß der Termin äußerst schlecht<lb/>
gewählt war. <rs type="person" ref="#per__117925">Winkler</rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> will mir erklären, daß ansonsten immer<lb/>
im großen Saal die Diskussionen stattfinden. Diesmal haben wir<lb/>
mit einem kleinen, da ja nur 16 Personen erschienen sind, voll<lb break="no"/>kommen genug. Meistens sind es ältere Leute, die eben fast wie<lb/>
eine Wärmestube dieses Institut betrachten. Sozialver<lb break="no"/>sicherungsangestellter der eine linke Standpunkt einnimmt<lb/>
ist der einzige Kritiker. Zum Schluß stellt sich allerdings<lb/>
heraus, daß er die linke Seite so vertreten wissen will, daß<lb/>
eben z.B. auch die Sozialversicherungsangestellten ausgebeutet<lb/>
werden. Da aber Beamte bekannterweise keinen Mehrwert schaffen<lb/>
können sie nach marxistischer Terminologie kaum ausgebeutet<lb/>
werden. Er versteht allerdings unter Ausbeutung daß das Parlament<lb/>
schlechte Gesetze beschließt die die Sozialversicherungsange<lb break="no"/>stellten dann veranlaßt mehr zu arbeiten als bisher. Eine<lb/>
Frau bringt als praktisches Beispiel von Preiserhöhungen die<lb/>
<pb n="15-0467" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-13_0467.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Nestle-Kondensmilch. Dort wurde das Füllgewicht von 320 g auf<lb/>
220 g reduziert und damit eine wesentliche Preiserhöhung getarnt<lb/>
ohne die Paritätische Kommission zu beschäftigen. Die Frau hat<lb/>
dies bereits der Abteilung 10 bei uns mitgeteilt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-13_08">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte den Fall der Paritätischen Kommission<lb/>
zur Entscheidung vorlegen und die Frau von<lb/>
der Abteilung 10 über das Ergebnis dann ver<lb break="no"/>ständigen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0463_15" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-13_0463-15.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.4.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>