<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 22. März 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-03-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-03-22">Freitag, 22. März 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0352" facs="20_1974-03-22_0352.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 22. März 1974</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113123">Moskovics</name> vom Bankhaus Winter intetessiert sich für die Einla<lb break="no"/>gerung. Scheibnar wittert jetzt auch Banken und Kreditinstitute<lb/>
die Möglichkeit über die Einlagerung zu günstigen Krediten zu kommen.<lb/>
Ixh habe ihn sofort an Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> verwiesen, da ich interessier<lb/>
bin, dass <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> nicht nur von Firmen, die produzieren sondern von<lb/>
Kreditapparatfirmen erfährt, wie die Einlagerung besser gemacht<lb/>
werden könnte.</p><p xml:space="preserve">In der AK-Fraktion, die beschlussunfähig war, deshalb glaube ich<lb/>
wurde auch der Vorstand dann abgesagt, es sind immer weiniger<lb/>
Mitglieder bei den Sitzungen anwesend, diskutierte ich mit <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name><lb/>
insbesondere über die Milchpreisgestaltung. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> meint noch<lb/>
immer 25 Groschen für den Erzeuger seien genug, obwohl andere<lb/>
Genossinnen und Genossen mir zustimmten, dass man den Bauern auch<lb/>
30 Groschen geben könnte. Anschliessend entwickelte sich der<lb/>
heftigste Streit, ob der Milchverbraucherpreis um 1 S erhöht<lb/>
werden sollte, wie ihn der Milchwirtschaftsfonds errechneht Hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> wehrte sich ganz entschieden dagegen, dass die AK im<lb/>
Milchwirtschaftsfonds einen Einfluss hat und meint, dass Hofrat<lb/>
<name type="person" ref="per:140106">Lechner</name>, den wir seinerzeit auf Vorschlag von <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> dort instal<lb break="no"/>liert haben als neutraler Vertreter ja wie ich es sogar behauptete<lb/>
seinerzeit als unser Vertreter dort zum Geschäftsführer gemacht<lb/>
wurde. Die Fraktion kam dann überein, dass bis zu 80 Groschen<lb/>
Milchpreiserhöhung akzeptiert werden könnten. Bezüglich der Enquete<lb/>
oder Sitzung im Burgenland wegen der Ostliberalisierung hat <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name><lb/>
sich entschieden geweigert, dort hinzugehen. Seiner Auffassung nach<lb/>
ist es unmöglich sich in einer solchen Enquete unter dem Druck<lb/>
der Interessensvertreter zu behaupten. Da er keine Stellungnahme<lb/>
abgeben wollte, hat er tatsächlich verhindert, dass der Vorstand<lb/>
beschloss, irgendjemanden dorthin zu entsenden. Auch <name type="person" ref="per:97676">Tommy Lachs</name>,<lb/>
da er Aufsichtsrat bie der KGW hat, hat abgelehnt mit mir ins<lb/>
Burgenland mitzufahren. Objektiv gesehen hat <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> siche recht,<lb/>
wenn er meint, man sollte sich gar nicht erst in eine Diskussion<lb/>
mit den Interessensvertretungen der Bauern und der Handelskammer<lb/>
in einer so heiklen Frage einlassen. Eine solche Stellungnahme<lb/>
hätte es allerdings unter meiner Zeit nicht gegeben, denn ich<lb/>
hätte selbstverständlich, enweder, wenn ich aufgefordert worden<lb/>
<pb n="20-0353" facs="20_1974-03-22_0353.jpg"/>wäre, selbst daran teilgenommen ode r zumindestens <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name><lb/>
oder einen anderen Referenten geschickt. <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> hat mir nachher<lb/>
gesagt, dass er auf ausdrückliche Weisung von <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> abgelehnt<lb/>
hat, an solchen Besprechungen teilzunehmen. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> dürfte das<lb/>
GEfähl gehbat haben, mit seiner Stellungnahme ganz harte eigent<lb break="no"/>lich gegen mich argumentiert zu haben, weshalb er mittags dann<lb/>
erschien um Details dieser Politik mit mir zu besprechen.<lb/>
Persönlich nehmeich ihm seine Stellungnahme überhapt nicht übel,<lb/>
denn ich kenne ihn als einen ehrlicher und aufrechten Streiter,<lb/>
der allerdings manchmal so extreme Forderungen oder STandpunkte<lb/>
bezieht, dass er damit volkommen allein steht.</p><p xml:space="preserve">Der Energiebeirat, welcher nach der ersten Sitzung be<lb break="no"/>reits den TErmin fixierte, hat im Ministerium seine zweite<lb/>
Sitzungen abgehalten und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat dort nur mündlich über<lb/>
den Fortgang der Arbeiten zum Energiekonzept berichtete. Ich<lb/>
habe die anwesenden aufgefordert, damit das Ganze ein bisschen<lb/>
zu langsam geht, sie sollten entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge machen, wenn sie selbstirgendwelche neue Überlegungen<lb/>
und Ideen haben. Es aht sich n ur Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> von der Bundeskammer<lb/>
gemeldet und erklärt, er hätte erwartet, dass bereits jetzt<lb/>
die fertigen, vom Büro ausgearbeiteten Kapitaln wie z.B. Kohle<lb/>
heute schon zur Diskussion gestllt werden. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ht hier<lb/>
richtig gekontert, indem er meinte, es wäre zielführender die<lb/>
einzelnen Kapiteln noch im Dialog mit den Interessensvertretungen<lb/>
zu besprechen und abzustimmen. Ansonsten würde es uns nämlich<lb/>
so ergehen, wie es auch <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> seinerzeit ergangen ist, dass die<lb/>
einzelnen GRuppen, also z.B. die Kohlen-Leute mit der Elektrizi<lb break="no"/>tät und die Elektrizitätsleute mit den Ölleuten und Gasleuten<lb/>
gar nicht mehr geesprochen haben. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat auch dort dezidiert<lb/>
erklärt, dass das Energiekonzept vordme Sommer fertig sein wird.<lb/>
Damit hat er sich auch öffentlich zu den von mir aus äussersten<lb/>
Termin vorgesehenen Zeitpunkt bekannt.</p><p xml:space="preserve">IM Antidumpingbeirat, wo es um Strumpfhosen aus Israel ging, hat<lb/>
es ganz verkehrte Fronten gegeben. <name type="person" ref="per:97676">Tommy Lachs</name> hat dort zu meiner<lb/>
grössten Überraschung ekrlärt, dass er sehr wohl für den Schutz<lb/>
der heimischen Strumpfhosenerzeuger, d.h. der Strümpfeproduzenten<lb/>
eintritt. Da aber die Importe nicht nur aus Israel eine Gefahr<lb/>
für sie bedeuten sondenr auch aus Frankreich und Italien, hat<lb/>
er verlangt, dass auch andere Länder, er meinte sogar<lb/>
<pb n="20-0354" facs="20_1974-03-22_0354.jpg"/>weltweit eine solche Antimarktstörungsverordnung erlassen werden<lb/>
müsse. Dagegen haben insbesondere Dr. <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name> unser Fachreferent<lb/>
und von der Sektion I GATT-Referat grösste Bedenken gehabt, weil<lb/>
hier mit dieser Anordnung im GATT eine sofortige harte Attacke<lb/>
wir bekommen würden. Während meiner Anwesenhiet ist es noch gelung<lb/>
über dne Richtpreis eine einheitliche Auffassung zu erzielen.<lb/>
Anstelle der 6.10 S wie das Büro bei uns errehcnet hat, aller<lb break="no"/>dings hat selbst gegen diese BErechnung das Finanzministerium<lb/>
Bedenken gehabt, haben wir uns dann auf 5.80 S Dr. <name type="person" ref="per:140608">Huber</name> vom<lb/>
Fachverband hat dem zugestimmt, geeinigt. Damit ist zumindestens<lb/>
jetzt einmal der Richtpreis ausser Streit. Meine Absicht ist , den<lb/>
israelischen Handelsrat und Botschafter unverzüglich zu mir zu<lb/>
ibtten, um ihn zu ersuchen, er möge alles veranlassen, dass die<lb/>
Israeli um 5.80 nur mehr die Strümpfe hierher exportieren, wodurch<lb/>
sich womöglich der Erlass der Verordnung erübrigen würde.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte die entsprechenden Veranlassungen<lb/>
treffen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte dne Handelsrat udn Botschafter<lb/>
so schnell wie möglich zu mir bestellen.</p><p xml:space="preserve">Die Besprechung überdie Ostliberalisierung in Eisenstadt<lb/>
lief glaube ich ganz anders als es sich die Bauern vorgestellt<lb/>
hatten. Es warne dort hauptsächlich Funktionäre des Bauernhundes<lb/>
und vor allem deren Bürokratie erschienen. Die Landwirtschafts<lb break="no"/>kammern von Steiermark, NÖ und des Burgenlandes aber auch die<lb/>
Handelskammervertreter Burgenlands, von der AK war nur KAD Kapaun<lb/>
der ein einziges Ma das Wort ergriff, um dort zu ersuchen, man<lb/>
solle ausschliesslich über das Tagesthema Ostliberalisierung<lb/>
diskutieren. Ich nützte naatrülchdie Möglich, um dne Bauern gehörig<lb/>
meine Meinung zu sagne. Vorallem aber erörterte ich eingangs, dass<lb/>
ich mich sehr gefreut htäte, wenn man objektiv über ihre seinerzeitige<lb/>
Enquete im Oktober 1973 berichtete. Ich habe angenommen, dass ich<lb/>
damals gar nicht eingeladen wurde, was allerdings mir ein Vertreter<lb/>
der Gesellschaft, die diese Veranstaltung damals machte, widelegte</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Angeblich haben wir den Termin sogar mit ihne<lb/>
am 10. Oktober vereinbarte, damit ich daran<lb/>
teilnehmen kann. Bitte die Angelegenheit<lb/>
prüfen.</p><pb n="20-0355" facs="20_1974-03-22_0355.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Forderungen der Bauern gehen auf die Errichtung einer Markt<lb break="no"/>ordnung mit Schöpfung und Erstattung ähnlich wie es die EG hat<lb/>
hinaus. Ich habe mich dort nicht dezidiert gegegen diese Forderung<lb/>
ausgesprochen, wohl aber erklärt, dass mit dem Vidierungsverfah<lb break="no"/>ren die notwendigen Schritte gesichert sind, damit Obst und<lb/>
Gemüseanbau in Österreich möglich ist. Die Interessensvertretungen<lb/>
werden jetzt ein System für diesen Sektor auszuarbeiten haben.<lb/>
<name type="person" ref="per:97676">Tommy Lachs</name> hat mir zugesichert, dass er bereits den Bürgermeister<lb/>
<name type="person" ref="per:115602">Peck</name>, der anwesend war, sich aber auch nicht zu Wort meldete,<lb/>
ausdrücklich erklärt hat, dass er einverstanden ist, wenn ein geiw<lb/>
wisser Perzentsatz von Ostwaren auf diesem Sektor festgelegt werden<lb/>
die zu einme gewissen Mindestpreis eingeführt werden müssen.<lb/>
Dieser Prozentsatz würde dann als Richtschnur für mein Haus<lb/>
dienen, solange er nicht überschritten ist, wird die Vidierung<lb/>
erfolgen. Sollte dann eine wirkliche Überschwemmung eintreten,<lb/>
dann würde automatisch von meinem Haus eine Vidierung<lb/>
zumindestens zeitweise solange geprüft werdne, bis eben dann<lb/>
die Einfuhr uninteressant ist. Auf diesem administrativen Ver<lb break="no"/>fahren könnten wir die entsprechenden Schutz für den Obst- und<lb/>
Gemüsebau nicht nur im Burgenland wie sich dort herausstellte<lb/>
und die steirischen und die nö. und auch Wiener Gärtner erklärten<lb/>
sondenr für den gesamten Obst- und Gemüsebau in Österreich er<lb break="no"/>geben.</p><p xml:space="preserve">Die Vorbereitungen von meinem Büro und Haus für mich war nicht sehr<lb/>
zielführend. ICh hatte unbedingt verlangt, man sollte mir eine<lb/>
ZUsammenstellung von den entsprechenden Bestimmungen in den Ost<lb break="no"/>verträgen machen. Zum GÜclk habe ich dann in der letzten Minute<lb/>
eine Zusammenstllung bkeommen, die die Abteilung bie uns im<lb/>
Haus schon gehabt hat. Eine wortwörtlicher Abdruck aber der ent<lb break="no"/>sprechenden vertraulichen Briefe resp. escape clause warne darin<lb/>
nicht enthalten. Ausserdem wurde dort behaupet, dass ein Brief<lb break="no"/>wechsel zwischen mir und der bgl. Landesregierung existiert,<lb/>
auf den auch bezuggenommen wurde und den ich ebenfallas zu<lb/>
den Unterlagen nicht geliefert bekommen habe.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Hier muss tatsächlich vom Haus eine bessere<lb/>
und zeitgerchterre Vorbereitung erfolgen.<lb/>
Ich hatte Dich ausdrücklich darum ersucht.</p><pb n="20-0356" facs="20_1974-03-22_0356.jpg"/><p xml:space="preserve">Bei der öffentlichen Diskussion in Währing mit Prof. <name type="person" ref="per:133317">Knapp</name> und<lb/>
Dkfm. <name type="person" ref="per:97671">Kreutler</name> von der ÖMV über die Energiekrise ergab sich<lb/>
das übliche Blid. Es waren immerhin fast über hundert Teilnehmer<lb/>
doch meistens ältere Vertrauenspersonen der SPÖ Währing. <name type="person" ref="per:133317">Knapp</name><lb/>
hat eine sehr interessesante Ausführung über seine Auffassung<lb/>
wie es zu dieser Energiekrise gekommen ist und was wir in Hinkunft<lb/>
tun müssten, nämlich sparen, damit wir nicht so viele Devisen<lb/>
ausgeben und unsere Zahlungsbilanz belasten, dort erklärt, dass<lb/>
allerdingfs fürchte ich von 90 % der ANwesenden nicht verstanden<lb/>
wurde. Solche Diskussionen sind sicherlich sehr interessant nur<lb/>
meiner Meinung nahc ist das Publikum dafür kaum geeignet.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="20_0351_01" facs="20_1974-03-22_0351-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.3.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>