<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 19. April 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-04-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-04-19" to="1980-04-20">Samstag, 19. April 1980 bis Sonntag, 20. April 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0475" facs="54_1980-04-19_1980-04-20_0475.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 19. und Sonntag, 20. April 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der VÖEST in Linz empfingen 3 Vorstandsdirektoren den<lb/>
ungarischen Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:119828">Veres</name>. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> berichtete,<lb/>
daß die VÖEST jetzt einen Umsatz von S 54 Mrd. im Vorjahr und<lb/>
heuer sicher S 60 Mrd. erreichen wird. 70 % davon gehen in den<lb/>
Export. Die Oststaaten machen S 4–5 Mrd Umsatzanteil, Ungarn<lb/>
davon nach Aussage von <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> S 100 Mio., nach Aussage des<lb/>
ungarischen Handelsrates 200 Mio aus. Welche Ziffer immer die<lb/>
richtige ist, auf alle Fälle ein zu geringer Anteil, wie über<lb break="no"/>einstimmend festgestellt wurde. Ob tatsächlich allerdings jetzt<lb/>
durch stärkere Kooperation oder durch Bestellung der Ungarn eine<lb/>
Vergrößerung erzielt werden kann, ist keinesfalls sicher. Die<lb/>
Ungarn wollten seinerzeit, daß ihr EG-Kontingent mit 300.000 t<lb/>
über Österreich abgewickelt wird. Sie haben VÖEST einen entspre<lb break="no"/>chenden Antrag gemacht. Von den 300.000 t wären ca. 10 % 30.000,<lb/>
die in Österreich verblieben. Die Unterhändler von der VÖEST<lb/>
hatten bereits zugesagt, bis <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> dann dieses ganze Projekt<lb/>
ablehnte. Der Grund war, das die VÖEST auf diesem Sektor 50.000<lb/>
Inlandsabsatz hat. Bei noch so guter Spanne wäre jede 1.000, die<lb/>
in Österreich verblieben wären, die Inlandsabsatzchance der<lb/>
VÖEST dadurch verloren gegangen. Aus diesem Grund hatten die<lb/>
Ungarn mit der Wiener Firma Kyrele<add>[?]</add> Eisenexport GesmbH abgeschlos<lb break="no"/>sen. Angeblich geht nach Information von <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> diese Firmen<lb break="no"/>konstruktion sehr schlecht. Das große Geschäft, das <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name><lb/>
sieht, wäre in einem Erz- oder Kohle- oder insbes. Eisenschwamm<lb break="no"/>import. Hier müßten die Ungarn mit Österreich gemeinsam ihre<lb/>
Importnotwendigkeiten nicht nur abstimmen, sondern auch gemeinsam<lb/>
durchführen. Insbesondere wird nach Meinung <name type="person" ref="per:97315">Apfalters</name> es zweck<lb break="no"/>mäßig sein, im Triester Hafen, ähnlich wie seinerzeit bei den<lb/>
Jugoslawen in Bakar, Hafeneinrichtungen zu verlangen, um eine<lb/>
gemeinsame Anlandemöglichkeit zu schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte Triester-Hafen-Unterlagen sofort<lb/>
an GD <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Dir. <name type="person" ref="per:123768">Preschern</name>, Chef der VÖEST-Intertrading, besprach<lb/>
<pb n="54-0476" facs="54_1980-04-19_1980-04-20_0476.jpg"/>ich die Textilimporte. Intertrading hat einen Umsatz in Dritt<lb break="no"/>ländern von S 2,5 Mrd. heuer zu erwarten. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> hat in seinem<lb/>
Vortrag auf S 2 Mrd. verwiesen. Interessant, daß selbst in<lb/>
diesem großen Konzern die verschiedensten Ziffern rumschwirren<lb/>
oder <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> sich nicht ganz genau informiert hat. Die Textil<lb break="no"/>umsätze machen dabei einen unbedeutenden Anteil von S 1,5 Mio.<lb/>
aus. Insbesondere aus der DDR müssen für das große Stahlwerk Ilsen<lb break="no"/>burg für S 440 Mio Gegengeschäfte, Abnahmeverpflichtungen einge<lb break="no"/>gangen werden. 3 Mio. sind die Textilien. Bis jetzt wurden durch<lb/>
die Betriebsaktion 60.000 Stk. Handtücher, 3 Stk. ums S 65.––, ab<lb break="no"/>gegeben. Jetzt sind noch 2000 Stk. Decken zu wickeln. Kritisch<lb/>
für die Textilindustrie, und deshalb die große Beschwerde, waren<lb/>
50.000 Stk. Köperstoff um S 19.85. Hier hat Min.Rat <name type="person" ref="per:112973">Hillebrandt</name><lb/>
ein Prüfungsverfahren wegen Antidumping laufen. Am kritischsten<lb/>
aber ist, daß auch 17.000 Stk. Hosen, das Stk. zu 5 DM einge<lb break="no"/>führt werden muß. Auf mein Drängen hat dann <name type="person" ref="per:123768">Preschern</name> ersucht,<lb/>
wir sollten im diese 17.000 Stk. Hosen ausnahmsweise einmal ge<lb break="no"/>nehmigen und er wird in Hinkunft solche Waren nicht mehr nach<lb/>
Österreich bringen. Der größte Textilfabrikant Herburger &amp; Rhomberg<lb/>
hat aus Bulgarien auch um S 9.–– Textilwaren eingekauft und<lb/>
dann nach geringfügiger Bearbeitung um S 31.–– weiterverkauft.<lb/>
Bezüglich Waren, die dann die VÖEST in der Betriebsaktion abgibt,<lb/>
besteht meiner Meinung nach kaum eine Chance, dies abzustellen.<lb/>
Ich sehe darin auch eine große Ungerechtigkeit, denn in diesem<lb/>
Fall hat der Handel kein Recht eingeschaltet zu werden resp.<lb/>
zu verlangen, daß die VÖEST auf solche Aktionen verzichtet.<lb/>
Letzten Endes könnte extrem auch für jedwede Bezüge der VÖEST<lb/>
dann immer wieder eine Handelsgruppe verlangen, eingeschaltet zu<lb/>
werden. Die VÖEST hat mit Intertrading eine absolut gewerberecht<lb break="no"/>lich einwandfreie Form gefunden, eben Geschäfte, die aus Gegen<lb break="no"/>lieferungen für Exporte bestehen, im Ausland und teilweise halt<lb/>
auch im Inland abwickeln zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Laß Dir von <name type="person" ref="per:112973">Hillebrandt</name> über den weiteren<lb/>
Vorgang berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besichtigung des neuen Hochofens des Stahlwerkes und<lb/>
<pb n="54-0477" facs="54_1980-04-19_1980-04-20_0477.jpg"/>dann auch der Verarbeitung, Industriebau, Anlagenbau und Kompo<lb break="no"/>nentenbau hat <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> mir gesagt, daß sie den Ungarn hätten<lb/>
sehr gerne eine Stranggußanlage geliefert. Interessanterweise<lb/>
würden die Ungarn wahrscheinlich sehr gerne eine solche Anlage<lb/>
sich <choice><choice><sic>beilegen</sic><corr>zulegen?</corr></choice></choice>, doch dürften die Sowjets seiner Meinung nach Ein<lb break="no"/>spruch erheben. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> hält es auch für ganz unmöglich, daß<lb/>
die Ungarn irgendwelche größeren Investitionen oder gar einzelne<lb/>
politische Linien einschlagen, ohne daß die Sowjets dem nicht<lb/>
zustimmen. Dies gilt ganz besonders für die Idee, daß angeblich<lb/>
die Ungarn jetzt sich aus der Energieversorgung, im Konkreten der<lb/>
Elektrizitätsversorgung des COMECON-Netz, deutlich absetzen wollen,<lb/>
um größere Kooperationen und Lieferverträge mit Österreich und<lb/>
dem westeuropäischen UCPTE-Netz zu machen. Ich teile die Meinung<lb/>
<name type="person" ref="per:97315">Apfalters</name>, daß die Ungarn letzten Endes so große Entscheidungen<lb/>
nur im Einvernehmen mit der Sowjetunion durchführen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Anlagenbau bei der VÖEST ist sehr gut ausgelastet und ver<lb break="no"/>gibt Aufträge an andere österreichische Firmen. Im Komponenten<lb break="no"/>bau dagegen konnten wir feststellen, daß nur mehr bis August<lb/>
Aufträge vorliegen, deshalb ist nach Aussage des dort verantwort<lb break="no"/>lichen Leiters die Stimmung sehr gedrückt. Obwohl für einzelne<lb/>
kleine Partien auch am Samstag gearbeitet werden mußte, war die<lb/>
Verarbeitungshalle sozusagen nicht bummvoll und die interne Dis<lb break="no"/>kussion der Vorstandsdirektoren und der anderen Direktoren zeigt<lb/>
mir deutlich, welch hartes Regime auf der einen Seite, wie aber<lb/>
doch auch in einem so großen Betrieb eine gewisse mangelnde Koor<lb break="no"/>dination vorherrscht. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> erklärte mir dezidiert, jede<lb/>
einzelne Abteilung muß selbständig kalkulieren und entsprechende<lb/>
Anbote erstellen. Wenn ein österreichischer Betrieb billiger<lb/>
offeriert, dann kriegt dieser den Zuschlag, auch dann, wenn die<lb/>
VÖEST-Abteilung sehr auf diesen Zuschlag wartet. Wenn aber, wie<lb/>
dies jetzt im August der Fall wäre, eine Abteilung schlecht aus<lb break="no"/>gelastet ist, dann muß doch irgendwie eingegriffen werden. Ein<lb/>
5 % teureres Angebot der eigenen Abteilung wird sowieso ständig<lb/>
berücksichtigt. Wenn es mehr wird, dann muß eben die betreffende<lb/>
Abteilung sich an den Vorstand wenden. Wenn nämlich auch dann<lb/>
die hausinternen Aufträge in andere österreichische Firmen abge<lb break="no"/><pb n="54-0478" facs="54_1980-04-19_1980-04-20_0478.jpg"/>geben werden, dann steigen die Fixkosten für die eigene Abtei<lb break="no"/>lung beträchtlich und sie kann überhaupt nicht mehr konkurrenz<lb break="no"/>mäßig offerieren resp. Preise erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> hat dann dem ungarischen Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:119828">Veres</name><lb/>
ein schönes Präsent gegeben. Bei dieser Gelegenheit habe ich<lb/>
ihn daran erinnert, daß er mir Reklamepräsente für Dr. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name><lb/>
versprochen hat, die wir dringend für ausländische Gäste benöti<lb break="no"/>gen. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> hat seinen Sekretär neuerdings angewiesen, sofort<lb/>
mit <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> in Verbindung zu treten. Ich habe klar und deutlich<lb/>
gesagt, daß ich nicht an wertvollen Präsenten interessiert bin,<lb/>
sondern an Werbegeschenken, die die VÖEST wahrscheinlich zu<lb/>
Tausenden verteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Steht von Deinem Standpunkt die Ange<lb break="no"/>legenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Besuch von Stift Melk und insbes. die Ausstellung <name type="person" ref="per:117655">Joseph II</name>.<lb/>
hat die Ungarn sehr interessiert. <name type="person" ref="per:117655">Joseph II</name>. hat doch auch, insbes.<lb/>
bevor er dann Regent wurde, sich für die ungarischen Probleme<lb/>
aufgeschlossen gezeigt. Seine Reformen wurden zwar in Ungarn dann<lb/>
wieder aufgehoben, wie der Universitätsprofessor, der uns führte,<lb/>
deutlich machte. Tatsächlich aber haben die Ungarn <name type="person" ref="per:117655">Joseph II</name>. nur<lb/>
eines nie verziehen, daß er neben der lateinischen und ungarischen<lb/>
Sprache auch die deutsche Sprache ihnen aufzwingen wollte und<lb/>
teils auch getan hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114718">Dersch</name> hat in der Wachau eine kräftige Jause bei einem Weinpro<lb break="no"/>duzenten bestellt, der sonst immer auch von der VÖEST mit ihren<lb/>
Gästen besucht wird. Da uns ein VÖEST-Direktor, <name type="person" ref="per:123770">Gasser</name>, beglei<lb break="no"/>tete, meinte dieser mir gegenüber, selbstverständlich sind wir<lb/>
seine Gäste. Ich habe dies <name type="person" ref="per:114718">Dersch</name> sofort mitgeteilt, damit uns<lb/>
aus diesem Ausflug keine Kosten erwachsen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine ähnliche Entscheidung hat die burgenländische Landesre<lb break="no"/>gierung für das Mittagessen in Rechnitz getroffen. Auch dort<lb/>
erklärte der Gastgeber, LRat <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> und <name type="person" ref="per:123769">Grohotolsky</name>, daß wir selbst<lb break="no"/><pb n="54-0479" facs="54_1980-04-19_1980-04-20_0479.jpg"/>verständlich alle Gäste der Landesregierung sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ungarische Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:119828">Veres</name> war von der Burgen<lb break="no"/>land-Fahrt deshalb so begeistert, weil diese Gegend genau seinem<lb/>
Heimatstadtl<add>[seiner Heimatstadt?]</add> in Siebenbürgen entspricht. Mit Wehmut erzählte<lb/>
er immer wieder, wie es in seiner Heimat, die jetzt den Rumänen<lb/>
gehört, aussieht. Überrascht war er aber über die Aktivitäten in<lb/>
Bernstein. Diese an und für sich früher sehr arme Gemeinde hat<lb/>
sich durch den Tourismus und ganz besonders durch ihre Erzeugung<lb/>
von Schmuckgegenständen wesentlich günstiger entwickelt, als die<lb/>
Ungarn jemals vorstellen oder sogar träumen lassen können. Die<lb/>
Privatinitiative, welche die Serpentinschleifer dort entwickeln<add>[, hat ihn?]</add><lb/>
sehr interessiert. Diese wünschen aus Ungarn entsprechende<lb/>
Importmöglichkeiten von Rohmaterial. Die österreichischen Stein<lb break="no"/>brüche sind dort weitestgehend schon erschöpft. Abgebaut kann<lb/>
dieses Rohmaterial überhaupt nur in Zusammenarbeit mit der<lb/>
Straßenbauverwaltung werden. Da eine Tiefbohrung ergeben hat,<lb/>
daß zwar in etlichen 100 Metern noch größere Linsen vorhanden<lb/>
wären, müßten diese im Schachtbau abgebaut werden. Dies käme<lb/>
aber wesentlich zu teuer. Aus diesem Grund hat sich die bishe<lb break="no"/>rige Abbaumethode bewährt. Die Straßenverwaltung kauft das<lb/>
harte, taube Gestein für Belag und bei Tagbau stoßt man dann<lb/>
gelegentlich auf Linsen, die als Rohmaterial dann für die Schmuck<lb break="no"/>schleiferei verwendet werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Mittagessen habe ich dann mit dem Bgm. von Rechnitz,<lb/>
GD. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> von der Verbund und dem technischen Direktor <name type="person" ref="per:115083">Moraw</name><lb/>
sowie dem BEWAG GD. <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> über die Errichtung des Kohlekraft<lb break="no"/>werkes gesprochen. Die Landesregierung, alle 14 Abteilungen,<lb/>
haben zwar entschieden, daß der endgültige Standort von der<lb/>
Verbund festgelegt werden soll, doch sprechen alle Daten für<lb/>
Bildein. Die Umweltschutzauflagen für den Raum Rechnitz wären<lb/>
wesentlich stärker, größer und kostspieliger. Nach Aussagen von<lb/>
GD. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> wären es einige hunderte Millionen, die im Rechnitzer<lb/>
Raum mehr aufgewendet werden müßten. <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> machte den Vorschlag,<lb/>
es sollten Rechnitz und Bildein mit Rechnitz eine Talschaft,<lb/>
rechtlich gesehen eine Gemeindekooperation, durchführen, damit<lb/>
<pb n="54-0480" facs="54_1980-04-19_1980-04-20_0480.jpg"/>nicht die gesamte Steuer, die dann bei der Errichtung des Kraft<lb break="no"/>werkes und deren Betrieb zu zahlen ist, in diese Gemeinde er<lb break="no"/>folgt. Rechnitz müßte hier ebenfalls mitbeteiligt werden. Außer<lb break="no"/>dem hat <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> dem Rechnitzer Bürgermeister zugesichert, er<lb/>
wird dafür Sorge tragen, daß die Arbeitskräfte von Rechnitz in<lb/>
Bildein beschäftigt werden können. Die Bewohner von Rechnitz<lb/>
haben sich zu 90 % für das Kraftwerk ausgesprochen. In Bildein<lb/>
dagegen besteht eine größere Abneigung, dieses Kraftwerk dort zu<lb/>
bauen. Präs. <name type="person" ref="per:97487">Graf</name> der Handelskammer Burgenland hat mir neuer<lb break="no"/>dings versichert, daß die Weinbauern und auch andere in Eisen<lb break="no"/>berg sich gegen ein solches Kraftwerk wenden. Angeblich stimmen<lb/>
die Windrichtungs- und Windstärkewerte für Rechnitz überhaupt<lb/>
nicht. Der Vorschlag, jetzt dort einen 30 m hohen Turm zu errich<lb break="no"/>ten und entsprechende Windmessungen durchzuführen, ist zweckmäßig,<lb/>
würde aber 2 Jahre dauern, bis brauchbare Ergebnisse vorliegen.<lb/>
Ein Vorschlag lautet allerdings, man sollte diese Errichtung<lb/>
jetzt sofort durchführen und könnte dann, wahrscheinlich in ein<lb/>
paar Monaten, schon die korrigierenden Werte gegenüber den jetzt<lb/>
vorliegenden Unterlagen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte dränge, daß dies so schnell als<lb/>
möglich geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="per:119828">Veres</name> hat dann zusammengefaßt, was er dem Ministerprä<lb break="no"/>sidenten <name type="person" ref="per:110938">Lazar</name> berichten kann. Wir einigten uns darauf, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:110938">Lazar</name> und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> im Prinzip einen weitestgehenden Beschluß, die<lb break="no"/>ses Kraftwerk zu errichten, fassen könnten. Die technischen Vor<lb break="no"/>aussetzungen sind ungarischer Seite gegeben, die österreichische<lb/>
Standortfrage muß in kürzester Zeit erledigt sein. Offen sind<lb/>
allerdings dann noch immer zwei Probleme. 1. muß zwischen der<lb/>
Verbundgesellschaft, GD. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> wird dies persönlich machen, und<lb/>
den Ungarn der Kohlepreis jetzt endgültig ausgehandelt werden.<lb/>
Da es sich um ein langfristiges Abkommen handelt, mindestens<lb/>
20 Jahre Kohlenlieferung muß vereinbart werden, müßte eine ent<lb break="no"/>sprechende Preisklausel, außer dem jetzt zu fixierenden Grund<lb break="no"/>preis, gefunden werden. Die Ungarn haben dies sofort zugegeben und<lb/>
werden uns der entsprechenden Verhandlungsstelle melden.<lb/>
2. ist nach wie vor offen der Finanzierungswunsch der Ungarn.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0481" facs="54_1980-04-19_1980-04-20_0481.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Angeblich wünschen sie $ 160 Mio freien Kredit. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> meinte<lb/>
mir gegenüber, dies könne keine Schwierigkeit machen. Bezüglich<lb/>
der Rückzahlung dieses Kredites hat er den Ungarn sofort klar<lb/>
gemacht, daß dies durch Zession der Kohlebezahlungen der Ver<lb break="no"/>bundgesellschaft anstelle der Überweisung nach Ungarn an das<lb/>
österreichische Bankenkonsortium erfolgen würde. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> strebt<lb/>
die selben Konstruktionen<add>[an]</add>, die auch mit Polen gefunden wurden,<lb/>
die Polen haben aber bis jetzt noch nicht dem endgültig zuge<lb break="no"/>stimmt und das Finanzministerium resp. das Bankenkonsortium noch<lb/>
immer nicht endgültig entschieden. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> meint, wir kommen<lb/>
schön langsam in eine richtiggehende Zeitschwierigkeit. Die<lb/>
Verhandlungen über dieses Finanzproblem, habe ich klar und deut<lb break="no"/>lich den Ungarn gesagt, müßten durch das Österreichische Finanz<lb break="no"/>ministerium resp. Bankenkonsortium erfolgen. Ich bin sehr ge<lb break="no"/>spannt, was <name type="person" ref="per:110938">Lazar</name> hier zu diesen Punkten bei seinem Gespräch mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die Verbundgesellschaft soll eine zu<lb break="no"/>sammenfassende kurze Stellungnahme für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> Dir geben, die<lb/>
wir so schnell als möglich <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name> übermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Abend hatte ich dann bei meinem Sohn <name type="person" ref="per:123402">Andreas</name> eine gesellschaft<lb break="no"/>liche Zusammenkunft und erfuhr über die Abwicklung von Bauten in<lb/>
Wien erschreckend Neues. Ich habe nicht angenommen, daß es so<lb/>
schlimm, und zwar nicht beim AKH, sondern ganz allgemein, steht.<lb/>
Ohne Schmieren funktioniert überhaupt nichts. Dieses Entgegen<lb break="no"/>kommen für eigentlich selbstverständliche Leistungen hat schein<lb break="no"/>bar alles schon durchzogen. Ändern könnte man dies nur, wenn<lb/>
das ganze System reformiert wird. Insbesondere dürften kleinste<lb/>
und mittlere Beamte, die in Erfüllung ihrer Pflicht entweder<lb/>
den Antrag bald oder langsam, d.h. später bearbeiten, die Firma<lb/>
veranlassen, die Verpflichtung des Beamten als good will zu be<lb break="no"/>trachten und entsprechend nachzuhelfen. Für die Firma ergibt<lb/>
sich nämlich zu späte Zahlung, ein wesentlich größerer Verlust<lb/>
als wenn sich die Firma eben erkenntlich zeigt. Die menschlichen<lb/>
Schwächen wurden mir wieder einmal erschreckend vor Augen ge<lb break="no"/>führt. Ich hoffe und bin überzeugt, daß es sich hier nur um ver<lb break="no"/><pb n="54-0482" facs="54_1980-04-19_1980-04-20_0482.jpg"/>einzelte Ausnahmen handelt. Der Kreis kann und wird aber sicher<lb break="no"/>lich immer größer, weil die Anständigen sich dann letzten Endes<lb/>
doch als Trotteln vorkommen. Hier müßte das System geändert<lb/>
werden. Wer wird dies durchziehen? Ich bin nur froh, daß es<lb/>
nicht in meiner Kompetenz liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0474_01" facs="54_1980-04-19_0474-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm 19./20.4.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0474_02" facs="54_1980-04-19_0474-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>