<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 20. September 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-09-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-09-20">Dienstag, 20. September 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1076" facs="38_1977-09-20_1076.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag den 20. September<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat ersuchte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> den Präsidialist <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name> den Empfang für die Atom<lb break="no"/>energiebehörde zu ihrem 20-jährigen Bestehen billigst zu machen. Insbesondere das<lb/>
Buffet in Schönbrunn sollte äußerst sparsam sein. <name type="person" ref="per:97601">Jiresch</name> verwies darauf, daß die<lb/>
Getränke vom Bundeskanzleramt selbst beigestellt werden und dadurch angeblich<lb/>
dieser ganze Empfang sowieso äußerst billig sei. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird keinen weiteren<lb/>
mehr in Schönbrunn geben. Nach der Ministerratssitzung kam er neuerdings auf die<lb/>
Einsparung zu sprechen. Der Gürtel müsse enger geschnallt werden und die Be<lb break="no"/>völkerung wird auch von den Ministern Sparsamkeit verlangen. Angeblich hat ihm<lb/>
jemand vorgeschlagen die Politiker sollten auf einen Monatsgehalt verzichten.<lb/>
Seine fünf Punkte waren: erstens die Dienstreisen müßten wesentlich gekürzt werden,<lb/>
man muß mehr die Botschaften einsetzen; zweitens: die Repräsentation der<lb/>
Ministerien müßte gekürzt werden, es genügt nicht mehr, wenn man mit den Budget<lb break="no"/>posten auskommt; drittens: keine neuen PKW dürften 1977 angeschafft werden;<lb/>
viertens: auf die Besetzung freiwerdender Dienstposten sollte überlegt werden,<lb/>
es war nicht ganz klar, ob dies über die 1%-ige Personalkürzung hinaus vorzunehmen<lb/>
sei, auch hier sollte man 250 Mio. S ersparen; fünftens: mit den Überstunden ge<lb break="no"/>schieht der größte Unfug, 10 % seien einzusparen und man müsse 1/4 Jahresberichte<lb/>
anfertigen; sechs Milliarden machen allein pro Jahr die Überstunden aus. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name><lb/>
ergänzte sofort, daß es sich aber hier nicht nur um Überstunden sondern um Be<lb break="no"/>reitschaftsgebühr, Journaldienst usw. handelt, mit einem Wort, alle Nebengebühren.<lb/>
Über diese Punkte entspannte sich dann eine Diskussion, die ich aber wegen des<lb/>
Abflugs nach Rumänien nicht ganz verfolgen konnte. Verteidigungsminister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name><lb/>
teilte nur mit, daß ihm <name type="person" ref="per:114546">Spannocchi</name> vorgeschlagen hat, man soll die untergeordneten<lb/>
Armeekommandanten ermächtigen, bis 50 % der Überstunden bezahlt anzuordnen und<lb/>
den anderen Teil in Freizeit abgelten lassen. Die Dienststellen könnten also bis<lb/>
50 % bezahlen und selbst entscheiden, dies bedeutet gegenüber den jetzigen Zustand<lb/>
immerhin eine 50 %-ige geldmäßige Ersparnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Laß bitte für mich feststellen, wie viel bei uns die Über<lb break="no"/>stunden und sonstige zum normalen Gehalt bezahlten Zuschläge ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Verhandlungen in Rumänien hat der Maschinenminister <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> erklärt,<lb/>
es sei rumänische Sitte den Gast zuerst das Wort zu geben. Dasselbe erlebe ich<lb/>
oft in Oststaaten. Ich habe den Eindruck, daß sich diese Minister durch ihre<lb/>
<pb n="38-1077" facs="38_1977-09-20_1077.jpg"/>ungeheure Überlastung für die Tagung nicht vorbereiten können und deshalb gerne<lb/>
den Gast sozusagen die Einleitung überlassen. Ich überreichte <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> traditions<lb break="no"/>gemäß unsere Listen über abgeschlossene Kooperationen und neue Vorschläge, genau<lb/>
dasselbe auch bezüglich unseres Warenverkehrs. Insbesondere verwies ich aber<lb/>
darauf, daß die Landwirtschaft in Verhandlungen wegen 2.000 Stück Zuchtrinder<lb/>
seit Monaten steht, Austro-Vieh, die österr. Exportgesellschaft, jetzt erfahren<lb/>
hat, daß es auf 1.200 reduziert wird und auch hier seit Wochen keine Bestätigung<lb/>
mehr erfolgte. Bei der Antwort teilte <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> mit, daß es bei den 2.000 Stück<lb/>
bleibt und diesbezügliche Verhandlungen mit den Landwirtschaftsvertretern, wie<lb/>
ich vorschlug, während der Tagung erfolgen sollen. Überhaupt hatte ich be<lb break="no"/>absichtigt, daß die von den einzelnen Ministerien begleiteten Beamten und auch<lb/>
die der Kammer zwischendurch Gespräche führen sollten. Dies war nur in sehr<lb/>
beschränktem Maße der Fall. Nur Min.Rat <name type="person" ref="per:127099">Groysbeck</name> vom Bautenministerium, der von<lb/>
seinem Sektionsleiter <name type="person" ref="per:146027">Pertusini</name> den Auftrag hatte zu erkunden, ob er nicht die<lb/>
hydrotechnische Versuchsanstalt besuchen könnte hatte Kontakt. Die Landwirt<lb break="no"/>schaft mußte den Vorschlag <name type="person" ref="per:118213">Avrams</name>, Gespräche zu führen, annehmen. Die österr.<lb/>
Beamten blieben dann noch einen Tag länger, was sie dort machten, war mir nicht<lb/>
ganz klar. Min.Rat <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hat sich sehr geärgert, als er zum Lesen von Protokoll<lb/>
Mitarbeiter brauchte, alle sich verdrückt haben. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat vollkommen recht,<lb/>
wenn er meint, daß die Auslandsreisen wesentlich eingeschränkt werden könnten.<lb/>
Leider ist dies bei den Gemischten Kommissionen nicht möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch als Stehsatz habe ich auf die Möglichkeit der Atommüllagerung, die wir<lb/>
dringend suchen, verwiesen. <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> hat mir nachher mitgeteilt, daß ihre Absicht<lb/>
im Donaugebiet ein Atomkraftwerk zu errichten, nach den letzten Erdbeben zurück<lb break="no"/>gestellt wurde. Hier müßten erst neue Erdbebenuntersuchungen erfolgen und vor<lb/>
allen die sowjetischen Woroneschtypen seien für ihre Auffassung nicht befriedigend<lb/>
gelöst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Möglichkeit einer Atommüll-Lagerung in Iran hatte ich auch mit den persischen<lb/>
Botschafter in Österreich <name type="person" ref="per:114913">Namdar</name> besprochen, dieser meinte, der größte Fehler<lb/>
wäre aufgrund des Interviews von neuen Ministerpräsident <name type="person" ref="per:140795">Amouzegar</name> mit den ORF-<lb/>
Reportern jetzt überall den Eindruck zu erwecken, daß Persien die Atommüllfrage<lb/>
mit Österreich derart lösen kann, daß der Murrer, wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die 2 m³ Atommüll<lb/>
nennt, bei sich einlagert. Der Botschafter meint, die einzige Möglichkeit<lb/>
besteht darin, den Persern jetzt ein Kooperationsangebot zu machen, daß man<lb/>
die Atommüll-Lagerung untersuchen wird, eventuell gemischte Gesellschaft<lb/>
errichtet mit einen Wort, das ganze Projekt langfristig behandelt. Persien<lb/>
<pb n="38-1078" facs="38_1977-09-20_1078.jpg"/>könnte unmöglich.mit Österreich allein diese Frage lösen. Hier handelt es<lb/>
sich um internationale Probleme, die wahrscheinlich auch nur international,<lb/>
insbesondere auch mit den Russen und Amerikanern gelöst werden müßten. Nach<lb/>
seiner Auffassung müßte man also äußerst vorsichtig vorgehen. Direktor <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name><lb/>
GKT, und Dr. <name type="person" ref="per:116707">Janitschek</name>, KKWP, wurden, durch Zufall anwesend, dann dem Gespräch<lb/>
zugezogen. Sie erfuhren so aus erster Hand, wie sie sich in Persien verhalten<lb/>
sollten. Anschließend erklärte ich beiden allerdings dezidiert, daß wir sehr<lb/>
großes Interesse haben, so schnell als möglich einen diesbezüglichen vertrag<lb/>
wenn er überhaupt möglich ist, zu bekommen. Jahrhundert-Lösungen sind für<lb/>
uns uninteressant. Wir müssen das Atommüllproblem in nächster Zeit lösen,<lb/>
ansonsten fürchte ich, wird das Kernkraftwerk nicht in Betrieb gehen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:118213">Avram</name> beharrte immer wenn irgendwelche Besprechungen waren, auf dem<lb/>
Auftrag von <name type="person" ref="per:118307">Ceausescu</name> und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bis 1980 das Handelsvolumen zu verdoppeln,<lb/>
dies würde bedeuten, daß wir von 3 Mrd. auf 6 Mrd. S kommen müßten, eine voll<lb break="no"/>kommen unmögliche Zahl und ich erklärte deshalb sofort, ich.würde mich auch<lb/>
dafür einsetzen, aber nicht meinen Kopf dafür verpfänden. Der Osten hat noch<lb/>
immer die Gewohnheit, gigantische Richtziffern sich zu geben, ohne im Konkreten<lb/>
wahrscheinlich zu überlegen, wie man tatsächlich dazu kommen könnte. Ein<lb/>
weiterer Punkt, der stets auf der Tagesordnung war, ist die Verkürzung der<lb/>
Donau durch einen Kanal nach Konstanza. Dieses Milliardenprojekt sollte<lb/>
durch konkrete Unterstützung Österreichs mitfinanziert werden. Man will uns<lb/>
im Hafen von Konstanza, d.h. am Schwarzen Meer zwei Out-piers <add>[?]</add> selbst bauen<lb/>
lassen, wenn sich Österreich daran beteiligt, daß wir diese<lb/>
überhaupt nicht brauchen ist den Rumänen furchtbar schwer klarzu<lb break="no"/>machen. Momentan habe ich die gute Ausrede, daß das Finanzierungs<lb break="no"/>problem die wichtigste zu lösende Aufgabe sei. Eine Rückzahlung<lb/>
der finanziellen Aufwendungen, die in die Milliarden geht, durch<lb/>
Hafengebühr streichen, respektive Kanalbenützungsrückzahlung ist<lb/>
vollkommen unzulänglich. Da <name type="person" ref="per:118307">Ceausescu</name> letztes Mal mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
dieses Projekt besprochen hat und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dagegen nichts ein<lb break="no"/>wendete, allerdings auch keine Zusagen machte, sollte <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name><lb/>
zur weiteren Besprechung nach Bukarest kommen. Dieser wird nun<lb/>
seit Wochen resp. Monaten erwartet und erscheint nicht. Ich verwies<lb/>
auf die Möglichkeit, nachdem mir bei der Sitzung sogar jemand<lb/>
einen Zettel zusteckte, daß die Finanzminister sich in<lb/>
<pb n="38-1079" facs="38_1977-09-20_1079.jpg"/>Washington treffen würden und dort gegebenenfalls über das Fi<lb break="no"/>nanzierungsproblem sprechen könnten. <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> war mit diesem Vor<lb break="no"/>schlag einverstanden. Zu meiner größten Verwunderung, erfuhr ich<lb/>
dann am nächsten Tag, bei der Besprechung mit Vizeministerpräsidenten<lb/>
<name type="person" ref="per:140304">Patan</name>, daß der Finanzminister erkrankt ist und deshalb nur ein<lb/>
Präsident einer Institution nach Washington fahren wird. Noch<lb/>
immer rechnet man aber fest auf die baldige Ankunft von <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte das Büro <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizeministerpräsident <name type="person" ref="per:140304">Patan</name>, gleichzeitig Außenhandelsminister,<lb/>
also eigentlich mein Vis à vis ist bei unserer Aussprache sofort<lb/>
auf die gekaufte Stranggußanlage von der deutschen Firma Otter einge<lb break="no"/>gangen, die die VÖEST gehofft hat zu erhalten. Die VÖEST war<lb/>
um 23,7 % teurer, die wirklich unfaire Gangart der Rumänen war,<lb/>
und dies habe ich mit aller Deutlichkeit gesagt, daß sie zuerst<lb/>
mit der VÖEST monatelang verhandelten, die entsprechenden Detail<lb break="no"/>unterlagen sich von ihr ausarbeiten ließen und letzten Endes dann<lb/>
doch, knapp vorm Abschluß der deutschen Firma den Zuschlag gab.<lb/>
<name type="person" ref="per:140304">Patan</name> besprach auch den vor Monaten abgeschlossenen 2 Mrd. S Kredit,<lb/>
den die Rumänen damals verlangen und so jetzt angeblich schlechtere<lb/>
Bedingungen für sie sind, als mit anderen Ländern. Dies stimmt<lb/>
nicht und wahrscheinlich wird jetzt doch die rumänische Seite<lb/>
darauf zurückgreifen. Voith hat bereits zur Reparatur einer Papier<lb break="no"/>maschinenfabrik einen Auftrag für, allerdings nur 15 Mio. S er<lb break="no"/>halten, der aus diesem Kredit finanziert wird. Ich kam auf das<lb/>
Textilabkommen, welches jetzt zwischen den rumänischen Einkäufern<lb/>
und der Delegation des österr. Textilverbandes zu sprechen, die<lb/>
Vereinbarung lautet, daß wir 350.000 Dutzend Socken und 230.000<lb/>
Hemden aus Rumänien beziehen werden. Die Rumänen ihrerseits ver<lb break="no"/>langte ich, müßten jetzt bald ihre Spezifikation mitteilen. Noch<lb/>
immer besteht hier eine große <sic>Unbalance</sic> 100 Mio. S importieren wir<lb/>
43 Mio exportierten wir. <name type="person" ref="per:140304">Patan</name> regte auch an, wir sollten an der<lb/>
Schwarzen-Meer-Küste ein Hotel bauen und es dann auch betreiben,<lb/>
d.h. mit österreichischen Gästen füllen. Gegebenenfalls kann man<lb/>
sicher auch einen Hotelkomplex erwerben, denn die Rumänen haben<lb/>
große Schwierigkeiten, den Fremdenverkehr selbst an der Schwarzmeer<lb break="no"/>küste aufrecht zu erhalten.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1080" facs="38_1977-09-20_1080.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte diese Idee sofort prüfen lassen,<lb/>
damit ich <name type="person" ref="per:140304">Patan</name> schriftlich antworten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizeminister <name type="person" ref="per:133248">Stanciu</name> schlug vor, zur Verbesserung des Handelsbilanz<lb break="no"/>defizites, dass die Rumänen, die 200 Erzwaggon liefern sollten.<lb/>
Die Rumänen waren über den polnischen Wunsch dieser Waggonlieferung<lb/>
genau informiert. Ich erklärte freimütig, dass die österr. Bundesbahn<lb/>
dafür keinerlei Budgetmittel hat und wahrscheinlich nicht einmal<lb/>
im Leasing wird kaufen können. Die Rumänen wären bereit, für diese<lb/>
Lieferung einen extrem billigen Kredit zugeben. Grosse Beschwerde<lb/>
war, dass die Firma Wagner in Ried, Oberösterreich, für einen Import von<lb/>
200 t Profilen aus Rumänien keine Einfuhrgenehmigung bekommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte versuche, die VÖEST zu überzeugen, dass<lb/>
man diese Geste machen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit riesiger Geheimnistuerei und einigen Terminverschiebungen wurde<lb/>
ich dann letzten Endes sogar von Präsidenten <name type="person" ref="per:118307">Ceausescu</name> empfangen. Die<lb/>
Aussprache war für mich nicht ergiebig, obwohl <name type="person" ref="per:118307">Ceausescu</name> verhältnis<lb break="no"/>mässig gut über Österreich informiert sein dürfte. Sein Übersetzer<lb/>
war auch bedeutend schwächer als die sonst bei uns übersetzende Frau<lb/>
<name type="person" ref="per:149406">Gottlieb</name>. Bei diesem Besuch hatte ich Gelegenheit <name type="person" ref="per:118307">Ceausescu</name>, wie ich<lb/>
dies auch schon gegenüber <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> und <name type="person" ref="per:140304">Patan</name> getan habe, meine Anerkennung<lb/>
für die schnelle Beseitigung der furchtbaren Erdbebenschäden auszu<lb break="no"/>sprechen. Für mich war es wirklich verwunderlich, wie in so kurzer<lb/>
Zeit seit März dieses Jahres, zuerst habe ich sogar gedacht, es ist<lb/>
bereits 1 1/2 Jahre her, die Schäden weitestgehend beseitigt werden<lb/>
konnten. In Bukarest, wenn man nichts weiss, sieht man fast gar<lb/>
nichts mehr. <name type="person" ref="per:118307">Ceausescu</name> meinte, das hätten die Arbeiter alles in frei<lb break="no"/>willigen Schichten geleistet, auch in den Fabriken sei die normale Arbeits<lb break="no"/>zeit an den Maschinen verbracht worden und dann zusätzlich eben die<lb/>
Aufräumungsarbeiten durchgeführt worden. Niemand sagt es, aber<lb/>
Rumänien muss durch dieses Erdbeben einen schweren Produktionsaus<lb break="no"/>fall gehabt haben und teils noch immer haben, da die Besuche bei<lb/>
Spitzenfunktionären früher erste Sekretäre, jetzt Präsidenten in den<lb/>
Oststaaten niemals vorher bekannt sind, habe ich keine Gelegenheit,<lb/>
mit Bundespräsident <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> oder Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vorher<lb/>
darüber zu sprechen. Deshalb kann und will ich den ersten Mann<lb/>
auch nicht einen Gruss oder eine sonstige Botschaft von <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name><lb/>
oder <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> überbringen, da ich dazu überhaupt keinen Auftrag habe.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1081" facs="38_1977-09-20_1081.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dies kann aber letzten Endes dann wieder als Unhöflichkeit ausge<lb break="no"/>legt werden. Ich werde mit von Bundespräsident <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> eine<lb/>
Generalermächtigung holen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Rumänen hatten bestimmt, dass wir und zwar die ganze Delegation<lb/>
ins Donaudelta fahren sollten. Da ich immer schon einmal eine Donau-<lb/>
Reise von Wien bis ans Schwarze Meer machen wollte, war ich von den<lb/>
80 km, die wir im Donaudelta dann zurücklegten, sehr erfreut. Der<lb/>
mittlere Donauarm, wo von den Franzosen vor dem ersten Weltkrieg<lb/>
schon ein künstlicher Durchstich gemacht wurde, ist, was die<lb/>
Uferverbauung betrifft, schon sehr stark havariert. Fast könnte man<lb/>
annehmen, dass die Rumänen mit dem Durchstichkanal Cernavoda – Konstanza<lb/>
schon rechnen. Im Deltamuseum in Tulcea sah ich dann eine Karte, wonach<lb/>
vor 40.000 Jahren die Donau damals dort, wo jetzt der Kanal gebaut<lb/>
werden soll, geflossen ist. Erst ab diesem Zeitpunkt ist die<lb/>
Donau nach Meinung der rumänischen Wissenschaftler über das neue Bett<lb/>
und damit im jetzigen Verlauf und des Donaudeltas geflossen. Die<lb/>
Sowjets sitzen nicht nur am oberen Arm in Ismajil, sondern haben auch<lb/>
beim Donauknie die Kontrolle über die gesamte Donau vom linken<lb/>
Donauufer. Trotzdem – so hat mir ein Rumäne erklärt – waren nicht die<lb/>
Sowjets gegen den Bau des Kanals auch nicht vor 20 Jahren, als man<lb/>
damit begann, sondern damals die Jugoslawen. Die Donau ist ein<lb/>
internationaler Fluss, alle Anrainerstaaten haben das Recht gegen<lb/>
Verlaufsänderung zu protestieren. Jetzt ist das Klima mit den Jugosla<lb break="no"/>wen schon seit etlichen Jahren sehr gut, weshalb hier auch keine<lb/>
Schwierigkeiten mehr gemacht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Kläre bitte, ob tatsächlich die Anrainerstaaten<lb/>
ein solches Recht haben, nur weil die Donau ein internationaler<lb/>
Fluss ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bürgermeister <name type="person" ref="per:137052">Stecher</name> von Bludenz hat ein Wirtschaftsgespräch in<lb/>
seiner Gemeinde organisiert und ich habe zum zweitenmal an einem<lb/>
solchen teilgenommen. Angeblich waren schon etliche Minister dort.<lb/>
Die Aussprache war sehr sachlich und es gab keinerlei Schwierigkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="38_1075_01" facs="38_1977-09-20_1075-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.9.1977</head>
         </div>
         <pb n="38_1081_01" facs="38_1977-09-20_1081-01.jpg"/>
         <pb n="38_1081_02" facs="38_1977-09-20_1081-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 87. Ministerratssitzung, 20.9.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>