<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 29. Mai 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band48_1979-05-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-05-29">Dienstag, 29. Mai 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="48-0606" facs="48_1979-05-29_0606.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 29. Mai 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> behauptet in Brasilien werden aufgrund des Vogelbusch<lb break="no"/>verfahrens 20% des Alkohols aus Agrarüberschüssen dem Benzin<lb/>
beigemischt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte von VOGELBUSCH die entsprechenden<lb/>
Unterlagen anfordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung, die <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> führt, kommt auch<lb/>
dieses Problem zur Sprache. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meint nämlich, wir sollten<lb/>
unter allen Umständen versuchen, den Benzinpreis vor Pfingsten noch<lb/>
durchzuziehen, da er Versorgungsschwierigkeiten befürchtet. Aus<lb break="no"/>serdem soll der Pfingstverkehr den Gesellschaften schon einiger<lb break="no"/>massen kostendeckende Preise bringen. Ich informiere die Minister,<lb/>
dass heute eine sozialistische Gewerkschaftsfraktion im Bundesvor<lb break="no"/>stand dieses Problem beraten wird, weil ich zur Berichterstattung<lb/>
aufgefordert wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> verweist auf die Milliarde Schilling, wenn sie jetzt im<lb/>
.........für die Agrarsubvention resp. Unterstützung der Bauern<lb/>
zur Verfügung gestellt wird. Auf der einen Seite will <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
die Stützungen abbauen, auf der anderen Seite braucht er für zu<lb break="no"/>sätzliche Produktionsmengen, die niemand erwartet hat, immer mehr<lb/>
Mittel. Da <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> sich bei der Kritik über die Agrarmilliarden<lb/>
schwer tut, andererseits <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> aber natürlich im Pressefoyer<lb/>
darüber berichten möchte, ergänze ich, dass ich mit <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> in<lb/>
einigen Besprechungen festgehalten habe, in Hinkunft keinerlei<lb/>
Lösungen auf Kosten des Finanzministeriums anzustreben, weder direkt<lb/>
noch indirekt, z.B. dass man den GAF verpflichtet Getreidemengen<lb/>
zu Altpreisen zur Verfügung zu stellen und dadurch seine Einkommen<lb/>
zu schmälern, der Finanzminister zu weiteren Leistungen herangezogen<lb/>
werden soll. Wenn die Bauern die entsprechende Erhöhung des Getreide<lb break="no"/>preises oder Milchpreises oder sonst irgendwelcher Agrarprodukte ver<lb break="no"/>langen, dann muss dies zu denselben Zeitpunkt auch auf die Verbrau<lb break="no"/>cher überwälzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein weiterer Diskussionspunkt ist, dass <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> jetzt bereits die 2.000<lb/>
Tonnen Sprit, die als reiner Absolutalkohol erzeugt werden können<lb/>
und Benzin beimischen möchte. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> gibt zu bedenken, dass dies<lb/>
<pb n="48-0607" facs="48_1979-05-29_0607.jpg"/>so schnell nicht geschehen kann. Nach seinen Berechnungen würde<lb/>
es bei einem Alkoholpreis von ca. 12.– Schilling, der Benzin um<lb/>
55 Groschen erhöht werden müssen, bei der beabsichtigten 5%igen Zu<lb break="no"/>mischung. 2.000 Tonnen sind natürlich nicht 5%, doch fürchtet <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
hier ein Präjudiz wenn erst einmal die Bauern ihre Überschussproduk<lb break="no"/>te auf diesem Weg verwerten können. Die Hauptfrage bleibt, ob der<lb/>
Finanzminister auf sein Alkoholmonopol und damit Monopolabgabe be<lb break="no"/>harren wird, oder ob er nicht doch für diese zusätzliche Alkohol<lb break="no"/>menge, die sonst ja kaum erzeugt wird, weil es nicht zu verwerten<lb/>
ist, auf die Alkoholabgabe verzichtet. Sicher wird es kaum möglich<lb/>
sein, bei dieser Benzinpreisrunde den <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>-Wunsch unterzubringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Regierungserklärung wurde ein Redaktionskomitee bei der<lb/>
letzten Ministerratsvorbesprechung, wo ich in Norwegen war, ein<lb break="no"/>gesetzt, welches jetzt die Formulierungen finden soll. Für Energie<lb/>
und Gewerbe hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hier Ideenskizzen, entsprechende Vorschläge<lb/>
werde ich den Redaktionskomitee unverzüglich übermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der <name type="person" ref="per:108324">Breschnew</name>-<name type="person" ref="per:109804">Carter</name>-Besuch bringt Versorgungsprobleme, da die<lb/>
Amerikaner viel schneller die notwendigen Hotelzimmer gemietet<lb/>
haben. Sie haben fast das ganze Hilton aufgekauft. Die Sowjets<lb/>
haben sich Zeit gelassen und jetzt gibt es Probleme. Dafür weiss<lb/>
man, dass <name type="person" ref="per:108324">Breschnew</name> schon in der Reisnerstrasse schlafen wird, wäh<lb break="no"/>rend sich <name type="person" ref="per:109804">Carter</name> noch immer nicht entschieden hat, wo er seine<lb/>
Residenz aufschlägt. Das wirkliche Problem wird aber, dass die Re<lb break="no"/>porter auch betreut werden müssen. Beide Delegationen werden einen<lb/>
entsprechenden Reporterstab mitbringen. Dazu kommen aber dann<lb/>
sogenannte freie Journalisten, die auch als Pressezentren usw. zu be<lb break="no"/>treuen sind. Der Bundespressedienst wird dazu aufgefordert. Der<lb/>
Wunsch vom Bundespräsidenten eine Veranstaltung, wahrscheinlich ein<lb/>
Essen für die beiden Präsidenten zu geben, ist derzeit im Zeitplan<lb/>
nicht enthalten. Sowohl die Amerikaner als auch die Russen haben<lb/>
ihre Programme so festgelegt, dass für eine österreichische Aktivi<lb break="no"/>tät nichts übrig bleibt. Nur Frau <name type="person" ref="per:150301">Carter</name> wird wahrscheinlich einen<lb/>
Wachaubesuch mit einem Schiff veranstalten. Die Vindobona, die<lb/>
dafür herangezogen wird, kostet 50.000 Schilling dem österreichischen<lb/>
Staat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings bringt <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> das Problem des Kongresszen<lb break="no"/>trums zur Sprache, da internationale Verpflichtungen bestehen und<lb/>
<pb n="48-0608" facs="48_1979-05-29_0608.jpg"/>das Kongresszentrum nicht nur von den internationalen Organi<lb break="no"/>sationen, sondern in der Grösse auch von Österreich benützt wer<lb break="no"/>den würde, muss es beim Donaupark errichtet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> bespreche ich die Frage des dritten Prä<lb break="no"/>sidenten. Ich hatte bereits bei dem jetzigen Präsidenten <name type="person" ref="per:97803">Pansi</name><lb/>
festgestellt, dass dieser scheinbar im kleinsten Kreis für den<lb/>
Oberösterreicher <name type="person" ref="per:125303">Thalhammer</name> plädierte. Ich fragte <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> sofort,<lb/>
warum sie nicht den Frauen diesen dritten Präsidenten geben und<lb/>
die dafür beste Kandidatin die Wiener Frauenobmännin <name type="person" ref="per:109808">Anneliese<lb/>
Albrecht</name> wäre. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> meint, man hätte sich das gut überlegt<lb/>
und sei eben auf einen seriösen bescheidenen, aber doch sehr tüch<lb break="no"/>tigen und arbeitsamen <name type="person" ref="per:125303">Thalhammer</name> gekommen, um, ohne dass er es<lb/>
sagt, auch die Oberösterreicher zu befriedigen. Die Wiener Abgeord<lb break="no"/>neten werden damit nicht sehr zufrieden sein, obwohl ich über<lb break="no"/>zeugt bin, dass die Klubdisziplin ausreichen wird, um <name type="person" ref="per:125303">Thalhammer</name><lb/>
einstimmig zu wählen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat wird dann alles antragsgemäss beschlossen. Auch<lb/>
des bezüglich des letzten Mal zurückgestellten Energieberichtes<lb/>
kommt es zu der einvernehmlichen Lösung, da ein Ergänzungsabsatz<lb/>
festhält, dass durch den Massnahmenkatalog in der endgültigen Durch<lb break="no"/>führung kein Ministerium präjudiziert ist. Die schärfere Formulie<lb break="no"/>rung von SChef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> im gedruckten Bericht, wonach eben das Elek<lb break="no"/>trizitätsförderungsgesetz und andere Massnahmen, die den Finanz<lb break="no"/>minister betreffen, als bindend hingestellt werden, ist damit wieder<lb/>
entschärft. Ich hätte mir an <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> seiner Stelle auch eine solche<lb/>
präjudizielle Formulierung nicht gefallen lassen. Unerklärlich<lb/>
ist mir nur, wie in der vorigen Legislaturperiode das Finanzmini<lb break="no"/>sterium diese Passagen übersehen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Herr <name type="person" ref="per:150303">Rocard</name> von der französischen Firma Thomson, vermittelt durch<lb/>
den französischen Vertreter der Waffenlieferfirmen <name type="person" ref="per:123336">Saar-Demichel</name>, möchte<lb/>
von mir wissen, wie sich die Firma mit unserer Unterstützung bei der<lb/>
ägyptischen Telefonie, d.h. Ausbau des ägyptischen Telefonnetzes be<lb break="no"/>teiligen könnte. Ich erkläre ihm sofort, dass das Handelsministerium<lb/>
jedwede Unterstützung gewähren wird, wo eine österreichische Firma<lb/>
eingeschaltet ist. Derzeit hat Thomson und Siemens München einen<lb/>
entsprechenden Kooperationsvertrag. Diesen Gespräch ziehe ich MR<lb/>
<pb n="48-0609" facs="48_1979-05-29_0609.jpg"/><name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> als Ägyptenreferenten zu. Leider habe ich dann erst beim<lb/>
Empfang zum Mittagessen für die Ungarn von Staatssekretär <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name><lb/>
die Information bekommen, dass auf Vorschlag und Intervention <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
die deutschen Siemens-Vertreter mit Ägypten verhandelten. Siemens<lb/>
soll also jetzt mit der französischen Seite den Auftrag bekommen.<lb/>
Da aber die Deutschen dort keine Chance haben, wird das Ganze über<lb/>
eine österreichische Intervention, angeblich war <name type="person" ref="per:114658">Kahane</name> diesbezüglich<lb/>
in Ägypten und hat für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verhandelt, durchgeführt. Siemens<lb/>
Österreich würde dann entsprechende Aufträge von Siemens München<lb/>
bekommen. Innerhalb der Siemens-Gruppe gibt es aber wegen dieser<lb/>
Lösung verschiedene Meinungen. GD <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> von Siemens Austria<lb/>
soll nicht sehr glücklich darüber sein. <name type="person" ref="per:150136">Nussbaumer</name> hat mir angeblich<lb/>
einen Informationsbrief geschrieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Prüfe das Schreiben und recherchiere vor<lb break="no"/>sichtig bei <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Gespräch mit dem ungarischen Vizeministerpräsidenten <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> ist<lb/>
sehr gut verlaufen. Ich habe sofort zugegeben, dass es für die unga<lb break="no"/>rische Seite unerträglich wird, dass sie 2,7 Mia. nur nach Österreich<lb/>
exportieren und 2,8 Mia. Schilling Handelsbilanzdefizit durch die hohen<lb/>
Einfuhren von 5,4 Mia. haben. Ich schlug vor, dass wir versuchen, die<lb/>
Kooperationen, insgesamt 100, mehr zu aktivieren. Meiner Meinung nach<lb/>
arbeiten nur 20% davon. Handelsrat <name type="person" ref="per:110925">Madai</name> ist der Meinung, es sind<lb/>
vielleicht 50%. Die ungarische Seite führt dies auf Zolldiskriminie<lb break="no"/>rung. Da ich imstande war, die ungarische Seite davon zu überzeugen,<lb/>
dass wir als GATT-Mitglieder gar nicht bilaterale Lösungen in der<lb/>
Zollfrage anstreben sollten, einigten wir uns auf eine zukünftige<lb/>
Lösung in dieser Frage beim individuellen Geschäft. Sollte eine Koope<lb break="no"/>ration in Zukunft wegen der Zollbelastung nicht zustande kommen, so<lb/>
wollen wir diesen konkreten Fall individuell untersuchen. <name type="person" ref="per:110925">Madai</name> war<lb/>
damit einverstanden. Damit war eine Frage des offenen, langfristigen<lb/>
Kooperationsabkommen bereinigt. Die zweite, dass das Aussenamt auf<lb/>
eine Formulierung aus den Helsinkier Schlussakt bestand, habe ich<lb/>
sofort aufgegeben. Dadurch konnten wir uns einigen, dass die vor zwei<lb/>
Jahren schon festgelegten Formulierungen jetzt noch einmal geprüft<lb/>
werden und ich dann nach Budapest komme, um das Kooperationsabkommen<lb/>
zu unterschreiben. Ein Besuch in Ungarn ist längst fällig, wie die<lb/>
ungarische Seite immer wieder feststellt.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0610" facs="48_1979-05-29_0610.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Versuche dies noch für September vorzubereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizeministerpräsident <name type="person" ref="per:134126">Marjai</name> bestätigte mir, dass die ungarische<lb/>
Seite in Tatabanya jetzt 4 neue Schächte errichten wird und da<lb break="no"/>durch ihren vollen Bedarf befriedigen. Ausserdem soll dann in Ost<lb break="no"/>ungarn, zwischen Budapest und dem grossen Industriezentrum Miskolc<lb/>
ein neues Kohlenfeld erschlossen werden. Für Österreich stünde daher<lb/>
das westungarische Kohlengebiet zur Verfügung. Trotzdem gibt es in<lb/>
Ungarn Stimmen die sagen, es ist unverantwortlich jetzt diese Ener<lb break="no"/>giereserve, die Ungarn aber erst im Jahre 2000 nützen könnte, den<lb/>
Österreichern zu verkaufen. Wir einigen uns aber sofort, dass Öster<lb break="no"/>reich nur aufgrund von Energiebezügen das Aussenhandelsaktivum ein<lb/>
bisschen abbauen kann. Die ungarische Seite beabsichtigt ab 1980 in<lb/>
der nächsten 5-Jahres-Periode entsprechende Preisnachziehungen vor<lb break="no"/>zunehmen. Dadurch hoffen sie dann auch, dass der derzeitige Preis<lb break="no"/>unterschied im Tourismus ausgeglichen wird. Der unhaltbare Zustand,<lb/>
den ich dann auch bei den diversen Essen, sei es mit dem Informations<lb break="no"/>staatssekretär oder anderen ungarischen Delegationsteilnehmern bespre<lb break="no"/>che, dass nämlich die Österreicher, wenn sie schwarze Forint haben –<lb/>
und dies weiss die ungarische Seite – äusserst billig in Ungarn leben<lb/>
können, wird dadurch ein wenig ausgeglichen. In der zukünftigen 5-Jahres-<lb/>
Periode wird auch die Zollpolitik in Ungarn eine grössere Rolle<lb/>
spielen. Ungarn hat nämlich einen dichten Zolltarif. Die ungarische<lb/>
Seite fühlt sich nicht mehr allein durch die EG und EFTA-Bestimmungen<lb/>
diskriminiert, sondern auch durch die Tatsache, dass wir allerdings<lb/>
in self selection, sodass sich Ungarn auch dazu entscheiden hätte<lb/>
können, die Jugoslawen, Bulgaren, Rumänen als Entwicklungsland eine<lb/>
weitere Zollermässigung bekommen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:114560">Tschach</name> soll im Finanzministerium klären, ob<lb/>
wir hier nicht entsprechende Lösungen kurzfristig finden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, als ich durch reinen Zufall erfahren habe, dass<lb/>
obwohl ein Vizeministerpräsident ins Haus zu Besuch kommt, von der Pro<lb break="no"/>tokollabteilung überhaupt sich niemand darum kümmert. Das einzige war,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> angeblich den Amtsgehilfen bei uns gesagt hat, er soll<lb/>
hinuntergehen, um ihn sozusagen die Türe aufzumachen und ihn herauf<lb break="no"/>zubegleiten. MR <name type="person" ref="per:112973">Hillebrandt</name>, den ich diesbezüglich zur Rede stellte,<lb/>
meinte, er hat angenommen, dass Handelsrat <name type="person" ref="per:110925">Madai</name> schon so oft bei uns<lb/>
im Haus war, dass er den Weg findet. Eine blödere Ausrede gibt es<lb/>
<pb n="48-0611" facs="48_1979-05-29_0611.jpg"/>gar nicht. Ich habe sofort SChef <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> aufmerksam gemacht und<lb/>
ersucht, dass dies nicht mehr vorkommen darf. Ich bin mehr den je<lb/>
entschlossen, wenn <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> jetzt in Pension geht, die ganze Abteilung<lb/>
aufzulösen. In einem anderen Ministerium, vom Aussenamt oder<lb/>
Bundeskanzleramt ganz zu schweigen, könnte ich mir nicht vorstellen,<lb/>
dass ein so ein Versagen einer Protokollabteilung vorliegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Auf nächste Sektionsleitersitzung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der ÖGB-Bundesfraktion berichtete ich über die Preisentwick<lb break="no"/>lung bei Landwirtschaftsprodukten und Benzinpreis. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat als<lb/>
erster Diskussionsredner sofort festgehalten, es darf keine Versor<lb break="no"/>gungsschwierigkeiten geben, ausserdem müsste es eine Entscheidung<lb/>
von uns sein und nicht erst unter Druck von Versorgungsschwierig<lb break="no"/>keiten womöglich dann noch die Tankstellen und Ölgesellschaften<lb/>
sagen, sie haben jetzt eine Lösung herbeigeführt. Der ÖGB kann nicht<lb/>
alles verhindern und soll es auch gar nicht. Wenn dies nämlich die<lb/>
Bevölkerung annimmt, dann wird sie ständig erwarten, dass der ÖGB<lb/>
alles regelt. Für die Agrarprodukte müssen wir schauen, zu einem<lb/>
normalen Zustand zu kommen. Es soll in Hinkunft keine Stützung mehr<lb/>
von Erzeugerpreisen erfolgen, sondern wirklich gleich die Verbrau<lb break="no"/>cherpreiserhöhung durchgezogen werden. Dr. <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> verwies zu recht<lb/>
darauf, dass wenn wir die Benzinpreiserhöhung durchführen, der Ge<lb break="no"/>werkschaftsbund auch attackiert wird werden, dass man jetzt Firmen<lb/>
die gigantische Erfolge und gute Bilanzen im Jahre 1978 haben wer<lb break="no"/>den, jetzt neuerdings höhere Preise zuschanzt. Mit dem Rabattabbau<lb/>
von 30 Groschen wurden die Jänner-, Feber- und März-Preissteigerungen<lb/>
angefangen. Jetzt kommt es darauf an, die zukünftigen Rohölpreis<lb break="no"/>entwicklungen zu erfassen. Ausserdem müssen die zweimaligen Mineralöl<lb break="no"/>steuererhöhungen 76 und 79 und die Erhöhung der Mehrwertsteuer von<lb/>
16 auf 18% untergebracht werden. Erleichterungen bei den Import<lb/>
durch Zollbegünstigungen aus den Oststaaten sollte angestrebt werden.<lb/>
Diesbezüglich hat das Finanzministerium entsprechende Zusagen in<lb/>
Aussicht gestellt. Alle weiteren Diskussionsteilnehmer wären natür<lb break="no"/>lich glücklich, wenn man die Benzinpreiserhöhung über die Arbeiter<lb break="no"/>kammerwahl hinausschieben könnte, doch sagen alle, es darf zu keiner<lb break="no"/>lei Versorgungsschwierigkeiten kommen, weshalb ich ermächtigt werde,<lb/>
früher den Benzinpreis, der allerdings noch zu vereinbaren ist, in<lb/>
Kraft zu setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0612" facs="48_1979-05-29_0612.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit der Arbeiterkammer, <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> und <name type="person" ref="per:114598">Hruby</name><lb/>
und dann Dr. <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> ergibt, dass die Arbeiterkammer am liebsten<lb/>
morgen schon den Preisantrag über die Bühne bringen möchte. Je<lb/>
weiter die Benzinpreiserhöhung vor den Arbeiterkammerwahlen ist,<lb/>
umso besser. Natürlich bin ich mit einer solchen Lösung sofort ein<lb break="no"/>verstanden, da bis jetzt keiner Hamsterkäufe erfolgten, wäre<lb/>
eine schnelle Entscheidung die günstigste Lösung. Hauptproblem ist<lb/>
nur, dass jetzt die Arbeiterkammer einen neuen Preisantrag, den die<lb/>
Ölwirtschaft angeblich bereits bei uns abgegeben hat, aber niemand<lb/>
kennt, vorlegt, wo der Superbenzin 8.48 Schilling betragen würde.<lb/>
Die Arbeiterkammer möchte nur Benzinpreis-und Dieselölpreiser<lb break="no"/>höhung machen und das Heizöl weiter verhandeln. Damit könnte ich<lb/>
mich einverstanden erklären, weil wir jetzt nur dringendst die<lb/>
Benzin-und Dieselpreislösung brauchen. Bei Diesel möchte der Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund den ursprünglichen Preisantrag von 6.10 Schilling auf<lb/>
6.80 akzeptieren. Der neue lautet allerdings 6.92 Schilling. Um die<lb/>
Versorgung sicherzustellen, wäre die Arbeiterkammer einverstanden,<lb/>
dass ich zeitweise die Preisregelung aussetze. Dieses Anbot sollte<lb/>
ich unter allen Umständen der Handelskammer machen. Da ich annehme,<lb/>
wie <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> auch mir bestätigt, der gegen eine solche Vorgangsweise<lb/>
Bedenken hat, die Handelskammer die Freigabe für Diesel allein<lb/>
niemals akzeptieren wird, Trifft dies ein, dann kann ich aber jeder<lb break="no"/>zeit darauf verweisen, dass ich eine preisbehördliche Auflockerung<lb/>
versucht habe. Trifft dies nicht ein und es kommt zur zeitweisen<lb/>
Freigabe, dann kann man uns die Versorgungsschwierigkeit nicht mehr<lb/>
anlasten. Für Superbenzin wäre die Arbeiterkammer bereit, bis maximal<lb/>
7.90 Schilling zu-gehen, für Normalbenzin der Gewerkschaftsbund auf<lb/>
7.20 Schilling. Ich glaube alle Teilnehmer sind sich klar, dass wir<lb/>
diese Preise zwar anstreben werden, ich aber nicht ganz sicher bin, ob<lb/>
wir auf dieser Basis ein Kompromiss erzielen können. Ich ver<lb break="no"/>ständige GD-Stv. <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name>, dass ich unbedingt vor der morgigen<lb/>
Sitzung mit allen Mineralölfirmen mit ihm eine Aussprache haben muss.<lb/>
Ich deute ihm an, dass er mit 40 bis 50 Groschen Benzinpreiserhöhung<lb/>
rechnen kann, was er als vollkommen unzulänglich ablehnt. Der Spiel<lb break="no"/>raum für ein Kompromiss ist nicht allzu gross. Trotzdem hoffe ich<lb/>
dass es mir gelingen wird, weil ich nämlich durch schnelles Entscheiden<lb/>
die Ölfirmen auch aus einem gewissen Dilemma herausbringe. Da ausser<lb break="no"/>dem die Zusage von Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund existiert,<lb/>
<pb n="48-0613" facs="48_1979-05-29_0613.jpg"/>dass diesmal unter gar keinen Umständen eine Jahresfrist für die<lb/>
nächste Preiserhöhung laufen wird, könnten wir theoretisch dann<lb/>
in absehbarer Zeit wieder eine Preisnachziehung durchführen, wenn<lb/>
sich die Rohölpreisentwicklung zugunsten der Ölfirmen entwickelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub der SPÖ-Landstrasse berichte ich über die politische und Wirt<lb break="no"/>schaftssituation. Die Diskussion erstreckt sich aber dann selbstver<lb break="no"/>ständlich nur, was geschieht mit dem Benzinpreis und wie ist die Ener<lb break="no"/>gieversorgung. Ein Sektionsleiter, der ein Fachmann für Energiesparen<lb/>
aus beruflicher Sicht ist, macht mich darauf aufmerksam, dass die Ver<lb break="no"/>dunstungszähler nicht als einwandfrei akzeptiert werden können.<lb/>
Wenn daher im Mietenrecht eine Verpflichtung kommen sollte, dass<lb/>
jeder individuell aufgrund eines Zähler seine Wärme abrechnen soll,<lb/>
würde es zu ungeheuren Streitigkeiten kommen. Mit einem nassen Hand<lb break="no"/>tuch kann der Verdunstungszähler jederzeit manipuliert werden.<lb/>
Irgend jemand hat eine Enquete über diese Verdunstungszähler jetzt<lb/>
einberufen. Dort werden die Fachleute sich ganz entschieden gegen<lb/>
diese Zählmethode aussprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte prüfe, was hier vorgeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Empfang in der ungarischen Botschaft war wie üblich ein Riesen<lb break="no"/>auftrieb. Die Minister und höhere Bürokratie die bei den Besuch<lb/>
involviert waren, wurden in einen Extraraum bei gesetztem Essen ent<lb break="no"/>sprechend, wie man richtig sagte, mit ungarischer Gansleber und<lb/>
sonstigem angestopft. Bei dieser Gelegenheit habe ich den Aussen<lb break="no"/>minister aufmerksam gemacht, er sollte jetzt auf eine Änderung des<lb/>
Protokolls drängen und so wie der Schah auf Gegenessen einfach immer<lb/>
verzichten. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> glaubt, dass dies in Westeuropa nicht möglich ist.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> ausserdem darauf aufmerksam gemacht, dass ich jetzt<lb/>
von unserer Handelssektion die Mitteilung habe und mit konkreten<lb/>
Belegen versehen bin, dass das Aussenamt immer weniger Informationen<lb/>
dem Handelsministerium zukommen lässt. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> wird diese Entwicklung<lb/>
sofort stoppen, ersuchte mich um die entsprechenden Unterlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte von <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> einen Brief an <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> entwerfen<lb/>
lassen und alle Unterlagen beigeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="48_0605_01" facs="48_1979-05-29_0605-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.5.1979</head>
         </div>
         <pb n="48_0605_02" facs="48_1979-05-29_0605-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="48_0613_01" facs="48_1979-05-29_0613-01.jpg"/>
         <pb n="48_0613_02" facs="48_1979-05-29_0613-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 164. Ministerratssitzung, 29.5.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="48_0613_03" facs="48_1979-05-29_0613-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="48_0613_04" facs="48_1979-05-29_0613-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>