<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710312">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 12. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-12">Freitag, 12. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0322" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-12_0322.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_01">Freitag, 12. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_02">Dr. <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> von der Verbundgesellschaft erörterte mir deren Finan<lb break="no"/>zierungskonzepte. Selbst unter den günstigsten Annahmen werden in den<lb/>
nächsten Jahre sehr starke Bundeszuschüsse notwendig sein oder es wird<lb/>
zu einer wesentlichen Erhöhung des Strompreises kommen müssen, um die<lb/>
Eigenmittel der Verbundgesellschaft zu stärken. In den nächsten 2 bis<lb/>
3 Jahren kann bei einem Anhalten des jährlichen Verbrauchszuwachses<lb/>
von 7 %, wie wir ihn derzeit im Schnitt längerfristig haben, von der<lb/>
technischen Seite her eine Verknappung der Elektrizitätsversorgung ein<lb break="no"/>treten. Mit Hilfe von Importen allerdings wird dies leicht zu über<lb break="no"/>winden sein. Wenn dann aber die zusätzlichen Kraftwerke, die derzeit ge<lb break="no"/>plant sind, in der Mitte der Siebzigerjahren im Stadium der Verwirklichung<lb/>
und verhältnismässig kurzfristig auch ins Stadium der Produktion ein<lb break="no"/>treten, kann es zu einer wesentlichen Stromüberschusskapazität kommen.<lb/>
Dadurch dass das Kernkraftwerk mit 704 MW gebaut wird, dann aber anschlie<lb break="no"/>ssend an Ottensheim sofort der Donauausbau Altenwörth in Angriff genom<lb break="no"/>men werden soll und darüber hinaus noch das Malta-Projekt verwirklicht<lb/>
wird, ergeben sich verhältnismässig sehr schnell starke Kapazitätszu<lb break="no"/>wächse. Die finanzielle Seite dieser Projekt wurde aber mit der tat<lb break="no"/>sächlichen Finanzierungsmöglichkeit überhaupt nicht abgestimmt. Wenn<lb/>
der Staat nicht in die hundert Millionen gehende Zuschüsse jedes Jahr<lb/>
gibt, bis 1969 gab er ja 300 Millionen auf Grund des alten Elektrizitäts<lb break="no"/>förderungsgesetzes in Zukunft aber müsste er mindestens 500 Mill. geben,<lb/>
oder wenn der Strompreis nicht um mindestens 15 % erhöht wird, ist die<lb/>
Finanzierung der Projekte unmöglich. <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs>, den ich bereits aus<lb/>
seiner Gewerkschaftszeit her kenne, wünscht scheinbar mit dem zukünftigen<lb/>
Ressortminister einen guten Kontakt, was mir sehr recht ist. Ich liess<lb/>
ihn aber nicht im Unklaren, dass wenn wir tatsächlich dieses Ressort<lb/>
bekommen sollten, dann unverzüglich eine neue Periode in der Verbund<lb break="no"/>gesellschaft abbrechen müsste. Das Jonglieren mit den Ziffern, das Nicht<lb break="no"/>einhalten von Verträgen z.B. mit dem Bau des Atomkraftwerkes demonstriert<lb/>
wurde, ohne dass die Bundesregierung oder auch nur <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> wirklich ge<lb break="no"/>nau informiert wurde, werde ich mir nicht gefallen lassen. Er stimmte<lb/>
meiner Auffassung zu und bestätigte, dass derzeit in der Verbund sich<lb/>
manche Beschäftigte sich fast schon genieren, ihren Dienstherren anzugeben.<lb/>
Ich erklärte ihm sofort, so wie ich gleich bei der ersten Besprechung<lb/>
mit den Herren eine diesbezügliche harte Auseinandersetzung gehabt habe,<lb/>
würde ich auch in Zukunft im Interesse der Verbundgesellschaft auf eine<lb/>
<pb n="05-0323" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-12_0323.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>reine Gangart drängen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_03">Botschafter <rs type="person" ref="#per__136693">Libsch</rs>, der nach Äthiopien geht, machte bei mir den Abschieds<lb break="no"/>besuch. Ich stellte mit Freude fest, dass er sich für die wirtschaftlichen<lb/>
Belange besonders interessiert. Auch er ist der Meinung, dass eine hohe<lb/>
Politik der Botschafter, d.h. die grossen politischen Linien zu verfolgen,<lb/>
total verfehlt ist. Er meinte, dass selbst die englischen Botschafter, die<lb/>
noch ein grösseres Reich und bedeutendere politische Faktoren vertreten,<lb/>
sich mit den wirtschaftlichen Belangen viel intensiver beschäftigen als<lb/>
dies bei uns in Österreich der Fall ist. Der Handelsdelegierte aus Äthio<lb break="no"/>pien wurde abgezogen, er wird sich daher bemühen, aus den 80 Österreichern,<lb/>
die in Addis Abeba gut fundiert sind, einen Konsulenten zu finden. Da<lb/>
sich der Export nur auf 62 Mill., der Import sogar nur auf 12 Mill. er<lb break="no"/>streckt, kann er wesentliche Ausweitungen vielleicht erreichen. Mit Hilfe<lb/>
der österr. Entwicklungshilfe wurde für Äthiopien eine Zementfabrik ge<lb break="no"/>plant. Davon soll Österreich 800.000 S und Äthiopien 1 Mill. S für Pla<lb break="no"/>nungskosten aufbringen. Er wird sich bemühen und bittet um unsere Unter<lb break="no"/>stützung, dass man Austro-Plan die Durchführung sichern sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bei den Entwicklungshilfebesprechungen in Österreich<lb/>
soll das Handelsministerium, was ich sehr begrüsse, sich für diese Projekte<lb/>
sehr einsetzen. Ich frage nur, wieso haben wir von diesen Tätigkeiten ei<lb break="no"/>gentlich keine Kenntnis?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_05">Die Mitterberger Kupferbergbau-Delegation Direktor <rs type="person" ref="#per__136694">Wohl</rs>, Dir. Dr. <rs type="person" ref="#per__136695">Biangardi</rs><lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__134310">Franc</rs> von der ÖIAG und Sekt.-Leiter <rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs> sowie Dr. SR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs><lb/>
überzeugten mich, dass wir ihnen jetzt bereits 5 Mill. S aus der Bergbau<lb break="no"/>hilfe zur Verfügung stellen sollten. Mitterberger glaubt allerdings, dass<lb/>
es heuer mindestens 16 Mill. S bekommt. Im Budget sind aber sowohl für<lb/>
die Mitterberger als auch für die BBU nur 9,8 Mill. S vorhanden. Da wir<lb/>
der BBU im Vorjahr über 1 Mill. S Bergbauförderung ausbezahlten, ohne<lb/>
dass eigentlich ein Rechtsanspruch darauf besteht, ersuchte ich <rs type="person" ref="#per__134310">Franc</rs> sich<lb/>
mit Direktor <rs type="person" ref="#per__97929">Schützelhofer</rs> von der BBU ins Einvernehmen zu setzen, damit<lb/>
diese womöglich gar keinen Antrag auf Beteiligung heuer aus der Bergbau<lb break="no"/>förderung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_06"><rs type="person" ref="#per__97417">Klaus Emmerich</rs>, der Berichterstatter des ORF und auch für den Kurier schrei<lb break="no"/>bend, rief aus Bonn an, um die politischen Hintergründe, wenn es welche<lb/>
gibt, über die nächstwöchige Verhandlung in Brüssel zu erfragen. Ich<lb/>
erörterte ihm, dass sich an der Politik der Bundesregierung und an meiner<lb/>
in dieser Frage nichts geändert hat. Er teilte mir mit, dass die Schweizer,<lb/>
mit denen er jetzt Kontakt aufgenommen hat, bei ihrer letzten Besprechung<lb/>
zu erkennen gegeben haben, zumindestens glaubt er es ist der Eindruck von<lb/>
Brüssel, dass sie eine Freihandelszone anstreben mit einer Schutzklausel.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0324" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-12_0324.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_07">Darüber hinaus möchte sie den Vertrag höchstens für 2 bis 3 Jahre stützen<lb/>
und dann im Hinblick auf die Erfahrungen in diesem Zeitpunkt einen<lb/>
neuen Vertrag gegebenenfalls zu erarbeiten. Meine abschliessenden Bemer<lb break="no"/>kungen, dass ich hoffen würde, dass er nächstes Mal nicht so hart<lb/>
berichten möge, meinte er, dass seine Hinweise, dass die EWG-Kommission<lb/>
den österreichischen Standpunkt als intransigent bezeichnete, begründet<lb/>
waren. Er hätte mit den ständigen Vertretern von Frankreich aber auch<lb/>
mit dem der BRD und vor allem in Bonn die Bemerkungen gehört, dass Öster<lb break="no"/>reich scheinbar nicht weiss, was es will. Wenn Österreich aber nicht will,<lb/>
dann sollen sie es sagen. Eine Mandatserweiterung für das Interimsabkommen<lb/>
sei ja nicht vorgesehen gewesen, und darum hätte man es nicht als man<lb/>
von dem Mandatsauftrag gehört hat, diesen als unbefriedigend gleich das<lb/>
erste Mal indirekt abgelehnt. Ich informierte <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> und <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs><lb/>
über dieses Gespräch. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> meinte, seine Frau hätte gehört in Brüssel<lb/>
wie er in einem Gespräch darauf hingewiesen hat, dass Österreich in<lb/>
einem Luxushotel den Empfang gegeben hat. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> meinte, ob Österreich<lb/>
vielleicht auf einem Würstelstand hätte sollen seine Repräsentations<lb break="no"/>pflichten sich entledigen. Ich kann mir vorstellen, wie gerade diese<lb/>
Kritik <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> hart getroffen hat. Seine Sorgen möchte ich haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_08"><rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs>, den ich im Institut <choice><choice><sic>trat</sic><corr>traf</corr></choice></choice>, teilte mir mit, dass die Italiener<lb/>
nächste Woche zu Besprechungen nach Österreich wegen der Gaspipeline<lb/>
für die ENI kommen werden. Ich veranlasste daraufhin sofort, dass unsere<lb/>
Verbalnote an das Aussenamt geht, damit womöglich noch der italienische<lb/>
Botschafter vor dem Eintreffen der Delegation bereits unser Antwort<lb break="no"/>schreiben in der Hand hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_09">Das Institut für Gesellschaftspolitik, wissenschaftliche Abteilung,<lb/>
vergibt eine Arbeit jetzt an Dr. <rs type="person" ref="#per__111715">Pelinka</rs>, derzeitiger Assistent in Graz<lb/>
bei unserem Freund Prof. <rs type="person" ref="#per__123811">Leser</rs>, den ich als Rechtsexponent der sozia<lb break="no"/>listischen Partei gerne für die AK seinerzeit gewinnen wollte, über<lb/>
die Beziehungen zwischen Politikern und Experten in Auftrag. Ich ver<lb break="no"/>suchte dieser Arbeitsgruppe auseinanderzusetzen, dass ich sehr viel<lb/>
von dieser wissenschaftlichen Untersuchung hatte, dass sie aber äusserst<lb/>
vorsichtig angegangen werden muss. Pseudo-wissenschaftliche Methoden,<lb/>
wie z.B. seinerzeit die Klassifizierung der Nationalratsabgeordneten<lb/>
nach ihrem Auftreten im Parlament müssen zu einer entsprechenden Spannung<lb/>
und Verärgerung der Politiker führen. Ich hatte bei dieser Klassifikation<lb/>
sehr gut abgeschnitten und deshalb kann ich mir erlauben zu sagen, dass<lb/>
man so nicht die Verhältnisse zu den Politikern klären kann. Ich glaube<lb/>
<pb n="05-0325" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-12_0325.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aber auch nicht, dass man mit einer solchen Methode der Politologie<lb/>
tatsächlich einen guten Dienst erweist. Es haben sich damals einige<lb/>
Studenten durch Tage hindurch im Parlament oben auf den Rängen aufgehalten<lb/>
und jeden Redner klassifiziert, der das Wort ergriffen hat. Grobschlächtig<lb/>
kann eine solche Methode eine Aussage bringen, die vielleicht den optischen<lb/>
Eindruck entsprechend entspricht. Wissenschaftlich ist sie aber keines<lb break="no"/>wegs. Die Gefahr, wenn Experten solche Arbeiten schreiben, besteht darin,<lb/>
dass sie als Experten vielleicht ein <choice><choice><sic>delitäres</sic><corr>elitäres</corr></choice></choice> Verhalten an den Tag legen<lb/>
oder zumindestens eine <choice><choice><sic>deletäres</sic><corr>elitäres</corr></choice></choice> Denken beweisen möchte. Demgegenüber würden<lb/>
sie dann vielleicht geringschätzig auf die Tätigkeit der Politiker herab<lb break="no"/>sehen. Die Arbeit soll der Wissenschaft und vor allem der Unterstützung<lb/>
der Experten diesen, um sie in Zukunft stärker in die politische Entscheidung<lb/>
einzubauen. Das Institut greift mit dieser Arbeit ein sehr heisses Eisen<lb/>
an, es sollte damit der jungen Wissenschaft der Politologie geholfen werden.<lb/>
und nicht Wege verschüttet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_10">Dr. <rs type="person" ref="#per__136697">Strickner</rs>, der sich in der volkswirtschaftlichen Gesellschaft für<lb/>
die Management-Ausbildung sehr interessiert und der vor allem auf dem<lb/>
Standpunkt steht, dass es zielführend wäre, die Management-Tätigkeit im<lb/>
Handelsministerium zu koordinieren, erzählte mir die Leidensgeschichte,<lb/>
die diese Idee in der BHK mitgemacht hat. Da ich bereits über diese Vor<lb break="no"/>gänge sehr eingehend informiert war, hatte ich keine neue Erkenntnisse.<lb/>
Er stimmte mit mir überein, dass es zielführend wäre, nicht den Krieg zu<lb/>
beginnen auch nicht mit <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> als Präsidenten der Wiener Handelskammer,<lb/>
der Hernstein jetzt ganz gross herausstreichen will, sondern entsprechend<lb/>
abzuwarten, <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> wird nun die Greissler-Mentalität – wie sich <rs type="person" ref="#per__136697">Strickner</rs><lb/>
ausdrückte – auch in der Management-Schulung zum Durchbruch verhelfen. Bekannt<lb break="no"/>lich hat ja <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> angekündigt, dass er auch für die mittleren und klei<lb break="no"/>neren Betriebe Kurse für die Management-Schulung durchführen will. Ich<lb/>
bin zwar überzeugt, dass dafür eigentlich das Wirtschaftsförderungsinstitut<lb/>
WiFi zuständig wäre, aber scheinbar will sich <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> jetzt in den klei<lb break="no"/>neren und mittleren Gewerbetreibenden eine Phalanx aufbauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_11">Von der Fa. Goldix, die bekanntlicherweise das Gerstner-Lokal gekauft<lb/>
hat, versicherte mir <rs type="person" ref="#per__136698">Simons</rs>, der von dieser Gesellschaft Beauftragte in<lb/>
Österreich derzeit tätige Geschäftsführer, dass sie die Fa. Gerstner auf<lb/>
alle Fälle erhalten wollen und bis das Groh-Haus mit 145 Mill. S umgebaut<lb/>
sein wird in zwei Jahren den gesamten 1. Stock als Konditorei-Kaffee<lb/>
wieder beziehen wird. Sie werden auch den 1. Stock des Hauses Nr. 13<lb/>
und 15 in diesen Ausbau einbeziehen. Dass sie das in Aussicht genommene<lb/>
Ausweichlokal "Der goldene Hirsch", den sie mit 2,6 Mill. S erwerben müssten,<lb/>
<pb n="05-0326" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-12_0326.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dann noch 1,5 bis 2 Mill. S in den Umbau hineinstecken, kommt für sie<lb/>
nicht in Frage. Die Lokalität ist denkbar ungeeignet und liegt vor<lb/>
allem nicht auf der Kärntner Strasse. Eine Möglichkeit, in das Auers<lb break="no"/>pergpalais zu übersiedeln, scheitert an den hohen Forderungen. Es<lb/>
wurde von 200.000 S pro Monat Miete gesprochen. Derzeit haben sie einem<lb/>
Mietpreis von 20.000 S pro Monat und können diese aus den Spesen nicht<lb/>
annähernd decken. Ausserdem ist Auersperg ebenfalls sehr abgelegen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136698">Simons</rs> will nun von <rs type="person" ref="#per__135654">Pruscha</rs>, der ihnen Gerstner verkauft hat,<lb/>
das Küfferle-Lokal für zwei Jahre mieten und dort ein Über-die-Gasse-<lb/>
Geschäft betreiben. Das Konfektionshaus, das sie bei Grob errichten<lb/>
werden, ist ganz modern angelegt. Im Parterre soll eine grosse Kosmetik-<lb/>
Boutique hinkommen und im Keller ein Shop für Twens sowohl männlicher als<lb/>
auch weiblicher Art und für die Jugend sehr ansprechend. Im ersten Stock<lb/>
wäre dann das grosse Konditorei-Kaffeehaus und darüber hinaus dann ein<lb/>
modernes Konfektionshaus. Der Umsatz wird im ersten Jahr mit 70 Mill.<lb/>
angenommen, müsste sich aber in kürzester Zeit auf die Höhe von Tlapa<lb/>
mit 120 Mill. S derzeit bewegen. Da <rs type="person" ref="#per__136698">Simons</rs> nicht sicher war, ob die Ent<lb break="no"/>scheidung, die er trifft, nämlich nach dem "Goldenen Hirschen" auszuweichen,<lb/>
richtig ist, empfahl ich ihm, er soll über Samstag, Sonntag und Montag noch<lb/>
entsprechende Fragen bei seinen Kunden erstellen. Ich selbst bin aber<lb/>
überzeugt, dass in die Himmelpfortgasse niemand gehen wird, der bis jetzt<lb/>
auf der Kärntner Strasse bei Gerstner eingekehrt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_12">Mit SM klärte ich die Fragen der Kommerzialräte. Da mich LH <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs> bei<lb/>
der letzten Parteivorstandssitzung neuerdings in dieser Frage gestellt<lb/>
hat, versuchte ich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> dafür zu gewinnen, dass er den Handelskammer<lb break="no"/>präsident von Kärnten dazu bringt, dass er mit <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs> den Kontakt aufnimmt.<lb/>
Der Kammerpräsident hat sich sofort telefonisch mit mir ins Einvernehmen<lb/>
gesetzt. <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs> bestätigt, dass er bereit wäre über die neuen Kommerzial<lb break="no"/>räte, die Kärnten jetzt für das 50-jährige Anschlussjahr an Österreich<lb/>
bekommen hat, mit Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs> Kontakt aufzunehmen, doch hätte<lb/>
er bis jetzt keine Erfolg gehabt. Ich setzte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> auseinander,<lb/>
dass die Rechtslage eindeutig <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs> recht gibt. Wenn nicht ich die Aus<lb break="no"/>zeichnung durchführe, dann muss der mir nachgeordnete Landeshauptmann<lb/>
die staatliche Funktion erfüllen. Es ist zwar richtig, dass bis jetzt<lb/>
die Handelskammer dieses Privileg für sich in Anspruch genommen hat,<lb/>
dass aber die Rechtslage dagegen spricht. Ich selbst wollte und werde<lb/>
an diesem Zustand solange nichts ändern, solange ich imstande bin,<lb/>
einvernehmlich mit den Landeshauptleuten dieses Problem gemeinsam zu lösen.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0327" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-12_0327.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_13">Meinem seinerzeitigen Vorschlag an <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs>, dieses Problem der Landes<lb break="no"/>hauptleutekonferenz zu unterbreiten, hat er allerdings nicht aufgenommen.<lb/>
Sollte wider Erwarten kein Einvernehmen herzustellen sein, dann wird mir<lb/>
nichts anderes übrigbleiben, als die Kommerzialräte nach Wien zu bitten<lb/>
und ihnen persönlich das Dekret zu überreichen. Ich habe diese Variante<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> mit aller Deutlichkeit vor Augen geführt. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> be<lb break="no"/>stätigte mir, dass die Gewerbeordnung, wie ich sie ihm übermittelt habe,<lb/>
im Grunde und auf erste Durchsicht ihm eine brauchbare Diskussions<lb break="no"/>basis ist. Betreffend des Pipelinegesetzes teilte er mir auf meine<lb/>
Anfrage, wann endlich die Stellungnahme kommt, mit, dass sie sich nicht<lb/>
einigen können. Die ÖMV wünscht die Speicherung und den Spitzen<lb break="no"/>ausgleich aber gleichzeitig auch die Industrieversorgung. Die Landes<lb break="no"/>gesellschaften sollten nur mehr Verteiler sein. Dagegen wehren sich<lb/>
sowohl die ÖVP-Landesgesellschaften unter Führung von <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs>, als auch<lb/>
die SPÖ-Landesgesellschaften unter Führung von <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs>, die ein eigenes<lb/>
Gaswirtschaftsgesetz anstreben. Ich schlug <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vor, man<lb/>
sollte mir dann entsprechend eine negative Stellungnahme zu dem Entwurf<lb/>
geben, damit ich die Verhandlungen fortsetzen kann. Betreffend die Koordi<lb break="no"/>nierung der Kreditaktionen, Fremdenverkehr und in der gewerblichen Wirtschaft<lb/>
wird <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, insbesondere der letztere mit seinen Beamten<lb/>
reden und sich dann mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> ins Einvernehmen setzen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sal<lb break="no"/>linger</rs> wird nun eine Woche für seine Firma bei diversen Steinbrüchen<lb/>
unterwegs sein, um entsprechendes Material einzukaufen. Da er aber nächsten<lb/>
Mittwoch im Parlament anwesend sein muss, wird er mit einem Flugzeug nach<lb/>
Wien zurückfliegen und dann wieder seine Geschäftsreise fortsetzen.<lb/>
Ich muss sagen, ich bin begeistert über sein Veranwortungsbewusstsein<lb/>
gegenüber dem Klub, denn er könnte als Wirtschaftsbundobmann sich sicherlich<lb/>
bei dieser Sitzung entschuldigen lassen, da ja sowieso die ÖVP bei der<lb/>
Kinderbeihilfenregelung, d.h. beim Fahrtkostenzuschuss in der Minderheit<lb/>
bleiben wird, allerdings nur dann, wenn die FPÖ tatsächlich mit uns stimmt.<lb/>
wie sie es versprochen hat. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> machte mich dann noch besonders aufmerk<lb break="no"/>sam, dass <choice><choice><sic>sein</sic><corr>ein</corr></choice></choice> Fahrschulansuchen von einem gewissen <rs type="person" ref="#per__136701">Schwarzmann</rs>, Feldbach<lb/>
Steiermark, vorliegt. Dieses Ansuchen wurde von der Landesregierung ab<lb break="no"/>gelehnt. <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> hat bei seiner letzten Vorsprache mich ebenfalls auf<lb/>
dieses Ansuchen aufmerksam gemacht und besonders darauf hingewiesen,<lb/>
dass ich der Berufung unter gar keinen Umständen Rechnung tragen sollte.<lb/>
Auch <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> intervenierte in diesem Sinne. So viel ich bis jetzt weiss,<lb/>
besteht in Feldbach eine landwirtschaftliche Schule und die dort ansässige<lb/>
Fahrschule hat einen Vertrag mit der landwirtschaftlichen Schule, die<lb/>
entsprechenden Teilnehmer an der landwirtschaftlichen Schule auch fahr<lb break="no"/><pb n="05-0328" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-12_0328.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>technisch auszubilden, damit sie den Führerschein erwerben können.<lb/>
Entweder ist der derzeitige Fahrschulbesitzer, es soll sich<lb/>
um eine Frau handeln, ein grosses Protektionskind oder die politischen<lb/>
Organisationen haben grosses Interesse, dass keine Konkurrenz<lb/>
dort entstehen soll. Auf alle Fälle werden wir diese Frage sehr<lb/>
genau prüfen. Ich habe sowohl <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> nur zugesagt,<lb/>
dass ich mir die Angelegenheit sehr genau anschauen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__113020">HEINDL</rs>: Bitte auf alle Fälle Akt, wenn er eintrifft,<lb/>
sofort verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_15">Die neue Welle, die <rs type="person" ref="#per__97314">Antel</rs> jetzt in der Filmproduktion kommen sieht,<lb/>
hat ihn veranlasst, vom Sex wegzugehen und zum Familienfilm<lb/>
zurückzukehren. Er hat deshalb mit einem Affen einen Tierfilm entwickelt,<lb/>
dessen Premiere ich beiwohnte, um zu dokumentieren, dass ich mich für<lb/>
den österreichischen Film sehr interessiere. Für meinen Geschmack ist<lb/>
der Film viel zu langatmig, er hat aber zweifelsohne einige schöne<lb/>
Tierpassagen und er könnte deshalb als Familienfilm für Kinder ganz<lb/>
gut ankommen. Dass er die 8 oder 10.000 DM, das sind annähernd<lb/>
6 Mill. S Produktionskosten auch tatsächlich einspielt, glaube ich<lb/>
eigentlich schon. Bei einem anschliessenden Filmheurigen, wo ca.<lb/>
80 Personen geladen waren, entwickelte das alte österreichische<lb/>
Produktionsidol <rs type="person" ref="#per__136702">Reisch</rs> sein Konzept. Er meinte, in Amerika drüben<lb/>
begrüsse man auch jetzt diese neue Welle und Österreich und <rs type="person" ref="#per__97314">Antel</rs><lb/>
mit diesem Film würde hier epochemachend mitwirken. Sexfilme werden<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__136702">Reisch</rs> entsprechend seit eh und je verdammt. <rs type="person" ref="#per__97314">Antel</rs> war objektiv<lb/>
genug, dass er mir versicherte, er hätte ja bis jetzt auch nur Popo<lb/>
und Busen gebracht. Meine sehr brutale Einstellung, dass die Film<lb break="no"/>industrie eben eine Industrie sein soll und deshalb produzieren muss,<lb/>
was der Produzent wünscht, findet in diesen Kreisen allgemeine Zu<lb break="no"/>stimmung. Innerhalb der Partei bin ich aber überzeugt, werde ich<lb/>
auf grösste Schwierigkeiten stossen. Mein Hinweis, dass mir auch<lb/>
ein Mutzenbacher-Film, den ich nebenbei bemerkt nicht einmal noch<lb/>
gesehen habe, recht ist, wenn er sich nur entsprechend einspielt,<lb/>
wird auf die vernichtende Kritik unserer Formalisten stossen. Ich<lb/>
werde mir halt dann mit dem Bonmot helfen, dass ich letzten Endes<lb/>
der Mutzenbacher-<rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>-Bacher-Kombination eine gewisse<lb/>
Popularität verdanke.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-12_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0321_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-12_0321-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.3.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>