<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780328">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 28. März 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-03-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-03-28">Dienstag, 28. März 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0313" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-28_0313.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_01">Dienstag, 28. März 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_02">Vor der Sitzung über die Errichtung der Ölmühle hat mir <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
mitgeteilt, dass der ungarische Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__114079">Romany</rs><lb/>
und insbesonders sein Vizeminister <rs type="person" ref="#per__114080">Hama</rs> ihm offerierten, ein<lb/>
gemeinsames Ölmühlenprojekt zu errichten. Ursprünglich wollten<lb/>
die Ungarn ja beim seinerzeitigen Besuch ihres Ministerpräsidenten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs>, dass Österreich in Ungarn an einem solchen gemeinsamen<lb/>
Projekt sich beteiligt. Jetzt sind angeblich die Ungarn bereit,<lb/>
sich bei unserem Projekt zu beteiligen. Dies wäre für uns äusserst<lb/>
günstig, obwohl ich nicht überzeugt bin, dass tatsächlich ein solches<lb/>
gemeinsames Projekt in Österreich zustande kommt. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ver<lb break="no"/>sicherte mir dann ausserdem, dass er unter allen Umständen gegen eine<lb/>
Fondsregelung sei. Die Landwirtschaftsvertreter haben die Absicht,<lb/>
über den Getreideausgleichsfonds die Abwicklung des Rapsanbaues, ins<lb break="no"/>besondere die gesamte Transportvergütung abwickeln zu lassen. Bei<lb/>
dieser Sitzung, aber auch bei jeder anderen Frage niemals einen von<lb/>
der Landwirtschaft vorgeschlagenen Weg oder Lösung vorher mir gegen<lb break="no"/>über schon zugestimmt hat. Ich werde niemals einen Kompromiss vor<lb break="no"/>schlagen und so zwischen seinem extremen Standpunkt und dem noch<lb/>
extremeren gegenteiligen Standpunkt der Landwirtschaftsvertreter,<lb/>
als vernünftiger Kompromissler günstiges Licht zu setzen.<lb/>
Meine Funktion in jeder Beziehung, ob bei der Ölmühle oder bei<lb/>
Preisanträgen der Landwirtschaft, ist es, eine schlechtere Variante<lb/>
für die Landwirtschaft vorzuschlagen, damit <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> dann das Kompromiss<lb/>
machen kann und über mein Verhalten sehr glücklich, weil er gerade jetzt<lb/>
wieder bei der Milchlösung bemerken muss, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf sein Ansehen<lb/>
und seine Verhandlungstaktik wenig Rücksicht nimmt und stets der Land<lb break="no"/>wirtschaft mit einem Kompromiss entgegenkommt. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> meint, mit<lb/>
dieser Methode wird er ihn sehr bald zwingen, dieselbe Politik zu<lb/>
machen, wie Minister <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> dies tat. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hat sich mit seinen Ideen<lb/>
anfangs auch nicht durchsetzen können, weshalb er dann sofort umge<lb break="no"/>schwenkt ist und in Hinkunft mit den Landwirtschaftsvertretern alles<lb/>
so vereinbarte, dass diese nicht zu <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gelaufen sind und von<lb/>
ihm eine für sie erträglichere Lösung verlangten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_03">Bei der Sitzung über die Errichtung der Ölmühle diskutierten wir über<lb/>
ein Grundsatzpapier, welches die Arbeitsgruppen erstellt hatten.<lb/>
Zu meiner grössten Überraschung kam es zwar zu dem erwarteten<lb/>
Gegensatz <rs type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</rs>, Olioprot-Sprecher, und <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs>, Unilever, doch<lb/>
<pb n="42-0314" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-28_0314.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wurde letzten Endes über die Grundsätze eine Einigung erzielt.<lb/>
Die Ölmühle ist zu errichten, der optimale beste Standort ist<lb/>
zu suchen, die Bauern sollen jetzt bereits mit grösseren Ölsaaten<lb/>
anbauen beginnen, eine Einkaufs- und Verkaufsorganisation muss ge<lb break="no"/>schaffen werden, daran sollen sich auch die Landesproduktenhändler<lb/>
beteiligen können. Deren Vertreter Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__114081">Bruck</rs> befürchtete,<lb/>
dass alles nur die landwirtschaftlichen Genossenschaften an sich<lb/>
reissen werden. Auf die nachgelagerten Betriebe, insbesondere die<lb/>
Öl- und Fettindustrie, ist besonders Rücksicht zu nehmen. Mit aller<lb/>
Deutlichkeit habe ich den Landwirtschaftsvertretern klargemacht, dass<lb/>
es sich bei dieser Projektion nicht um eine für sie Mindestregelung han<lb break="no"/>delt, die womöglich durch weitere Verhandlungen mit ihnen dann neuer<lb break="no"/>dings für die Landwirtschaft einen besseren Vorteil herausschinden<lb/>
lässt. Die schon jetzt vorgesehenen Massnahmen werden ausschliesslich<lb/>
im Interesse der Landwirtschaft gemacht. Um den Getreidebau einzu<lb break="no"/>schränken, nehmen die Konsumenten eine Verteuerung von Margarine und<lb/>
Öl zur Kenntnis. Die Landwirtschaftskammer hat angekündigt, sie wird<lb/>
eine Rapspreisfestsetzung verlangen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Achte darauf, dass nicht wieder ein Kalkulations<lb break="no"/>schema entsteht, wie bei der Milch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_05">Der Obmann des Arbeitsbauernbundes Niederösterreichs und Abg. <rs type="person" ref="#per__114082">Fuchs</rs><lb/>
erkundigten sich bei Minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und mir über die weitere<lb/>
Vorgangsweise beim Getreidepreis. Da der Arbeitsbauernbund nicht untätig<lb/>
zusehen will, wie die Landwirtschaftskammer wahrscheinlich auch heuer<lb/>
wieder entsprechend hohe Getreidepreise resp. eine Preiserhöhung ver<lb break="no"/>langen wird, schlug ich ihnen vor, sie sollten einen allgemein ge<lb break="no"/>haltenen Brief an mich richten, wo sie ihre Wünsche, wie Errichtung<lb/>
der Ölmühle, Angleichung des Rapspreises, eventuelle Erhöhung der<lb/>
Qualitätsweizenpreise fordern. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und ich erklärten ihnen dezidiert,<lb/>
dass eine Normalweizenpreiserhöhung überhaupt nicht in Frage kommt,<lb/>
sondern ganz im Gegenteil, ich die Normalweizenpreisregelung amtlich aus<lb break="no"/>laufen lassen möchte. Im vergangenen Jahr ein Lager bei Beginn der Ernte<lb/>
von 800.000 Tonnen, im vorvergangenen Jahr immerhin schon 450.000 Tonnen<lb/>
zeigt, dass wir auch von der Preisseite her versuchen müssen, die Normal<lb break="no"/>weizenüberschussmengen zu beseitigen. Dies ist nur möglich, wenn der<lb/>
Weizenpreis freigegeben wird und dadurch auf den Futtermittelpreis<lb/>
zurückfällt, soferne es sich nicht um die Mengen handelt, die in die<lb/>
Brotgetreidevermahlung eingehen. Vom Arbeitsbauernbund wurde auch<lb/>
<pb n="42-0315" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-28_0315.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>an mich die Frage gestellt, was ich dagegen unternehme, weil die<lb/>
Tullner Zuckerfabrik jetzt von den Bauern in NÖ 3 bis 5 Groschen<lb/>
und im Burgenland sogar bis 18 Groschen pro Kilogramm Rübe Abgabe<lb/>
verlangt, um den Anschluss der Siegendorfer an die Tullner, um die<lb/>
dadurch notwendigen Investitionen finanzieren zu können. Da es sich<lb/>
um Genossenschaftsbeschlüsse der Mitgliederversammlung handelt, habe<lb/>
ich keine Möglichkeit dagegen einzuschreiten und beabsichtige auch<lb/>
gar nichts dagegen zu unternehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_06">Der Kurier wird jetzt durch 18 Tage eine Kartenbeilage von vergrösserten<lb/>
Ausschnitten der Freytag &amp; Berndt-Karten seinen Lesern schenken.<lb/>
Beim Kartographischen Institut, also der Staatsstelle, hätte sie je<lb/>
Blatt 15.000 Schilling bezahlen müssen. Freytag &amp; Berndt hat für<lb/>
alle 18 Blätter 50.000 Schilling verlangt. Bis zu 700.000 Stück können<lb/>
hergestellt werden. Da sie nur höchsten nur 400.000 brauchen werden,<lb/>
möchten sie andere Verwertungen suchen. Ich konnte ihnen zwar weder<lb/>
vom Ministerium noch von der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung<lb/>
eine direkte Subvention geben, ich werde aber wegen eventueller Verteilung<lb/>
solcher Karten über die Österreichische Fremdenverkehrswerbung mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> darüber verhandeln. Der Kurier wird sich auch an österreichische<lb/>
Firmen wenden, die Wanderausrüstungen erzeugen, um gegebenenfalls<lb/>
Annoncen zu bekommen. Ich ersuchte SR <rs type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</rs> die entsprechenden<lb/>
Firmen dem Kurier mitzuteilen. Vielleicht trägt diese ganze Aktion<lb/>
ein bisschen dazu bei, um in der Handelsminister-Aktion Bergerlebnis<lb/>
einen Schritt weiterzukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Lass Dir über die Ergebnisse berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_08">Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__114086">Schimitschek</rs>, ein Fahrrad-Importeur, hat uns auseinander<lb break="no"/>gesetzt, warum die Regierung die Fahrradfabrik in Köflach, den neuen<lb/>
Bewerbern Brand zukommen lassen sollte. Seiner Meinung nach werden<lb/>
die 500 Stück, welche pro Tag erzeugt werden, nur mit 947 Schilling<lb/>
und nicht wie die Bewerber sagen, 885 Schilling hergestellt werden<lb/>
können. Der inländische Durchschnittspreis beträgt aber nur 741 Schilling.<lb/>
Die beabsichtigten 120.000 Räder könnten maximal mit 70.000 im Inland<lb/>
verkauft werden und dies nur bei ungeheuren Verlusten. Derzeit werden<lb/>
240.000 Räder importiert, allerdings 1/3 Kinderräder, 1/3 Klappräder<lb/>
und das letzte Drittel sind auch meistens nur Billigsträder. Das<lb/>
Importvolumen ist 170 Mio Schilling. Ähnlich wertmässig auch das<lb/>
Exportvolumen, wobei allerdings nur 110.000 Stück, d.h. höherwertige<lb/>
<pb n="42-0316" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-28_0316.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Räder dafür in Frage kommen. <rs type="person" ref="#per__114086">Schimitschek</rs> hat auf die Frage, was<lb/>
aber sonst mit dem Köflacher Fahrradwerk der JUNIOR-Werke ge<lb break="no"/>schehen soll, nur vorschlagen können, man sollte sich bemühen,<lb/>
deutsche Fahrradproduzenten oder zumindestens die Puch-Werke<lb/>
dafür gewinnen, dass sie eine Produktion dort aufziehen. Da mit<lb/>
den Puch-Werken schon einigemale verhandelt wurde und diese ganz<lb/>
kategorisch ablehnen, erklärte ich mich nur bereit, an deutsche Er<lb break="no"/>zeuger einen diesbezüglichen Brief zu schreiben und anzufragen,<lb/>
ob sie beabsichtigen, in Österreich eine solche Produktion aufzu<lb break="no"/>nehmen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Wie ist <rs type="person" ref="#per__114086">Schimitschek</rs> zu mir gekommen?<add>(durch telefon. Anmeldung mit Stichwort "JUNIORWERKE"[,] V. [?])</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_10">Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__135654">Pruscha</rs>, ein äusserst tüchtiger, aber sehr umstrittener Ge<lb break="no"/>schäftsmann und sein Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__97787">Nouza</rs> von der Firma AVANTI<lb/>
wollten von mir unbedingt die Zusagen, dass wir aus Ungarn Benzine<lb/>
mit dem § 6 Zollsatz, 6.30 Schilling je Zentner, wieder hereinlassen.<lb/>
Derzeit müssten sie 31.50 Schilling bezahlen, weil das Handels<lb break="no"/>ministerium, Sekt. V, nicht bereit ist, dem Finanzministerium gegenüber<lb/>
zu bescheinigen, dass wir diese Zollermässigung geben sollen. Die<lb/>
ÖMV hat sich durch die Schwemme auf dem Benzinsektor ganz entschieden<lb/>
gegen weitere zollbegünstigte Einfuhren ausgesprochen. <rs type="person" ref="#per__135654">Pruscha</rs> wäre<lb/>
bereit, bei der ÖMV Rohöl in Lohnverarbeitung zu geben, wie dies auch<lb/>
die Internationalen machen, doch hat Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> dies bis jetzt<lb/>
entschieden abgelehnt. Ich versprach mit <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> über dieses Problem<lb/>
zu sprechen – aber auch nicht mehr. Da die Rumänen und Jugoslawen<lb/>
sich als Entwicklungsland bezeichnen, kommen diese in den Genuss der<lb/>
Präferenzzollösung und bezahlen gegenüber der UdSSR, aber auch Ungarn,<lb/>
die dies bis jetzt abgelehnt haben, nur den halben Zoll. <rs type="person" ref="#per__135654">Pruscha</rs> wäre<lb/>
sehr einverstanden, wenn wir auch den Ungarn diesen halben Zollsatz<lb/>
zugestehen würden. Ich erklärte nur eine diesbezügliche Untersuchung<lb/>
anstellen zu lassen. Die Ungarn haben nämlich auch bei mir in dieser<lb/>
Frage schon einige Male vorgesprochen und es wäre wirklich zu prüfen,<lb/>
ob wir vielleicht auf diesem Gebiet eine befriedigendere Lösung finden<lb/>
könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte die Sekt. V und II sollen mit dem Finanz<lb break="no"/>ministerium Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0317" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-28_0317.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_12">Der Internationale <rs type="person" ref="#per__114088">Karl Decker</rs> steigt jetzt ganz in das Ge<lb break="no"/>schäft seiner Frau, die die Firma Wolf-Hosen gekauft hat, ein.<lb/>
Zu diesem Zweck möchte er das Staatswappen bekommen, um welches<lb/>
bereits 1970 angesucht wurde. Damals hat aber die Handelskammer<lb/>
und auch die Arbeiterkammer ganz entschieden abgelehnt. In der<lb/>
Zwischenzeit wurde der Umsatz auf 100 Mio Schilling gehoben und<lb/>
200 Beschäftigte geben eine gute Begründung, dass es sich hier<lb/>
um ein in der Branche bedeutendes Unternehmen handelt. SChef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs><lb/>
wird, wenn die Handelskammer, die jetzt angeblich dafür ist und vor<lb/>
allem die Arbeiterkammer, Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hat bei mir vorher interveniert,<lb/>
zustimmen, einen entsprechenden Antrag vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte im April noch erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_14">Der ehemalige Vertreter der UPI in Wien, <rs type="person" ref="#per__114089">Sedlacek</rs>, hat Interesse<lb/>
daran, im Handelsministerium Pressereferat, zu beginnen. RR <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs><lb/>
erklärte sich mir gegenüber prinzipiell bereit, mit ihm zusammenzu<lb break="no"/>arbeiten. <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> wird früher oder später ja doch in Pension gehen<lb/>
und sieht ein, dass ein Nachfolger schön langsam für ihn aufgebaut<lb/>
werden muss. <rs type="person" ref="#per__114089">Sedlacek</rs> wird allerdings noch seinen Zivildienst im<lb/>
Oktober zu leisten haben. Da <rs type="person" ref="#per__114089">Sedlacek</rs> sein Doktorat – er studiert<lb/>
Zeitungswissenschaft – noch nicht hat, empfahl ich ihm, sein Studium<lb/>
unter allen Umständen während seiner Anstellung im Handelsministerium<lb/>
zu vollenden. Als A-Mann hat er wesentlich bessere finanzielle Mög<lb break="no"/>lichkeiten und vor allem aber entsprechend grössere Möglichkeiten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114089">Sedlacek</rs> ist auch in der Journalistengewerkschaft tätig. Was er an<lb break="no"/>strebt, ist eine freizügige, selbständige Arbeit. Von meiner Seite wird<lb/>
er diesbezüglich jede Unterstützung bekommen. Ich hoffe, dass es<lb/>
ihm gelingt, auch mit <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> sich in der Arbeitsteilung zu einigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte halte, ohne dass <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> eifersüchtig wird,<lb/>
doch entsprechenden Kontakt mit <rs type="person" ref="#per__114089">Sedlacek</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_16">Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, der jetzt durch meine Intervention nach Ostberlin<lb/>
mitfährt – worüber er sehr erfreut ist, hat grosse Bedenken, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dort von der ostdeutschen Regierung mit deren Wünschen kon<lb break="no"/>frontiert wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> befürchtet, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann wegen der Vidierung<lb/>
oder Zollfrage entsprechende Zugeständnisse macht. Ich versicherte ihm,<lb/>
dass dies sicherlich nicht zutrifft, weil die Deutschen, wenn sie so<lb/>
etwas verlangen, kaum <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> damit behelligen werden. Für die deutsche<lb/>
<pb n="42-0318" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-28_0318.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Regierung ist es entscheidend, dass bei diesem ersten Staatsbesuch<lb/>
die positiven Seiten, 6 Mia Schilling Kreditvertrag, darin die<lb/>
entsprechenden konkreten Abschlüsse in den Vordergrund gestellt<lb/>
werden. Ich glaube auch nicht, dass der neue Handelsvertrag im<lb/>
Detail zur Sprache kommen wird. Die im alten vorgesehenen Steige<lb break="no"/>rungsraten von 7% konnten ja nicht eingehalten werden. Auch die<lb/>
Schutzklausel ist umstritten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Unterlagen des derzeitigen Vertrages<lb/>
vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_18"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ersuchte mich auch in der Frage der Verordnung wegen der<lb/>
Immobilienmakler die Wünsche der Handelskammer entsprechend zu be<lb break="no"/>rücksichtigen. Dazu erklärte ich mich ausserstande und habe nur zu<lb break="no"/>gestimmt, dass jetzt eine letzte Besprechung zwischen Arbeiterkammer,<lb/>
Handelskammer unter meinen Vorsitz erfolgen soll. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> hat es über<lb break="no"/>nommen, ein entsprechendes Kompromisspapier auszuarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_19">MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> hat mir mitgeteilt, dass es nicht geglückt ist, über die<lb/>
Strompreisfrage zwischen Arbeiterkammer und der Handelskammer ein<lb/>
Kompromiss zu erzielen. Da der Gewerbetarif verhältnismässig hoch<lb/>
ist, wird von der Handelskammer eine 4.4% übersteigende Einzelregelung<lb/>
entschieden abgelehnt. Andererseits soll der Grundpreis für Gewerbebe<lb break="no"/>triebe Lichtstrom nicht erhöht werden. Dadurch ergäbe sich bei Ge<lb break="no"/>werbebetrieben Kraft eine entsprechend höhere Grundpreiserhöhung,<lb/>
in Spitzen bis oft über 10%. Der Handelskammervertreter <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs>, den<lb/>
ich zur Besprechung mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> dann zugezogen habe, meinte, dass<lb/>
Ministerium müsste eben entscheiden. Da ich dies sofort akzeptierte,<lb/>
aber auf die Gefahr hin, wie das dann in Hinkunft entgegen den Vor<lb break="no"/>schlägen der Handelskammer in vielen anderen Fällen entschieden<lb/>
wird, hat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sofort zurückgezogen und meinte, man muss ein Kom<lb break="no"/>promiss finden. Die derzeitige Differenz macht ca 35 Mio Schilling<lb/>
aus und wir einigten uns darauf, dass zwischen Arbeiterkammer, <rs type="person" ref="#per__112965">Maurer</rs>,<lb/>
Handelskammer, <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs>, vom Ministerium <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> und eventuell auch durch<lb/>
meine Einschaltung dann ein endgültiger Kompromiss gefunden werden soll.<lb/>
Spät abends gelang es dann die Lösung derart zu finden, dass ca.<lb/>
Elektrizitätswirtschaft 6–10 Mio Schilling Mindereinnahmen haben<lb/>
würde, wenn die über 4.4% hinausgehenden Spitzen gekappt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0319" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-28_0319.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_20">Die Arbeiterkammer hat sich vorbehalten zu diesem Kompromiss<lb/>
endgültig Stellung zu nehmen. Ich hoffe, dass es aber doch ge<lb break="no"/>lingen wird, auf diesem Gebiet eine Lösung so zeitgerecht zustande<lb/>
zu bringen, dass mit 1.4. die dann durchschnittlich 4.4% betragende<lb/>
Strompreiserhöhung in Kraft treten kann. Da die Elektrizitätswirt<lb break="no"/>schaft einverstanden ist, dass dann bis 1.1.1980 stillgehalten<lb/>
wird, glaube ich, war die ganze Aktion erfolgreich, weil es letzten<lb/>
Endes doch geglückt ist, alle Interessensvertretungen zu diesem<lb/>
Kompromiss zu bringen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hatte sofort erkannt, welche Gefahr<lb/>
daran besteht, wenn die Handelskammer nicht doch auch immer wieder<lb/>
diesen Regelungen zustimmt. Meine Argumentation ist immer, ich<lb/>
bin ein schwacher Minister und versuche mich bei allen Interessens<lb break="no"/>vertretungen abzudecken und deren Zustimmung zu bekommen. Ein starker<lb/>
Minister entscheidet eben gegen die Interessensvertretungen. Dass ich<lb/>
dies nicht will, ist allgemein bekannt, denn in diesem Fall hätte ich<lb/>
natürlich mit wesentlich stärkerem Angriff <choice><choice><sic>von seitens</sic><corr>von Seiten; seitens</corr></choice></choice> der Oppositions<lb break="no"/>parteien und ganz besonders natürlich <choice><choice><sic>von seitens</sic><corr>von Seiten; seitens</corr></choice></choice> der Handelskammer zu<lb/>
rechnen. Da es mir bis jetzt geglückt ist, diese Angriffe auf ein<lb/>
Minimum zu reduzieren und die politische Verantwortung, also auch<lb/>
auf die Handelskammer abzuschieben, sehe ich keinen Grund, von dieser<lb/>
Taktik abzugehen. Für <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> auf der anderen Seite ergibt diese<lb/>
Taktik den Vorteil, dass er nicht, sowie bei vielen anderen Fragen<lb/>
in anderen Ressorts ganz einfach übergangen wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erkennt<lb/>
sehr genau, dass er in diesem Fall zwar dann politisch freier agieren<lb/>
kann, aber natürlich für seine Mitglieder eine grössere Belastung ent<lb break="no"/>steht. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat deshalb auch sofort die Argumentation <rs type="person" ref="#per__97872">Rief's</rs>, der<lb/>
Minister soll halt entscheiden, widerrufen und ganz entschieden da<lb break="no"/>gegen Stellung genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_21">Da beim letzten Jour-fixe <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> grosse Bedenken hatte, dass ich<lb/>
nach Nordvietnam fahre, um dort den Handelsvertrag zu unterzeichnen,<lb/>
schlug ich ihm unter vier Augen vor, er soll sich überlegen, ob er<lb/>
nicht auch mitfahren will. Wenn die Handelskammer grosse Bedenken hat,<lb/>
dann soll sie entweder selbst mitfahren, oder ich unterlasse diese<lb/>
Reise. Die Handelskammer muss allerdings dann auch wissen, dass ge<lb break="no"/>wisse Geschäftsmöglichkeiten, insbesondere mit Vietnam und China,<lb/>
die ich bei dieser Gelegenheit gleich mitbesuchen würde, unterbleiben<lb/>
müssten. Gegebenenfalls bin ich gerne bereit, auch nach Südkorea über<lb/>
Japan oder die Philippinen zu reisen. Dies ganze grosse Programm ist<lb/>
<pb n="42-0320" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-28_0320.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aber nur dann möglich, wenn wir das Angebot von <rs type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</rs> –<lb/>
sein Flugzeug zu benützen – akzeptieren. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wird sich<lb/>
die ganze Frage neuerdings überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie weit sind die Vorbereitungen für diese<lb/>
grosse September-Reise.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-03-28_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0312_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-03-28_0312-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.3.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>