<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 31. März 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-03-31</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-03-31">Mittwoch, 31. März 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0434" facs="30_1976-03-31_0434.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 31. März 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Klubsitzung wurde <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> aufgefordert, über die Marktord<lb break="no"/>nungsgesetze und ich über das Preisgesetz zu referieren. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> erör<lb break="no"/>terte die wichtigsten Bestimmungen und ging sogar bis in die Details<lb/>
da wir ja verhältnismässig viel Zeit hatten. Mir erschien es wichtig<lb/>
die rechtliche Problematik und die Taktik zu erörtern. Das ein<lb break="no"/>fachgesetzliche Preisgesetz war ja ausschliesslich auf Wunsch ent<lb break="no"/>standen, die Marktordnung aus der Zweidrittel- und damit ÖVP-<lb/>
Zustimmung zu lösen. Da <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> unbedingt in der Marktordnung eine<lb/>
Preisbestimmung braucht, auch dann wenn es sich nur um Verbraucher<lb break="no"/>preise handelt, musste ich einen diesbezüglichen Gesetzentwurf ausar<lb break="no"/>beiten lassen. Dieses Gesetz kann vom Verfassungsgerichtshof aufge<lb break="no"/>hoben werden, wenn es überhaupt im Parlament beschlossen wird.<lb/>
Noch immer bin ich überzeugt, dass wenn man über die Marktord<lb break="no"/>nungen ein Kompromiss gefunden hat, dann über das Preisgesetz sofort<lb/>
eine Einigung erzielt wird. Um der ÖVP zu zeigen, dass wir es<lb/>
aber mit der einfachgesetzlichen Regelung ernst nehmen, ist es<lb/>
auch wichtig, dass das Ölbevorratungsgesetz jetzt auf einfachge<lb break="no"/>setzlicher Basis zu beschliessen. Auch das kann natürlich vom<lb/>
Verfassungsgerichtshof aufgehoben werden. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> verwies darauf, dass<lb/>
er auch neben den Marktordnungsgesetz noch das Landwirtschafts- und<lb/>
das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz hat, das er einbringen muss.<lb/>
<name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> wollte wissen, wie die weitere Entwicklung auf dem Energie<lb break="no"/>sicherungsgesetz und vor allem auf dem Lastverteilergesetz und dem<lb/>
Rohstofflenkungsgesetz sein wird. Ich kündigte an, dass ich für<lb/>
beide – Wirtschaftliche Landesverteidigungsvorschlag entsprechend –<lb/>
umfassende Gesetze dem Parlament zuleiten werden. Niemand soll sagen,<lb/>
dass ich nicht entsprechend vorgekehrt habe, obwohl ich überzeugt<lb/>
bin, dass die ÖVP, so wie sie dies bei der Energiesicherung getan hat,<lb/>
<choice><choice><sic>w</sic><corr>wo?</corr></choice></choice> wir sogar internationale Agenturverpflichtungen bekommen werden,<lb/>
die entsprechenden innerösterreichischen Regelungen abgelehnt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich besprach mit <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> die Verhandlungen auf der Marktordnungs-<lb/>
und Preisgesetzentwurfsverhandlungen zwischen den Sozialpartnern.<lb/>
Die Präsidenten hatten ein Grundsatzgespräch und festgehalten,<lb/>
die Experten sollten sich wegen einer Abgrenzung der Standpunkte<lb/>
treffen. Bei der ersten Aussprache zwischen den Experten gaben diese<lb/>
nur ihre Punktationen ab, was sie glauben, das geregelt gehört.<lb/>
Auf Grund der vorgelegten und von mir durchgesehenen Listen zeichnet<lb/>
<pb n="30-0435" facs="30_1976-03-31_0435.jpg"/>sich klar und deutlich die Kompromisslösung dahingehend ab, dass<lb/>
gewisse Reformen von Marktordnungsgesetz möglich sind, die auf der<lb/>
anderen Seite gewisse Zugeständnisse der Handelskammer beim Preisgesetz<lb/>
erwarten lassen. Hier geht es dem ÖGB vor allem darum, die eventuell<lb/>
sinkenden Rohstoffpreise in die Preisbestimmung nach § 3b) wo jetzt<lb/>
nur Preiserhöhungen berücksichtigt werden, einzubauen. Die ganze<lb/>
Verhandlungstaktik über diese Gesetze ist diesmal besonders<lb/>
kompliziert. In den Unterausschüssen den Landwirtschaftsausschusses<lb/>
und Handelsausschusses liegen Gesetzentwürfe de Regierung. Solange<lb/>
nicht die Terminisierung feststand, hat die ÖVP ihre alte Taktik<lb/>
verfolgt, zu schieben. Auf der anderen Seite war sie jetzt sehr<lb/>
beängstigt wegen der Terminsetzung und hat versucht über die Sozial<lb break="no"/>partner eine Gesprächsbasis zu finden. Innerhalb der ÖVP hat es<lb/>
ja in der letzten Vorstandssitzung eine heftige Diskussion gegeben,<lb/>
ob die Partei oder nicht doch die Sozialpartner als Gesprächspartner<lb/>
auftreten sollen. Der Vorstand hat sich dann gegen die Meinung von <name type="person" ref="per:97893">Sal<lb break="no"/>linger</name>, aber auch von <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> für die Parteigespräche entschieden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> andererseits als Parteiobmann und Bundeskanzler hat sich<lb/>
über die Marktordnungen bis jetzt überhaupt noch nicht geäussert.<lb/>
Für mich ist klar, dass er sich so weit wie möglich zurückhält,<lb/>
um dann vielleicht als letzter in die Verhandlungen einzugreifen<lb/>
oder überhaupt zu sagen, die Sozialpartner haben sich ja jetzt ge<lb break="no"/>einigt und ich brauche daher nicht in die Verhandlungen eingreifen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wieder hat sich – für mich vollkommen unerklärlich – sehr<lb/>
weit präjudiziert und vor allem in den Mittelpunkt der Verhand<lb break="no"/>lungen geschoben, indem er das radikalste Sprecher gegen die Marktord<lb break="no"/>nungsgesetze bis jetzt gewesen ist. Dies hat ihm eingetragen, dass<lb/>
der ÖVP-Klub in Bad Gastein ihn als Hauptangriffsperson der Sozialisten<lb/>
herausstrich. Insbesondere seine Äusserung, die Bauern müssen ja ihr<lb/>
Getreide verkaufen, wenn es reif ist, hat richtiggehende Empörung<lb/>
bei den Bauernvertretern ausgelöst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Klubtagung hat <name type="person" ref="per:97487">Graf</name> den Angriff gegen Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> d. ÖGB,<lb/>
der eben gleichzeitig auch Präsident des Nationalrates ist, vorge<lb break="no"/>tragen und gemeint, das Tabu <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> müsse gebrochen werden. Bei die<lb break="no"/>ser Gelegenheit hat er auch darauf hingewiesen, dass ich erklärt haben<lb/>
soll, ähnlich wie <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> bei den Bauern, bei den Gewerbetreibenden<lb/>
könnte die Benzinpreiserhöhung ganz einfach nicht nur nicht über<lb break="no"/>wälzt werden, denn sie verdienen sowieso genug und könnten das<lb/>
alles tragen. Ich habe diesbezüglich bei der Haussitzung dann sofort<lb/>
<pb n="30-0436" facs="30_1976-03-31_0436.jpg"/><name type="person" ref="per:97487">Graf</name> gestellt. Meine Erklärung war auf Anfrage nur, dass natürlich<lb/>
die Benzinpreiserhöhung von den gewerblichen Betrieben als Kosten<lb break="no"/>erhöhung geltend gemacht wird und bei Anträgen insbesondere in der<lb/>
Paritätischen Kommission, da ja keine Preisregelung mehr erfolgt,<lb/>
vorgelegt wird. Die Paritätische Kommission wird aber hier sagen<lb/>
können, die Unternehmer müssten nur die jetzt genehmigten Tarif<lb break="no"/>sätze voll ausnützen. Derzeit werden nämlich 20–30 % Rabatt<lb/>
auf die offiziellen von der Paritätischen Kommission genehmigten<lb/>
Sätzen gegeben. Die Lastfuhrwerker sind mit einer Überkapazität<lb/>
und mit der wirtschaftlichen Rezession auf diesem Gebiet konfrontiert.<lb/>
<name type="person" ref="per:97487">Graf</name> entschuldigte sich, dass er einer Fehlinformation unterlegen<lb/>
sei. Er hätte sich sowieso gewundert, dass ich einen so wie ihn<lb/>
scheinbar informierten Aussage mich geäussert haben sollte. <name type="person" ref="per:97487">Graf</name><lb/>
meint, meine Aussagen werden von ihm und damit sicherlich auch<lb/>
von der ganzen Gruppe der Unternehmervertreter ganz besonders be<lb break="no"/>achtet, er hat das gar nicht erwartet und ist daher jetzt<lb/>
umso mehr überzeugt, dass es wirklich eine Fehlinformation war.<lb/>
Er ersuchte mich, ich sollte ihm einen Brief diesbezüglich<lb/>
schreiben und er wird dann bei der nächsten sich bietenden Gelegen<lb break="no"/>heit sofort eine Richtigstellung vornehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> soll alle Zeitungsunterlagen sammeln<lb/>
und wir müssen sofort einen Brief an <name type="person" ref="per:97487">Graf</name> schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Fristsetzungsdebatte hat <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> auf das Vorgehen der<lb/>
ÖVP bei den Preisverhandlungen und ganz besonders an Hand des Beispiel<lb/>
Energiesicherung nachgewiesen, dass es wohl notwendig ist, eine<lb/>
Fristsetzung vorzunehmen. Die ÖVP hat immer entsprechende<lb/>
Verzögerungstaktik betrieben, Aus seiner Erfahrung unmittelbar<lb/>
im Handelsministerium konnte er natürlich mit praktischen Beispielen<lb/>
aufwarten. Das ist halt der grosse Vorteil, den ein Abgeordneter<lb/>
hat, wenn er in einer konkreten Materie oder, was bei <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> noch viel<lb/>
besser ist, in einem Ministerium stark verankert ist. In meiner<lb/>
Abgeordnetenzeit hatte ich den grossen Vorteil, die AK-Verhandlungen<lb/>
geführt zu haben, resp. die entsprechenden Unterlagen von dort<lb/>
nicht nur griffbereit, sondern persönlich erlebt zu haben. Der Vorteil<lb/>
auf der anderen Seite liegt bei <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, aber auch bei <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name>, die<lb/>
in Organisationen entsprechend verankert sind. Zu meiner grössten<lb/>
Überraschung hat <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> dann unsere Marktordnungsdiskussion<lb/>
im Rundfunk herangezogen und gemeint, ich hätte dort als einziges<lb/>
Argument nur gehabt, dass der Minister anschaffen muss. Ich<lb/>
<pb n="30-0437" facs="30_1976-03-31_0437.jpg"/>melde mich natürlich sofort spontan zu Wort um darauf zu<lb/>
erwidern. Vor allem erhielt ich durch Zufall vorher die Nachricht,<lb/>
dass im einberufenen Handelsausschuss nach der Sitzung die Zu<lb break="no"/>teilung eines Entschliessungsantrages der ÖVP erfolgen soll. Den<lb/>
Entschliessungsantrag habe ich nie gesehen, obwohl er bereits<lb/>
im Feber im Haus eingebracht wurde. Ich bin überzeugt, dass dieser<lb/>
Entschliessungsantrag rein geschäftsordnungsmässig bei uns im<lb/>
Handelsministerium auch im Feber oder spätestens März eingelaufen<lb/>
ist. Wieso ich diese Unterlagen nicht bekomme, wahrscheinlich auch<lb/>
das Büro diese nicht sieht, ist mir ein Rätsel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>? <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> u. <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Ihr müsst vorsorgen, dass<lb/>
wir diese Entschliessungsanträge auch tatsächlich bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Entschliessungsantrag hat nur einen einzigen Satz, wenn ich<lb/>
von dem zweiten dieser Entschliessungsantrag soll dem Handels<lb break="no"/>ausschuss zugeteilt werden, absehe. Ich dm ersten Satz stand<lb/>
aber wirklich überhaupt nichts Neues drinnen, ausser dass ein<lb/>
Preisgesetz vorgelegt werden soll, das die Paritätische Kommission<lb/>
sichert und gleichzeitig den Wettbewerb fördern soll. Natürlich<lb/>
konnte ich mich über diesen Entschliessungsantrag lustig machen.<lb/>
Niemand hat darauf dann reagiert, ausser dass <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> sich zu einer<lb/>
tatsächlichen Berichtigung meldete, wo er meinte, es hätte zwar eine<lb/>
Weisung des Landwirtschaftsministers gegeben, entgegen seiner Behauptung<lb/>
seinerzeit im Rundfunk, doch sei dies 1972 gewesen und daher<lb/>
schon auf einem alten Gesetz beruhend, das längst novelliert wurde.<lb/>
Ein halber Rückzieher, wie ich befriedigt feststellen konnte. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name><lb/>
hat mir dann auch noch nach der Diskussion mitgeteilt, er hätte mei<lb break="no"/>nen Brief erst vor ganz kurzer Zeit bekommen, nämlich als er von Bad<lb/>
Gastein zurückkam und hätte deshalb jetzt erst replizieren können.<lb/>
Im Hinblick auf die Diskussion im Parlament werde ich ihm selbst<lb break="no"/>verständlich noch einmal schreiben und den gesamten Vorgang genau<lb/>
festhalten. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> soll wissen und dies ist ein Erziehungsbeispiel<lb/>
auch für alle anderen, wenn man bei mir eine Behauptung, auch in<lb/>
Details aufstellt, die nicht mit meiner Inforation übereinstimmt,<lb/>
dass ich das nicht auf sich beruhen lasse, sondern so lange<lb/>
polemisiere, bis vollkommen der Tatbestand klargestellt ist.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0438" facs="30_1976-03-31_0438.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Abgabenänderungsgesetz über das stundenlang diskutiert<lb/>
wurde, hat <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nebenbei mich ersucht, ich sollte unbedingt<lb/>
Abstand nehmen, in die Inpadoc den Präs. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> zu schicken.<lb/>
<name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> und das Patentamt seien Konkurrenten gegen die Inpadoc<lb/>
und es wäre daher unzweckmässig, den Präsidenten dorthin zu<lb/>
delegieren. <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> hat nachher ebenfalls mit mir gesprochen,<lb/>
auch der vom Finanzministerium eingesetzt zweite Geschäftsführer<lb/>
wurde mir von <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name>, ÖIAG, vorgestellt und dieser meinte, das<lb/>
wäre für die Inpadoc eine Katastrophe und das Ende. Sowohl <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name><lb/>
als auch <name type="person" ref="per:133082">Auracher</name> sind beide ehrgeizige Typen, die sich gegen<lb break="no"/>seitig bekriegen würden bis zum Ende der Institution des Inpadoc.<lb/>
<name type="person" ref="per:144942">Wratschek</name> sieht also in der Bestellung des <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> eine ungeheure<lb/>
Gefahr für die Institution, wo er jetzt immerhin zweiter Geschäfts<lb break="no"/>führer ist. Ich sagte zu, mit <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> darüber sprechen zu lassen,<lb/>
da er sicherlich einsehen wird, dass wenn das Finanzministerium sich<lb/>
so vehement gegen ihn wehrt, für das gesamte Patentamt insbesondere<lb/>
sofern er finanzielle Unterstützung in Hinkunft braucht, ein ganz<lb/>
schlechter Dienst erwiesen ist, wenn er auf die Bestellung als<lb/>
Aufsichtsrat beharrt. Ich habe aber <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> nicht im Unklaren<lb/>
gelassen, dass eine Ablöse <name type="person" ref="per:97469">Geharts</name> dort nur durch einen Handels<lb break="no"/>ministerium-Mann erfolgen kann. Den Wunsch, ihren Ministerial<lb break="no"/>rat <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> zu schicken, musste ich ablehnen. Ich hoffe und <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name><lb/>
hat mir dies zugesichert, dass <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> davon noch nichts weiss.<lb/>
Ich möchte nämlich nicht, dass <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> wegen dieser Sache womöglich<lb/>
verstimmt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte führe die entsprechenden Besprechungen<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> hatte mit <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> und <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> eine Aussprache über die<lb/>
weitere Personalpolitik im Hause. Ich musste leider die spanische<lb/>
Industriellendelegation empfangen. Nach ihrer Meinung soll die<lb/>
Grundsatzgruppe weiter von <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> geführt werden und keinesfalls<lb/>
jetzt ausgeschrieben oder gar <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name> zugesichert werden. <name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name><lb/>
soll seine Abteilungsleitung aufgeben und dafür <name type="person" ref="per:114516">Buchmann</name> als<lb/>
Abteilungsleiter trotz einer Ausschreibung favorisiert werden.<lb/>
Hier muss ich darauf bestehen, vorerst mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, der davon am<lb/>
meisten betroffen ist, zu sprechen. Nach Freiwerden der Abteilung<lb/>
<name type="person" ref="per:136790">Wagners</name> soll <name type="person" ref="per:131309">Bock</name> eine regionalpolitische Abteilung daraus machen.<lb/>
Die ganzen Agenden für Messe-Wesen usw. Industriesektion in die<lb/>
Aussenhandelssektion zu verlagern. Die Stellvertretung für <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name><lb/>
durch <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> ist die einzige vollkommen unbestrittene und sofort<lb/>
<pb n="30-0439" facs="30_1976-03-31_0439.jpg"/>mögliche Entscheidung, da hier nichts ausgeschrieben werden<lb/>
muss. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> wird jetzt mit <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> die entsprechende Gespräche<lb/>
auf freundschaftlicher Basis führen, weil sich die beiden wirklich<lb/>
in den letzten Jahren, obwohl politische Gegner, persönlich angefreun<lb break="no"/>det haben und wie ich überzeugt bin, auch gut verstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> als Vorsteher der Fachgruppe Gas hat mit dem Gaswerksvertre<lb break="no"/>ter von Bad Ischl, dem Bürgermeister, <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und mir wegen de Ver<lb break="no"/>sorgung der Inselgaswerke verhandelt. Villach und Klagenfurt wird<lb/>
jetzt in Kürze an das Südgasnetz angeschlossen. In Vorarlberg gibt<lb/>
es nur noch Feldkirch. Vollkommen offen ist Salzburg und Tirol.<lb/>
In OÖ und Steiermark ist aber nur noch das Bad Ischl Gaswerk<lb/>
isoliert. Die Gasleitungen der OÖ Ferngas geht bis Ebensee und ist<lb/>
so dimensioniert, dass auch das 18 km entfernte Ischler Gaswerk<lb/>
mir 2–3 Mill. m³ leicht versorgt werden könnte. Auch ein<lb/>
Kalkwerk und die Saline am Weg mit 9 Mill. könnte dann ange<lb break="no"/>schlossen werden. Die 12 Mill. m³ hätte die RAG sicherlich die<lb/>
zur Verfügung stellen können. Die Produktion ist von 248 Mill.<lb/>
im Jahre 1971 auf 751 Mill. Im Jahre 1975 gestiegen, Trotzdem<lb/>
ist die RAG nicht bereit, die Haushaltswünsche zu erfüllen. Die<lb/>
hat primär und sieht darin ihre Aufgabe, die Industrie zu ver<lb break="no"/>sorgen. Natürlich werden auch Linz, Wels, Steyr und<lb/>
Gmunden, die alle an das Netz angeschlossen sind, entsprechend<lb/>
beliefert, aber wie man z.B. am Beispiel Gmunden zeigen kann,<lb/>
so unbefriedigend, dass die Hälfte noch mit Stadtgas und nur<lb/>
die Hälfte mir Erdgas versorgt wird. Ich schlug dem Fachver<lb break="no"/>band vor, er soll mir ein Schreiben über die Inselgaswerke schicken<lb/>
und wir werden dann die entsprechenden Verhandlungen mit oö. Ferngas<lb/>
und ganz besonders mit LH <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name> führen. Hier handelt es sich<lb/>
in meinen Augen natürlich auch um ein Politikum. Die Länder<lb/>
wollen von mir eine grössere Gaszuteilung erpressen und setzen<lb/>
deshalb die Gaswerke, die Konsumenten versorgen, unter Druck,<lb/>
d.h. eigentlich richtig ausgedrückt sie setzen es nicht unter Druck<lb/>
denn sie schliessen sie ja nicht an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der paraguayische Handelsminister, der gleichzeitig Industrie<lb break="no"/>minister ist und zur UNIDO gekommen ist, hatte nur ganz kurz<lb/>
Zeit zu einer Aussprache. Bei dieser Gelegenheit übergab er mir<lb/>
eine Zusammenfassung i-er Wirtschaftswünsche, die auch der Han<lb break="no"/>delsdelegierte vorher schon in einem älteren Schreiben an das<lb/>
<pb n="30-0440" facs="30_1976-03-31_0440.jpg"/>Ministerium mitgeteilt hat. Paraguay hat Interesse daran.<lb/>
dass die österr. Wirtschaft sich insbesondere an dem Aufbau<lb/>
ihrer beiden gigantischen Wasserkraftwerke beteiligt. Das erste<lb/>
hat 11.800 Megawatt und ist damit um die Hälfte grösser als<lb/>
unsere gesamte Leistungskapazität mit 8.500 jetzt in Österreich.<lb/>
Dieses Kraftwerk wird von einer <choice><choice><sic>bintationalen</sic><corr>binationalen? internationalen?</corr></choice></choice> Gesellschaft<lb/>
Brasilien und Paraguay gebaut. Der Minister ist gleichzeitig auch<lb/>
in dieser Gesellschaft verankert. Ich habe <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ersucht, er soll<lb/>
bei der Sitzung anwesend sein, konnte aber über technische Details<lb/>
keine Gespräche führen, da wir uns nur über die kommerzielle und<lb/>
organisatorische Seite einer engeren wirtschaftlichen Verflechtung<lb/>
zwischen Paraguay und Österreich unterhielten. Wenn man dort ins<lb/>
Geschäft kommen will, muss man sicherlich mit paraguayischen<lb/>
Unternehmungen kooperieren bzw. Verträge abschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> soll über die Handelskammer die österr.<lb/>
Firmen informieren. Die Unterlagen habe ich ihm geschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von der spanischen Industriellendelegation kam nur der Leiter,<lb/>
der Präsident der Industriellenvereinigung von Madrid und der Gene<lb break="no"/>ralsekretär mit dem spanischen Botschafter. Auf österr. Seite war<lb/>
der höchste <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> und von der Industriellenvereinigung nur Dr. <name type="person" ref="per:112971">Weber</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name>. Der spanische Präsident war scheinbar sehr überrascht<lb/>
und sehr glücklich, dass er den österr. Handelsminister treffen<lb/>
konnte. Er stellte sich dann auch mit einem entsprechenden Ge<lb break="no"/>schenk ein. Ich kann zwar mit den beiden Pistolen kaum etwas<lb/>
anfangen, ausser ich schiesse auf die Spatzen, Tauben und den<lb/>
Specht, der bei uns in der Früh schon immer die anderen Leute<lb/>
aufweckt. Mich selbst kann er kaum aufwecken, sondern höchstens<lb/>
anzeigen, wieviel die Uhr schlägt. Die Aussprache war sehr<lb/>
interessant, da ich die Gelegenheit nützte, die Spanier zu fra<lb break="no"/>gen, wie sie sich die weiteren Verhandlungen im Rahmen der EFTA<lb/>
und der EG vorstellen. Die Handelskammer möchte nämlich eine bi<lb break="no"/>laterale Diskriminierung österr. Waren, die durch den Vertrag<lb/>
Spaniens mit der EG und wahrscheinlich bald durch die Vollmit<lb break="no"/>gliedschaft erfolgen. Die Spanier haben selbst auch grosses<lb/>
Interesse, die Zolldiskriminierung wegzubringen. Ich glaube nur,<lb/>
dass wir von ganz verschiedenen Standpunkten ausgehen. <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name><lb/>
meinte mir gegenüber, er hätte den Eindruck, die Spanier glauben,<lb/>
wenn sie der EG als Vollmitglied beitreten, automatisch dann<lb/>
auch die Probleme mit den EFTA-Staaten zu lösen. So dumm und<lb/>
<pb n="30-0441" facs="30_1976-03-31_0441.jpg"/>uninformiert halte ich die Spanier keinesfalls. Die Handelskammer<lb/>
war aber bei den ganzen Besprechungen nicht dabei und <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name><lb/>
dürfte hier einer Fehlinformation unterliegen. Hier zeigt<lb/>
sich wieder der grosse Gegensatz zwischen der Industriellenver<lb break="no"/>einigung und der Bundeskammer. Eine Koordinierung ist nicht erfolgt,<lb/>
die entsprechenden zuständigen Referenten sind nicht mitgegangen<lb/>
und habe auch scheinbar keinen Kontakt mit den Spaniern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Stelle bitte fest, eventuell über <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name>, wie diese<lb/>
Detailverhandlungen gelaufen sind und ob die Handelskammer dann nicht<lb/>
doch noch eingeschaltet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0433_08" facs="30_1976-03-31_0433-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 31.3.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0433_09" facs="30_1976-03-31_0433-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>