<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810902">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  2. September 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-09-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-09-02">Mittwoch, 2. September 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1086" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-02_1086.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_01">Mittwoch, 2. September 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_02">MR <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> teilt mit, daß zum Unterschied vom Vorjahr die Repräsenta<lb break="no"/>tionskosten anteilsmäßig sehr stark aufgebraucht sind. Die budget<lb break="no"/>mäßigen 440.000 S sind bereits mit 335.000 S verbraucht, 15.000 S<lb/>
für den Stahlkongreß und 25.000 S für die Management-Veranstaltung<lb/>
reserviert. Einige Ausgaben, wie z.B. die Iraker-Unterbringung im<lb/>
Tourotel, die dieses Hotel aber dann sofort verließen und ins Inter<lb break="no"/>continental gegangen sind, oder die übermäßig teuren Jagdausgaben in<lb/>
Mürzsteg für den irakischen Ölminister <rs type="person" ref="#per__126956">Karim</rs> oder die Doppelbuchungen<lb/>
des sowj. Glasministers <rs type="person" ref="#per__133282">Jaschin</rs>, die vom Handelsministerium und nicht<lb/>
von der HK bezahlt werden mußten, können sicher einmal vom Rechnungs<lb break="no"/>hof hart kritisiert werden, wenn er draufkommt. Ich erkläre <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs><lb/>
sofort, daß ich überzeugt bin, daß er vom Haus entsprechende Hinweise<lb/>
bekommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_03">Für Inlandsreisen wird die Budgetpost im nächsten Jahr statt 1,300.000 S<lb/>
nur 1,100.000 S, für Auslandsreisen statt 1,840.000 S nur 1,646.000 S<lb/>
ausmachen. Es muß auch bei diesen Reisen daher gespart werden, da ich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> dezidiert erkläre, insbesondere bei Repräsentationsaufwendungen<lb/>
bin ich nicht bereit, auch nur einen Schilling Budgetüberschreitung<lb/>
zu akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte sobald als möglich Sektionsleitersitzung<lb/>
festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_05">Der albanische Botschafter <rs type="person" ref="#per__133961">Kroi</rs> interveniert bei mir, daß in Durch<lb break="no"/>führung der Bezugs- u. Lieferlisten, die im Vorjahr für das heurige<lb/>
Jahr festgelegt wurden, sieben Monate verstrichen sind und z.B. die<lb/>
Vöest-Alpine noch immer nicht die 35.000 to Chromerz, insgesamt sind<lb/>
100.000 to vorgesehen, bezogen hat. Er deutet an, daß es zuerst<lb/>
Qualitätsprobleme gegeben hat, die aber jetzt alle bereinigt wären.<lb/>
Dasselbe gilt auch für andere Mineralien. Auch bei dem Export gibt<lb/>
es Schwierigkeiten, Elin, Voith, Vöest-Alpine und andere, aber ins<lb break="no"/>besondere Elin hat noch immer kein Anbot für ein Wasserkraftwerk ge<lb break="no"/>macht. Die Albaner bräuchten jetzt entweder eine negative oder positive<lb/>
Mitteilung. Kupferdraht wird nicht bezogen und noch viel weniger<lb/>
Teppiche. Für Erdölbohrungen, die in Albanien durchgeführt werden,<lb/>
möchten sie gern mit der ÖMV kooperieren. Eine Delegation für Binnen<lb break="no"/>handel möchte nach Österreich kommen. Ich selbst sage natürlich sofort<lb/>
<pb n="61-1087" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-02_1087.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu, mit der ÖMV, Elin und wegen der Binnenhandelsdelegation mit der<lb/>
HK zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs><add>mit Sachs gesprochen</add> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte nach Vorarbeiten Dr. <rs type="person" ref="#per__114601">Sachs</rs><lb/>
gegebenenfalls mich mit den Firmen verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_07">Bezüglich der Vöest-Alpine kann ich anschließend sofort mit Gen.Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> und Vorstandsdir. <rs type="person" ref="#per__132462">Juvancic</rs> wegen der Chromerzbezüge sprechen.<lb/>
Diese erklären, die Albaner könnten die vereinbarten Mengen wegen der<lb/>
Infrastruktur, Schwierigkeiten in ihrem Land, nicht nach Österreich<lb/>
transportieren. Beide versprechen, sich das Problem neuerdings anzu<lb break="no"/>sehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Dr. <rs type="person" ref="#per__114601">Sachs</rs> sofort davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_09">Die Schrottsitzung wäre mit den drei Vorstandsdirektoren, den drei<lb/>
Beamten meines Ministeriums und den zwei von der AK vollkommen sinnlos<lb/>
gewesen, wenn ich nicht gestern im letzten Moment den Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> einge<lb break="no"/>laden hätte. Dieser hat sich beim Schrottverband genau erkundigt, wie<lb/>
die Situation steht. Die Vöest-Alpine bezieht derzeit im Verhältnis<lb/>
zu ihrer Rohstahlausbringung eine geringere Quote als die drei privaten<lb/>
Stahlerzeuger. Die Vöest-Alpine möchte nun an den ca. 50 Mio. S Inlands<lb break="no"/>schrottvorteil einen größeren Anteil und verlangt dies sogar zu Recht,<lb/>
daß auch die anderen Stahlerzeuger sich aus Importschrotten mehr ein<lb break="no"/>decken. Da das Schrottlenkungsgesetz im nächsten Jahr entweder ver<lb break="no"/>längert werden muß, novelliert im Sinne der Vöest-Alpine oder ausläuft,<lb/>
gelingt es mir nach längerer heißer Debatte, daß beide Teile, HK und<lb/>
Vöest-Alpine, erklären, sie würden sich um einen Kompromiß der Neuauf<lb break="no"/>teilung bemühen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_10">Bezüglich des HK-Wunsches, festzuhalten, daß nur der Inlandsschrottpreis<lb/>
durch Verordnung preisgeregelt ist, Importschrott aber frei sein muß,<lb/>
stimmen alle Anwesenden zu. Frau MR <rs type="person" ref="#per__113071">Brandl</rs>, die an der Sitzung teil<lb break="no"/>nimmt, wird die entsprechende Durchführung dieses Beschlusses über<lb break="no"/>nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_11">Ich informiere davon sofort den Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs>, weil ich bei dieser<lb/>
Gelegenheit auch die Joghurt-Abschöpfungssenkung <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> und <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> neuer<lb break="no"/>dings mitteile. Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> sieht ein, daß die Zusage des Landwirtschafts<lb break="no"/><pb n="61-1088" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-02_1088.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ministers <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> an BR <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs>, 3 % der Joghurtmenge, d.s. 800 to<lb/>
Absenkung der Abschöpfung um in der Summe 2 Mio. S pro Jahr zugunsten<lb/>
der Schweiz, akzeptiert werden muß. Mit der LWK und<add>[der]</add> AK muß ich noch<lb/>
getrennt verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und AK <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> telefonisch<lb/>
verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_13">Bei dieser Aussprache wird von Vöest-Alpine mitgeteilt, daß eine<lb/>
neue Schredderanlage in der Steiermark von einer Privatfirma Gutin<lb/>
gebaut wurde. Die steir. Landesregierung hat 20 Mio. S Haftung übernommen,<lb/>
LR <rs type="person" ref="#per__128705">Fuchs</rs> hat dieser Anlage in Knittelfeld zugestimmt. Dagegen hat sich<lb/>
nicht nur die Vöest-Alpine, sondern auch die HK, Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs>, ganz ent<lb break="no"/>schieden ausgesprochen. Die Schredderkapazität von der Vöest-Alpine<lb/>
südlich Wiens wird dadurch weniger genützt. Wenn jedes Land jetzt eine<lb/>
eigene Schredderanlage sich baut, werden diese alle furchtbar schlechte<lb/>
Geschäftsergebnisse bringen. Die Vöest-Alpine hat vorgeschlagen, man<lb/>
sollte die Kraftfahrzeugsteuer um 5 S pro Monat erhöhen und aus diesen<lb/>
Einnahmen dann die Autowracksammlung in ganz Österreich zentral durch<lb break="no"/>führen. Dies wird kaum gelingen, da das Finanzministerium einer Kraft<lb break="no"/>fahrzeugsteuererhöhung kaum zustimmen wird, sollte eine kommen, braucht<lb/>
er das Geld selbst und muß übrigens durch den Finanzausgleich dies mit<lb/>
den Ländern und Gemeinden teilen. Der einzig gangbare Weg war die<lb/>
seinerzeit von der Österr. Produktionsgesellschaft der ÖPG vorgeschlagene<lb/>
1.000-S-Kautions-Lösung, die aber letzten Endes alle anderen Kraftfahr<lb break="no"/>verbände, Interessenvertretungen, betroffenen Firmen zuerst akzeptierten,<lb/>
dann aber unter der Kritik der Massenmedien, so wie auch ich, zurück<lb break="no"/>steckten. Wenn die Vöest-Alpine und die HK, also die Schrottbezieher,<lb/>
so etwas wollen, müssen sie als Lobby Erscheinung treten und die<lb/>
öffentliche Meinung, insbesondere aber die Massenmedien, zu einer wesent<lb break="no"/>lich anderen Haltung bewegen. Kompetenzmäßig liegt dies eindeutig beim<lb/>
Finanzministerium, ich werde mich daher dazu nur als Schrottinteressier<lb break="no"/>ter beteiligen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Frag beim Büro des Finanzministers, wie die dazu<lb/>
stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_15">Dir. <rs type="person" ref="#per__113044">Märzendorfer</rs> von STEWEAG und Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__116993">Schachner-Blazizek</rs> von den<lb/>
Stadtwerken Graz möchten die Fernwärme stärker ausbauen. Insgesamt<lb/>
bräuchten die Stadtwerke unmittelbar eine Investition von 155 Mio. in<lb/>
<pb n="61-1089" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-02_1089.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Summe 700 Mio. S, die STEWEAG 376 in der Summe 1 Mrd. 280 Mio. S.<lb/>
Diese können weder durch entsprechende Tariferhöhungen für die Fern<lb break="no"/>wärme, geschweige denn durch Fremdfinanzierung ohne entsprechende<lb/>
Einnahmen durchgeführt werden. Da die STEWEAG bereits einmal in einem<lb/>
Stromtarifpreisverfahren einen entsprechenden Polster bekommen hat, um<lb/>
Abwärme von Voitsberg III so zu nützen, daß sie den ganzen Voitsberger<lb/>
und Köflacher Raum mit Fernwärme versorgen wird, erwarten die beiden<lb/>
auch in Hinkunft eine solche Lösung. Prinzipiell muß ich dies natür<lb break="no"/>lich ablehnen, erkläre aber als Ausweg, daß, wenn der volkswirtschaft<lb break="no"/>lich gerechtfertigte Preis für die Elektrizität festgelegt wird, gewisse<lb/>
Posten, die man sonst vielleicht nicht anerkennen würde, akzeptiert<lb/>
werden können, wodurch de facto dann der gewünschte unbedingt notwendige<lb/>
Betrag für die Fernwärme, wie man so schön sagt, drin ist. Dies Ganze<lb/>
kann aber nur MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> im Zuge des Preisverfahrens mit STEWEAG resp.<lb/>
Stadtwerke Graz besprechen und vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Wenn <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> vom Urlaub, sofort mit ihm und mir<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_17">Die Vorstandsdirektoren <rs type="person" ref="#per__133780">Dvorak</rs> und <rs type="person" ref="#per__133965">Haager</rs> von Kapsch haben auf meine<lb/>
Veranlassung Fürstenfeld besichtigt, sie kommen zur übereinstimmenden<lb/>
Meinung, wie auch andere Firmen, die Fürstenfeld kennen, daß in diesen<lb/>
Eumig-Gebäuden eine zweckmäßige Produktion schwer möglich sein wird.<lb/>
Der ganze Gebäudekomplex ist in sich verbaut und kann entweder als<lb/>
Ganzes oder kaum in Teilen genützt werden. Kapsch erklärt aber neuer<lb break="no"/>dings, ohne daß er dies erpresserisch mit dem Panzerfunkzuschlag<lb/>
koppelt, wenn entsprechende Aufträge, insbesonders von der öffentlichen<lb/>
Hand, ihnen zugeschlagen werden, sie natürlich einen Teil der Beschäf<lb break="no"/>tigten, ca. 60 von allerdings 750, sofort übernehmen könnten. <rs type="person" ref="#per__133780">Dvorak</rs> fragt,<lb/>
ob sie nicht den Herrn Bundeskanzler schriftlich informieren sollten,<lb/>
was ich sofort bejahe. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat bei der letzten Sitzung angedeutet,<lb/>
daß die Steirer Landesregierungsmitglieder ihm mitteilten, daß Kapsch<lb/>
sozusagen bereit wäre, in Fürstenfeld eine große Produktion zu errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_18">Mit der Auflösung von Eumig-Betrieben werde ich dann bei einer Betriebs<lb break="no"/>besichtigung der Fa. Dieringer Ges.m.b.H. in Liesing konfrontiert, dort<lb/>
wird mir ein Werkzeugmacher vorgestellt, der von Wr. Neudorf bereits<lb/>
seinen Arbeitsplatz gewechselt hat. Dieser ist sehr verwundert, daß<lb/>
jetzt Eumig zerfällt, denn seiner Meinung nach, hätten z.B. in Wr. Neu<lb break="no"/>dorf die 35 Werkzeugmacher ruhig zusammenbleiben können, diese Werk<lb break="no"/>stätte müßte positiv gebaren. Er gibt mir aber recht, daß dazu sofort<lb/>
<pb n="61-1090" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-02_1090.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine Ersatzproduktion der 60 % Eumig-Eigenanteilproduktion ersetzt<lb/>
werden müßte. <rs type="person" ref="#per__133966">Dieringer</rs>, der noch weitere Arbeiter braucht, vor allem<lb/>
aber Gebäude dringendst, entweder in Wr. Neudorf übernimmt oder in<lb/>
Liesing eine neue Halle bauen muß, sagt mir nachher, daß Eumig viel<lb/>
zu teuer im Werkzeugbau produziert. Die Arbeiter, die dort alle ja<lb/>
Angestellte wurden, haben bis zu 18.000 und 20.000 S pro Monat ver<lb break="no"/>dient, mit entsprechenden Verwaltungskosten dann, die Eumig noch hatte,<lb/>
noch draufgerechnet, konnten sie nur interne Aufträge sozusagen über<lb break="no"/>nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_19">Da der bisherige Maßnahmenkatalog für Energiesparmaßnahmen vom Vize<lb break="no"/>kanzler <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, vom Finanzministerium als Koordination übertragen vom<lb/>
Bundeskanzler, in seiner Koordinationstätigkeit durchgeführt wurden,<lb/>
der neue Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> aber weder Vizekanzler ist, noch es<lb/>
zweckmäßig erscheint, diese Aufgabe anderen Ministerien zu übertragen,<lb/>
habe ich mich persönlich entschlossen, diesen Maßnahmenkatalogsitzungen<lb/>
in der Energiesektion vorzusitzen und<add>[sie]</add> zu leiten. Wie nicht anders er<lb break="no"/>wartet, haben die Behördenvertreter nur kleine Korrekturen des fast<lb/>
60 Seiten umfassenden Berichtes vorgenommen. Diese Maßnahmen werden<lb/>
nun im Energiebericht aufgenommen, und die Interessenvertretungen<lb/>
werden sich ja dann zum Energiebericht und dem Maßnahmenkatalog äußern.<lb/>
Auf alle Fälle beabsichtige ich nicht mehr, diese Kompetenzen, die<lb/>
während der Sektionschefszeit <rs type="person" ref="#per__107937">Franks</rs>, der sich ja mit allen, fast würde ich<lb/>
sagen zertritt, neuerdings an andere Ministerien oder das BKA abzu<lb break="no"/>geben. Solche Bestrebungen der Bürokratie kann am besten ein Minister<lb/>
sofort zunichte machen, wenn er sich bereit erklärt, die Angelegenheit<lb/>
an sich zu ziehen und den Vorsitz zu übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_20">Die wirklich strittigen Fragen des Maßnahmenkataloges, wie Erhöhung<lb/>
der Mehrwertsteuer von 13 auf 18 %, Einführung einer Sonderabgabe auf<lb/>
inlandgefördertes Rohöl, verstärkte Förderung des Fernwärmenetzes,<lb/>
Umwandlung der einkommensteuerrechtlichen Begünstigungen in Direkt<lb break="no"/>förderungen, die vom Minister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> und letzten Endes auch vom<lb/>
Finanzministerium alle abgelehnt wurden, habe ich erst gar nicht in<lb/>
den Maßnahmenkatalog aufnehmen lassen. Wäre dies geschehen, dann hätte<lb/>
die ÖVP eine gute Gelegenheit gehabt, den Finanzminister immer wieder<lb/>
zu fragen, warum er die Vorschläge des Handelsministers nicht durch<lb break="no"/>führt oder akzeptiert. Manchmal frage ich mich schon, wieso sonst ver<lb break="no"/>nünftige Leute und sogar Genossen so wenig politisches Gespür haben,<add>[daß]</add><lb/>
in der jetzigen Situation solche Vorschläge, auch nur ohne, daß vorher<lb/>
der Finanzminister oder ich kontaktiert wurden, in die Welt gesetzt<lb/>
<pb n="61-1091" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-02_1091.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_21">Die Fa. Inglomark in Liesing bekam das Staatswappen. Seit 1945 hat<lb/>
sich diese Firma als Problemlösungsfirma bestens bewährt. Viele Ab<lb break="no"/>nehmer, General Motors aus der Schweiz übernimmt entsprechende einge<lb break="no"/>baute automatische Getriebe in größte Lastkraftwagen. Ich bin mit<lb/>
einem Flughafenlöschauto gefahren, wo dieses Getriebe eingebaut ist,<lb/>
die Leobersdorfer Maschinenfabrik hat wieder ein Spezialgetriebe für<lb/>
Kompressoren bekommen, Eichgeräte für Warmwasserverbrauch wurden ent<lb break="no"/>wickelt und viele andere technische Probleme gelöst. Bei dieser Firma<lb/>
handelt es sich nicht nur allein um einen großen Handelsbetrieb, sondern<lb/>
wirklich auch um ein großes Problem- u. Serviceunternehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_22">Der Presse wurde am Küniglberg im ORF-Sondergastraum die Quizserie<lb/>
"Made in Austria" vorgestellt. Auftauchende Fragen habe ich dabei,<lb/>
fast würde ich sagen, so wie immer, mit dem Wiener Schmäh entsprechend<lb/>
locker beantwortet. Mit dem Intendanten <rs type="person" ref="#per__115016">In der Maur</rs> wurde dann sogar<lb/>
eine Einführungsaufzeichnung in Form eines Gespräches mit mir vom Fern<lb break="no"/>sehen festgehalten. Die Sendung selbst muß ein guter Erfolg sein, da<lb/>
allein es jetzt doch gelingt, Gewinne bis zu einer Million Schilling<lb/>
pro Sendung durch die Wirtschaft zur Verfügung zu stellen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>,<lb/>
der ebenfalls bei der Pressekonferenz anwesend war, hat sich, so wie<lb/>
ich, auch beim ORF für die Zurverfügungstellung der Sendezeit und ganz<lb/>
besonders die Länge der Serie "Made in Austria" herzlichst bedankt.<lb/>
24 Sendungen sind bereits gesichert, wahrscheinlich werden es 48 Sen<lb break="no"/>dungen, d.h. diese Sendung läuft 81 und 82.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_23"><rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97356">Charlie Blecha</rs>, wie ich ihn jetzt immer sarkastisch be<lb break="no"/>title, großen Parteiobmann-Stellvertreter, und Botschafter <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs><lb/>
abends zu sich geladen, wo wir, es geht ja gar nicht anders, natürlich<lb/>
über die Wirtschaftsprobleme diskutierten. <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> erzählte uns über<lb/>
die Erfolge, die Präs. <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterrand</rs> bis jetzt in Frankreich hat, die ......<lb/>
sehr verunsichert wegen der Ankündigung der Verstaatlichung der Banken<lb/>
und anderer großer Gesellschaften, doch liegt außer mit der Abschaffung<lb/>
der Todesstrafe <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterand</rs> mit seinen Maßnahmen sehr gut. Durch Er<lb break="no"/>höhung der Mindestlöhne auf umgerechnet 9.000 S, bei allerdings wesent<lb break="no"/>lich höherem Preisniveau als bei uns, also real beträchtlich weniger,<lb/>
insbesondere aber starke Erhöhung aller Sozialleistungen, ergibt sich<lb/>
nur die Frage, wie dies finanziert wird.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1092" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-02_1092.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_24">Die österr. Wirtschaftssituation wird von <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, der jetzt ins Bau<lb break="no"/>gewerbe gewechselt ist, in dieser Branche als sehr kritisch bezeichnet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> möchte, mit Hilfe von neuen Systemen und Vorschlägen, den Bau<lb break="no"/>markt aktivieren. Voraussetzung dafür ist, wenn er privates Geld her<lb break="no"/>anziehen kann, und möchte, daß die große Frage sofort zu klären ist,<lb/>
wer die Verzinsung dieser Mittel übernimmt. Selbst wenn es sich nur<lb/>
um ein paar hundert Millionen Schilling handelt, wird der Finanzminister<lb/>
die Gelder dafür nicht aufbringen können. Ich informierte diese Runde<lb/>
über die große Konzeption der sozialistischen Alpbach-Teilnehmer, um<lb/>
meine persönliche Meinung gefragt, erklärte ich allerdings freimütig,<lb/>
daß der Finanzminister die dafür notwendigen Mittel kaum aufbringen<lb/>
kann. Die einzige Chance, die ich für <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> sehe, ist, für das nächste<lb/>
Jahr doch ein verhältnismäßig restriktives Budget zu erstellen, um<lb/>
die angebliche Finanzierungslücke, die durch ein großes Budgetdefizit<lb/>
nicht mehr möglich ist, theoretisch zu schließen. In der Praxis aller<lb break="no"/>dings wird er im nächsten Jahr durch Budgetüberschreitungen dann die not<lb break="no"/>wendigen Maßnahmen in Form<add>[von]</add> Deficit spending durchführen müssen. Ähnlich<lb/>
ging es ja auch in diesem Jahr. Wenn 82 keine Wahlen kommen, die <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs><lb/>
auch nicht will, dann ist natürlich die Frage, wie das Budget 83 im<lb/>
Herbst 82 erstellt werden kann. Darin sehe ich deshalb wenig Schwierig<lb break="no"/>keiten, weil jedes Budget, 82 erstellt, 83 im Sommer dann erst bei der<lb/>
Durchführung auf große Schwierigkeiten stoßen wird, dies müßte dann<lb/>
allerdings schon ja die neue Regierung resp. das neue Parlament lösen.<lb/>
Ich persönlich erklärte sofort, daß ich gar nichts dagegen hätte, wenn<lb/>
man im nächsten Jahr sofort wählt, dadurch würde ich wahrscheinlich<lb/>
mein Ministeramt oder, wie ich immer sage, die Hack'n früher los, was<lb/>
mir wahrlich nichts ausmacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-02_25"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1085_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-02_1085-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1085_10" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-02_1085-10.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>