<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19741107">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  7. November 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-11-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-11-07">Donnerstag, 7. November 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-02-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1322" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-07_1322.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_01">Mittwoch, 6. November 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_02">wird nachdiktiert.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_03">Donnerstag, 7. November 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_04">Im Klub gab es eine heftige Debatte wegen der Bezahlung des<lb/>
Generalintendanten <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs>. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> berichtete, dass die soz.<lb/>
Fraktion die Absicht hat, keinesfalls den Gehalt von <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs><lb/>
90.000 S und dies 16 mal <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs> zu bezahlen. Als proviso<lb break="no"/>rischer Generalintendant sollte er überhaupt nur soviel bekommen<lb/>
als jetzt irgendein Direktor im ORF bezieht. Die Genossen wollten<lb/>
unbedingt wissen, wie hoch dieser Betrag sein wird. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, der<lb/>
überarbeitet ist und in diesem Fall gar nicht wirklich den Be<lb break="no"/>trag wusste, schrie, das weiss ich nicht! Darauf war die Hölle<lb/>
los. Gerade die Abgeordneten, die am wenigsten arbeiten, brüllten:<lb/>
Schrei uns nicht an! <rs type="person" ref="#per__97993"><sic>Zeininger,</sic></rs> <rs type="person" ref="#per__114140">Libal</rs>, <rs type="person" ref="#per__136059">Fleischmann</rs> und der<lb/>
Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97828">Pölz</rs>, Amstetten, regten sich am meisten auf. <rs type="person" ref="#per__98066">Robert<lb/>
Weisz</rs> als Vorsitzender griff zwar sofort ein und entschuldigte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, der sich dann auch wieder ein bisschen beruhigte, und<lb/>
ich selbst versuchte <rs type="person" ref="#per__97828">Pölz</rs> <rs type="person" ref="#per__97356">Blechas</rs> Stellung zu erklären. Es ist<lb/>
wirklich eine Tragik. Wenn jemand tüchtig ist, wird er zu allem<lb/>
herangezogen, arbeitet sich zu einem Krüppel, wird dann nervös<lb/>
und manchmal gehen ihm die Nerven durch. Die, die bedeutend weniger<lb/>
tun, ja vielleicht gar nichts, regen sich dann formell mit Recht,<lb/>
sonst aber schon durch gar nichts begründet, wieder auf. Einmal<lb/>
mehr aber hat sich mein Grundsatz bewährt, den ich zeitlebens<lb/>
handhabte: niemals brüllen, auch dann, wenn man manchmal wirklich<lb/>
sich sehr zurückhalten muss.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_05"><rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> ist wegen der Holzgeschäfte der Konsumgenossenschaften, die<lb/>
unter seiner Leitung steht und wo die Firma Kunerth<add>[Kunert?]</add> jetzt wahr<lb break="no"/>scheinlich durch Überschuldung – 240 Mill. S Kredit, die durch<lb/>
Holzlager, die ständig im Preis fallen, weil nach Italien nicht<lb/>
exportiert werden kann, nur teilweise gedeckt sind, in einer<lb/>
furchtbaren Situation. Für Dezember kann er die Lohnsumme von<lb/>
2,3 Mill. S für die gepachteten Sägen und die eigenen Sägen der<lb/>
Firma Kunerth nicht mehr aufbringen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> als Aufsichtsratsvor<lb break="no"/>sitzender hat entschieden, dass er sich dafür einsetzen wird,<lb/>
dass die Arbeiter nicht vor Weihnachten noch entlassen werden.<lb/>
Die Firma wird aber auf alle Fälle liquidiert. Dadurch wird die<lb/>
<pb n="23-1323" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-07_1323.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Säge in Stainz, die dem Grafen Meran gehört und 71 Beschäftigte<lb/>
hat, da sie nur gepachtet ist, diesem wieder zurückgegeben. Ebenso<lb/>
in Neuberg die Säge der österr. Bundesforste mit 95 Beschäftigten,<lb/>
die gepachtet ist, auch diesen wieder zurückgegeben. Deutschlands<lb break="no"/>berg hat 60 Beschäftigte in der Säge, in der Nähe ein altes Werk<lb/>
<choice><choice><sic>Mauteneck</sic><corr>Mitteregg?</corr></choice></choice> mit 20 Beschäftigten und die 20 LKW-Fahrer hängen total<lb/>
in der Luft. Ich sprach mit <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs>, der für irgendwelche Massnahmen,<lb/>
ich weiss allerdings noch nicht welche, Verständnis hätte und finanziell<lb/>
unterstützen würde. Die einzige Lösung wäre, wir müssten uns irgend<lb break="no"/>etwas einfallen lassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte versuche eine Konstruktion mit dem<lb/>
Sozialministerium zu finden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_07">Im Hauptausschuss wurde die Zuckerverordnung Ausführpflicht für<lb/>
jede Umgehungsmischung ohne Debatte einstimmig beschlossen. Trotzdem<lb/>
wurde mir von den Zuckerarbeiter-Sekretären in der Lebensmittel<lb break="no"/>arbeitergewerkschaft bei der Vorstandssitzung mitgeteilt, dass<lb/>
wesentlich grössere Mengen durch den Kleinen Grenzverkehr abflies<lb break="no"/>sen müssen. Früher hatte bei Kampagne-Beginn die Zuckerindustrie<lb/>
ca. 30 % ausgeliefert und 70 % ging auf Lager. Jetzt ist es genau<lb/>
umgekehrt. Es gibt Vorarlberger Firmen, die die dreifache Zucker<lb break="no"/>menge von früher noch immer beziehen. Die Zuckerindustrie erklärt<lb/>
sich ausserstande, eine interne Kontingentierung vorzunehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wir müssen unverzügliche Massnahmen ergreifen,<lb/>
bitte entsprechende Vorschläge durch ein Projekt<lb break="no"/>team erarbeiten lassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_09">Mit <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und Ing. <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> als Personalvertreter bespreche ich<lb/>
die Möglichkeit einer Lösung des Konfliktes <rs type="person" ref="#per__113627">Kieslich</rs>. <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs><lb/>
sieht eine Möglichkeit, im Zuge der neuen Geschäftsordnungseinteilung<lb/>
mit Jahresbeginn den Fall <rs type="person" ref="#per__113627">Kieslich</rs> so zu bereinigen, dass das Referat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113627">Kieslich</rs> alle Personalakte im engsten Einvernehmen mit der Abtei<lb break="no"/>lung <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> bespricht und letzten Endes auch approbiert, die admini<lb break="no"/>strative Arbeit bei den jetzigen Kollegen aber liegt, die sie<lb/>
letzten Endes auch jetzt durch jede einzelne Vorlage dem Minister<lb break="no"/>büro zu unserer Zufriedenheit bearbeitet haben. In der Zwischenzeit<lb/>
sollen mit dem Dienststellenausschuss die offiziellen Verhandlungen<lb/>
über diese Lösung geführt werden und durch die Geschäftsordnungs<lb break="no"/>kommission, die wir eingesetzt haben, dann aber mit der neuen Ge<lb break="no"/>schäftsordnung erledigt werden. Er verspricht, mit seinen Leuten<lb/>
<pb n="23-1324" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-07_1324.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in der Geschäftsordnungskommission zu reden, ich soll darüber mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und unseren Leuten sprechen. Ich habe dies getan und <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> sieht<lb/>
ein, dass dies die beste Lösung ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_10"><rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> von der Handelskammer und gleichzeitiger Obmann von der ÖFVW<lb/>
wünscht, dass ich ständig mit ihm Kontaktgespräche führe. Ich er<lb break="no"/>kläre mich prinzipiell dazu bereit, verlange nur, dass das nächste<lb/>
Mal auch <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> und <rs type="person" ref="#per__114587">Kübler</rs> beigezogen werden. Er berichtet mir<lb/>
aus Tokio, zur Errichtung der dortigen Zweigstelle ist er selbst mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140828">Toni Sailer</rs> hingefahren. Zur Eröffnung sind 250 Personen gekommen,<lb/>
mich stört es nicht, nur hat es mich doch verwundert, wie viel er<lb/>
eigentlich wahrscheinlich jetzt noch zusätzliche Auslandsreisen<lb/>
tätigen wird, was mir in meiner Tätigkeit als Obmann dieser Organi<lb break="no"/>sation niemals eingefallen wäre.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_11">Die Obmännerkonferenz in Linz wie neben den Zweigstellen <rs type="person" ref="#per__135640">Lissbauer</rs><lb/>
von der Bundeskammer, <rs type="person" ref="#per__97899">Sandner</rs> als Vizebürgermeister von Wien, <rs type="person" ref="#per__123822">Gaisbacher</rs><lb/>
als Vertreter der Steiermark, <rs type="person" ref="#per__148160">Zach</rs> als burgl.<add>[burgenländischer]</add> Vertreter und <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
für das Handelsministerium sowie natürlich die Geschäftsführung teil<lb break="no"/>genommen hat, hat die zukünftige Arbeit besprochen und er meint, ich<lb/>
sollte auch regelmässig an diesen Sitzung, die <choice><choice><sic>etwas</sic><corr>etwa?</corr></choice></choice> halbjährig statt<lb break="no"/>finden sollen, wenn es meine Zeit erlaubt, teilnehmen. Auf alle Fäl<lb break="no"/>le erklärte ich mich bereit, die Sitzungen einzuberufen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte den Termin immer mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>, absprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_13">Materiell stand das Problem der Inlandswerbung zur Debatte. Ein Text<lb break="no"/>vorschlag für die Änderung der österr. Fremdenverkehrswerbungs-Statuten,<lb/>
der dies ermöglicht, wurde von mir akzeptiert. Gleichzeitig verwies<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> darauf, dass es notwendig ist, das Signet der ÖFVW und der<lb/>
Handelskammer gemeinsam zu gestalten. Ich habe zu diesem Zweck<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> die IFES-Studie über das neue Signet über<lb break="no"/>geben und ersuchte <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs>, er soll jetzt endlich eine Entscheidung<lb/>
herbeiführen. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> teilt meine Meinung, dass wir in Hinkunft ein<lb/>
gemeinsames Signet besitzen sollten.</p><pb n="23-1325" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-07_1325.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_14">Die Ausstellung "Urlaub in Österreich" in der Sezession, die bisher<lb/>
das Verkehrsministerium mit 800.000 S finanzierte und wo die Länder<lb/>
ihre Kojen aufstellten und sie jedes Jahr Propaganda machten und<lb/>
<choice><choice><sic>daü-r</sic><corr>dafür?</corr></choice></choice> nur 34.000 S bezahlten, will <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> nicht mehr weiter finan<lb break="no"/>zieren. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> hat dafür vollstes Verständnis und schlägt vor, man<lb/>
sollte an <choice><choice><sic>dren</sic><corr>?</corr></choice></choice> Stellen<add>[Stelle?]</add> in der Sezession auf der Messe eine <choice><choice><sic>präsentative</sic><corr>repräsentative?</corr></choice></choice><lb/>
Österreich-Ausstellung machen. Sollte in der Sezession noch etwas not<lb break="no"/>wendig sein, dann höchstens eine Multivisions-Schau "Preiswertes<lb/>
Österreich". Die ÖFVW-Geschäftsführung, <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs>, wird dann einen neuen<lb/>
Entwurf ausarbeiten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_15"><rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> wollte auch, dass wir jetzt eine Diskussion beginnen, um die<lb/>
ÖFVW aus der derzeitigen privatwirtschaftlichen Sphäre, im Ausland<lb/>
nennt sie sich oft national office, um diesen Zustand zuzudecken,<lb/>
in eine öffentliche Körperschaft zu beginnen. Ich warnte davor und<lb/>
erklärte, vor den Wahlen halte ich dies für einen Wahnsinn, weil auch<lb/>
wenn die Fremdenverkehrsreferenten der Länder angeblich bei den<lb/>
letzten Tagungen dafür gewesen sind, wenn ich eine solche Diskussion<lb/>
jetzt beginne, sofort die Emissionen in den Ländern gegen die zentra<lb break="no"/>listischen Ideen sich wenden werden. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> sah dies ein und wir<lb/>
verschoben das ganze Thema bis nach den Wahlen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_16">Im Kuratorium, dessen Vorsitz 1975 <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> übernehmen wird müssen,<lb/>
wird eine Arbeitsgruppe "Aktivierung und effizientere Gestaltung" zu<lb/>
schaffen sein. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> möchte dazu, dass aus der Gruppe <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> jemand die<lb/>
Arbeit übernimmt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte überleg Dir, wie wir dies am zweck<lb break="no"/>mässigsten machen und besprich es mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_18">Ein gewisser Dr. <rs type="person" ref="#per__146605">Jurak</rs>, der Erfinderberater und -verwerter, hat für<lb/>
den Österreicher <rs type="person" ref="#per__114591">Karl Nowak</rs>, 6., Mollardgasse 8, die Atomfusion,<lb/>
die dieser gelöst hat, zur Verwertung übernommen. Nachdem er umständ<lb break="no"/>lich seinen ganzen Lebensweg erzählt hat, vorher musste schon Dr. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs><lb/>
dies über sich ergehen lassen, haben wir ihn an die Sektion V resp.<lb/>
an die Atomleute verwiesen.</p><pb n="23-1326" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-07_1326.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_19">Botschafter <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> kam sich verabschieden und bedankte sich für die<lb/>
Unterstützung, die er durch mich immer gehabt hatte. Er sieht<lb/>
momentan sehr schlecht aus, wird aber in seiner Pension einen Kon<lb break="no"/>sulentenvertrag mit der Creditanstalt haben, um sie in aussenpoliti<lb break="no"/>schen Fragen und Geschäftsanbahnungen zu beraten. Ich habe <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs><lb/>
sofort offeriert, wenn es seine Zeit erlaubt und er mittun will,<lb/>
sollte er im Europa-Institut tätig werden. Er erklärt, er wird sich<lb/>
dies überlegen und wenn er Zeit hat, wird er gerne auf mein Offert<lb/>
zurückkommen. Ich fürchte, dass dies leider schon aus Gesundheitsgründen<lb/>
nicht der Fall sein wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_20">In der Lebensmittelarbeiter-Gewerkschafts-Vorstandssitzung hatten wir<lb/>
eine überaus interessante und langwierige Diskussion. Etwas, was an<lb/>
sich ganz ungewöhnlich ist. Ein Dutzend Kollegen meldete sich, als<lb/>
es um die Beschäftigungslage und unsere nächste Aktivitäten<lb/>
ging. Auf der einen Seite erwarten unsere Kollegen, dass wir jetzt<lb/>
im Rahmenkollektivvertrag sozialrechtliche Verbesserungen durch<lb break="no"/>setzen, auf der anderen Seite wünschen sie, dass ich mich insbesondere<lb/>
gegen jedwede Preiserhöhungen stelle, wobei sie allerdings schon immer<lb/>
erwarten, dass ihre Lohnforderungen durchgehen und auf der dritten<lb/>
Seite möchten sie natürlich, dass die Beschäftigungslage in unseren<lb/>
Betrieben sich nicht verschlechtert. Insbesondere die Rationalisierungen,<lb/>
die von den Betrieben jetzt durchgeführt werden und gegen die ich<lb/>
mich, aber auch unsere Sekretäre niemals stellen, löst ein gewisses<lb/>
Unbehagen bei den Beschäftigten aus. Hier hat es irgendwie Be<lb break="no"/>schäftigungsreserven gegeben, die natürlich jetzt alle aufgelöst<lb/>
werden. Facharbeiter werden teilweise als Mitarbeiter zeitweise<lb/>
eingeteilt. Arbeitsposten, wo die Kollegen in Pension gehen, werden<lb/>
nicht mehr neu besetzt. An und für sich eine soziale Rationalisierung,<lb/>
aber mit der Zeit macht sie sich natürlich auch bei der Beschäftigungs<lb break="no"/>anforderung bei den übriggeblieben bemerkbar. Trotzdem glaube ich,<lb/>
dass dies der einzig richtige Weg ist, um Lohnkostenerhöhungen, die<lb/>
bei uns ja automatisch Jahr für Jahr anfallen, einigermassen auszu<lb break="no"/>gleichen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_21">Mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> und <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> vom ÖGB, <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> von der AK und<lb/>
Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> besprach ich die erwarteten Erhöhungen der Ge<lb break="no"/>meinde-Stadtwerke. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> bemühten sich in den<lb/>
vergangenen Tagen, ihre Präsidenten dahingehend zu informieren,<lb/>
<pb n="23-1327" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-07_1327.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass die 138 Mill. S Defizit der Stadtwerke höchstens mit 700 Mio. S<lb/>
als berechtigt anerkannt werden. Deshalb sollte für das E-Werk nicht<lb/>
die vorgesehene Erhöhung der Grundgebühren, sondern nur eine 3-gr-<lb/>
Erhöhung des Strompreises von mir genehmigt werden. Gegen eine<lb/>
solche Vorgangsweise wehrte ich mich ganz entschieden. Wenn ich<lb/>
nämlich den Arbeitspreis um 3 gr für Wien erhöhe, auch wenn ich<lb/>
die Begründung <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschkas</rs> übernehme, dass dies für die Ölverteuerung<lb/>
gilt, kommen auf alle Fälle NÖ und die Steiermark, die ebenfalls<lb/>
eine starke Öltangente in ihren Kosten brauchen, um eine ent<lb break="no"/>sprechende Arbeitspreiserhöhung bei mir als Preisbehörde ein.<lb/>
Nach längerer Diskussion einigten wir uns dann doch auf Erhöhung<lb/>
der Grundgebühren und Einführung des Messgebührenbeitrages von<lb/>
7.- S. Nach Mitteilung vom Stat. Zentralamt ist dieser Messege<lb break="no"/>bühr-Beitrag von 7–8 nicht in den Index einzubeziehen, dadurch<lb/>
würde die Indexbelastung nicht 0,135 %, sondern nur 0,06. Aller<lb break="no"/>dings besteht die Gefahr, dass das Stat. Zentralamt seine Meinung<lb/>
ändert, weil in drei Städten jetzt bereits Messgebühren eingehoben<lb/>
werden und dort in die Indexerhebung einbezogen ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Dies muss man sofort mit dem Stat. Zentralamt be<lb break="no"/>sprechen, ohne dass man sie aufmerksam macht. Bitte eine Sitzung mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133326">Krämer</rs> im Institut veranlassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_23">Beim Gaspreis sollen nach Auskunft <rs type="person" ref="#per__97772">Nekulas</rs>, zumindestens behauptet<lb/>
dies <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs>, 610 Mill. S hereinkommen können. Hier meint<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs>, würde die Arbeiterkammer sehr grosszügig zustimmen.<lb/>
Ich bin keinesfalls dieser Meinung, sondern ich befürchte, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> das Ganze nur hinausschieben will, Erhöhungen, die dann<lb/>
von der ÖMV beantragt werden, werden entsprechend von der AK gekürzt<lb/>
werden. Diesbezügliche Äusserungen von Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, er wird einen<lb/>
verhältnismässig billigen Preiserhöhungsantrag stellen, wird<lb/>
die Arbeiterkammer dann nur veranlassen, dann noch weitere Kürzungen<lb/>
zu verlangen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte die Gaskonzeption jetzt<lb/>
bereits mit der ÖMV und den Stadtwerken vorbesprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_25">Ein Hauptproblem sind die Strassenbahntarife. Die Gemeinde möchte<lb/>
auf Netzkarten umsteigen. Derzeit gibt es Arbeiterstreckenkarten,<lb/>
die 36 S für 5 Tage und 43.- S für 6 Tage kosten. Jetzt sollen<lb/>
Netzkarten für 5 Tage mit 54.- S, 6 Tage mit 66.- S und 7 Tage mit<lb/>
78.- S eingeführt werden.</p><pb n="23-1328" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-07_1328.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_26">Gleichzeitig soll die Monatsnetzkarte von 600.- S auf 328.-<lb/>
reduziert werden. Diese letztere Massnahme ist mir nicht ganz klar und<lb/>
ich verwies darauf, dass dadurch viele Angestellte oder teilweise<lb/>
auch Arbeiter, die von ihrer Firma eine Monatsnetzkarte als Ent<lb break="no"/>schädigung bekommen, dadurch geschädigt werden und mit dieser<lb/>
Senkung gar nicht glücklich sein werden. Die meisten nämlich be<lb break="no"/>ziehen die 600.- S, ohne sich eine Monatsnetzkarte zu kaufen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> meinte, hier würde die AK und die Gewerkschaft imstande<lb/>
sein, die 600.- S als Gewohnheitsrecht weiter verlangen zu können.<lb/>
Diese Meinung teile ich keinesfalls, richtig ist, dass eine<lb/>
Erhöhung des Schaffner-Tagesfahrscheines von 6.- auf 8.- von<lb/>
bei den Kindern von 2.- auf 3.- vorgesehen ist. Dies bedeutet aber,<lb/>
dass was immer man jetzt bei der Netzkarte reduzieren wird, eine<lb/>
wesentliche Erhöhung des Index auslösen wird. Im Index ist nur<lb/>
ein Tagesfahrschein und eine Wochenkarte vorgesehen. Ich schlug<lb/>
deshalb vor, man sollte die Tagesfahrscheine beim Schaffner überhaupt<lb/>
auflösen. Wer fahren will, muss einen Vorverkaufsfahrschein vor<lb break="no"/>weisen, der von 5 auf 6.- S erhöht werden wird, für Kinder<lb/>
von 1.50 auf 2.-, ob und wie sich dies technisch durchführen lässt,<lb/>
wird jetzt geprüft, da Gott sei Dank die Tarife der Strassenbahn<lb/>
nicht mehr in meine Kompetenz fallen, brauche ich mich mit der<lb/>
Genehmigung für dieses Gebiet nicht zu beschäftigen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte auch dieses Problem sofort auch mit <rs type="person" ref="#per__133326">Krämer</rs><lb/>
besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_28">Am Abend hatte ich auch Gelegenheit, <rs type="person" ref="#per__97498">Ossi Grünwald</rs> dem Bürgermeister<lb/>
vorzustellen und zu verweisen, dass er bis jetzt in meinem Büro<lb/>
gearbeitet hat, nun aber, da die Laufbahn eines B-Beamten im Bun<lb break="no"/>desdienst viel schlechter ist als bei der Gemeinde Wien, wieder in<lb/>
die Gemeinde Wien zurückkehren will. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> bestätigte mir diese<lb/>
Tatsache und ich selbst habe <rs type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</rs> ja schon einige Male ver<lb break="no"/>sichert, dass ich ihm deshalb weder bös bin, sondern ganz im Gegen<lb break="no"/>teil dafür vollstes Verständnis habe. Ich hoffe, dass <rs type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</rs><lb/>
durch diese Bekanntschaft mit dem Bürgermeister jetzt auch in der<lb/>
Gemeinde ein noch besseres Fortkommen hat. Ich werde ihn auf alle<lb/>
Fälle in jeder Beziehung unterstützen, dadurch ergibt sich aller<lb break="no"/>dings für uns im Büro eine neue Lücke, die meiner Meinung nach<lb/>
nur durch den neu aufgenommenen Dr. <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> ergänzt werden kann.</p><pb n="23-1329" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-07_1329.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_29"><rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> gilt als Linker, der sich in seiner Funktion in der<lb/>
Hochschule für Welthandel bereits als Liberaler gegen die CV-Herr<lb break="no"/>schaft dort gewendet hat. Er ist zwar nicht Parteigenosse, wie<lb/>
weit er Sympathisant ist, kann ich nicht beurteilen, doch ist<lb/>
ja mehr oder minder auch in der Arbeiterkammer von mir immer<lb/>
die Politik verfolgt worden, die Linken nicht nur zu schützen,<lb/>
sondern sie sogar zu fördern. Man kann in der Jugend nicht genug<lb/>
links stehen, auch meinen Kindern sage ich immer, wer in der Jugend<lb/>
nicht links war, hat keine Jugend erlebt, wer allerdings im Alter<lb/>
dann noch links steht, hat nichts dazugelernt. Ich würde auf<lb/>
alle Fälle, wenn <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> einverstanden ist, ihn ins Büro übernehmen,<lb/>
früher aber muss dazu noch der derzeitige Abteilungsleiter <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs><lb/>
seine Zustimmung geben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-11-07_30"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1338_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-11-07_1338-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.11.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>