<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 15. November 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band51_1979-11-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-11-15">Donnerstag, 15. November 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="51-1245" facs="51_1979-11-15_1245.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 15. November 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Bezirksobmännersitzung vor dem Parteitag ist weder<lb/>
<name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> noch ich zeitgerecht gekommen – fast würde ich sagen<lb/>
zu unserem Glück – denn primär ging es um die rückständigen<lb/>
Beiträge, die die Bezirke an die Landeszentrale schulden. Die<lb/>
Landstrasse ist dabei sehr weit zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Wiener Parteidelegierten-Vorbesprechung wurde auch<lb/>
über die Parteivorstandwahlvorschläge referiert. In Wien gibt<lb/>
es kein Problem, obwohl statt 15 Delegierten durch geringere<lb/>
Mitgliedsanzahl im Verhältnis zu den Bundesländern nur mehr<lb/>
14 den Wiener gehören. Das 15. Mandat hatte bis jetzt die<lb/>
Wiener Frauensekretärin <name type="person" ref="per:109051">Dohnal</name>. Sie scheidet jetzt aus dieser<lb/>
Funktion aus, wird als Regierungsmitglied in den Parteivorstand<lb/>
kooptiert, weshalb sie auch das Wiener Delegiertenmandat im<lb/>
Parteivorstand verlor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Wahlen dann zum Parteivorstand, die überraschend am frühen<lb/>
Nachmittag erfolgten und ich noch im Ministerium sass, war ich<lb/>
gar nicht anwesend und konnte daher auch meine Stimme nicht ab<lb break="no"/>geben. Da ich traditionsgemäss bis jetzt niemals bei Wahlen eine<lb/>
Streichung vorgenommen hatte und es sicherlich auch diesmal nicht<lb/>
getan hätte, hat es auf die Zusammensetzung des Parteivorstandes<lb/>
keinen Einfluss gehabt. Trotzdem mache ich mir doch Vorwürfe.<lb/>
Niemand kennt aber den Zeitplan des Parteitages genau. Um 1/2 9<lb/>
die Vorbesprechungen, knapp vor 9 bereits alles erledigt, statt<lb/>
um 10 Uhr Beginn des Parteitages um 25 Minuten zu spät. Eine unge<lb break="no"/>heure Unruhe im Parteitag selbst. Je problemloser er ist um so<lb/>
weniger gibt es ein scheinbares Interesse an den Beratungen. Der<lb/>
Zentralsekretär des Freien Wirtschaftsverbandes, <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name>,<lb/>
der sich in der Diskussion zu Wort gemeldet hat und die Regierung<lb/>
sehr positiv beurteilte, meinte dann zu mir, es sei ungeheuer<lb/>
furchtbar zu reden. Vorne sitzen ein paar Pioniere, die<lb/>
bedächtig der Diskussion folgen, im Saal aber brodelt es, dass<lb/>
man das Gefühl hat, man spricht zu einem Auditorium, das einem<lb/>
überhaupt nicht zuhört. Ich kenne das. Mäuschenstill war es nur<lb/>
als die Wahlkommission die Wahlergebnisse verlautbarte. Diesmal<lb/>
hat es den Vertreter der sozialistischen Jugend <name type="person" ref="per:111409">Cap</name> und den Ver<lb break="no"/>treter der Jungen Generation <name type="person" ref="per:114541">Konecny</name> getroffen. Beide haben hohe<lb/>
<pb n="51-1246" facs="51_1979-11-15_1246.jpg"/>Streichungen verzeichnen müssen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> kam verhältnis<lb break="no"/>mässig glimpflich davon. Er lag nach den Streichungen wie<lb/>
ich dann erfuhr, an siebenter Stelle, ausser die beiden Jung<lb break="no"/>sozialisten vom Dienst, sozusagen noch der Landesobmann <name type="person" ref="per:114936">Hartl</name><lb/>
von Oberösterreich und andere. Ob es eine bewusste Streichaktion<lb/>
gegen irgend welche Mitglieder des Parteivorstandes gegeben hat,<lb/>
weiss ich nicht, interessiere mich auch nicht dafür. Meine, viel<lb break="no"/>leicht sogar phlegmatische Einstellung und Begründung, ein<lb/>
Wahlkomitee hat es schon furchtbar schwer überhaupt einen Wahl<lb break="no"/>vorschlag zu erstellen, da will ich nicht durch Streichungen<lb/>
ihr Konzept zerstören, gilt scheinbar doch nicht für alle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Konstituierung des Parteivorstandes sind ja zuerst nur<lb/>
die gewählten Mitglieder und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> stellte mit Recht die<lb/>
Frage, welcher Vorschlag für den Parteivorsitz gemacht wird.<lb/>
Allgemeines Gelächter und niemand verstand diese Vorgangsweise.<lb/>
Sie war aber wirklich vollkommen korrekt, denn <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> konnte<lb/>
sich doch nicht gut selbst vorschlagen. Aus dem allgemeinen<lb/>
Gemurmel konnte ich dann gar nicht entnehmen, ob ihn überhaupt<lb/>
jemand vorgeschlagen hat. Auf alle Fälle wurde er sofort ein<lb break="no"/>stimmig gewählt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schlug dann eine Erweiterung des Partei<lb break="no"/>präsidiums um die beiden Landeshauptleute <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> und <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> vor.<lb/>
Bis jetzt waren es nur <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="per:97389">Czettel</name>, <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name>, <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>. Zu meiner grössten Überraschung und Freude wurde dann<lb/>
von <name type="person" ref="per:97389">Czettel</name> ergänzend gemeint, man sollte auch Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name><lb/>
gleich ins Präsidium wählen. Hier gab es vereinzelt ein Gemurmel,<lb/>
der ist sowieso ins Präsidium kooptiert. Ich murmelte dann da<lb break="no"/>zwischen, das ist aber nicht dasselbe, als wenn er im Präsidium<lb/>
gewählt wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hatte gegen die Wahl <name type="person" ref="per:97444">Fischers</name> ins Präsidium<lb/>
nichts einzuwenden, weshalb man dann en bloc über das ganze<lb/>
Präsidium abstimmte und damit <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> sicherlich auch zu seiner<lb/>
eigenen Überraschung – wie er mir nachher sagte – gewählt wurde.<lb/>
Ich begrüsse diese Wahl sehr. Wenn man weiss, welche Bedeutung<lb/>
es – vielleicht für ihn persönlich weniger, aber nach aussen hin –<lb/>
eine solche Berufung hat, es kommt in der Partei leider nicht<lb/>
allein darauf an, wer wo arbeitet, sondern wie er auch entspre<lb break="no"/>chend eingestuft wird, so bin ich mit diesen Ergebnis sehr zu<lb break="no"/>frieden. Die Zentralsekretäre <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> und <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> wurden wieder<lb/>
einstimmig bestellt, dann der Kassier <name type="person" ref="per:114604">Hillinger</name>, der Stellver<lb break="no"/>treter <name type="person" ref="per:110148">Moritz</name>, Schriftführer <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name>, Stellvertreter der Vorarl<lb break="no"/><pb n="51-1247" facs="51_1979-11-15_1247.jpg"/>berger <name type="person" ref="per:97732">Mayer</name>, Chefredakteur der AZ <name type="person" ref="per:113613">Scheuch</name>, Chefredakteur<lb/>
der Sozialistischen Korrespondenz <name type="person" ref="per:114605">Waschek</name>, Parteiverlag<lb/>
<name type="person" ref="per:114541">Konecny</name>, Kontrolle <name type="person" ref="per:97752">Mondl</name> und <name type="person" ref="per:114543">Pöder</name>, letzterer war möglich,<lb/>
weil <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> auf das Mandat des Genossen <name type="person" ref="per:114046">Böck</name>, ehemaliger<lb/>
Obmann der Bauarbeiter kommen konnte. Dies ist wieder für<lb/>
die Gewerkschaftsfraktion wichtig, denn <name type="person" ref="per:114543">Pöder</name> als der Vertreter<lb/>
der Gemeindebediensteten und gleichzeitig auch der Fraktions<lb break="no"/>sprecher der Öffentlich Bediensteten, war höchste Zeit, dass er<lb/>
auch in den Parteivorstand kommt. Für die Arbeiterkammer-Fraktion<lb/>
<name type="person" ref="per:97386">Czettel</name>, für den ASKÖ <name type="person" ref="per:123210">Heller</name>, für den Wohnbau <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> und für<lb/>
den Konsumverband <name type="person" ref="per:97505">Haberl</name>. Überraschend für mich, dass auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
Altparteivorsitzenden <name type="person" ref="per:97818">Pittermann</name> vorschlug. Weiters wurde dann<lb/>
der dritte Präsident <name type="person" ref="per:125303">Thalhammer</name> ebenfalls neben den <choice><choice><sic>sozialisten</sic><corr>sozialistischen?</corr></choice></choice><lb/>
Mitgliedern der Bundesregierung kooptiert, soferne diese nicht<lb/>
sowieso gewählte Mitglieder sind. Vorher wurde noch im Präsidium<lb/>
die Frauenvertreterin <name type="person" ref="per:137885">Demuth</name> und die sozialistische Fraktion des<lb/>
Gewerkschaftsbundes <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> kooptiert. In Wirklich<lb break="no"/>keit wurde bei diesem Parteitag und dem Gefolge mit den Wahlen<lb/>
keine besondere Änderung erwartet und ist auch dann selbst bei<lb/>
der Kooption nichts wesentliches geschehen. In der Öffentlich<lb break="no"/>keit muss gerade durch die Zerstrittenheit der Freiheitlichen<lb/>
und durch die Reformbewegung und Diskussion der ÖVP ein um so<lb/>
krasserer Gegensatz jetzt durch die Geschlossenheit der sozialisti<lb break="no"/>schen Mannschaft beeindruckend wirken. Ich hoffe und wünsche mir<lb/>
nur, dass es so bleibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand wurde dann auch eine Resolution über die Schul<lb break="no"/>politik verabschiedet. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> hatte mit <name type="person" ref="per:97923">Schnell</name> und <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name><lb/>
einen solchen Entwurf vorgelegt. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> meldete sich dann<lb/>
ausdrücklich noch einmal zu Wort um den Parteivorstand zu ersuchen,<lb/>
dass diese Resolution beim Parteitag noch eingebracht werden<lb/>
soll. Er braucht eine starke Unterstützung für die Verhandlungen<lb/>
mit der ÖVP. Ich konnte mir zwar nicht erklären, was ihm bei den<lb/>
Verhandlungen eine solche Parteitagsresolution helfen kann.<lb/>
Schulgesetze sind auf unserer seinerzeitiges Verlangen, als wir<lb/>
noch in der Minderheit waren, allerdings in der Koalitionszeit,<lb/>
wo wir daher auch mitzureden hatte, in den Verfassungsrang gehoben<lb/>
worden. Ich kann mir nicht gut vorstellen, dass es <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> viel<lb/>
hilft, wenn er auf Parteitagsbeschlüsse bei den Verhandlungen mit<lb/>
<pb n="51-1248" facs="51_1979-11-15_1248.jpg"/>der ÖVP verweisen kann. Selbstverständlich aber wurde die<lb/>
Resolution auch einstimmig dann angenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> berichtet mir, dass eine Schweizer Firma <name type="person" ref="per:149504">Gadis</name><add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add> bei ihm war<lb/>
um mitzuteilen, dass sie mit ihren guten Beziehungen zu dem Vor<lb break="no"/>sitzenden des Staatskomitees <name type="person" ref="per:97500">Gwischiani</name> die Möglichkeit hat, die<lb/>
Müllendlagerung in der UdSSR zu arrangieren. Auch für die deut<lb break="no"/>sche Wiederaufbereitung oder deren Versorgungsproblematik hätte<lb/>
sie bereits mit der UdSSR Gespräche geführt. Ich habe mich sofort<lb/>
bereit erklärt, dass die Firma mit mir reden will, wie mir <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name><lb/>
andeutet, jederzeit zur Verfügung zu stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte erkundige Dich wer dies ist und wann<lb/>
er kommen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:114663">Fischer</name> von der Aussenhandelsstelle hat bezüglich der Export<lb break="no"/>wünsche der Firma Avanti, sprich <name type="person" ref="per:135654">Pruscha</name>, eine gute Lösung. Die<lb/>
ÖMV hat grösste Bedenken, dass <name type="person" ref="per:135654">Pruscha</name> jetzt Benzin und Dieselöl<lb/>
nach der Schweiz exportiert. Wir sind zwar nach unserem EFTA-<lb/>
Vertrag verpflichtet solche Exporte zuzulassen. Niemand würde aber<lb/>
verstehen, wenn tatsächlich jetzt 6.000 Tonnen rausgehen würden.<lb/>
Einen Export in die Bundesrepublik mit 15.000 Tonnen hat <name type="person" ref="per:114663">Fischer</name><lb/>
bereits einvernehmlich ablehnen können. Gegenüber dem EFTA-Staat<lb/>
Schweiz hat er aber grösste Bedenken. <name type="person" ref="per:114663">Fischer</name> schlug nun vor, wir<lb/>
sollten eine längere Überprüfung vornehmen. Da wir innerhalb 3 Wo<lb break="no"/>chen einen Bescheid geben müssen, würde er vorschlagen, dass<lb/>
man, da <name type="person" ref="per:135654">Pruscha</name> im Sommer zweimal 10.000 Tonnen Mineralölprodukte<lb/>
aus Ungarn zollbegünstigt eingeführt hat, jetzt überprüft, wie<lb/>
weit hier eine unberechtigte Zollersparnis vorläge, wenn jetzt diese<lb/>
Menge wieder, oder ein Teil davon in die Schweiz exportiert wird.<lb/>
Sollte, was ich aber nicht erwarte, die Firma Avanti gegen diesen Be<lb break="no"/>scheid an den Verwaltungsgerichtshof berufen, dann wird dieser<lb/>
wahrscheinlich doch den Zwischenbescheid wegen Überprüfung<lb/>
akzeptieren. Ähnlich hat er nämlich bei der Firma <name type="person" ref="per:115590">Rögelsperger</name> zu<lb break="no"/>gunsten des Handelsministeriums entschieden, als diese Kugellager<lb/>
aus Japan importieren wollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte ÖMV über Vorgangsweise informieren.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1249" facs="51_1979-11-15_1249.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die deutsche Firma Dräxlmaier hat in Braunau eine Halle ge<lb break="no"/>mietet und 60 Beschäftigte mit Teillieferungen mit Volkswagen<lb break="no"/>werk eine Produktion aufgezogen. Jetzt hat sie eine neue Halle<lb/>
gebaut und wird im Frühjahr bereits 150 beschäftigen. Man er<lb break="no"/>sucht mich, ich sollte dann offiziell einmal diese Halle er<lb break="no"/>öffnen kommen, was ich sofort zusagte. Dräxlmaier wird jetzt<lb/>
auch von Chemie Linz entsprechende Halbfabrikate für diese Pro<lb break="no"/>duktion beziehen. Der VW-Vertreter <name type="person" ref="per:123317">Matousek</name> hat sich hier<lb/>
wieder einmal verdient gemacht. Unter vier Augen hat er mir dann<lb/>
mitgeteilt, dass die ÖIAG wegen des Montagevertrages für Juden<lb break="no"/>burg endgültig entscheiden soll. Vorstandsdirektor <name type="person" ref="per:114138">Brauneis</name> hat<lb/>
ihm nämlich gegenüber angedeutet, er möchte, dass diese Produktion<lb/>
nach Wien kommt. Hier sieht aber <name type="person" ref="per:123317">Matousek</name> einen Arbeitskräfte<lb break="no"/>mangel. Volkswagen möchte lieber, und letzten Endes auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>,<lb/>
wegen seines Versprechens in Judenburg wird vor Schliessung eine<lb/>
andere Produktion hinkommen, selbst nach Judenburg lieber gehen.<lb/>
Die Entscheidung obliegt aber, wie <name type="person" ref="per:123317">Matousek</name> ausdrücklich<lb/>
sagte natürlich auf österreichischer Seite. Ich hatte am Partei<lb break="no"/>tag mit dem Finanzreferenten der ÖIAG und alten Freund von<lb/>
<name type="person" ref="per:97498">Gründwald</name> und mir, Dr. <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name>, über dieses Problem gesprochen.<lb/>
Wenn <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> zurückkommt wird er und ich uns sofort zusammen<lb break="no"/>setzen. <name type="person" ref="per:123317">Matousek</name> meint nämlich, es wird für die ÖIAG eine harte<lb/>
Konkurrenz durch Porsche und Karman bei diesem Projekt in Deutsch<lb break="no"/>land entstehen. Porsche, meint aber <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name> scheidet aus, weil<lb/>
die Serie doch für sie zu gross ist. Der wirklich Konkurrent<lb/>
wird nur Karmann sein. Wenn <name type="person" ref="per:123317">Matousek</name> bereit ist mit seinen<lb/>
Verbindungen insbesondere zum Einkaufvertreter <name type="person" ref="per:1137494">Müller-Neuhof</name>,<lb/>
der für dieses Projekt zuständig sein wird, zu helfen, dann muss<lb/>
man diese Situation nützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landeshauptmann <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> wollte unbedingt mit mir unter vier Augen<lb/>
sprechen. Er hat mir ein Gutachten von Prof. <name type="person" ref="per:1137435">Möse</name>, Universitäts<lb break="no"/>klinik Graz gegeben, wonach die Krebsgefahr im Voitsberg-<lb/>
Köflacher Revier heute schon durch die Emission höher ist als<lb/>
im steirischen Durchschnitt. <name type="person" ref="per:1137435">Möse</name> kann ihm zwar auch nicht sagen,<lb/>
wo im konkreten der Grund liegt. <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> fürchtet nur, dass seine<lb/>
Bescheidbestätigung für Voitsberg III, wenn dieses Gutachten<lb/>
bekannt wird, dann hart attackiert werden kann. Ich versprach<lb/>
<pb n="51-1250" facs="51_1979-11-15_1250.jpg"/>ihm strengst vertraulich diese Untersuchung zu unseren Akt<lb/>
zu nehmen und gleichzeitig prüfen zu lassen, ob tatsächlich<lb/>
hier ein ursächlicher Zusammenhang mit Voitsberg III konstruiert<lb/>
werden kann. Wenn schon jetzt in Voitsberg eine überdurchschnitt<lb break="no"/>liche Krebserkrankung festzustellen ist, bevor Voitsberg III noch<lb/>
in Betrieb geht, dann spricht dies höchstens für das Projekt. Durch<lb/>
Voitsberg III werden die Einzelhaushalte mit ihren starken Emissio<lb break="no"/>nen durch die <choice><choice><sic>Kraftwärmekupplung</sic><corr>Kraft-Wärme-Kopplung</corr></choice></choice>, die die STEWEAG übernimmt und<lb/>
bis in den Köflacher Raum mit Fernwärme die Haushalte versorgen<lb/>
wird nur gemildert. Wenn Voitsberg III in Betrieb geht, wird die<lb/>
stark ausscheidende Anlage Voitsberg I wahrscheinlich ständig<lb/>
stillgelegt werden oder höchsten als allerletzte Reserve ver<lb break="no"/>wendet. Im Bescheid der Gemeinde für die Anlage von Voitsberg III<lb/>
wurde ausserdem verlangt, dass der Platz für eine besondere<lb/>
Absorberanlage in die Konstruktion aufgenommen werden muss, damit,<lb/>
wenn die wirtschaftliche und insbesondere betriebstechnische<lb/>
Möglichkeit einer besseren Absaugung existiert, dann sofort nach<lb break="no"/>träglich eingebaut werden kann. Dass sie früher oder später kommen<lb/>
wird, bin selbst auch überzeugt<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte bei der Überprüfung des Gutachtens<lb/>
äusserst vorsichtig vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:128479">Eichinger</name> von Plasser &amp; Theurer ruft mich an, um mir mitzu<lb break="no"/>teilen, dass er jetzt in Polen einem 400-Mio.-Schilling-Auftrag über<lb/>
Gleisstopfmaschinen bekommen könnte. Die Bank Handlowy hat sich<lb/>
bis jetzt gewehrt, dass dieses Projekt über die Österreichische<lb/>
Kontrollbank finanziert werden soll. Sie wollte, dass Plasser &amp;<lb/>
Theurer über ihre deutsche Firma ausliefert. Dies hätte einen<lb/>
teureren Kredit und eine nicht so grossen Lieferanteil Österreichs<lb/>
bedeutet, denn die Finanzierungsgesellschaft Hermes in der Bundes<lb break="no"/>republik hätte diese Finanzierung aus den grossen Kohlenkredit,<lb/>
den die Deutschen den Polen gegeben haben, genommen. Ich habe dann<lb/>
bei der Geburtstagsfeier von Professor <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> den Kontrollbankchef<lb/>
<name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> getroffen und ihm sofort über dieses Projekt informiert.<lb/>
Er wird sich dieser Frage annehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Unterlagen für Polenfahrt mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der kommerzielle Direktor <name type="person" ref="per:137398">Peyerl</name> vom Volkstheater, den ich beim<lb/>
<pb n="51-1251" facs="51_1979-11-15_1251.jpg"/>Abschiedsempfang des Schweizer Botschafters getroffen habe<lb/>
meinte, seinerzeit hätte Handelsminister <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> der Josefstadt<lb/>
für die Hinterbühnenerneuerung einen grossen Subventionsbetrag<lb/>
gegeben. Das Volkstheater welches jetzt ebenfalls renovieren<lb/>
muss, bekommt vom Handelsministerium bis jetzt nichts. Ich ver<lb break="no"/>sprach ihm, mir sofort den seinerzeitigen Akt von <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> vorlegen<lb/>
zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte Unterlagen ausheben und mit mir be<lb break="no"/>sprechen.</p>
            <p xml:space="preserve">Dkfm. <name type="person" ref="per:116032">Freisinger</name>, früher APA, jetzt bei der Presse hat mich<lb/>
ganz verwundert gefragt, wieso wir <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> so still und leise<lb/>
jetzt verabschieden. Beim letzten Pressefrühstück war sie nicht<lb/>
dabei, sonst hätte sie mich dort schon auf diese Situation auf<lb break="no"/>merksam gemacht. Ich habe ihr erklärt, dass <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> ja nicht<lb/>
ganz ausscheiden wird, sondern für mich weiterhin tätig ist.<lb/>
Sie hat aber glaube ich vollkommen recht, dass wir mit den wich<lb break="no"/>tigsten Teilnehmern unserer Frühstücksrunde und sonstigen Journa<lb break="no"/>listen und wem immer <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> noch möchte, ihm ein gemeinsames<lb/>
Mittagessen geben sollten. Ich habe ihr zwar nichts gesagt, bin<lb/>
aber mit Frau Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> sofort einig geworden, eine<lb/>
solche Vorgangsweise zu wählen. Wir sollten dies auch am Montag<lb/>
offiziell verkünden. Bis dahin allerdings muss die Liste der Teil<lb break="no"/>nehmer bereits festgestellt werden. Voraussetzung allerdings ist,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> mit dieser Vorgangsweise einverstanden ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte kläre sofort den Sachverhalt mit<lb/>
<name type="person" ref="per:111699">Puffler</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der polnische Botschafter hat mich beim Empfang des Parteitages<lb/>
im Rathaus angegangen, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hätte ihm mitteilen lassen, dass<lb/>
ich ein Mittagessen für <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name>, <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name>, Kontrollbank, <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name>,<lb/>
VÖEST, und <name type="person" ref="per:123322">Feichtinger</name>, <choice><choice><sic>Simmering Graz Pauker</sic><corr>Steyr-Daimler-Puch?</corr></choice></choice><add/>, mit den polnischen<lb/>
Kontrahenten, die nächste Woche nach Österreich kommen, entweder<lb/>
Mittwoch oder Donnerstag geben sollte. Ich habe ihm dies na<lb break="no"/>türlich sofort zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte nach Rücksprache mit den vier und der<lb/>
polnischen Botschaft ein solches Mittagessen auf unsere Kosten<lb/>
arrangieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="51_1244_04" facs="51_1979-11-15_1244-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.11.1979</head>
         </div>
         <pb n="51_1244_05" facs="51_1979-11-15_1244-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="51_1251_01" facs="51_1979-11-15_1251-01.jpg"/>
         <pb n="51_1251_02" facs="51_1979-11-15_1251-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Albrecht, 15.11.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>