<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  2. Juli 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-07-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-07-02">Freitag, 2. Juli 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0792" facs="31_1976-07-02_0792.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 2. Juli 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Fahrt nach Vorarlberg besprach ich mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> die Probleme<lb/>
im Verbundkonzern. Da ich bis jetzt scheinbar sinnlos ungeheuer viel<lb/>
Zeit aufgewendet habe um die verschiedensten differenten Auffassungen<lb/>
zu koordinieren werde ich in Hinkunft viel stärker als bisher <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
einschalten. Ich selbst soll nur mit den letzten Entscheidungen be<lb break="no"/>lastet werden, wenn es keine einvernehmliche Lösung in unserer<lb/>
Fraktion gibt, Die Verhandlungen wird <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> in Hinkunft führen,<lb/>
wobei <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> versuchen wird ständig auch am Laufenden zu bleiben, d.h.<lb/>
dabei zu sein und gegebenenfalls kalmierend zu wirken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> über die Absicht des Finanzministers, dass<lb/>
Elektrizitätsförderungsgesetz nicht nur nicht auf die <choice><choice><sic>Wärmekupplung</sic><corr>Kraft-Wärme-Kopplung</corr></choice></choice><lb/>
d.h<add>[???]</add>. Umweltschutzlösungen durch Abfallverwertung auszudehnen, sondern<lb/>
im Gegenteil aus budgetären Gründen das Elektrizitätsförderungsgesetz<lb/>
aufzuheben. Im Zuge der Reorganisation der Kernkraftwerke wurde von<lb/>
uns festgestellt, dass das Elektrizitätsförderungsgesetz in der jetzige<lb/>
Fassung unzulänglich ist. Mir erscheint deshalb eine Novelle auf<lb/>
alle Fälle zielführend. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> hat ebenfalls die Meinung, man müsse das<lb/>
ganze Problem neuerdings durchdenken. Ich ersuchte ihm mit <name type="person" ref="#per__140792">Twaroch</name>,<lb/>
der vom Finanzminister beauftragt wurde die diesbezüglichen Verhand<lb break="no"/>lungen auf Beamtenebene zu beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Auslastung der Bauindustrie müsste der Speicherbau vom Ziller<lb break="no"/>gründl in <name type="person" ref="#per__97872">Angriff</name> genommen werden. Osttirol kommt erst wesentlich<lb/>
später dran. Dr. <name type="person" ref="#per__114462">Fenz</name> von Donaukraftwerken der ebenfalls im Zug<lb/>
mitfuhr, erzählte mir, dass er jetzt ersucht wurde, im Prüfungs<lb break="no"/>ausschuss Osttirol zu untersuchen. Er selbst hat seinerzeit das Projekt<lb/>
Dorfer-Speicher endgültig ausgearbeitet und durchgesetzt. Ursprüng<lb break="no"/>lich war beabsichtigt einige Speicher in Osttirol zu errichten. Dies<lb/>
ist aber wesentlich teurer und nicht energiewirtschaftlich so<lb/>
interessant wie das von <name type="person" ref="#per__114462">Fenz</name> erarbeitete Projekt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Die Elektrizitätswirtschaft und Bau<lb break="no"/>wirtschaft muss besser abgestimmt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fragenkatalog wegen der Atomenergieaufklärung ist wesentlich<lb/>
anders, als dies in der Bundesrepublik durchgeführt wurde. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
meint mit Recht, es sollte nicht eine Diskussion von Kreti und Pleti<lb/>
<pb n="31-0793" facs="31_1976-07-02_0793.jpg"/>und von den Uranfängen der Welt bis zum Ende mit Atomenergie gehen,<lb/>
sondern vereinzelt von kleinen Gruppen Spezialfragen diskutiert werden.<lb/>
Dadurch wird zweifelsohne die Diskussion sehr sachlich und prägnant<lb/>
geführt werden können. Ich bin aber überzeugt, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> letzten<lb/>
Endes dann mit dieser Vorgangsweise nicht einverstanden sein wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlägt sicherlich eine allumfassende showmässig aufgezogene<lb/>
riesige Diskussion vor. Die ganze Aktion wird nur viel Geld kosten<lb/>
und natürlich kaum irgendwelche neue Erkenntnisse bringen. Ich bin<lb/>
sehr froh, dass ich damit nichts zu tun habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der offiziellen Eröffnung von Rodund II habe ich zuerst mit<lb/>
unserer Fraktion in Vorarlberg, <name type="person" ref="#per__114957">Heinz</name>, <name type="person" ref="#per__137049">Winder</name>, <add>[dem]</add> Bürgermeister von<lb/>
Bludenz und einigen Landtagsabgeordneten und natürlich dem Dr. <name type="person" ref="#per__113016">Peter</name><lb/>
von den Illwerken eine Aussprache über unsere weitere Vorgangsweise.<lb/>
Die Genossen haben vollstes Vertrauen zu meinem Verhandlungsgeschick<lb/>
und wir haben dann <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> und ich, mit <name type="person" ref="#per__118211">Kessler</name>, <name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__114554">Rümmele</name> die Gespräche geführt. <name type="person" ref="#per__114554">Rümmele</name> ersuchte, ich sollte bei<lb/>
Semperit intervenieren, damit nicht Alemannia in Höchst eine Teil<lb break="no"/>produktion von Schuhsohlen usw. mit März nächsten Jahres eingestellt<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte mit Gewerkschaft vorfühlen, was hier ge<lb break="no"/>schieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Auslegung des Vertrages Abtretung der Illwerke-Aktien<lb/>
an das Land, gibt es jetzt einen offenen Punkt. <name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name> berechnet<lb/>
die Genussrechtsanteile wesentlich anders, als <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> von der<lb/>
Verbund. Die Differenzen sind beträchtlich. Nach Meinung von<lb/>
<name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name> ist allerdings die Regelung im Kapitalberichtigungsgesetz<lb/>
§ 13 Abs. 6, eindeutig definiert.Bandhauer und <name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name> werden es unter<lb break="no"/>suchen und entsprechende Vorschläge unterbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> unterrichten und seine Meinung ein<lb break="no"/>holen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Zusammensetzung des Illwerke-Aufsichtsrates, derzeit<lb/>
8 ÖVP-ler, 7 SPÖ-ler, dazu kämen 6 Arbeitnehmervertreter, wo nur<lb/>
einer den Sozialisten und einer den Freiheitlichen angehört, schlug ich<lb/>
6 Sozialisten und 5 ÖVP-ler plus der 6 Arbeitnehmer dann vor. Die<lb/>
6 wären die Mehrheitsaktien-Vertreter, die 5 gleichzeitig die Minderheits<lb break="no"/>aktien-Vertreter, wobei 4 dem Land zustehen und 1 der FIN-Elektra.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0794" facs="31_1976-07-02_0794.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dieses 6:5-Verhältnis streben wir bei allen Sondergesellschaften<lb/>
an und ich erklärte, dass Präsident <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> über diesen<lb/>
Schlüssel verhandelt hat. <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> hat noch nicht zugestimmt, sieht<lb/>
aber ein, dass ein so ein Mehrheitsverhältnis berechtigt ist und<lb/>
erwartet, dass wir es in den Hauptversammlungen vorschlagen und die<lb/>
ÖVP maximal nichts dagegen einwendet, keinesfalls aber zustimmt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__118211">Kessler</name> wollte dann noch wissen, wie sich das Präsidium zusammen<lb break="no"/>setzt und ich erklärte ein Mehrheitsvertreter, d.h. der Bund, ein<lb/>
Vertreter des Landes und ein Vertreter der Arbeitnehmer wird von<lb/>
den Betriebsräten verlangt. Ich werde mich gegen eine solche Forderung<lb/>
nicht querlegen. In Vorarlberg war ich nämlich deshalb vorsichtig.<lb/>
weil der Arbeitnehmervertreter ja auf alle Fälle ein ÖAAB-ler ist.<lb/>
Ich werde mich daher nicht präjudizieren oder gar erklären, dass<lb/>
dies eine Forderung ist, die ich auch in allen anderen Gesellschaften<lb/>
sehr wohl unterstütze. Aus prinzipiellen Gründen kann ich deshalb kaum<lb/>
in Vorarlberg dagegen sein. <name type="person" ref="#per__118211">Kessler</name> fragte dann noch, wer Vorsitzender<lb/>
des Aufsichtsrates wird und ich schmeichelte ihm und meinte, er hätte<lb/>
diese Aufgabe sehr gut erfüllt und ich sehe gar keinen Grund, ihm<lb/>
nicht mehr zu bestellen. <name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name> meinte dann, laut Vertrag steht dem Land<lb/>
eine Virilstimme und gleichzeitig auch noch ein Vorschlagsrecht für<lb/>
eine zweite Aufsichtsratsstimme zu. Dies müsse man auch berücksichtigen.<lb/>
Sofort reagierte ich und meinte, die seien ja bereits in den vier,<lb/>
die das Land zu delegieren hat beinhaltet. Solche radikalen Auslegungen<lb/>
auf ihrer Seite steht sonst an unserer Seite die radikale Lösung<lb/>
gegenüber, dass man eben nur die laut Vertrag festgelegten Stimmen<lb/>
dem Land geben könnte. Ich persönlich lege aber grossen Wert auf eine<lb/>
einvernehmliche Lösung, weshalb ich glaube die beste Lösung sei<lb/>
6, 5, 6 und der Landeshauptmann hat den Vorsitz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich fragte <name type="person" ref="#per__118211">Kessler</name> dann wie die Landesregierung über die weitere<lb/>
Bestellung von Generaldirektor <name type="person" ref="#per__113017">Berchtold</name> denkt. Sein Vertrag läuft<lb/>
mit 31.7.77 ab, wenn er nicht bis zum 30.9. gekündigt ist, verlängert<lb/>
er sich automatisch auf 2 Jahre. <name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name> meinte laut Aktienrecht kann<lb/>
er nicht über 5 Jahre automatisch verlängert werden. Ich machte<lb/>
<name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name> sofort darauf aufmerksam, dass dann er wohl nicht mehr Gene<lb break="no"/>raldirektor automatisch ist, wohl aber automatisch seine Bezüge<lb/>
für die nächsten 2 Jahre gesichert hat. Dies will auch nicht die<lb/>
Landesregierung und die ÖVP, weshalb sie vorschlug eine entsprechende<lb/>
Lösung mit <name type="person" ref="#per__113017">Berchtold</name> zu besprechen, der bereits zu erkennen gegeben<lb/>
<pb n="31-0795" facs="31_1976-07-02_0795.jpg"/>hat, dass er die Doppelfunktion, Generaldirektor bei den Ill<lb break="no"/>werken und Generaldirektor bei den Vorarlberger Kraftwerken nicht<lb/>
mehr im nächsten Jahr wird anstreben. Ich unterstrich, dass ich eine<lb/>
einvernehmliche Lösung zwischen <name type="person" ref="#per__113017">Berchtold</name>, Land und Bund, sehr gerne<lb/>
sehen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Diskussion mit NR <name type="person" ref="#per__139888">Blenk</name> von der ÖVP, einen freiheitlichen<lb/>
Stadtrat, weil <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> nicht kam, beim Gewerbeverein von Lustenau, einer<lb/>
angeblich unpolitischen Vereinigung, gab mir die Möglichkeit die<lb/>
Regierungspolitik vor ca. 40 Leute zu vertreten. Es war irrsinnig<lb/>
heiss und die Vorarlberger diskutierten mit alemannischer Ruhe<lb/>
und Ausdauer. Ihre Hauptwünsche richteten sich primär an <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
wegen steuerlichen Erleichterungen. Hier bewährt sich mein seit 70<lb/>
gehandhabtes Prinzip. Für Steuern erkläre ich immer, bin ich nicht<lb/>
zuständig und die Regierung hat eine strenge Kompetenzteilung. Na<lb break="no"/>türlich verteidige ich im prinzipiellen auch unsere Steuer-, Fiskal-<lb/>
und Budgetpolitik. Wenn es dann aber zu konkreten Forderungen kommt,<lb/>
kann ich glaube ich mit ruhigem Gewissen auf unsere Arbeitsweise<lb/>
verweisen. Ob ich jemand überzeugt habe, kann ich natürlich kaum<lb/>
feststellen, doch ist in Vorarlberg entscheidend, dass man sich immer<lb/>
wieder der Bevölkerung stellt. In Inner-Österreich ist dies sicher<lb/>
ein bisschen anders. Ich bin aber sehr interessiert, wenn ich schon<lb/>
nach Vorarlberg oder ein anderes Bundesland komme, dass ich nicht<lb/>
nur mit unseren Genossen Diskussionen und Informationen durchführe.<lb/>
Extra aber in ein Bundesland zu fahren ist nach wie vor Wahnsinn.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sikolor-Textildruck<add>[?]</add>, Ing. <name type="person" ref="#per__145318">Schellner</name> war begeistert, dass ich seinen<lb/>
Betrieb besuchte, weil er als Wiener in Vorarlberg grosse Schwierig<lb break="no"/>keiten hat. Jetzt aber hat er sich durchgesetzt und mit seiner<lb/>
Methode glaubt er, dass früher oder später dieses Verfahren wird<lb/>
viele Textildruck-Fabriken härteste Konkurrenz machen. Um mir<lb/>
seine Produktion zu zeigen, er hat einen Kalander und eine Druck<lb break="no"/>maschine, hat er seine Belegschaft bis fast 11 Uhr arbeiten lassen.<lb/>
So Kleinbetriebe rechnen es ungeheuer hoch an, wenn ein Minister sie<lb/>
besuchen kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0791_01" facs="31_1976-07-02_0791-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.7.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0791_02" facs="31_1976-07-02_0791-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>