<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 27. April 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-04-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-04-27">Samstag, 27. April 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0510" facs="20_1974-04-27_0510.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Samstag, 27.April 1974</p><p xml:space="preserve">Bei der Messeeröffnung und insbesondere dann beim Durchgang hat<lb/>
ich Gelegenheit die Nominierung der Präsidentschaftskandidaten<lb/>
mit Spitzenfunktionären der ÖVP zu besprechen. Die Steirer sind<lb/>
nicht gefragt worden ob tatsächlich in Kapfenberg es zweckmässig<lb/>
ist den <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> als Niederösterreicher zu starten, insbesondere<lb/>
schneidet sich aber die Veranstaltung mit einer schon vor Wochen<lb/>
festgelegten des Landeshauptmannes nämlich der Landeshauptmann<lb/>
bereist die Steiermark und <name type="person" ref="#per__117875">Peltzmann</name>, <name type="person" ref="#per__126234">Wekard</name>, aber auch <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name><lb/>
sind über die Vorgangsweise der ÖVP Zentrale sehr verärgert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__116692">Steinbauer</name> der Propagandist hat scheinbar nicht überdacht und<lb/>
vor allem nicht rückgefragt ob es wirklich zweckmässig ist<lb/>
zu diesem Zeitpunkt und diesem Ort als Start für die Präsident<lb break="no"/>schaftskandidatur <name type="person" ref="#per__98091">Withalms</name> zu nehmen. Mit dem Wiener Schmäh<lb/>
gekleideten und teilweise sogar sehr provokanten Äusserungen<lb/>
habe ich den ÖVP-Spitzengremien entlockt, daß sie <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> kaum<lb/>
eine Chance geben. Die steirische ÖVP hätte auch vor Wochen schon<lb/>
versucht eine überparteiliches Komitee zu schaffen welches dann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hätte vorschlagen sollen. Jetzt verstehe ich auch<lb/>
die Äusserung, der seinerzeitigen <name type="person" ref="#per__114093">Waldheim</name>-Komitees welches<lb/>
meinte, sie würde <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> auch unterstützen. Wenn man<lb/>
so erlebt wie innerhalb einer anderen Partei größte Differenzen<lb/>
und unausgesprochene und unausgeglichene Aktion gestartet werden,<lb/>
dann ist man erst zu richtig wieder mit der eigenen Partei mit ver<lb break="no"/>hältnismässig strafen Führung und der doch verhältnismässig<lb/>
wesentlich besseren Koordination zufrieden. Wenn die Präsidenten<lb break="no"/>wahl so ausgeht wie wir es alle erwarten und selbst wie man in der<lb/>
ÖVP annimmt, wird es innerhalb der Volkspartei wieder ganz schöne<lb/>
personelle Diskussionen und Probleme geben. Ich glaube nicht nur<lb/>
die Steirer sondenn auch andere westlichen Bundesländer werden dann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name> nie vergessen dass er diese ungeschickte Politik wie,<lb/>
sie es bezeichnen, angefangen hat.<lb/>
Die Pressekonferenz bei der Grazer Frühjahrsmesse ist für mich<lb/>
wirklich ein willkommener Anlass nicht immer nur mit Wiener<lb/>
Journalisten zureden. Aber auch in Graz stellt sich heraus,<lb/>
daß in Wirklichkeit nur die Südost-Tagespost jüngere Redakteure<lb/>
schickt, die noch angriffslustig sind und die vor allem sich bei<lb/>
einem solchen Pressegespräch entsprechend hervortun.</p><pb n="20-0511" facs="20_1974-04-27_0511.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich habe die zwei jungen Redakteure die fast die gesamte<lb/>
Pressekonferenz bestritten haben nachher gefragt,<lb/>
von welcher Zeitung sie kommen und erfuhr, dass sie eben<lb/>
von der Südost-Tagespost sind. Ich konnte mir nicht ver<lb break="no"/>kneifen, ihnen den Dank auszusprechen, weil sie als junge<lb/>
aktive und angriffslustige Redakteure in Erscheinung ge<lb break="no"/>treten sind. Die Besprechung mit Hausfrauen und Hausmännern<lb/>
über Wirtschafts- und Preisfragen im Parteihaus war in Wirk<lb break="no"/>lichkeit eine Veranstaltung des Bildungsreferates. Für mich<lb/>
interessant in der Diskussion war dass tatsächlich die<lb/>
steirischen Genossen es als eine Provokation empfinden,<lb/>
dass die ÖVP mit Kandidaturaufstellung nach Kapfenberg<lb/>
ins Werkhotel geht. Die Genossin Landtagsabgeord. <name type="person" ref="#per__140832">Bischof</name><lb/>
aus Kapfenberg berichtet, daß sie immer wieder und auch<lb/>
andere Funktionäre auf der Strassen angesprochen wurden,<lb/>
daß man sich doch dies nicht gefallen lassen dürfe. In<lb/>
einer ausserordentlichen Stadtleitungssitzung hat man zwar<lb/>
dann beschlossen ruhig sich zu verhalten doch wird Kapfen<lb break="no"/>berg mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> Plakaten und insbesondere die Zufahrt<lb/>
zum Werkshotel so bepflastert dass dies für die ÖVP peinlich<lb/>
sein muss. Die Diskussion über mein Referat erstreckte sich<lb/>
dann interessanterweise hauptsächlich natürlich über das<lb/>
Handelsspannenproblem. Da auch Freie Wirtschaftsverbändler<lb/>
anwesend waren ein ehemaliger Fleischer, Funktionär unserer<lb/>
Gewerkschaft <add>[?]</add> <name type="person" ref="#per__146891">Kern</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> der jetzt Landtagsabgeordneter <add>[?]</add> ist und<lb/>
selbständiger Fleischhauer der Sekretär des Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verbandes <name type="person" ref="#per__146893">Müller</name> und vor allem auch der Obmann des Freien<lb/>
Wirtschaftsverbandes <name type="person" ref="#per__146892">Stross</name> haben natürlich versucht, dort<lb/>
darzulegen, dass insbesondere nur die kleinen unter den<lb/>
zukünftigen Maßnahmen leiden werden. In Wirklichkeit trifft<lb/>
natürlich auch in der Steiermark einzelne Kettenläden wie sie<lb/>
sie bezeichnen, dass heißt wir würden sagen, Diskonter, die<lb/>
kleineren und am liebsten hätten sie daher eine Lösung wo<lb/>
diesen verboten wird, Schleuderpreise zu verlangen. Die<lb/>
Hausfrauen aber, es beteiligten sich 14 Diskussionsrednerinnen<lb/>
und -redner waren hier ganz anderer Meinung. Bei solchen Veran<lb break="no"/>staltungen kann ich mir vorstellen, wie es in der ÖVP schwierig<lb/>
ist, die entsprechenden Bünde, die dort viel stärker sind,<lb/>
auf eine einheitliche Linie zu bringen. Bei uns dominiert doch<lb/>
noch bei Weitem die Interessensvertretung der Arbeitnehmer<lb/>
<pb n="20-0512" facs="20_1974-04-27_0512.jpg"/>und der Konsumenten und deshalb haben die Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verbändler aber auch der Arbeitsbauernbund einen sehr schwierigen<lb/>
Stand. Mit so globalen Erklärungen die ich übrigens gar nicht<lb/>
abgegeben habe aber die mir jetzt einfällt, nämlich das <name type="person" ref="#per__115580">Otto<lb/>
Bauer</name> gesagt hat die beste Politik auch für den Gewerbetreibenden<lb/>
ist eine sozialistische Politik, weil sieden Arbeitern ein besseres<lb/>
Los bringt und damit Kaufkraft schafft ist glaube ich, nur sehr<lb/>
bedingt anwendbar. Im konkreten Fall aber wie man sich gegen<lb/>
Handelsspannen die natürlich für kleinere Gewerbetreibenden<lb/>
und Händler hoch sein müssten um seine Kosten zu decken zu<lb/>
wehren, geht es natürlich auch nur mit Unterstützung von Gross<lb break="no"/>kaufläden Diskonter usw. eine Unterstützung meine ich hier ist gar<lb/>
nicht notwendig dass ihnen besondere steuerliche Vorsprung gibt<lb/>
sondern man braucht sie nur nicht benachteiligen, wie das seiner<lb break="no"/>zeit bei der sogenannten Neidsteuer eine höhere Umsatzsteuer<lb/>
für über 20 Millionen Schilling Umsatz gewesen ist. Die dort<lb/>
anwesenden Genossen konnte man natürlich leicht auf eine einheit<lb break="no"/>liche Linie bringen. Ich kann mir aber sehr gut vorstellen, daß<lb/>
dies dem Freien Wirtschaftsverband oder auch dem Arbeiterbauernbund<lb/>
in der Propaganda draussen und vor allem in der Mitgliederwerbung<lb/>
kaum gelingt.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="20_0509_01" facs="20_1974-04-27_0509-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.4.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="20_0509_02" facs="20_1974-04-27_0509-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>