<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 12. November 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-11-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-11-12">Donnerstag, 12. November 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0784" facs="03_1970-11-12_0784.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-11-12">Donnerstag, 12. November 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Die Vorbesprechungen im Klub der SPÖ zum Handelsausschuss und zum<lb/>
Handelskapitel im Finanzausschuss zeigten mir deutlich, dass sich im<lb/>
Prinzip nichts geändert hat. Der Klubsekretär Dkfm. Dr. <name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name> hatte<lb/>
so wie immer die Fragen ausgearbeitet, die die einzelnen Abgeordneten<lb/>
an den Handelsminister im Finanzausschuss stellen sollten. Als einziger<lb/>
hat sich nur der neue Abgeordnete <name type="person" ref="#per__97558"><sic>Hobel</sic></name> mit Verkehrs- und Gewerbe<lb break="no"/>problemen selbstständig beschäftigt und wird daher wahrscheinlich eine<lb/>
diesbezügliche Anfrage auch im Handelsausschuss an mich richten. Beim<lb/>
Handelsausschuss, der sich mit ganz uninteressanten Tagesordnungspunkten<lb/>
beschäftigte, wartete ich mit der Bürokratie draussen, bis auch die<lb/>
ÖVP kam und ich begrüsste ganz besonders den neu zu wählenden Obmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> sowie den ehemaligen Handelsminister <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name>. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit konnte ich ihm auch gleich persönlich zu seiner Wahl als<lb/>
Präsident der Wiener Handelskammer gratulieren. Im Handelsausschuss<lb/>
stand auch der Bericht des Mühlenfonds zur Debatte, der bis 31. März,<lb/>
wie die Berichterstatterin mitteilte, vorgelegt werden sollte. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
glaubte hier eine Schwäche zu erkennen und meldete sich zu Wort und<lb/>
sagte, es sei noch ein langer Zeitraum vom 3l. März bis zum 12.11.<lb/>
bis er endlich jetzt im Hohen Hause zur Beschlussfassung vorliegt.<lb/>
Da ich in dieser Zeit noch Mitglied des Mühlenausgleichsfonds – 31.3.70 –<lb/>
war, meldete ich mich sofort und stellte richtig, dass bis 31.3. nur<lb/>
dem Handelsministerium der Entwurf vorgelegt werden muss und dies ist<lb/>
auch zeitgerecht geschehen. Da es doch gelungen war, dass die gestern<lb/>
dem Haus zugewiesene Kraftfahrgesetz-Novelle ergänzt werden konnte,<lb/>
verlangte <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> von mir einen diesbezüglichen Bericht. Es ist<lb/>
allerdings unüblich, weil man normalerweise von einem Minister nicht<lb/>
einen Bericht verlangt, wenn dieser Punkt nicht auf der Tagesordnung<lb/>
steht. Selbst in diesem Fall aber hat auch nicht der Minister zu be<lb break="no"/>richten, sondern selbstverständlich der Berichterstatter. Ich setzte<lb/>
mich über diese Geschäftsordnungsverletzung selbstverständlich hinweg,<lb/>
da ich auf dem Standpunkt stehe, der Minister muss jederzeit über jede<lb/>
Materie berichten können. Ich glaube, ich habe auch alle die notwendigen<lb/>
Punkte aufgezählt. Auch hier fiel mir <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> einmal ins Wort, er<lb/>
meinte, ich sollte den Initiativantrag bezüglich der H-Führerscheine nicht<lb/>
vergessen, wenn er bis zum Schluss gewartet hätte, bin ich nicht ganz<lb/>
sicher, ob ich mich an diesen Punkt erinnert hätte. So aber konnte<lb/>
ich natürlich sofort sagen, er sollte doch abwarten, ich hätte<lb/>
<pb n="03-0785" facs="03_1970-11-12_0785.jpg"/>selbstverständlich auch auf den Initiativantrag bezug genommen, der<lb/>
ja eine bessere Regelung durch die Kraftfahrgesetznovelle vorsieht,<lb/>
eigentlich abgelöst ist. Der Handelsausschuss setzte dann – wie ich<lb/>
gewünscht hatte – einen Unterausschuss aus 4:4:1 ein und ich hoffe,<lb/>
dass dieser Unterausschuss bald seine Arbeit aufnehmen wird. Ich<lb/>
will aber keinesfalls darauf drängen oder einen besonderen Einfluss<lb/>
nehmen, denn letzten Endes soll sich das Parlament ruhig Zeit lassen,<lb/>
ich habe ja sowieso beschlossen, ohne Gesetz entsprechend zu regieren.<lb/>
Wenn derzeit z.B. von Seiten des Handelsausschusses die notwendige<lb/>
Verordnungsermächtigung betreffend des Bleigehaltes im Benzin, die<lb/>
nicht bis zum l. Juli 1971 gegeben wird, so werde ich trotzdem,<lb/>
da ich mit den Ölfirmen übereingekommen bin, mit 1.7.1971 eine dies<lb break="no"/>bezügliche Regelung treffen.</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Sitzung hatte ich Gelegenheit mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> über den Initiativ<lb break="no"/>antrag, den die ÖVP eingebracht hatte, betreffend verbilligte Abgabe<lb/>
von eingefärbtem Dieselöl für die Landwirtschaft, zu sprechen. Bevor<lb/>
die ÖVP diesen Initiativantrag eingebracht hatte, hat mich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ge<lb break="no"/>fragt, wieso <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> einen diebezüglichen Verbilligunggesetzentwurf<lb/>
vorlegen könnte. Ich hatte sofort erwidert, dass dies nicht der Fall<lb/>
ist, denn <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat nur – wie ich mich später überzeugen konnte – zur<lb/>
Dieselöl d.h. ?<add/> gesetz seine Stellungnahme als Landwirtschaftsmini<lb break="no"/>ster abgegeben, wo er eben einen Ausgleich für die Bauern verlangt hat.<lb/>
In Wirklichkeit hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> dies wahrscheinlich auch sehr genau gewusst,<lb/>
nur hat er versucht, mir die Schuld zuzuschieben, weil eben die Sozia<lb break="no"/>listen in dieser Richtung initiativ wurden und er deshalb innerhalb der<lb/>
ÖVP auch nachgeben müssen. Da wir beide übereingekommen sind, dass diese<lb/>
Regelung für die gesamte Wirtschaft von allergrösstem Nachteil ist,<lb/>
versuchte er vielleicht mit der ÖVP mit untauglichen Mitteln dies zu<lb/>
verhindern. Ich selbst hatte nur anschliessend an die Handelsausschuss<lb break="no"/>sitzung darauf hingewiesen, welche sinnlose Regelung dies wäre. Erstens<lb/>
hätte die ÖMV wahrscheinlich nie die Absicht, dieses verbilligte Diesel<lb break="no"/>öl auch für die Bauern zur Verfügung zu stellen, wenn bei der Heizöl-<lb/>
Dieselölverbilligung auf 1.70 hat die ÖMV auf 15 Groschen verzichtet.<lb/>
Auf 65 Groschen verzichtete der Finanzminister bei der Mineralölsteuer,<lb/>
so dass insgesamt dieser Ölpreis um 80 Groschen verbilligt abgegeben<lb/>
werden konnte, Das jetzt vorliegende Gasölgemisch, bestehend aus Diesel<lb break="no"/>öl und teilweise Petroleum ist für die Motoren überhaupt nicht geeignet.<lb/>
Wenn die Landwirtschaft für ihre Traktoren, mit denen sie angeblich<lb/>
die Strassen nicht befahren, eine entsprechende Ermässigung auf diese Art<lb/>
<pb n="03-0786" facs="03_1970-11-12_0786.jpg"/>bekommt, werden natürlich auch alle anderen Firmen, die niemals mit<lb/>
Caterpilar oder stationären Motoren die Strassen befahren, ebenfalls<lb/>
dieses verbilligte Öl verlangen. Darüber hinaus ist selbstverständlich<lb/>
auch die DDSG und darüber hinaus auch die ÖBB berechtigt, ein so ver<lb break="no"/>billigtes Dieselöl zu beziehen, denn auch sie befährt nicht die Strassen<lb/>
mit ihren Schienenfahrzeugen und die DDSG mit ihren Schiffen. Der wichtig<lb break="no"/>ste Grund ist aber, dass die zweckgebundenen Einnahmen <name type="person" ref="#per__97755">Mosers</name> – aus<lb/>
der Mineralölsteuer sollen ja die Strassen gebaut werden – wesentlich<lb/>
zurückgehen würden. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name>, den ich von dieser Situation informierte,<lb/>
erklärte auch deshalb sofort, dann müsste der Finanzminister entspre<lb break="no"/>chende Strassenbausubventionen im Budget für <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> vorsehen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
ist deshalb auch von dieser Regelung überhaupt nicht begeistert und es<lb/>
gelang mir spät abend <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch davon in Kenntnis zu setzen und<lb/>
ich konnte feststellen, dass auch er diesen Initiativantrag oder die<lb/>
Lösung, die die ÖVP vorschlägt, ablehnt. Bei der Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
konnte ich feststellen, dass er beabsichtigt, im nächsten Tag im Finanz<lb break="no"/>ausschuss insbesondere auch die – wie er sich ausdrückt – Kompetenz<lb break="no"/>frage zur Sprache zu bringen. Ausserdem würde ich durch vier Fragen attak<lb break="no"/>kiert werden. Ich sagte ihm sofort zu, dass mich dies nur sehr freuen würde<lb/>
und ich mich schon auf die Diskussion im Budgetausschuss entsprechend<lb/>
vorbereiten werde. Zu diesem Zeitpunkt hatte ich noch nicht die endgül<lb break="no"/>tige Fassung der seinerzeitigen Kompetenzerklärung von <name type="person">Klaus</name>-<name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__114093">Waldheim</name>. Am Abend suchten wir bei uns im Ministerium den diesbe<lb break="no"/>züglichen Akt und konnten ihn nicht finden, da angeblich kein einziger<lb/>
Akt darüber angelegt wurde. <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> hat sich nur einnert, dass in der<lb/>
Wiener Zeitung einmal eine diesbezügliche Verlautbarung war. Wir konnten<lb/>
diese Wiener Zeitung finden und ich zu meiner grössten Verwunderung<lb/>
feststellen, dass angeblich im Ministerium bei uns kein Akt abgelegt war.<lb/>
Da hätte höchstens ein diesbezüglicher Akt von der Ministerkorrespondenz<lb/>
und vom Ministerbüro existieren können, der allerdings ja von <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name><lb/>
verbrannt wurde. Da ich abends mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> nachdem sein Kapitel<lb/>
im Finanzausschuss behandelt wurde, noch sprach, teilte er mir mit,<lb/>
dass Dr. <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> dieses Problem im aussenpolitischen Ausschuss zur Sprache<lb/>
gebracht wurde. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hatte ihm sofort in unserem Sinne geant<lb break="no"/>wortet, dass ich selbstverständlich die weitere Kompetenz wahrnehme<lb/>
und nur er im Auftrag der Bundesregierung die Erklärung in Brüssel abge<lb break="no"/>geben hat. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, der wie die Zeitungen ja berichten, ganz<lb/>
<pb n="03-0787" facs="03_1970-11-12_0787.jpg"/>phantastisch in Brüssel gewirkt und gearbeitet hatte, bestätigte auch<lb/>
mir, dass es in der vorhergehenden Regierung unmöglich gewesen wäre.<lb/>
Wenn <name type="person" ref="#per__114093">Waldheim</name> damals diesen grossen Erfolg, über den ich mich wirklich<lb/>
sehr freue, auch propagandistisch erzielt hätte, dann wäre <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name><lb/>
garantiert in die Luft gegangen und hätte nicht – wie dies in dieser<lb/>
Regierung der Fall ist – sich nur aus sachlichen Gründen nicht nur<lb/>
dazu bekannt, sondern wäre über die Lösung auch begeistert gewesen.<lb/>
In der vorhergehenden Regierung war es so, dass einmal alle drei<lb/>
Minister gleichzeitig in Brüssel gewesen sind, obwohl dort kein ein<lb break="no"/>ziger Minister war, nur ein Generälsekretär verlegen nicht wusste,<lb/>
was er mit den drei Ministern anfangen sollte. Dies teilte mir z.B.<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> mit. Da ich einen Termin für die Vorsprache der<lb/>
Transportunternehmer bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> der Handelskammer mitteilen musste,<lb/>
und nur mehr <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> um 7 Uhr abends anzutreffen war, verständigte<lb/>
ich ihn über diesen Termin und warnte ihn gleichzeitig, diese Kompe<lb break="no"/>tenzfrage weiter voranzutreiben, denn er würde, wie ich mich ausdrückte,<lb/>
in ein offenes Messer laufen. Er dankte für diesen kollegialen Hin<lb break="no"/>weis. Ich werde sehen, ob er sich auch daran hält.</p>
            <p xml:space="preserve">In Vöslau hat sich die Fraktion , die das sozialistische Verkehrs<lb break="no"/>konzept ausarbeiten sollte, zu einer weiteren Tagung zurückgezogen.<lb/>
Ich musste dort wegen der Strassenprobleme, der Strassenverkehr gehört<lb/>
ja derzeit noch zu mir, diskutieren. Ich hatte mich ja dort gegen eine<lb/>
Formulierung ganz entschieden ausgesprochen, dass nämlich der Werks<lb break="no"/>verkehr – nach Vorschlag dieses Gremiums – lizenziert werden soll und<lb/>
gegebenenfalls durch Abschaffung von Investitionsbegünstigungen ver<lb break="no"/>hindert werden soll. Die Verkehrsleute sind natürlich der richtigen<lb/>
Meinung, dass eine solche Bestimmung vom Spediteurgewerbe nur positiv<lb/>
aufgenommen werden würde. Ich selbst sprach mich aber im Hinblick auf<lb/>
unsere moderne Auffassung, wonach wir keinerlei Lizenzierung oder<lb/>
Verbote aussprechen wollen, gegen eine solche Formulierung aus. Es<lb/>
werden jetzt die Genossen eine neue Formulierung versuchen.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0783_01" facs="03_1970-11-12_0783-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.11.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>