<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 16. Mai 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-05-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-05-16">Mittwoch, 16. Mai 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0563" facs="16_1973-05-16_0563.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 16. Mai 1973</p><p xml:space="preserve">Bei der wirtschaftspolitischen Aussprache hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bereits das<lb/>
Papier vom Kautsky-Kreis gehabt. Er hat sich ganz entschieden dagegen<lb/>
ausgesprochen, dass ein Preisgesetz auf nicht verfassungsmässiger<lb/>
Basis ausgearbeitet werden soll und womöglich im Parlament beschlossen<lb/>
wird, weil er befürchtet, dass dies dannletzten Endes doch aufgehoben<lb/>
wird und damit nicht ein grosser politischer Effekt sondern eine schwere<lb/>
Niederlage der Regierung gesehen wird. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> vertritt hat die Mei<lb break="no"/>nung, dass man in einem Preisgesetz die Regierung ermöchtigen und die<lb/>
Landeshauptleute dann damit betrauen sollte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vertritt so wie<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> die Meinung, sollt eben das Preisbestimmungsgesetz verlängern<lb/>
und eventuell so novellieren, dass es ein wirksames Preisgesetz wird.<lb/>
MAn einigte sich dann letzten Endes, dass der Innenminister, der Land<lb break="no"/>wirtschaftsminister und ich ein entsprechendes Gesetz vorlegen sollen.<lb/>
Allerdings auf verfassungsmässig gedeckter Basis. Wenn die ÖVP ablehnt,<lb/>
was mit Sicherheit anzunehmen ist, bleibt trägt sie zumindestens optisch<lb/>
die Schuld. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> entwickelte dann auf Wunsch von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die Konzep<lb break="no"/>tion der Regierung. Es gab keine neuen GEsichtspunkte gegenüber der Ver<lb break="no"/>bändebesprechung, sondenr nur noch die Mitteilung, dsss im Herbst ein<lb/>
einziges BÜG und die 15 % Bindung in eine womögliche Kürzung umgewan<lb break="no"/>delt werden sollte. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> sprach sich gegen den Vorschlag im Kautsky-<lb/>
Kreis, ebenfalls eine Steuer für die höheren Einkommen wie in der BRD vo<lb/>
vorgesehen, einzuführen, ganz entschieden aus. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> teilte diese<lb/>
Meinung. Sie sei seiner Meinung nach Konjunkturpolitisch falsch, <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name><lb/>
ergänzte dann durch eine Zwischneruf, das käme erst drei Jahre zu spät,<lb/>
denn solange würde es dauern, bis bei den Einkommensteuerpflichtigen<lb/>
diese Abgabe wirksam wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war überhaupt der Meinung, dass die<lb/>
Wende zur Niederlage der ÖVP durch <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> Pauckenschlag herbeigeführt<lb/>
wurde. Er möchte deshalb alle solche Massnahmen natürlich vermeiden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> verteidigte auch die Einführung der zusätzlichen Sonderab<lb break="no"/>schreibung von 25 %, weil er darin die einzige Chance sieht, die ver<lb break="no"/>staatlichte Industrie abe auch die anderen Industriebetriebe die Möglich<lb break="no"/>keit zu geben, ihre Investitionen zu finanzieren. Da auf dem<lb/>
Kreditsektor ja auch die Investitionsfinanzierung erleichtert werden<lb/>
soll, muss er, glaubt er zumindestens – den Betrieben im cashflow<lb/>
die notwendigen Geldmittel durch die Sonderabschreibung geben. Während<lb/>
in der Bundesrepublik die Investitionssteuer eingeführt wird, werden<lb/>
wir nicht nur die vorgesehene Senkung der Investitionsabgabe auf Grund<lb/>
der Mehrwertsteuer durchführen, sondern auch, wenn der Vorschlag<lb/>
<pb n="16-0564" facs="16_1973-05-16_0564.jpg"/><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> akzeptiert wird, die 25 %-ige Sonderabschreibung einführen.<lb/>
Er hat dies vor Jahren versprochen und im Jahre 1973 wahrscheinlich<lb/>
nur sehr widerwillig auf 1974 vertagt. Für mich als Handelsminister<lb/>
ergibt dies de angenehme Situation, dass den Unternehmern ununter<lb break="no"/>borchen ihre WÜnsche erfüllt werden, ohne dass ich aktiv werden muss,<lb/>
was mir als Gewerkschafter sowieso äusserst schwer fallen würde. Eine<lb/>
von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ins Auge gefasste Vereinbarung zwischen den Sozialpartner<lb/>
in irgendeiner Form den Lohnbewegungen Einhalt zu gebieten, d.h. vort<lb/>
allem einmal nicht überhöhte Lohnforderungen zu bekommen, hat nicht<lb/>
einmal <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> akzeptiert. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, dass Ranshofen gezeigt hat,<lb/>
dass es einen kritischen Punkt gäbe, dass nämlich es in der Öffentlich<lb break="no"/>keit und in der Arbeiterschaft heisst, der ÖGB hilft der Regierung und<lb/>
indirekt vernachlässigt er damit seine Mitglieder. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> vertritt<lb/>
nach wie vor den Standpunkt, es sollte um 6 – 8 % aufgewertet werden.<lb/>
Die Exporte laufen seiner Meinung nach überaus günstig und vertrügen<lb/>
eine solche Aufwertung. weder <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> noch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> haben sich<lb/>
dieser Meinung angeschlossen, weil sie letzten Endes ja doch für die<lb/>
Industrie und damit auch für die Exportindustrie entsprechende Unter<lb break="no"/>stützungen geben möchten. Die Bekämpfung der Baupreissteigerung soll<lb/>
nach seiner Meinung ausländische Firmen herangezogen werden, ein<lb/>
Wunsch, den auch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> gehabt hat. Zu meiner grössten VErwunderung<lb/>
hat dann der Gewerkschaftsbund <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ein Papier gegebne, wo auch<lb/>
für die Bauwirtschaft Massnahmen vorgesehen sind, die nicht mit der<lb/>
Bauarbeitergewerkschaft abgestimmt waren. Es hat daher dort der Obmann<lb/>
der Bauarbeitergewerkschaft, der gleichzeitig Vizepräsident des ÖGB<lb/>
ist, Bundesrat <name type="person" ref="per:114046">Böck</name>, aber auch NR <name type="person" ref="per:97568">Horr</name> ganz entschieden gegen diese<lb/>
Massnahmen Stellung genommen. Ein Zustand, der nicht einmal bei einer<lb/>
fraktionellen internen BEsprechung meiner Meinung nach möglich ist.<lb/>
Hier hätte der ÖGB, sowohl <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name>, als auch ganz besonders <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>,<lb/>
vorher abstimmen müssen. wenn es nämlich jetzt noch zu den Spannungen<lb/>
zwischen Arbeiterkammer und ÖGB zu differenten Auffassungen innerhalb<lb/>
des ÖGB kommt, dann muss und wird der Eindruck etnstehen , dass es<lb/>
hier nicht um eine monolitischen Block geht, sondern dass er sehr<lb/>
wohl aufgespaltet ist. Die Idee, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> das ganze Problem dann bei<lb/>
dme Verbändekomitee weiter zu besprechen und dort konkrete Vorschläge<lb/>
auf allen GEbieten auszuarbeiten, hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht akzeptiert. Er mein<lb break="no"/>te, dass die Konstruktion des zweiten Stabilsierungsabkommens in der<lb/>
Regierung erfolgen müsse und dass gegebenenfalls in dem Verbändekomitee<lb/>
offizielle BEsprechugnen darüber stattfinden könnten. Die Regierung<lb/>
<pb n="16-0565" facs="16_1973-05-16_0565.jpg"/>hätte also ein Preisgesetz vorzulegen, Bautenminister <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> soll die<lb/>
Bauprobleme koordinieren und Vorschläge erstatten und er selbst wird<lb/>
die Förderung, d.h. diesen von ihm beabsichtigten zentralen Fonds, wo<lb/>
alle Förderungen eingebracht und koordiniert und durch Richtlinien<lb/>
reglementiert werden, vorschlagen. Immerhin war fast 1,1/2 Stunden<lb/>
Zeit um die Probleme eingehender zu besprechen, als dies sonst der<lb/>
FAll gewesen ist. Trotzdem hat es deutlich gezeigt, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in<lb/>
Wirklichkeit ziemlich festgefasste Meinungen hat. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> sich wahrsche<lb/>
scheinlich schon zeitgerecht mit ihm vorher abspricht, koordiniert,<lb/>
grösstenteils wahrscheinlich auch diese Meinungen hundertprozentig<lb/>
akzeptiert und es sich eigentlich nur mehr darum hadnelt, diese Meinungen<lb/>
der anderen Gruppe, nämlich den Gewerkschaftsvertretern, AK-Vertreter,<lb/>
mitzuteilen, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war nur geschickt genug, als <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> vor einiger<lb/>
Zeit ihn über die Meinungsumfragen informierte, dass das Preisproblem<lb/>
nach wie vor die Priorität 1 bei der Bevölkerung hat, was die Regierungs<lb break="no"/>tätigkeit betrifft, zu sagen, man sollte ihm entsprechende VOrschläge<lb/>
machen. Dies hat <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> eben vernlasst, eben im Kautsky-Kreis die<lb/>
Aktivität zu entwickeln. Das Kautsky-Papier dient ihm jetzt zum Be<lb break="no"/>weise, dass er sowieso eine n breiten Konsens herbeiführen wollte.<lb/>
In Wirklichkeit war mein Eindruck, dass er genau wusste, was und wie<lb break="no"/>weit er in dieser zweiten Stabilisierungsprogramm gehen wird. Ich<lb/>
teile nicht ganz die Meinung von <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name>, der beim Hinausgehen dann<lb/>
mit gegenüber erklärte, er hat den Eindruck, dass überhaupt nichts<lb/>
geschehen soll. Insofern hat er aber natürlich recht, dass die harten<lb/>
Massnahmen, die von verschiedensten Seiten vorgeschlagen wurden, nicht<lb/>
durchgeführt werden und wahrscheinlich auch von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> im einzelnen<lb/>
gar nicht beabsichtigt sind.</p><p xml:space="preserve">Bei der grossen wirtschaftspolitischen Aussprache wurde dann von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
die Konzeption dargelegt, allerdings wesentlich noch emhr abgeschwächt<lb/>
als er dies bereits in der Fraktionssitzung gemacht hat. d.h. er hat<lb/>
fast keine Details gesagt. Dies ist versätndlich, weil er ja doch<lb/>
im Zuge der Verhandlungen dann erst diese Details präsentieren will,<lb/>
um die andere Seite davon zu überzeugen, dass die eine oder andere<lb/>
Frage gemacht werden müsste. Soweit die Budgetkürzungen und Ein<lb break="no"/>schränkungen der restriktiven Budgetpolitik vorgesehen ist, hat <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
sofort akzeptiert. Bei dem Heranziehen von ausl. Firmen im Bau hat<lb/>
er sich ganz entschieden ausgesprochen, weil er meint, die würden dann<lb/>
noch österr. Bauarbeiter abwerben und damit nur dieSituation auf dem<lb/>
Arbeitsmarkt in diesem Sektor verschärfen. Die von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> gwünschte<lb/>
<pb n="16-0566" facs="16_1973-05-16_0566.jpg"/>Erleichterung durch die Kreditinstitute durch Herabsetzung der<lb/>
Mindestreserven und Krediterleichterungen wurde nicht einmal vom<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:97637">Kloss</name> der ÖNB geteilt, sondern er hat sich dagegen ausgespro<lb break="no"/>chen. <name type="person" ref="per:97637">Kloss</name> ist also hundertprozentig auf die Linie <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> enge<lb break="no"/>schwenkt. Ich glaube, er hat niemals einen anderen Gesichtspunkt ver<lb break="no"/>treten, was ihm als unabhängigen Präsidenten sehr ehrt, wahrscheinlich<lb/>
aber natürlich bei der ÖVP und insbesondere bei der Handelskammer noch<lb/>
mehr suspekt erscheinen lässt. VP <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> von der Handelskammer hat eben<lb break="no"/>fallas herausgestrichen, dass ihm die Konzeption von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> besser<lb/>
gefällt als man die in der BRD Stabilisierungsmassnahmen vorschlägt.<lb/>
Einmütig kam man zwischen den Sozialpartnern , scheinbar abgesprochen,<lb/>
zum Durchbruch, dass ein Stabilisierungspakt, ein <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>-<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>-Abkom<lb break="no"/>men nicht mehr abgeschlossen wird,zumindestens in schriftlicher Form<lb/>
wird garantiert nichts vereinbart. Im Gegenteil, es entwickelte sich<lb/>
dann dort eine Diskussion, weil <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meinte, dass die 3 % netto<lb/>
Reallohnsteigerung zu hoch sei und vor allem einmal die Netto-Be<lb break="no"/>zeichnung den Gewerkschaften jetzt die Möglichkeit gibt, Irrsinns<lb break="no"/>forderungen zu stellen. Die Gewerkschaftsseite verwies darauf, dass<lb/>
es sich hier um mindestens 3 % real handeln muss und dass natürlich die<lb/>
Nettobezeichnung bedeutet, dass eben neben der Preissteigerung von<lb/>
8 % die 3 %-ige Reallohnsteigerung netto eben dann noch die Steuer<lb break="no"/>progression und sonstige Abgaben von den Unternehmern abgegolten<lb/>
werden müssen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meinte, dies hätte dazu geführt, dass in der<lb/>
ÖNB jetzt 22 % verlangt werden. Am agressivsten hat VP <name type="person" ref="per:122974">Altenburger</name><lb/>
vom ÖGB die Unternehmerschaft attackiert. DIes ist mir persönlch<lb/>
sehr recht, denn ich habe <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, neben denen ich<lb/>
sitze, auseinandergesetzt, dass auch hier sich deutlich zeigt, dass<lb/>
der ÖAAB eben die soz. Gewerkschafter links überholen will. Wirt<lb break="no"/>schaftspolitisch bedeutet dies, dass sie eben entsprechende Massnahmen<lb/>
gegen die Unternehmer erwarten und verlangen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> selbst meinte,<lb/>
dies müsse in der Partei einmal bei ihnen besprochen werden. Ich<lb/>
bin überzeugt, dass er dort kein WOrt sagen wird oder in internen Be<lb break="no"/>sprechungen höchstens als Handelskammer-Vertreter ganz schüchterne<lb/>
Bemerkungen macht. Für mich gibt es aber, wenn dann tatsächlich infolge<lb/>
unserer jetzigen Lohnrunde Angriffe von Unternehmerseite kommen sollten<lb/>
die Möglichkeit, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auf diese Stellungnahme der christlichen Frak<lb break="no"/>tion der Gewerkschafter hinzuweisen und damit eingentlich jede FOrderung<lb/>
die wir als Sozialisten stellen, zu begrüpnden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte nach<lb/>
stundenlanger Diskussion, dass sich jetzt die Vorgefechte über die<lb/>
zu erwartende und abzuschliessende Lohnrunde abgespielt haben. WEnn<lb/>
dann zum Schluss am übernächsten Montag die Sozialpartner noch einmal<lb/>
<pb n="16-0567" facs="16_1973-05-16_0567.jpg"/>zusammentreten, dann die VOrschläge der Bundesregierung endgültig<lb/>
formuliert sein werden, die Sitzung kurz unterbrochen und zwei<lb/>
Tage später im Parlament um 16 Uhr die endgütlgige Beschluss<lb break="no"/>fassung über das Stabilisierungsabkommen erfolgen soll.</p><p xml:space="preserve">Die Preisbestimmungs- resp. Preisregelungsvorschläge wird der Innen<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name>, der heute noch für die Preisregelung zuständig ist,<lb/>
vorzulegen haben. Ich beabsichtige deshalb, mit der AK und den ÖGB<lb/>
ein diesbezügliches Gesetz auszuarbeiten. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> wird sicher bereit<lb/>
sein, jedwede Formulierung von uns zu akueptieren. Zweckmässigerweise<lb/>
wird man selbstverständlich Min.Rat <name type="person" ref="per:112051">Singer</name> zudieser Arbeit heranziehen,<lb/>
wenn in den Grundsatzfragen Übereinstimmung erzielt ist.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Bitte unverzüglich im Institut entsprechende<lb/>
Besprechungen zwischen <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>, Dir und<lb/>
mir und wer sonst noch daran teilnehmen will<lb/>
in Angriff nehmen.</p><p xml:space="preserve">Die Diplomatenveranstaltung der Quäker war wie erwartet eine Zusammen<lb break="no"/>kunft von Handelsräten oder sonstigen Attachees bei den Gesandtschaften<lb/>
In der Diskussion interressierte man sich primär über die Überfrem<lb break="no"/>dung der österreichischen Wirtschaft, die Einflüsse der Multinationaler<lb/>
Konzerne und natürlich wie es wirtschaftspolitisch weitergehen soll.<lb/>
Wie mir mitgeteilt wurde, war fast schon die ganze Regierung bei<lb/>
solche Quäkerveranstatlungen. Die Quäker haben sich zweifelsohne<lb/>
um die österr. Bevölkerung verdient gemacht, deshalb wird wahrschein<lb break="no"/>lich kein Regierungsmitglied ablehnen. Wie weit solche BEsprechungen<lb/>
dort sinnvoll sind, weiss ich nicht und will es auch gar nicht beur<lb break="no"/>teilen. Auf alle Fälle kann man dort keinen einzigen Wähler gewinnen,<lb/>
weil ja fast alles Ausländer sind.</p><p xml:space="preserve">Bei dem Interview für Textilnachrichten von Frau <name type="person" ref="per:148074">Zernatto</name> konnte ich<lb/>
feststellen, dass in den UNterlagen, die mir <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name> geschickt hat,<lb/>
mitgeteilt wird, dass die seinerzetiigen Forderungen der Textil- und<lb/>
Bekleidungsindustrie, die man mir bei der Damenmodenwoche eröffnung<lb/>
übergeben hatte, nicht im Branchenreferat gelandet. Mir ist es voll<lb break="no"/>kommen unerklärlich, wieso dieses Forderungsprogramm nicht im Hause<lb/>
bereits längst bearbeitet wird. Ich habe deshalb vom Branchenreferat<lb/>
eine umfangreiche Studie bekommen, sie beginnt damit, dass bereits in<lb/>
der Hallsteinzeit bei uns eine Textilwirtschaft existierte, doch über<lb/>
die wichtigen Detailprobleme konnte mir keine Auskunft gegeben werden,<lb/>
weil eben das Forderungsprogramm nicht bekannt ist. Zum Glück erinnerte<lb/>
<pb n="16-0568" facs="16_1973-05-16_0568.jpg"/>ich mich an den wesentlichen Inhalt und konnte so die Fragen auch beant<lb break="no"/>worten. Sollte wider Erwarten das Forderungsprogramm nicht auftauchen,<lb/>
muss man auf taktisch geschickte Weise einen Durchschlag oder ein zweites<lb/>
Exemplar anfordern.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte klären, wer das Forderungsprogramm bekomme<lb/>
hat, wenn unauffindbar, dann in geschickter Art v<lb/>
vom Fachverband der Bekleidungsindustrie eine<lb/>
Zweitschrift verlangen und <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name> sofort über<lb break="no"/>geben.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> und <name type="person" ref="per:114630">Rasser</name> haben sehr feierlich mir ihre<lb/>
Abänderungsvorschläge zur Gewerbeordnung übergeben. Im Prinzip läuft es<lb/>
darauf hinaus, dass sie nur die Ein- und Verkaufsgenossenschaften der<lb/>
Gewerbeordnung unterwerfen wollen. Die <choice><choice><sic>VErwerunggsnossenschaften</sic><corr>Verwertungsgenossenschaften?</corr></choice></choice> insbeson<lb break="no"/>dere Weinhandel und Molkereien haben zugestimmt und wollen sogar ganz<lb/>
entschieden dagegen sein, dass diese GEbiete auch in die GwO vom ge<lb break="no"/>nossenschaftlichen SEktor aus aufgenommen werden. Ebenso wünschen sie,<lb/>
dass das Genossenschaftsgesetz novelliert wird, was wahrscheinlich,<lb/>
nachdem ich mit <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> schon vor längerer Zeit darüber gesprochen habe,<lb/>
keine Schwierigkeit machen wird. Bei ihren finanziellen Forderungen<lb/>
haben sie die Wahlmöglichkeit, d.h. entweder Rückvergütung oder die<lb/>
anderen Vorteile wie Schachtelbegüntgung usw. wie Gen.Anwalt <name type="person" ref="per:114630">Rasser</name><lb/>
miteilt, aufgegeben. Hier hat sich die Konsumgenossenschaft aber auch<lb/>
die Schultze Delitzsch Genossenschaften durchgesetztk die eine solche<lb/>
Wahlmöglichkeit ganz entschieden abgelehnt haben. Die Landwirtschaft.<lb/>
Genossenschaften haben sich dieser Forderung akkommodiert. Damit ist<lb/>
ein Haupthindernis weggefallen, die Konsumgenossenschaft nämlici hat<lb/>
erklrt, dass sie unter gar keinen Umstände eine solche Wahlmöglichkeit<lb/>
dne landw. Genossenschaften einräumen würde. In diesem Fall hätte<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> sicherlich jedwede Konzession hier angelehnt. Ein noch offenes<lb/>
Problem ist ihre Forderung, dass auch die Arbeitnehmer der Lagerhäuser<lb/>
nach wie vor bei den Landarbeiterkammern bleiben sollen. Hier wird das<lb/>
Sozialministerium und insbesondere der ÖGB und die AK nach wie vor<lb/>
verlangen, dass alle Betriebe, die der Gew.O. unterliegen, dann selbst<lb break="no"/>verständlich automatisch auch den Arbeiterkammern zugehörig sind.<lb/>
Die finanzielle Aufteilung des Beitrages der Genossenschaften zu den<lb/>
Landwirtschaftskammern ist so gelöst worden, dass jetzt die Genossen<lb break="no"/>schaften eine Doppelmitgliedschaft sowohl Landwirtschaftskammer als auch<lb/>
Bundeshandelskammer haben werden, resp. können. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat mir mnachher mi<lb/>
geteilt, dass diese Forderungen, was unsere Gesetzesmaterien betrifft<lb/>
akzeptiert werden können. Ich selbst habe sofort den Präsidenten mitge<lb break="no"/>teilt, dass ich jetzt den anderen Ressorts schriftlich ihre Wünsche über<lb break="no"/><pb n="16-0569" facs="16_1973-05-16_0569.jpg"/>mitteln werde und aber ausserstande bin, mcih für die Durchführung<lb/>
zu verbürgen. Jeder Minister muss in seinem Ressort unter seiner<lb/>
Verantwortung dann entscheiden, ob er diese FOrderung annehmen kann<lb/>
oder nicht. Ich habe neuerdings darauf hingewiesen, dass ich nicht<lb/>
bereit bin , in die Kompetenz anderer Minister einzugreifne. Mein<lb/>
Hinweis, dass ich dies auch bei der Erstattungsfrage so gehalten<lb/>
habe und keinesfalls, wie die ÖVP jetzt behauptet, ich der einzige<lb/>
Minister war, der gegen die Erstattung gewesen ist, hat meinen Stnd<lb break="no"/>punkt klar und deutlich gezeichnet. <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> glaubt aber noch<lb/>
immer, auch die Handelskammer ist der Meinung, dass ich der entscheidend<lb/>
Mann war, der sich gegen die Erstattung ausgesprochen hat. Eine solche<lb/>
Situation wird daher nie mehr wieder passieren. Wenn <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und im<lb/>
GEfolge <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> gegen etnwas auftritt, dann sol er dies gefälligst<lb/>
selbst machen und ich werde mich in keiner Weise mehr exponieren.</p><p xml:space="preserve">Die Sitzung über BEförderung gefährlicher Güter hat in der Zeit wo ich<lb/>
anwesend war, klar und deutlich gezeigt, dass wir das internationale<lb/>
Übereinkommen über die BEförderung dieser gefährlichen Güter jetzt im<lb/>
Parlament schleunigst beschliesen müssen.Artikel 5 gibt es , wie ich<lb/>
dann feststellen konnte, die Möglichekit, auf Grund von strassenpoli<lb break="no"/>zeilichen VOrschriften etnsprechende Beschränkungen zu erlassen. Des<lb/>
gilt insbesondere für die Route, die man gefährlichen Gütern vor<lb break="no"/>schreiben will. Der Bahnvertreter hat mir <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> mitgetilt vom<lb/>
Verkehrsministerium , hat überhaupt nicht gewusst, um was es sich<lb/>
handelt und hat sich dann entsprehende Weisungen von seinem Sektions<lb break="no"/>chef geholt, der glaube ich auch von <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> nicht informiert war.<lb/>
Ich bin gespannt, wie es mit dieser Materie weitergehen wird. Ich<lb/>
fürchte noch immer, dass meine BEdenken in Linz leider bestätigt<lb/>
werden.</p><p xml:space="preserve">Das Wirtschaftsforum der Beschäftigten in den Kreditinstituten wollte<lb/>
über Ergebnisse und ASpekte des Stabilisierungsabkommens ein REferat<lb/>
es traf sich zeitlich sehr gut, dnen ich konnte dann über die vormittä<lb break="no"/>gige Sitzung und über diese Aspekte, die dort bekannt wurden, elcitht<lb/>
referieren. Da für die nächste VErsammlung nur eine Stunde Zeit war,<lb/>
musste ich in meiner alten Manier wie ein Maschinengewehr losschiessen<lb/>
damit wir dann noch eine umfangreiche Diskussion durchführen konnten.<lb/>
Dort ist mir das erste Mal in den drei Jahren passiert, dass ich<lb/>
Diskussionteilnehmer eine Detailfrage von mir wissen wollte, die<lb/>
selbst der Vorsitzende <name type="person" ref="per:117678">Tichy</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> erklärte, dies müsste man in einer<lb/>
Spezialreferat von einem Bankfachmann benatwortet bekommen.</p><pb n="16-0570" facs="16_1973-05-16_0570.jpg"/><p xml:space="preserve">Es ging um Kapitaltransfer für Ausländer. Die anderen Fragen konnte<lb/>
ivh aber natürlich entsprechend beantworten und der Vorsitzende <name type="person" ref="per:117678">Tichy</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add><lb/>
hat dann zusammengefasst: ein alter <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> ! So etwas freut mich<lb/>
auf der einen Seite, auf der anderen Seite ärgere ich mich abr doch,<lb/>
dass ich die Spezialinformaition nicht gehabt habe, um den Anfrager<lb/>
zu befriedigen.</p><p xml:space="preserve">Die zweite VErsammlung, die ich in der Grossaktion VERSPROCHEN -GEHALTEN<lb/>
Sternwartegelände mit <name type="person" ref="per:113043">Pfoch</name> im 3. Bezirk durchfüphre, war ähnlich der<lb/>
vom 9. Bezirk. Es waren ca. 100 erschienen, eine ausgesprochene Pleite<lb/>
für die Landstrasse und natürlich fast ausschliesslich Genossen.<lb/>
Die DIskussion war sehr rege, unsere Funktionäre sehen weitestgehend<lb/>
ein, dass diese Sternwartepark-Gelände-Frage jetzt eine politische<lb/>
Auseinandersetzung mit den Gegnern und ganz besonders mit den Massen<lb break="no"/>medien, d.h. mit den Boulevardzeitungen wird, trotzdem fürchte ich,<lb/>
dass die grosse Masse unserer MItglieder eben danan nur sehr be<lb break="no"/>schränktes INteresse hat und vieleicht doch die grosse GEfahr besteht,<lb/>
<name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> eben bie dieser GElegenheit eine auszuwischen, indem man ent<lb break="no"/>weder nicht zur Abstimmung geht und wenn man hingeht, dann womöglich<lb/>
noch mit nein stimmt. Versammlungen täuschen, ich 1966 phantanstische<lb/>
Versammlungen erlebt udn dann haben wir die Wahl doch haushoch verloren<lb/>
wenn dies nicht aber diesmal auch der Fall ist, dann würde sich jetzt<lb/>
schon zeigen, dass wir verhältnismässig sehr schlecht abschneiden<lb/>
werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Was würdest Du in so einem Fall vorschlagen, ich<lb/>
glaube es gibt kaum mehr eine Möglichkeit, inner<lb break="no"/>halb der 8 Tage jetzt noch viel zu retten.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0562_05" facs="16_1973-05-16_0562-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.5.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0562_06" facs="16_1973-05-16_0562-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>