<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  8. Oktober 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-10-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-10-08">Freitag, 8. Oktober 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1166" facs="07_1971-10-08_1166.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 8. Oktober 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die österreichische Niederlassung des Sex-Verlages Beate Uhse<lb/>
beschwert sich über ungerechtfertigte Behandlung. Herr <name type="person" ref="per:137377">Holzer</name>,<lb/>
der Vertreter, hat einige Mal im Ministerium um Einfuhrgenehmi<lb break="no"/>gungen eingereicht und niemals einen positiven aber auch keinen<lb/>
negativen Bescheid bekommen. Das Sozialministerium hat angeb<lb break="no"/>lich erklärt, seine Salben und Trankerln nicht untersuchen zu<lb/>
wollen und deshalb den Magister, der die entsprechenden Arbeiten<lb/>
für den Verlag gemacht hat, ersucht, die ganzen Präparate wieder<lb/>
zurückzunehmen. Dadurch hat das Handelsministerium auch keine<lb/>
Einfuhrgenehmigung ausgestellt, allerdings auch keinen negativen<lb/>
Bescheid erlassen. Ich bin überzeugt, dass diese sexstärkenden<lb/>
Mittel nichts anderes sind als ein teurer sinnloser Geldaufwand.<lb/>
Dennoch glaube ich, dass es unmöglich ist, einer Firma aus Konsumenten<lb break="no"/>schutzgründen z.B. nicht einmal einen negativen Bescheid zu geben.<lb/>
Ebenso wünscht die Firma eine klare Entscheidung, welche Bücher<lb/>
unter Pornographie fallen und deshalb in Österreich nicht vertrieben<lb/>
werden dürfen. Das Justizministerium hat ebenfalls bis jetzt abge<lb break="no"/>lehnt, eine Entscheidung zu fällen. Die Mutzenbacher wurde in Wien<lb/>
verboten, in Linz aber in der ersten Instanz erlaubt. Ich bin<lb/>
überzeugt, dass die Firma natürlich eine positive Erledigung ihrer<lb/>
Ansuchen wünscht. Ob dies möglich ist, kann ich nicht überprüfen.<lb/>
Auf alle Fälle aber hat sie ein Recht auf einen negativen Bescheid.<lb/>
Ich habe Herrn <name type="person" ref="per:137377">Holzer</name> zugesagt, er möge mir Material zur Verfügung<lb/>
stellen und ich werde dann mit <name type="person" ref="per:97372">Christian Broda</name> über dieses Problem<lb/>
sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> hat sich in einem Brief an den Bundeskanzler beschwert,<lb/>
dass die Opposition über die Wirtschaftsverhandlungen mit Brüssel<lb/>
nichts erfährt. Dem Wunsch <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> entsprechend habe ich <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name><lb/>
eingeladen zu einer Besprechung. Da <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> selbst keine Zeit<lb/>
hatte, hat er <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="per:97613">Karasek</name> und <name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name> geschickt. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name> als Interessenvertreter sind über alle Details bestens<lb/>
informiert. Bei <name type="person" ref="per:97613">Karasek</name> hat seinerzeit Min.Rat <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> angefragt,<lb/>
ob er – da <choice><choice><sic>er ihm</sic><corr>sie</corr></choice></choice> freundschaftliche Beziehungen verbinden – <name type="person" ref="per:97613">Karasek</name><lb/>
Informationen geben darf. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hat dies sofort akzeptiert, ich selbst<lb/>
erklärte, dass ich eine solche Information nicht nur nicht verbiete,<lb/>
<pb n="07-1167" facs="07_1971-10-08_1167.jpg"/>sondern ganz im Gegenteil fördere. Ich begrüsste die Herren deshalb<lb/>
als den Schattenminister für Wirtschaft, den Landwirtschaftsminister<lb/>
und den Aussenminister des Schattenkabinetts. Gleich bei der ersten<lb/>
Frage von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der einleitend eben erklärte, dass die ÖVP sich be<lb break="no"/>schweren müsse, wurde klar, dass er bestens informiert ist. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit lief die ganze Diskussion dann darauf hinaus, dass <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
auf dem Standpunkt steht, ich müsste wesentlich mehr in Brüssel in<lb/>
Erscheinung treten. Er wollte auch, dass ich in die europäischen Haupt<lb break="no"/>städte reise, um dort den österreichischen Standpunkt besser zu ver<lb break="no"/>treten. Mein Gegenargument war, dass ich es entschieden ablehnte,<lb/>
irgendwo in einer Hauptstadt oder gar in Brüssel zu erscheinen, wenn<lb/>
keine wie immer geartete Notwendigkeit dazu existiert. Ich werde nie<lb break="no"/>mals Prestigereisen unternehmen, andererseits aber natürlich wenn es<lb/>
einen Sinn hat, bereit sein, über die ganze Welt zu reisen. Was Paris<lb/>
betrifft, erklärte ich ihm, dass meine Schwägerin dort.ist und die<lb/>
ganze Zeit schon wünscht, dass ich sie besuchen käme. Die Ausführungen<lb/>
haben allerdings <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> glaube ich noch nicht vollkommen überzeugt.<lb/>
Ich ersuchte deshalb <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name>, auch seine Meinung zu diesem Problem<lb/>
zu sagen. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> selbst redete um den Brei herum und erklärte, wie<lb/>
es bei dem letzten Neutralentreffen gewesen ist und dass doch alles<lb/>
im engstens Einvernehmen mit den Interessensvertretungen geschieht<lb/>
und dass doch wirklich eine gute Zusammenarbeit zu verzeichnen sei.<lb/>
Eine wirklich entscheidende Aussage machte dann <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name>. Er verwies<lb/>
auf die Sitzung der vier Neutralen in Wien, wo insbesondere beschlos<lb break="no"/>sen wurde, dass keine einzige Stelle bei den einzelnen Ministern inter<lb break="no"/>venieren sollte, aber auch nicht in Brüssel, da dies als eine Ein<lb break="no"/>mischung in die inneren Angelegenheiten der EWG aufgefasst werden<lb/>
konnte. Ich selbst verwies noch darauf, dass <name type="person" ref="per:118681">Jolles</name> ganz besonders<lb/>
den Standpunkt vertritt, dass es unzweckmässig wäre, auf irgendeine<lb/>
Stelle heute – ausser über den diplomatischen Weg der Botschaften –<lb/>
eine direkten Druck auszuüben. Die Botschaften selbst sollten nur die<lb/>
Stellungnahmen der einzelnen neutralen Staaten neuerdings im Aussenamt<lb/>
resp. im Aussenhandelsministerium hinterlegen. Nachdem <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> erkannt<lb/>
hatte, dass auch dieser Angriff in Wirklichkeit jeder Substanz entbehrte,<lb/>
so wendete er dieses Gespräch sofort ins Gaghafte. Er meinte, ich<lb/>
hätte in den vergangenen Wochen viel besser in Paris oder in Brüssel<lb/>
zugebracht als hier in Österreich Wahlwerbung zu betrieben, insbeson<lb break="no"/>dere mit <name type="person" ref="per:114511">Muliar</name> gestern im AEZ. Am wenigsten zufrieden mit den bisheri<lb break="no"/>gen Ergebnissen ist selbstverständlich die Landwirtschaft. Ich erläu<lb break="no"/>terte <name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name>, dass es vollkommen aussichtslos ist, bei einer<lb/>
<pb n="07-1168" facs="07_1971-10-08_1168.jpg"/>Mandatserteilung die Landwirtschaft in den freien Warenverkehr, wie<lb/>
das für die gewerblichen Produkte vorgesehen ist, einzubeziehen.<lb/>
Wenn ein Mandat erteilt wird, so meinte <name type="person" ref="per:97613">Karasek</name>, bestünde aber doch<lb/>
immerhin die Möglichkeit, dass auch Landwirtschaftsfragen behandelt<lb/>
werden können. Ich leugnete dies nicht, sagte aber gleichzeitig, dass<lb/>
wenn das Mandat nicht so ausfallen sollte, dann in bilateralen Be<lb break="no"/>sprechungen man versuchen muss, die Landwirtschaftsprobleme zu lösen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name> meinte, dass <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> auf diese bilaterale Möglichkeit hin<lb break="no"/>arbeitet und dies als höchstens letzten Ausweg angestrebt werden sollte.<lb/>
<name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name> meinte auch, dass doch <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> und auch <choice><choice><sic>in</sic><corr>ich?</corr></choice></choice> mehr Gelegenheit<lb/>
nehmen sollten, mit Ministern anderer Staaten in Kontakt zu kommen.<lb/>
Ich konnte ihn darauf verweisen, dass ich jedweden Kontakt gerne auf<lb break="no"/>nehme und jetzt am nächsten Sonntag nach Venedig fahre, wo ich viel<lb break="no"/>leicht den Aussenhandelsminister <name type="person" ref="per:137352">Zagari</name> treffen würde. Ich hätte auch<lb/>
sonst alle Gelegenheiten wahrgenommen, um mit Staatssekretären oder<lb/>
Aussenhandelsministern ins Gespräch zu kommen und dort die öster<lb break="no"/>reichischen Wünsche zu deponieren. In Wirklichkeit sind sich doch alle<lb/>
vollkommen klar darüber, dass alle diese Gespräche kaum einen Ein<lb break="no"/>fluss auf die Entscheidung des Ministerrates in Brüssel haben werden,<lb/>
Da die drei behaupteten, dass die Schweizer so engen Kontakt mit anderen<lb/>
Ministern haben, wollte ich anschliessend <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> telefonisch erreichen.<lb/>
Dies war leider nicht möglich und ich werde es am Montag sofort nach<lb break="no"/>holen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass die Schweizer tatsächlich<lb/>
eine so rege intensive Tätigkeit auf Ministerebene entfalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte Montag dieses Problem neuerdings besprechen<lb/>
um die tatsächlichen Verhältnisse ergründen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Abschliessend meinte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, sie würden sich jetzt überlegen, ob gegebe<lb break="no"/>nenfalls eine Aussendung gemacht werden würde. Ich erklärte sofort,<lb/>
dass ich beabsichtige, eine offizielle Stellungnahme des Ministeriums<lb/>
hinauszugeben, wo ich über das Ergebnis berichte. Ich hatte nicht<lb/>
die Absicht, die Parteien in Hinkunft durch besondere Informationen<lb/>
zu mir zu bitten, sondern ich werde dem neuen Nationalrat ein nichts<lb break="no"/>sagendes Papier schicken, damit eben im Integrationsausschuss über<lb/>
die weitere Entwicklung verhandelt werden kann. Insbesondere wollte<lb/>
<pb n="07-1169" facs="07_1971-10-08_1169.jpg"/><name type="person" ref="per:97613">Karasek</name>, das wir ähnlich wie im aussenpolitischen Ausschuss vorher,<lb/>
bevor die Verträge abgeschlossen sind, über die Probleme diskutieren,<lb/>
damit dann die Opposition leichter dem Ergebnis zustimmen kann. Aus<lb/>
den Ausführungen war klar und deutlich zu ersehen, dass auch sie damit<lb/>
rechnen, weiterhin in der Opposition zu bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die letzten Ergebnisse von IFES lassen dies allerdings auch vermuten.<lb/>
Meinungsumfragen haben zwar mit Ende September Anfang Oktober einen<lb/>
Rückschlag für die Sozialisten erbracht. Von 46 % sind wir auf 41 %<lb/>
zurückgefallen. Dies ist hauptsächlich darauf zurückzuführen, dass<lb/>
die sozialistischen Angestellten, die sich im Laufe der Monate<lb/>
April bis September von 43 auf 47 % hinaufgearbeitet hatte, auch<lb/>
34 % zurückgefallen sind. Die ÖVP bleibt nach wie vor mit 31 %<lb/>
gleich. Auch die Freiheitlichen haben keinen Zuwachs zu verzeichnen.<lb/>
Stark zugenommen haben die unentschlossenen Wähler, resp. die die<lb/>
Antwort verweigerten. Nach den bisherigen Erfahrungen und Systemen<lb/>
aufgeteilt, ergäbe sich für den Wahltag folgendes Bild: Unent<lb break="no"/>schlossene 6, SPÖ 47, ÖVP 40, FPÖ 6, KPÖ 1. Wenn man nun die Unent<lb break="no"/>schlossenen auch noch aufteilt und hochrechnet, würde für die SPÖ<lb/>
49,1 % Stimmen herauskommen und damit 91 Mandate. Die Ergebnisse der<lb/>
IFES stehen in teilweisem Gegensatz zur SWS, dort nehmen die Freiheit<lb break="no"/>lichen zu und haben 9 % anstelle der IFES 6 %. Die ÖVP schneidet<lb/>
auch bei SWS sehr schlecht ab. In der Benotung hat insbesondere die<lb/>
ÖVP, <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> in der letzten Zeit verloren, nur die eigenen Wähler<lb/>
benoten <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> gut. Demgegenüber kann <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> noch immer ein<lb/>
weiteres Zunahmeplus verzeichnen. <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> sagt, dass die Angestellten<lb/>
immer die Gruppe sind, die wie ein Seismograph sofort ausschlagen.<lb/>
Allerdings pendeln sie dann in kürzester Zeit wieder zurück. Die Ar<lb break="no"/>beiter und Bauern und auch Gewerbetreibenden sind dagegen verhältnismäs<lb break="no"/>sig stabil. Wenn die Theorie stimmt, dann müssten die sozialistischen<lb/>
Angestellten doch bis zum 10. Oktober teilweise zurückpendeln. Das Plus<lb/>
bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> müsste ein weiteres Symptom dafür sein, dass die absolute<lb/>
Mehrheit möglich wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei meiner letzten Passagendiskussion konnte ich auch immer wieder<lb/>
feststellen, dass mich selbst Genossen angesprochen haben, die sich<lb/>
sofort so deklarierten, was an und für sich sehr unangenehm ist, und<lb/>
fragten, warum denn eigentlich die Verstaatlichungsfrage jetzt vom<lb/>
<name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> angeschnitten wurde. Ich versuchte den Sachverhalt aufzuklären.<lb/>
Ebenso habe ich ununterbrochen Angriffe wegen der Pensionen der Stadt<lb break="no"/><pb n="07-1170" facs="07_1971-10-08_1170.jpg"/>räte und vor allem der Bezüge des Bürgermeisters bekommen. Trotzdem<lb/>
wickelten sich diese Diskussion sehr objektiv und in vollkommener<lb/>
Ruhe ab. Ich glaube, dass wirklich die österreichische Bevölkerung<lb/>
eine hohe demokratische Reife erreicht hat. Ich glaube, dass die<lb/>
21-jährige Zusammenarbeit in der grossen Koalition und vor allem<lb/>
auch die überparteilichen Organisationen wie der Gewerkschaftsbund und<lb/>
die katholische Kirche wesentlich zu dieser Entwicklung beigetragen<lb/>
haben. Wie immer die Wahl ausgehen wird, eines steht für mich fest:<lb/>
man müsste trachten, dass nicht neuerliche schwere Gegensätze aufge<lb break="no"/>brochen werden. Wenn ich auch verstandesmässig die Angriffe <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name><lb/>
gegen die ÖVP und die Beschuldigung, dass faschistoide Züge in ihr be<lb break="no"/>merkbar sind, begreife, so billige ich dieses Vorgehen keinesfalls.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1165_01" facs="07_1971-10-08_1165-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.10.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>