<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790816">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 16. August 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band49_1979-08-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-08-16">Donnerstag, 16. August 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="49-0928" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-08-16_0928.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-08-16_01">Donnerstag, 16. August 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-08-16_02">Bei der Klagenfurter Holzmesse war Minister <rs type="person" ref="#per__97420">Ertl</rs>, für die Land<lb break="no"/>wirtschaft, Ernährung und Forste zuständig, am deutschen Tag ange<lb break="no"/>sagt. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> konnte wegen seines schwedischen Besuches nicht kommen,<lb/>
weshalb ich mich doch entschloss, nach Klagenfurt zu fahren. Der<lb/>
deutsche Botschafter war darüber sehr begeistert, denn er hatte <rs type="person" ref="#per__97420">Ertl</rs><lb/>
zugesagt, dass er mit österreichischen Ministern das Problem der<lb/>
EG Verhandlungen, Kartoffelprodukte, werde sprechen können. Die<lb/>
Aussprache fand vor dem Presserundgang statt. <rs type="person" ref="#per__97420">Ertl</rs> war mit Fachleuten<lb/>
erschienen. Trotzdem wollte er sich auf ein Detailgespräch nicht ein<lb break="no"/>lassen. Ich an seiner Stelle hätte diesen Vorteil sofort genützt.<lb/>
Die Ministerialbeamten und Dirigenten von Bonn waren natürlich in<lb/>
allen Details bestens informiert. Trotzdem konnten sie, nachdem der<lb/>
Chef sehr grosszügig erklärt hat, wir wollen nur die Grundsätze<lb/>
heute besprechen, nicht ihre Detailfragen anbringen. So viel konnte<lb/>
ich aber aus dem Gespräch entnehmen, dass sie auf dem Standpunkt<lb/>
stehen, Österreich hat ein bindendes Angebot der deutschen Seite ge<lb break="no"/>macht, welches von ihr akzeptiert wurde. Sie anerkenne nicht, dass<lb/>
in der EG-Bürokratie ein Fehler geschehen ist und das Anbot, das angeb<lb break="no"/>lich Österreich gemacht hat, gar nicht existent ist und war. <rs type="person" ref="#per__97420">Ertl</rs><lb/>
hat sofort dann entschieden, es soll jetzt ein Gespräch in Bonn<lb/>
stattfinden, wo die österreichischen Spezialisten mit seinen Leuten<lb/>
über eine Kompromisslösung sprechen sollten. Er hat, wie er mir dann<lb/>
auch noch vertraulich mitgeteilt hat, in Bayern grössten Widerstand<lb/>
und Schwierigkeiten in seinem Wahlkreis wegen der legeren Politik<lb/>
für Österreich. Immer wieder sagt man ihm, dass die Österreicher nicht<lb/>
bereit wären, der bayrischen Seite entgegenzukommen. Natürlich hat<lb/>
er auch auf die Bierlösung ?? hingewiesen. Ich habe ihm sofort<lb/>
erklären können, dass wir in Österreich nichts anderes machen, als<lb/>
die EG auf diesem Sektor in Brüssel beschlossen hat und damit auch<lb/>
für die Bayern gilt. Dort werden sogar noch Exportsubventionen ge<lb break="no"/>währt. Nur diese Erstattungsbeträge bringen uns in die Situation<lb/>
dass wir eben solche Massnahmen setzen sollen. <rs type="person" ref="#per__97420">Ertl</rs> hat immer wieder<lb/>
darauf verwiesen, dass er als Liberaler für die liberale Handelspoli<lb break="no"/>tik und Ernährungspolitik sei. In der Praxis sieht dies halt dann<lb/>
so aus, dass er auf alle Fälle irgendwelche Massnahmen zum Schutz<lb/>
der bayrischen Industrie und Landwirtschaft setzen muss, oder zu<lb break="no"/>mindestens soll.<lb/>
</p>
            <pb n="49-0929" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-08-16_0929.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-08-16_03">Da es sich in Klagenfurt um eine Holzmesse handelt, war aus sein<lb/>
Holzspezialist mit. Der wollte wissen, wie es jetzt mit den<lb/>
Rohholzexporten Österreichs nach Deutschland weitergehen wird.<lb/>
Ich habe ihm sofort erklärt, dass die jetzt getroffene Lösung die<lb/>
Optimalste für beide Seiten ist. Richtig ist, dass wir zwar jetzt<lb/>
ein Kontingent von 100.000 fm festgelegt haben und tatsächlich nur<lb/>
15.000 fm exportiert werden konnten. Die Schuld, wenn man über<lb break="no"/>haupt von einer solchen sprechen kann, liegt eindeutig bei den deut<lb break="no"/>schen Importeuren. Die deutschen Exporteure können zwar wesentlich<lb/>
grössere Schwachholzmengen nach Österreich exportieren und tun dies<lb/>
auch. Die deutschen Importeure, insbesondere die Sägen, sind aber<lb/>
scheinbar nicht imstande, grössere Mengen von den zugestandenem Kon<lb break="no"/>tingent nach Deutschland einzuführen. Damit hat <rs type="person" ref="#per__97420">Ertl</rs> sich zufrieden<lb/>
gegeben und hat sich dann auch mit mir dagegen ausgesprochen, dass<lb/>
-an vielleicht gar diese 100.000 fm offiziell verlautbaren sollte.<lb/>
Ein solcher Wunsch bestand von der Bonner Bürokratie.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-08-16_04">Der Direktor der Klagenfurter Messe, Dr. <rs type="person" ref="#per__140231">Kleindienst</rs>, hat sich bei<lb/>
mir bitter beschwert über die Salzburger Messeveranstalter, die<lb/>
jetzt auch dort eine Holzmaschinenmesse aufziehen möchten. Zwei der<lb/>
Aussteller, <rs type="person" ref="#per__150332">Hornstein</rs> aus Wien, ein Händler, und <rs type="person" ref="#per__145594">Schelling</rs> aus<lb/>
Vorarlberg, ein Maschinenerzeuger, hätten mit den Salzburgern bereits<lb/>
fixe Vereinbarungen und engagieren jetzt die in Klagenfurt ausstellen<lb break="no"/>den Firmen ab. Dies soll sogar vertraglich geschehen. Dieser Vertrag<lb/>
verstösst eindeutig gegen die Kartellgesetzgebung. Ich habe <rs type="person" ref="#per__140231">Klein<lb break="no"/>dienst</rs> zugesagt, ich werde mich bemühen, hier eine Klärung herbei<lb break="no"/>zuführen, ohne einen grossen Krieg zu entfachen. Wichtig wäre fest<lb break="no"/>zustellen, ob tatsächlich hier gegen das Kartellgesetz verstossende<lb/>
Verträge von den Ausstellern erzwungen werden. <rs type="person" ref="#per__140231">Kleindienst</rs> meinte<lb/>
auch, da es sich in Salzburg im private Ausstellerveranstalter handelt<lb/>
könnten diese Methoden einführen, wie es öffentliche oder zumindestens<lb/>
halböffentliche Messeorganisationen nicht anwenden können. Er deutete<lb/>
an, dass Schmiergelder gezahlt werden, dass man Ausstellern Urlaub<lb/>
schenkt, dass man Angestellte sonst wie unterstützt und das alles<lb/>
über Privatentnahmen leicht verbuchen kann. Die Messen haben eine<lb/>
solche Möglichkeit natürlich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-08-16_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte vorsichtigst untersuchen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-08-16_06">Am Freitag, den 17.8. habe ich dann in Stuhlfelden der Firma <rs type="person" ref="#per__150331">Grete<lb/>
Gössl</rs> die offizielle Eröffnung ihres neuen Exportbetriebes,<lb/>
<pb n="49-0930" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-08-16_0930.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Dirndl- und Trachtenblusen in Stuhlfelden, durchgeführt. Die<lb/>
Betriebsvergrösserung war zwar schon 1978 durch Erweiterung des<lb/>
Sortiments auf Strickwaren durchgeführt worden, doch aus welchen<lb/>
Gründen immer, jetzt erst wollte die Firma die offizielle Eröff<lb break="no"/>nung in Anwesenheit vom Handelsminister, wie sie in ihren Aus<lb break="no"/>sendungen vor längerer Zeit schon die Geschäftsfreunde und natür<lb break="no"/>lich die ganze Gemeinde verständigt hatte. Für mich gab es daher<lb/>
gar keine andere Möglichkeit als dorthin zu fahren. Der Reiseverkehr<lb/>
war mörderisch. Der Landeshauptmannstellvertreter <rs type="person" ref="#per__115696">Katschthaler</rs>, der<lb/>
nur aus Salzburg nach Stuhlfelden gefahren ist, kam 1/2 Stunde zu spät,<lb/>
ich um eine viertel Stunde. Der Bürgermeister von Stuhlfelden hat<lb/>
mich anschliessend ersucht, ich möchte doch noch einmal prüfen, ob<lb/>
sie den Zinsenzuschuss für einen Kredit ihres Freizeitzentrums zu<lb break="no"/>rückzahlen müssen. Angeblich gibt es hier Ungereimtheiten. Im Haus<lb/>
sei aber die Fremdenverkehrsabteilung nicht derselben Meinung wie<lb/>
der Gruppenleiter <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>. Ich habe zwar nichts materiell zugesagt<lb/>
wohl aber versprochen, nach meiner Rückkehr den Fall genau prüfen zu<lb/>
lassen und ihm auf alle Fälle dann zu schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-08-16_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte lass den ganzen Fall vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-08-16_08">In diesen 14 Tagen Urlaub, die ich anschliessend gemacht habe, habe<lb/>
ich erstmals aus der Ferne sozusagen nur vom Radio und gelegentlichen<lb/>
Zeitungen, die man dort doch zu kaufen bekommt und selbstverständlich<lb/>
von den Telefongesprächen und Zeitungsausschnitten miterleben, wie es<lb/>
auf jemand komisch wirken muss, wenn er sozusagen in der Ferne doch<lb/>
gelegentlich zumindestens immer wieder im Sommerklatsch genannt wird.<lb/>
Für mich steht fest, dass es einige Genossen gibt, die irgendwelche<lb/>
Kombinationen weitererzählen, ja vielleicht sogar Kombinationen<lb/>
schaffen über meine zukünftige Tätigkeit in der Bundesregierung.<lb/>
Da mit mir überhaupt niemand gesprochen hat, ich fürchte auch,<lb/>
wahrscheinlich niemand sprechen wird, habe ich viel Zeit gehabt, über<lb/>
die ganze Problematik nachzudenken. Eines steht für mich fest, ich<lb/>
habe es auf Grund meiner bisherigen Tätigkeit nicht notwendig, als<lb/>
Schwachmatikus, für manche Zeitungen sogar als Tschapperl dazu<lb break="no"/>stehen, der halt noch, aus welchen Gründen immer, in der Regierung<lb/>
verbleiben kann. Ich werde daher die weitere Entwicklung abwarten, ich<lb/>
will auch keinerlei öffentliche Diskussion eröffnen, bin aber fest<lb/>
entschlossen, keinesfalls alles hinzunehmen. Die Pflichterfüllung<lb/>
gegenüber der Regierung, oder wenn man auch noch besser sagen will,<lb/>
gegenüber der Partei hat auf alle Fälle auch für mich gewisse Grenzen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>