<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  1. März 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-03-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-03-01">Donnerstag, 1. März 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0271" facs="47_1979-03-01_0271.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 1. März 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuss des Handelsausschusses, aber dann auch im<lb/>
Handelsausschuss selbst gab es einen strittigen Punkt, der ein<lb/>
Dutzend Punkte umfassenden Tagesordnung, nämlich, das Energiesiche<lb break="no"/>rungsgesetz. Die ÖVP, Abg. Dr. <name type="person" ref="per:111410">König</name>, weniger die FPÖ, Dr. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name>, sind<lb/>
auf alle Fälle auf Kollisionskurs gegangen. Die Taktik der ÖVP ist<lb/>
auch auf dem Energiesektor dieselbe wie bei fast allen anderen<lb/>
Materien, Gegenvorschläge zu erstatten, die folgendes Prinzip bein<lb break="no"/>halten. Konsens dann, wenn die ÖVP-Vorschläge auch verhandelt und<lb/>
berücksichtigt werden. Die ÖVP-Vorschläge aber laufen in den meisten<lb/>
Fällen darauf hinaus, dass der Staat irgendwelche Entschädigungen,<lb/>
Steuererleichterungen, auf alle Fälle irgendwelche Leistungen er<lb break="no"/>bringen soll. Diese Taktik ist für mich ganz klar, denn die gegen<lb break="no"/>sätzliche Interesse der einzelnen Bünde können auf einem kleinsten<lb/>
gemeinsamen Nenner gebracht werden und der ist, der Staat soll zahlen<lb/>
<name type="person" ref="per:111410">König</name> verlangte deshalb, man müsste die ÖVP-Vorschläge bezüglich Son<lb break="no"/>derausgaben 10.000 Schilling pro Jahr und Mann sowie je Frau, 5.000<lb/>
Schilling je Kind, für energiesparende Massnahmen absetzen lassen.<lb/>
Ein weiterer Antrag bestand darin, dass Elektrizitätsförderungsgesetz<lb/>
dahingehend zu ändern, dass Abschreibungsbedingungen für die EVU,<lb/>
insbesondere die Verlängerung des Verlustvortrages für die Kern<lb break="no"/>kraftwerkgesellschaft Zwentendorf, wie sie auch die Verbundge<lb break="no"/>sellschaft verlangt, akzeptiert werden. Im Finanzausschuss ist<lb/>
<name type="person" ref="per:111410">König</name> mit diesen Forderungen nicht durchgedrungen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat die<lb/>
gute Ausrede gehabt, zuerst müsste das gesamte Energiepaket ge<lb break="no"/>schnürt sein, bevor er dann sich mit den steuerlichen Ermässigun<lb break="no"/>gen, natürlich im Finanzausschuss beschäftigt. <name type="person" ref="per:111410">König</name> sah darin<lb/>
aber die Aufforderung, dass wir das ganze Paket im Handelsausschuss<lb/>
schnüren. Dr. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> hatte einen Antrag eingebracht, wo er ver<lb break="no"/>billigten Diesel für Wärmepumpen durch Steuerermässigung, ähnlich<lb/>
wie beim Verheizen von Gasöl verlangt. Da es sich hier um eine<lb/>
sehr komplizierte Materie handelt, schlug die sozialistische Seite<lb/>
dafür eine Entschliessung vor, dass die Regierung dies prüfen sollte<lb/>
und insbesondere die Kontrollmöglichkeit genau untersuchen. Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
verlangte, dass man den Vertreter des Finanzministeriums dazu hören<lb/>
sollte. <name type="person" ref="per:111410">König</name> meinte zuerst, da sei er absolut dagegen, wenn nicht<lb/>
auch gleichzeitig ein Finanzministeriumvertreter über die Steuer<lb break="no"/>vorschläge der ÖVP Auskunft geben sollte. Da kein Vertreter von der<lb/>
Steuersektion anwesend war, musste er sich doch dann damit begnügen,<lb/>
<pb n="47-0272" facs="47_1979-03-01_0272.jpg"/>wenigsten den Mineralölsteuerfachmann zu hören. Dieser erklärte<lb/>
dezidiert, dass die Kontrolle für gefärbtes Diesel so schwierig<lb/>
ist, dass man seinerzeit die Forderung der Landwirtschaft auf<lb/>
Abgabe dieses verbilligte Heizöl als Dieselkraftstoff für die<lb/>
Traktoren so regelte, dass man den Bauern eine pauschalierte Ver<lb break="no"/>gütung gegeben hat. Auch der Österreichischen Bundesbahn ver<lb break="no"/>rechnet man für ihre Diesellok nicht billigeren Kraftstoff, sondern<lb/>
vergütet dann die zu viel bezahlte Mineralölsteuer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Abstimmung stellte sich dann heraus, dass die Freiheit<lb break="no"/>lichen bereit waren, den Zusatzantrag <name type="person" ref="per:97543">Heindl's</name>, die Anschluss<lb break="no"/>pflicht der Elektrizitätsversorgungsunternehmungen für Direkt<lb break="no"/>heizung und Klimaanlagen aufzuheben, zuzustimmen. Die ÖVP lehnte<lb/>
mit der Begründung ab, dass jetzt bereits in den Bescheiden zu<lb/>
den Tarifen festgehalten ist, dass sie nicht unbedingt anschliessen<lb/>
müssen. Den zweiten Antrag <name type="person" ref="per:97543">Heindl's</name>, Schwimmbäder nur mit Sonnen<lb break="no"/>kollektorenheizung zuzulassen, lehnte sowohl die ÖVP als auch<lb/>
die FPÖ ab. Da dieser Antrag eine Verfassungsbestimmung enthält,<lb/>
wird er im Haus sicherlich fallen. Die Begründung dazu ist, dass<lb/>
auch diese Materie mit den Ländern hätte verhandelt werden sollen.<lb/>
<name type="person" ref="per:111410">König</name> verlangte ausserdem immer wieder Regierungsvorlagen, damit<lb/>
das Begutachtungsrecht der Interessensvertretungen und der Länder<lb/>
gewahrt bleiben. Der Hauptantrag von <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, das Energiesicherungs<lb break="no"/>gesetz unbefristet zu belassen und mir überhaupt gesetzliche Er<lb break="no"/>mächtigungen zu geben, lehnten sowohl ÖVP als auch FPÖ kategorisch<lb/>
ab. Im Haus wird um diese Materie ein heftiger Streit stattfinden.<lb/>
Ich bin überzeugt, dass dies aber sowieso erst wieder zur mitter<lb break="no"/>nächtlichen Stunde verhandelt wird, wodurch sich niemand besonders<lb/>
engagieren wird. Da die ÖVP behauptet mit diesen Gesetzen wir die<lb/>
Verhandlung mit den Ländern auf § 15a der Verfassung, Abschluss<lb/>
eines Staatsvertrages, unterlaufen, schlug ich <name type="person" ref="per:111410">König</name> vor, man könne<lb/>
ja die Bestimmungen, die die Länder bereit sind abzuschliessen,<lb/>
herausnehmen. <name type="person" ref="per:111410">König</name> ging – und hier kann ich sagen Gott sei Dank –<lb/>
auf diesen Vorschlag nicht ein, sondern lehnte ihm tel quel ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Bergbauförderungsgesetz wurde einstimmig beschlossen. Ich<lb/>
fürchtete eigentlich dass ein Antrag von der ÖVP kommt, die Berg<lb break="no"/>bauförderung auf Magnesit, Talkum und Kaolin auszudehnen. Die<lb/>
Handelskammer hatte nämlich eine solche Ausdehnung, insbesondere<lb/>
<pb n="47-0273" facs="47_1979-03-01_0273.jpg"/>auf Kaolin unter allen Umständen verlangt. Obwohl <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> dann<lb/>
letzten Endes sich doch entschlossen hat, in den Handelsaus<lb break="no"/>schuss zu kommen, er hatte mir angedeutet, da <name type="person" ref="per:111410">König</name> dort ist<lb/>
kommt er erst gar nicht, war ich sehr erstaunt, dass er sich zu<lb/>
diesem Punkt nicht einmal zu Wort meldete. Nur der Abg. <name type="person" ref="per:145852">Pelikan</name><lb/>
bemerkte, es sei zweckmässiger die Bergbauförderung auf alle Berg<lb break="no"/>bauprodukte auszudehnen, damit der Titel des Gesetzes auch allen<lb/>
Produkten gerecht wird. Abg. <name type="person" ref="per:112162">Neumann</name> von der ÖVP interessierte<lb/>
sich nur für die Höhe der Bergbauförderung und ob genug für die<lb/>
Kohle geschehen ist. Er verlangte eine Aufstellung wieviel in den<lb/>
letzten Jahren an Prospektion für Kohle aus der Bergbauförderung<lb/>
aufgewendet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die OB soll, bevor sie die Unterlagen<lb/>
<name type="person" ref="per:112162">Neumann</name> gibt, sie uns zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Initiativantrag über das Altölgesetz wurde einstimmig geneh<lb break="no"/>migt. Auch hier bestand zuerst die Gefahr, dass die ÖVP ebenfalls<lb/>
ablehnen wird. Handelsausschussobmann <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> flüsterte mir,<lb/>
dagegen habe er sich ganz entschieden ausgesprochen. Hätte die ÖVP<lb/>
dieses Altölgesetz abgelehnt, wäre es für uns wirklich optisch<lb/>
noch günstiger gewesen. Da dieses Gesetz keine 2/3-Mehrheit er<lb break="no"/>fordert, hätten wir es gegen die ÖVP beschlossen. Die ÖVP wäre<lb/>
dann ganz schön blamiert gewesen, denn der Abg. <name type="person" ref="per:125293">Schwimmer</name> hat<lb/>
mit aller Gewalt versucht, bei diesem Initiativantrag als Unter<lb break="no"/>ausschuss-Vorsitzender sich zu profilieren. Er war sehr stolz,<lb/>
dass es dann geglückt ist, eine einvernehmliche Lösung und Gesetzes<lb break="no"/>formulierung zu finden. Eine Ablehnung im Handelsausschuss wäre<lb/>
daher für ihm sehr blamabel gewesen. Das letzte Mal hat ja bereits<lb/>
die ÖVP eine Verzögerungstaktik eingeschlagen, indem Abg. Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:97692">Leitner</name>, der immer scheinbar die Länderinteressen besonders vertritt<lb/>
verlangte hat, man muss den Gesetzentwurf noch einmal der Ver<lb break="no"/>bindungsstelle der Bundesländer übermitteln. Diese hat dann diesen<lb/>
Gesetzentwurf an alle ausgeschickt und von drei Länder sind Bemer<lb break="no"/>kungen dazu eingelangt, MR <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> und seine anderen Mitarbeiter<lb/>
an dieser Gesetzesmaterie haben aber dann eindeutig festgestellt,<lb/>
dass es sich überhaupt um keine gravierenden Punkte handelt.<lb/>
<name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> war daher sehr froh und meinte, man bräuchte also daher<lb/>
über diese Probleme gar nicht mehr weiterreden. Ein Abänderungs<lb break="no"/><pb n="47-0274" facs="47_1979-03-01_0274.jpg"/>antrag der ÖVP wurde ebenfalls als so unzweckmässig dann<lb/>
fallengelassen. Interessant für mich war dann nur, dass im<lb/>
Handelsausschuss dann überhaupt niemand von der ÖVP zu den Ge<lb break="no"/>setzentwurf gesprochen hat, sondern er ohne Debatte einstimmig<lb/>
genehmigt wurde. Abschliessend konnte ich laut und deutlich er<lb break="no"/>klären, dass wir unsere Tradition im Handelsausschuss seit 1970<lb/>
nur einstimmige Gesetze zu fassen erfüllt habe, mit Ausnahme der<lb/>
Energie, wo wir wieder auf Konfrontationskurs gekommen sind und<lb/>
keinen Konsens erreichen konnte. Da dies die erklärte Absicht<lb/>
insbesondere des Dr. <name type="person" ref="per:111410">König</name> ist, habe ich spasshalber, allerdings mit<lb/>
vollem Ernst, gemeint, wir lassen ihn in Hinkunft nicht mehr in<lb/>
den Handelsausschuss herein. Handelsausschussvorsitzender <name type="person" ref="per:112996">Staudin<lb break="no"/>ger</name> stimmte mir laut und deutlich zu. Die beste Lösung schlug ich<lb/>
vor, wir machen in der nächsten Legislaturperiode für die Energie<lb/>
einen eigenen Energieausschuss. Auf diesem Sektor wird es mir auch<lb/>
in absehbarer Zeit nicht gelingen eine Konsenspolitik zu erreichen.<lb/>
Die EVUs, insbesondere die Landesgesellschaften sind nicht mehr<lb/>
stark genug innerhalb der ÖVP sich mit ihren berechtigten In<lb break="no"/>teressen durchzusetzen. Seit der Zwentendorf-Volksabstimmung ist<lb/>
eindeutig innerhalb der ÖVP der Flügel am stärksten, welcher auf<lb/>
Konfrontation geht. Die Handelskammer, welche zu einer Konsenspolitik<lb/>
auch auf diesem Gebiet sofort bereit wäre, kann und wird sich wahr<lb break="no"/>scheinlich auch in Zukunft nicht durchsetzen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD a.D. <name type="person" ref="per:97449">Freibauer</name> kam mit einen zweiten Mann von Universale,<lb/>
Ing. <name type="person" ref="per:122958">Vlcek</name>, um mit mir die weitere Vorgangsweise für Irak<lb/>
Flugplatzausbau zu besprechen. Die Universale will dies mit<lb/>
der deutschen Strabag getarnt durch die österreichische Strabag-<lb/>
Niederlassung gemeinsam durchführen. Bei diesen 12.5 Mia. Schilling-<lb/>
Auftrag würde 1 Mia. ITT und Siemens für Elektroeinrichtungen, 1 Mia.<lb/>
die VÖEST, 2 Mia. für Flugsicherung, Klimaanlagen und 1 Mia. sogar<lb/>
für die 200 LKW, die für den Bau runtergeliefert werden müssten,<lb/>
auf Österreich entfallen. Da aber die Franzosen, Fougerolle-Spie, um<lb/>
weniger als 1% billiger sind, glaubt man, wenn ich runterfahre<lb/>
und interveniere, würden wir doch den Zuschlag bekommen. Dazu bin<lb/>
ich sofort bereit, wenn nicht gerade durch meine Intervention das<lb/>
Gegenteil erreicht wird. In der letzten Zeit habe ich den Wunsch<lb/>
der Iraker, eine Gemischte Kommission in Bagdad abzuhalten, auf die<lb/>
Zeit nach den Wahlen verschieben müssen. Darüber sind die Iraker<lb/>
sicherlich verärgert. Wenn ich jetzt ausschliesslich wegen Inter<lb break="no"/><pb n="47-0275" facs="47_1979-03-01_0275.jpg"/>vention dieses Geschäftes nach Bagdad fliege, kann dies daher<lb/>
einen genau gegenteiligen Effekt haben. Die Universale versucht<lb/>
jetzt in Bagdad selbst zu klären, wie es am zweckmässigsten<lb/>
weitergehen soll. Ausserdem hat sie jetzt gute Verbindungen um<lb/>
in Bagdad selbst alle Vorbereitungen für diesen Zuschlag für sie<lb/>
günstig zu gestalten getroffen. Dabei zeigt sich einmal mehr, wie<lb/>
schwierig es ist, die richtigen Leute im arabischen Raum zu finden.<lb/>
<name type="person" ref="per:117852">Popow</name>, der sich an mich gewandt hat und den ich an die Universale<lb/>
sofort weiterschickte, hat sich als Fehlschlag erwiesen. Er behauptet<lb/>
beste Beziehungen zu haben, u.a. zum Bruder des Staatspräsidenten,<lb/>
der gar keinen Bruder hat, und für seine Vermittlertätigkeit den<lb/>
horrenden Betrag von 4.5% Provision zu verlangen. Ich bin sehr froh,<lb/>
dass ich über diese Anbahnungsspesen in keiner Beziehung zu ent<lb break="no"/>scheiden habe, ja nicht einmal darauf Einfluss nehme. In diesen<lb/>
Ländern – und wahrscheinlich in vielen anderen auch noch – kann man<lb/>
solche Projekte überhaupt nur mit entsprechenden Bakschisch ab<lb break="no"/>wickeln. Dies beginnt bei kleineren Beträgen auf der Baustelle<lb/>
für jede Dienstleistung, die man sozusagen von einem dafür zu<lb break="no"/>ständigen, oder vielleicht auch manchmal nur angeblich Zuständigen<lb/>
benötigt, bis wahrscheinlich sehr weit hinaus. Wenn man hier nicht<lb/>
eine eigene gute Organisation hat und vertrauenswürdige Personen<lb/>
dazu dann aber noch <choice><choice><sic>tüchtigte</sic><corr>tüchtige? tüchtigste?</corr></choice></choice> Manager, muss es einem so ergehen wie<lb/>
beim Bauring.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim ungarischen Hotelprojekt ersucht mich Universale, dass ich<lb/>
doch an den Binnenminister <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> einen Brief schreibe, wozu<lb/>
ich gerne bereit bin. Die Ungarn verhandeln jetzt auch mit der<lb/>
deutschen Firma <choice><choice><sic>Dückehof</sic><corr>Dyckerhoff?</corr></choice></choice>, auch hier natürlich mit der österrei<lb break="no"/>chischen Niederlassung. Ungünstig ist es, dass für das dritte<lb/>
und vierte in Aussicht genommene Hotel angeblich österreichische<lb/>
Angebote vorliegen, die unter die 600 Mio. Schilling liegen. <name type="person" ref="per:113105">Maculan</name><lb/>
soll 580, wenn man die dann vorgesehenen Projekte umrechnet, ange<lb break="no"/>boten haben. Universale glaubt, dass dort vergessen wurde, dass<lb/>
-an den österreichischen Arbeitern um 30% in Ungarn mehr bezahlen<lb/>
muss, wie die Gewerkschaft fordert. Tatsache ist, dass sie von ihrem<lb/>
letzten Angebot mit 628 Mio. Schilling höchsten noch, wenn dann der<lb/>
Abschluss zustande kommt, 10 Mio. nachlassen könnten. Keinesfalls<lb/>
ist die Arbeitsgemeinschaft Porr-Universale bereit unter die 600 Mio.<lb/>
Schilling zu gehen, die die Ungarn nach wie vor verlangen.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0276" facs="47_1979-03-01_0276.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte den Brief so schnell als möglich<lb/>
abfertigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Bundesparteivorstandssitzung in Linz hat <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> über die<lb/>
von den Ländern vorgeschlagenen Nationalratslisten referiert und<lb/>
den Ablauf des Parteirat und Parteitags. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann über die<lb/>
Wahlplattform. Die ursprüngliche Idee, sie kurz zu fassen, ist<lb/>
nicht geglückt. Der erste Rohentwurf fand dann aber doch die Zu<lb break="no"/>stimmung des Parteivorstandes, wenn er auch entsprechend länger<lb/>
geworden ist. Strittig war nur die Passage wegen der Beziehung zur<lb/>
Kirche. Formulierungen wie das Leben ist heilig, es muss geschützt<lb/>
werden, hat Staatssekretär <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> und <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> dann veranlasst,<lb/>
darauf zu verweisen, dass dies genau die Formulierung der Aktion<lb/>
Leben gegen den Schwangerschaftsabbruch gewesen ist. Die Formulie<lb break="no"/>rung erschien allen so kritisch, dass man dann beschloss den Ent<lb break="no"/>wurf der Wahlplattform einzuziehen, weil morgen dann eine neu<lb/>
redigierte Fassung auch in einigen anderen Punkten den Parteitag<lb/>
vorgelegt wird. Interessant für mich war in der Diskussion, dass<lb/>
die Sozialistische Jugend, der Obmann <name type="person" ref="per:111409">Cap</name> hat als erster gleich<lb/>
zur Diskussion sich gemeldet, die Frage des Kernkraftwerk Zwenten<lb break="no"/>dorf neuerdings zur Debatte gestellt wurde. Die sozialistische<lb/>
Jugend hatte den Beschluss gefasst, es muss in die Plattform aufge<lb break="no"/>nommen werden, dass auch in der zukünftigen Legislaturperiode die<lb/>
sozialistische Regierung sozusagen verpflichtet wird, an den Volks<lb break="no"/>entscheid nicht zu rütteln. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wiederholte seine Stellung, die<lb/>
er auch den Atomgegner mitgeteilt hat. In der Wahlplattform steht<lb/>
drinnen, dass der Volksentscheid respektiert wird, dass aber in<lb/>
einer Demokratie, wie er ergänzend mitteilte, auch Gesetze geändert<lb/>
werden können. Über die Kernkraft wird das nächste Jahrzehnt ständig<lb/>
beschäftigt und wahrscheinlich auch ständig sich die Meinung aller<lb/>
ändern. In welcher Richtung wird von den weiteren Entwicklungen ab<lb break="no"/>hängen. Die sozialistische Partei aber auch die Regierung kann<lb/>
nicht auf die nur sehr knapp unterlegene Minderheit keine Rücksicht<lb/>
nehmen. Da <name type="person" ref="per:111409">Cap</name> bemerkte, wie durch Unmutsäusserungen und Zwischenruf<lb/>
der gesamte Parteivorstand sich gegen die Taktik der sozialistischen<lb/>
Jugend wendete, erklärte er letzten Endes den Antrag zurückzuziehen.<lb/>
Der Appell<add>[von]</add> <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, man müsse jetzt auf den Parteitag geschlossen<lb/>
auftreten, hat scheinbar bei der sozialistischen Jugend gewirkt.<lb/>
Endgültig herausstellen wird sich dies aber erst wirklich am Partei<lb/>
<pb n="47-0277" facs="47_1979-03-01_0277.jpg"/>tag selbst. Wenn <name type="person" ref="per:111409">Cap</name> ein sehr starker Mann ist, was ich nicht<lb/>
prüfen kann, dann wird es über diesen Punkt keine Diskussion<lb/>
geben. Dann allerdings ist es für mich der Beweis, dass er<lb/>
allein in der Sozialistischen Jugend die entsprechende Politik<lb/>
macht und daher auch imstande war im Parteivorstand zu erklären,<lb/>
er zieht den Antrag der Sozialistischen Jugend zurück. Ist aber<lb/>
tatsächlich in der Sozialistischen Jugend die Antikernkraftstimmung<lb/>
so stark, wie immer wieder behauptet wird, dann werden sich die<lb/>
anderen Delegierten nicht den Beschluss <name type="person" ref="per:111409">Cap's</name> beugen, den Antrag<lb/>
sang und klanglos zurückzuziehen. Ich bin sehr gespannt, wie es<lb/>
ausgehen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="47_0270_01" facs="47_1979-03-01_0270-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.3.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>