<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710705">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  5. Juli 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-07-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-07-05">Montag, 5. Juli 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0818" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-07-05_0818.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_01">Montag, 5. Juli 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_02">Präsident <rs type="person" ref="#per__137265">Meissner</rs> von Hofman &amp; Maculan will in Hinkunft besseren<lb/>
Kontakt der Vereinigung industrieller Bauunternehmen. Diese Organi<lb break="no"/>sation der Industriebetriebe hat sich gebildet, um gegen die 2.500<lb/>
Bauhauptgewerbebetriebe ihre Meinung besser zu akzentuieren. In der<lb/>
Vereinigung sind 36 Mitglieder, die 35.000 S Mitgliedsbeitrag pro<lb/>
Jahr bezahlen. Der Umsatz dieser 36 Mitglieder beträgt 8 Mia. S, das<lb/>
ist 32 % des Gesamtumsatzes des Bauhauptgewerbes. 38.000 Beschäftigte<lb/>
sind 25 % der Beschäftigten. und 33 % beträgt der Gerätebestand bei<lb/>
diesen 36 Firmen. Nur die Fa. Mischek und Zehethofer als Industrie<lb break="no"/>unternehmungen gehören nicht der Vereinigung an. <rs type="person" ref="#per__137265">Meißner</rs> hofft,<lb/>
dass auf Grund der neuen Gewerbeordnung – in § 5 wird ja die Industrie<lb break="no"/>mässigkeit eines Betriebes festgestellt nicht nicht mehr so wie<lb/>
jetzt die Fabriksmässigkeit – die Industrieunternehmungen im Bauhaupt<lb break="no"/>gewerbe abgetrennt werden können. Die Frage ist natürlich, ob die<lb/>
Handelskammer dann nicht wieder wie jetzt auf Grund des § 36 bis<lb/>
auf weiteres eine eigene Industriegruppe beim Bauhauptgewerbe wie<lb/>
beim graphischen Gewerbe verhindert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_03">Im Institut für Gesellschaftspolitik waren <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>, <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> und<lb/>
ich bestrebt den Journalisten unsere Verhandlungsposition im Rahmen<lb/>
der Europäischen Gemeinschaft zu erklären. Obwohl die erste Garnitur<lb/>
anwesend war, hatten nur <rs type="person" ref="#per__97479">Graber</rs> und <rs type="person" ref="#per__132606">Rome</rs> Fragen. Dieses Thema ist schein<lb break="no"/>bar den Journalisten nicht geläufig und deshalb interessieren sie sich<lb/>
auch nicht für Details.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_04"><rs type="person" ref="#per__114637">Ratzek</rs><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, der angeblich in der Arbeiterkammer NÖ einmal gearbeitet hat<lb/>
und derzeit bei der Fa. König für die Ostexporte arbeitet, wollte<lb/>
mir auseinandersetzen, dass sich die Regierung resp. ich als Minister<lb/>
mehr um die Kooperation der Firmen mit den Oststaaten kümmern sollte.<lb/>
Er meinte, dass <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>, mit dem er schon einige Male geredet hatte,<lb/>
viel zu arrogant ist und nur einzelne Details, die ihm von den Firmen<lb/>
gesagt werden, den Oststaaten mitteilt. <rs type="person" ref="#per__114637">Ratzek</rs> hat, als ich in Bul<lb break="no"/>garien war, sich dort auch bei mir gemeldet gehabt. Derzeit hat die<lb/>
Fa. König einige grosse Bauten, wie Gemeindehäuser und so weiter in<lb/>
Bulgarien laufen, wo sie Aluminium-Verkleidungen montiert. Möglich,<lb/>
dass man mit Interventionen den österreichischen Firmen in den Ost<lb break="no"/>staaten helfen kann, die Exporte dorthin leichter abzuwickeln, an<lb break="no"/>dererseits aber haben die Firmen keine Ahnung, wie es z.B. um den<lb/>
<pb n="06-0819" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-07-05_0819.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bulgarisch-österreichischen Clearing bestellt ist. <rs type="person" ref="#per__114637">Ratzek</rs> war<lb/>
zumindestens sehr erstaunt, als er erfuhr, dass dieses Aktivum be<lb break="no"/>steht und die Bulgaren derzeit fast Zahlungsschwierigkeiten haben.<lb/>
Die Idee, gegebenenfalls ganze Bautrupps nach Österreich kommen zu<lb/>
lassen, um hier Aufträge zu übernehmen, scheitert bekanntlich am<lb/>
Einspruch der Bauinnung aber natürlich auch der Baugewerkschaft. Da<lb/>
er ein guter Bekannter von Präsident <rs type="person" ref="#per__97568">Horr</rs> ist, er liefert jetzt auch<lb/>
für die nö. AK alle Aluminium-Aussenteile, schlug ich ihm vor, er<lb/>
sollte mit ihm dieses Problem besprechen und uns dann Bescheid sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_05"><rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> hat Dr. <rs type="person" ref="#per__123312">Stern</rs>, den Rechtsanwalt und Geschäftsführer der Hoch-<lb/>
und Tiefbau Dornbirn Dr. <rs type="person" ref="#per__137229">Schrofner</rs> wegen Sprenggenehmigung im Stein<lb break="no"/>bruch Hohenems vorgesprochen. Die Firma gehört, wie wir jetzt fest<lb break="no"/>gestellt haben, der ÖCI, die auch bereits einen Rahmenkredit von<lb/>
6,5 Mill. S der Firma gegeben hat. Die Anlagen betragen ca. 8.4 Mill. S<lb/>
Da die Firma Hoch- und Tiefbau Ges.m.b.H. in Wirklichkeit eine Pleite-<lb/>
Firma ist, hat die ÖCI einen Kredit zur Verfügung gestellt, der 0 bis<lb/>
maximal 5 % Zinsen verbringen soll, wenn das Unternehmen aktiv gebart.<lb/>
Eigentümer des Steinbruches ist aber die Firma Bücherle und Co.<lb/>
Diese Firma hat verabsäumt, als die Gemeinde der Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__137233">Amann</rs><lb/>
hat nämlich die Flächenwidmung in dieser Gegend geändert – gegen diese<lb/>
Flächenwidmungsänderung Einspruch zu erheben. Dadurch kommen jetzt<lb/>
40 Wohnhäuser, die in einem siedlungsmässigen Wohngebiet derzeit sich<lb/>
befinden, in den Sprengbereich. Dr. <rs type="person" ref="#per__137229">Schrofner</rs> erklärte zwar, sie hätten<lb/>
eine 10-Mill.-Versicherung beabsichtigt und jedweder Schaden würde<lb/>
unverzüglich gedeckt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_06">Dr. <rs type="person" ref="#per__123312">Stern</rs> wird sich nun bemühen, mit der ÖCI einen Plan auszuarbeiten,<lb/>
nur wie man auch dieser Schwierigkeit herauskommt, indem man ohne eine<lb/>
grosse Sprengung die Betriebe mit dem Abbaumaterial beim Nachbarstein<lb break="no"/>bruch der Fa. Hinteregger beschäftigen könnte. Beim Nachbarsteinbruch<lb/>
ist bekanntlich eine riesige Steinlawine losgegangen und hat Blöcke<lb/>
bis zu acht Meter Durchmesser. Diese Blöcke müssen allerdings am Ort<lb/>
erst zerkleinert werden und dann hunderte Meter weiter erst gesprengt.<lb/>
Dadurch wird dieses Material verhältnismässig sehr teuer sein, muss<lb/>
aber auf alle Fälle weggeräumt werden. Für die Sprengung am eigenen<lb/>
Steinbruch hat <rs type="person" ref="#per__137229">Schrofner</rs> zwei Gutachter, nämlich Dr. <rs type="person" ref="#per__137266">Krajicek</rs> aus<lb/>
Graz ein Geologe und anerkannter Fachmann sowie Ing. <rs type="person" ref="#per__137267">Bubendorfer</rs>, ein<lb/>
Sprengsachverständiger, der sich in der Praxis einen Namen erworben hat,<lb/>
<pb n="06-0820" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-07-05_0820.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>beauftragt, wie eine Sprengung für richtig und notwendig halten.<lb/>
Der Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__137233">Amann</rs> hat Dr. <rs type="person" ref="#per__53729">Oberhauser</rs> vom Wiener geologischen<lb/>
Institut bestellt, der ebenfalls zu einem für die Firma positiven<lb/>
Gutachten nach Auffassung von <rs type="person" ref="#per__137229">Schrofner</rs> gekommen ist. Der Sprengung<lb/>
steht nach Meinung Dr. <rs type="person" ref="#per__137229">Schrofners</rs> nichts mehr im Wege. Ich selbst<lb/>
erklärte abschliessend, dass ich nicht daran denke, einen diesbezüg<lb break="no"/>lichen Bescheid jetzt zu erlassen. Dr. <rs type="person" ref="#per__123312">Stern</rs> wird nach Rücksprache mit<lb/>
der ÖCI einen entsprechenden Vorschlag unterbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_07">In der Ministerratsvorbesprechung vereinbarte ich mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> resp. ein Beamter von der Gruppe Verkehr bei den<lb/>
sieben Weisen im FM ebenfalls anwesend sei soll. Dadurch wird das<lb/>
Haus bereits jetzt in den ganzen Verhandlungsgang über eine Reor<lb break="no"/>ganisation der Haftpflichtversicherung für KFZ eingeschaltet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_08">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__137270">Waltersdorfer</rs> von FM ist für unser Haus zuständig. Er ver<lb break="no"/>handelt derzeit unsere Budgetansätze. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat mit ihm das Fremden<lb break="no"/>verkehrsförderungsprogramm durchbesprochen. Seinerzeit hat <rs type="person" ref="#per__137270">Walters<lb break="no"/>dorfer</rs> die Ansätze für 1971 in der Höhe von 135,8 Mill. S als Basis<lb/>
angenommen. Auf diese 135,8 Mill. S hätte ihm <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> gesagt, soll<lb break="no"/>ten ca. 50 Mill. S draufgelegt werden und er hat uns dann mitgeteilt,<lb/>
dass die Ausgangsbasis für 1972 180 Mill. S wären. Ich habe von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auch gehört, dass er bereits einen Akt auf 180 Mill. S<lb/>
unterschrieben hat. Nun hat <rs type="person" ref="#per__137270">Waltersdorfer</rs> festgestellt, dass in<lb/>
der Ausgangsbasis von 1971 Ansätze sind, die eigentlich nicht hinein<lb/>
gehören. Er hat deshalb die Ausgangsbasis auf 113 Mill. S reduziert<lb/>
und darauf ca. 50 Mill. draufgelegt, sodass jetzt maximalst – wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> errechnete, 165 Mill. S im Jahre 1972 für die Fremdenverkehrs<lb break="no"/>förderung zur Verfügung stünde. Dieser Betrag würde dann in das<lb/>
10-jährige Investitionsprogramm für Fremdenverkehr eingehen, der<lb/>
insgesamt an Stelle der <sic>3,,237</sic> Mia., <sic>2,,465</sic> Mia. ausmachen würde. Ich<lb/>
habe zuerst mit <rs type="person" ref="#per__137270">Waltersdorfer</rs> verhandelt und ihm auseinandergesetzt,<lb/>
dass es doch nur an ihm liegt, wenn die 180 Mill. S Ausgangsbasis für<lb/>
1972 sind und nicht 165 Mill. wie er jetzt <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> beauftragt hat, zu<lb/>
errechnen. <rs type="person" ref="#per__137270">Waltersdorfer</rs> wäre deshalb gegen diese Lösung – wie er<lb/>
sich ausdrückte – weil dadurch der Fremdenverkehr doch eine grössere<lb/>
Förderung erfährt als dies z.B. andere Wirtschaftszweige in meinem<lb/>
Ressort erfahren. In Wirklichkeit glaube ich, ist es ihm nur darauf<lb/>
angekommen, festzulegen, dass wir nicht 415 Mill. zusätzlich kriegen<lb/>
<pb n="06-0821" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-07-05_0821.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>können. Letzten Endes aber war er bereit, wenn der Finanzmini<lb break="no"/>ster ihm einen diesbezüglichen Auftrag gibt, auch diese Zahl<lb/>
180 Mill. S statt 50 67 Mill. S mehr für das Jahr 1972 zu vertreten.<lb/>
Ich habe deshalb <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auf diese Zahl neuerdings angesprochen<lb/>
und er hat sofort zugestimmt und erklärt, er wird <rs type="person" ref="#per__137270">Waltersdorfer</rs> den<lb/>
Auftrag geben, mit 180 Mill. unverzüglich den Akt endlich abzufer<lb break="no"/>tigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_09"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete, dass bei der Budgetbesprechung die ÖVP einen<lb/>
grossen Triumph glaubt errungen zu haben, da sie in 8 Tagen erst<lb/>
zu unseren Vorschlägen Stellung nehmen wird. <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> wollte über<lb break="no"/>haupt Details von den Budgets bereits bekommen und steht auf dem<lb/>
Standpunkt, dass dies auch möglich ist. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dagegen nahm natürlich<lb/>
die bisherige Stellungnahme ein, dass erst bei Vorlage an den National<lb break="no"/>rat Details an die einzelnen Oppositionsparteien mitgeteilt werden<lb/>
könnten. <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> war auch bereit zuzustimmen, dass wenn die ÖVP<lb/>
den Grundsätzen des Budgets ihre Zustimmung gibt, dann im Laufe des<lb/>
Jahres keinerlei Abänderungsanträge, die dieses Budget umstossen würden,<lb/>
im Parlament einbringen wird. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wird ihnen heute noch die<lb/>
Grundsätze des Budgets und des Investitionsprogrammes übermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_10">Ich habe den Eindruck, dass <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs>, <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs><lb/>
derzeit auf eine grosse Koalition ohne Neuwahlen hinarbeiten. Ich<lb/>
bin überzeugt davon, dass sie bereit wären, die Bedingungen, die die<lb/>
SPÖ stellen würde. sofort zu akzeptieren. Allerdings besteht keine<lb/>
Gewähr dafür, wie lange eine solche Zusage halten würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_11">Die Debatte im Parlament über den Bericht des Verfassungsausschusses,<lb/>
wonach die Regierungsvorlage § 3a abgelehnt wird, wird eine Ent<lb break="no"/>schliessung vom Klub vorbereitet, wonach diese Bestimmung durch<lb/>
eine Novelle des § 3a dringend notwendig ist. Die ÖVP hat jetzt<lb/>
beschlossen, den Bundesratsantrag, wonach das Mietrecht geändert<lb/>
würde und die seinerzeit auf 3.– S festgelegten Mietzinse für die<lb/>
Gewerbetreibenden auf 2.– gesenkt werden soll, weiters der § 7 des<lb/>
Mietgesetzes mit maximalst 7-facher Höhe beschränkt werden soll<lb/>
und wo drittens die Mietzinsreserven unbefristet für die Ausbesserung<lb/>
der <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> zur Verfügung stehen soll, neuerdings dem Justizausschuss<lb/>
rückzuverweisen. Sie ist zwar sicherlich nicht bereit, dieses Problem<lb/>
im Sinne des Bundesrates zu lösen, doch will sie derzeit keine Ablehnung<lb/>
<pb n="06-0822" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-07-05_0822.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Es liegt deshalb im Bereich der Möglichkeit, dass sie auf<lb/>
Antrag des Verfassungsausschusses nämlich den § 3a abzulehnen<lb/>
neuerdings dem Verfassungsausschuss wieder zur Behandlung zuweist.<lb/>
In diesem Fall müsste nach meiner Meinung nach der Verfassungs<lb break="no"/>ausschuss beauftragt werden, aus dem Preisregelungsgesetz 3a die<lb/>
Worte "marktbeherrschendes Unternehmen" zu streichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_12">Bereits im Institutsgespräch wurde <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> von Journalisten<lb/>
gefragt, wie er sich die Anwendung des § 3a in Hinkunft vorstellt.<lb/>
Auf Beispiele, die sie verlangten, konnte <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> und ich einige<lb/>
aufzählen, wie z.B. Limonaden, Teigwaren, Flüssiggas und ich selbst<lb/>
schlug auch noch Fleisch und Wurstwaren vor. Diese Aufzählung war<lb/>
nicht taxativ sondern nur demonstrativ und ich habe Gott sei Dank<lb/>
darauf hingewiesen, dass damit nicht alle erschöpfend aufgezählt sind<lb/>
und vor allem aber, dass man vielleicht nur eine einzige Gruppe einmal<lb/>
einem § 3a unterwerfen müsste und dann würden die anderen sofort<lb/>
wesentlich mehr Disziplin halten. Diese Ergänzung war deshalb<lb/>
so wichtig, weil – wie sich später herausstellte – ich nicht mehr<lb/>
wusste, dass Fleisch und Fleischwaren eigentlich noch der Preis<lb break="no"/>regelung unterliegen und nur sistiert sind. Es könnte deshalb<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, der allerdings gar nicht die Absicht hat, so etwas zu tun,<lb/>
Fleisch und Wurstwaren der Preisregelung unterwerfen.und Preise fest<lb break="no"/>setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_13">Ich glaube, wir sollten auch in der Diskussion weniger die einzelnen<lb/>
Bestimmung jetzt herausarbeiten, sondern primär darauf hinweisen,<lb/>
dass die Rute im Fenster eben eine Rute sein muss, die doch gelegent<lb break="no"/>lich das eine oder andere Mal zum Einsatz kommen müsste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_14"><rs type="person" ref="#per__97727">Fritz Marsch</rs> ersuchte mich, dass <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> wieder für das Zentral<lb break="no"/>sekretariat für die Propaganda zur Verfügung gestellt wird. Ich<lb/>
stimmte dem mit umso mehr Überzeugung zu, als ich ja weiss, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> sich nicht nur sehr einsetzt, sondern vielleicht jetzt doch<lb/>
– ich habe <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jetzt darauf aufmerksam gemacht – auch die<lb/>
Partei mehr erkennt, wieviel er für die Partei derzeit und in der<lb/>
Vergangenheit schon gearbeitet hat.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0823" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-07-05_0823.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_15">Mit Präsidialchef <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> hatte ich intern die Bestellung <rs type="person" ref="#per__108322">Meisls</rs><lb/>
zum Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterers</rs> den davon betroffenen Ministerialräten<lb/>
einzeln besprochen. Die Bundeskammer hat bekanntlicherweise vorge<lb break="no"/>schlagen anstelle <rs type="person" ref="#per__108322">Meisls</rs> <rs type="person" ref="#per__137246">Buchta</rs>, <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>, <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> oder <rs type="person" ref="#per__136490">Zienert</rs>,<lb/>
die rangmässig vor ihm rangieren, mit der Stellvertretung zu betrau<lb break="no"/>en. <rs type="person" ref="#per__137246">Buchta</rs> ist derzeit noch auf Urlaub, ich werde aber, wenn er zurück<lb break="no"/>kommt, sofort mit ihm sprechen. <rs type="person" ref="#per__136490">Zienert</rs> erklärte unverzüglich, dass<lb/>
er infolge seines Leidens für diese Stelle nicht in Frage kommt<lb/>
und ist mit <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> sehr einverstanden. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> erklärte sich.ebenfalls<lb/>
bereit und stimmte einer Bestellung von <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> ausdrücklich zu.<lb/>
Nur <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> wies darauf hin, dass bis jetzt Schwierigkeiten ge<lb break="no"/>habt hat bei der Vorrückung, da sich immer wieder herausgestellt<lb/>
hat, dass ihm seine Vordienstzeiten oder Prüfungen, die er später<lb/>
gemacht hat, nicht nach Laufbestzeit angerechnet wurden. Er selbst<lb/>
zwar eine solche Entscheidung zur Kenntnis nehmen, möchte aber natür<lb break="no"/>lich nicht freiwillig aus dem Rennen ausscheiden. Gleichzeitig musste<lb/>
er aber mir gegenüber zugeben, dass er ja gar nicht zum Zuge kommen<lb/>
würde, denn <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> ist der Ranghöhere und gleichzeitig aber um 4 Jahre<lb/>
jünger, sodass er niemals Chancen hätte, diesen Posten tatsächlich<lb/>
nach seinem System zu bekommen. Ich selbst setzte ihm auseinander,<lb/>
dass ich die Anciennität auf die er sich jetzt beruft, nicht gelten<lb/>
lasse. Mit dieser Aussprache habe ich die Verpflichtung, die ich<lb/>
gegenüber der Handelskammer eingegangen bin erfüllt und es steht<lb/>
einer Bestellung <rs type="person" ref="#per__108322">Meisls</rs> nichts mehr im Wege.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_16">Zu meiner grössten Überraschung erfuhr ich zeitgerecht, dass sowohl<lb/>
der Bundeskanzler, der Finanzminister zum Empfang der Siemens-Vor<lb break="no"/>stands AG resp. des Aufsichtsrates der ausnahmsweise in Wien tagte,<lb/>
kommen würden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat sogar eine Rede dafür vorgesehen. Ich<lb/>
benützte deshalb eine gute Ausrede, gegenüber <rs type="person" ref="#per__97528">Hecke</rs> erklärte ich,<lb/>
ich hätte ihm ja schon den Orden, den ich bei dieser Gelegenheit<lb/>
übergeben würde, bereits übergeben, sodass ich jetzt eine andere<lb/>
Verpflichtung habe und an dem Essen nicht teilnehmen kann. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>,<lb/>
der ursprünglich meinte, ich sollte doch als der Handelsminister<lb/>
daran teilnehmen, überzeugte ich, dass ich dann alle anderen Ein<lb break="no"/>ladungen von Firmen ebenfalls akzeptieren müsste. Allein die An<lb break="no"/>wesenheit einer Firma in Österreich oder die Aufsichtsratssitzung,<lb/>
die zufällig in Österreich abgehalten wird, oder überhaupt ein<lb/>
Abendessen könnte ich dann nie abschlagen, wie ich dies bis jetzt<lb/>
immer konsequent gemacht habe. Ich nämlich nur bereit zu solchen<lb/>
<pb n="06-0824" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-07-05_0824.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Festveranstaltungen zu gehen, wenn es sich tatsächlich um Feste<lb/>
handelt und ich dort irgendeine Funktion zu erfüllen habe. Nur die<lb/>
Anwesenheit kostet ansonsten viel zu viel Zeit und ich kann keine<lb/>
Selektion mehr von den Firmen vornehmen. Ich muss sagen, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
anerkannte dieses Prinzip und ich werde deshalb nach wie vor nur so<lb/>
vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-07-05_17"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0817_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-07-05_0817-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.7.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>