<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  4. März 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-03-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-03-04">Freitag, 4. März 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0268" facs="35_1977-03-04_0268.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 4. März 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name>, Österr. Kontrollbank, verständigt mich, dass<lb/>
er mir dem, wie ich wirklich auch glaube, bedeutendsten Erfinder<lb/>
auf dem Textilsektor <name type="person" ref="per:120383">Fehrer</name> jetzt ein Finanzkonzept ausarbeiten<lb/>
wird. <name type="person" ref="per:120383">Fehrer</name> ist ein schrulliger Mann, will überhaupt nichts<lb/>
mit der Industriellenvereinigung oder Handelskammer zu tun haben<lb/>
und für seine epochalen Erfindungen noch niemals von Österreich<lb/>
weder vom Wissenschaftsministerium geschweige denn vom Handels<lb break="no"/>ministerium eine Subvention verlangt oder bekommen und ist bereit,<lb/>
diese Erfindung in Österreich zu verwerten. <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name> möchte des<lb break="no"/>halb ein Finanzkonzept entwickeln, dass er österr. Firmen zur<lb/>
Produktion seiner Spinnmaschinen einschaltet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name> Kontakt aufnehmen und<lb/>
jedwede Unterstützung geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings wird mir mitgeteilt, dass in der BÜRGES der Geschäfts<lb break="no"/>führer <name type="person" ref="per:113824">Hönlinger</name>, wie man so schön sagt, aufhält. <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name> ist<lb/>
aber auch nicht imstande, eine konkrete Angabe zu machen. Sobald er<lb/>
konkrete Firmen nennen darf und kann, wird er mich sofort ver<lb break="no"/>ständigen. In diesem Fall werde ich genau wie bei <name type="person" ref="per:113626">Ortmann</name> die<lb/>
Staatsanwaltschaft verständigen. Gerüchte allein reichen nicht aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kochkunstausstellung anlässlich der 75 Jahre Köcheverband in<lb/>
Österreich ist vor allem eine Augenweide. Sicherlich schmecken<lb/>
die ausgestellten Objekte auch sehr gut, aber beurteilt werden sie<lb/>
nach dem Aussehen. Manche sind wirklich kleine Kunstwerke und<lb/>
viele Nachtstunden werden dafür aufgewendet. In meinen Augen eigentlich<lb/>
sinnlos, denn primär soll das Essen gut schmecken, gut gekocht werden<lb/>
und eigentlich nicht unbedingt so exzellent aussehen. Noch gilt<lb/>
aber der Grundsatz, das Auge isst mit. Die Qualität könnte man<lb/>
wahrscheinlich kaum entsprechend beurteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ausstellung traf ich Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und teilte ihm mit,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name> jetzt auf meinen Brief geantwortet hat. <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name><lb/>
meint, wenn nach seinem Antwortschreiben, wo er seine Angriffe im<lb/>
Prinzip aufrechterhält, nur seine Stellung versucht zu erklären,<lb/>
noch Wert darauf lege, dass mein Brief veröffentlicht wird, dann<lb/>
müsste er auch sein Antwortschreiben entsprechend der Stellungnahme<lb/>
verarbeiten. Dies veranlasst mich jetzt das Antwortschreiben auf<lb/>
<pb n="35-0269" facs="35_1977-03-04_0269.jpg"/>den Brief <name type="person" ref="per:107940">Dittrichs</name> entsprechend zu konzipieren. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und<lb/>
auch <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> werden auf die sachlichen Details ganz konkret<lb/>
eingehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte auf Redaktionsschluss der Handels<lb break="no"/>kammer-Zeitung achten!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB entwickelte sich natürlich die Diskussion<lb/>
über die Zahlungsbilanzsituation. Experten des ÖGB und AK,<lb/>
Handelskammer und Industriellenvereinigung werden in einer losen<lb/>
Arbeitsgruppe und nicht wie <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mir mitteilten<lb/>
als Arbeitsgruppe des Wirtschaftsbeirates über dieses Problem<lb/>
diskutieren. Die Vorschläge von <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> gehen nach wie vor dahin,<lb/>
die Auto-Absetzbeträge für die Selbstständigen und auch<lb/>
für die Unselbständigen die Kilometergeld-Staffelung sowie<lb/>
die Absetzpauschale für die Unselbständigen zu ändern. Nach<lb/>
Meinung der Arbeiterkammer haben höchsten 1/3 – 2/3 der Unselbstän<lb break="no"/>digen das Autopauschale abgesetzt. Dies kann ich mir nicht vor<lb break="no"/>stellen, da ich überzeugt bin, dass jeder, der nur irgendwie kann<lb/>
dieses Pauschale absetzt, selbst dann, wenn er nicht täglich<lb/>
zur Arbeitsstätte mit seinem eigenen Auto fährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Vielleicht kann man hier vom Finanzministe<lb break="no"/>rium konkrete Ziffern bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> steht nach wie vor auf dem Standpunkt, dass eine Auto<lb break="no"/>einfuhrabgabe die einzige Möglichkeit ist, eine Entlastung der<lb/>
Zahlungsbilanz zu erreichen. Insbesondere müsste man die grösseren<lb/>
Typen schon allein wegen des höheren Benzinverbrauches im Hin<lb break="no"/>blick auf die Benzinsparmassnahmen höher belasten, wie dies<lb/>
allerdings geschehen sollte und könnte, ohne dass wir diskri<lb break="no"/>minierend gegen unsere internationalen und insbesondere EFTA-<lb/>
und EG-Verpflichtungen vorgehen, ist mir nicht ganz klar. Wir<lb/>
einigten und dann darauf, dass selbstverständlich die Export<lb break="no"/>förderung, die Förderung des Fremdenverkehrs, grössere Devisen<lb break="no"/>erlöse also von den beiden die beste Lösung wäre. Wie dies aber<lb/>
zu erreichen ist, hat niemand konkret sagen können. Der Finanz<lb break="no"/>minister erhöht jetzt sämtliche Kreditrahmen, wodurch unser<lb/>
Export auf diesem Gebiet keine Hemmungen zu erwarten hat.<lb/>
Weitere Förderungen sind aber nicht vorgesehen. Eine Abwertung<lb/>
kommt nicht in Frage. eine steuerliche Entlastung des Fremden<lb break="no"/>verkehrs ist nicht geplant. Ausserdem bin ich gar nicht sicher,<lb/>
ob dadurch wirklich die Preise gesenkt werden. Auch bin ich gar<lb/>
<pb n="35-0270" facs="35_1977-03-04_0270.jpg"/>nicht überzeugt, dass wenn Preissenkungen erfolgen, soferne sie<lb/>
nicht exorbitant gross sind, kaum wesentlich mehr Gäste nach<lb/>
Österreich bringen werden. Der einzige Effekt wäre, dass sich<lb/>
die Ertragslage der Unternehmer vielleicht verbessert. Der<lb/>
wirklich grosse Umschwung in unserer Exportindustrie und im Fremden<lb break="no"/>verkehr könnte nur durch einen entsprechenden Wirtschaftsaufschwung<lb/>
in Westeuropa oder besser gesagt weltweit erreicht werden. Diesen<lb/>
sehe ich allerdings auch nicht. Alle kamen wir übereinstimmend zu<lb/>
der Meinung, dass grosse Massnahmen nicht gesetzt werden und auch<lb/>
gar nicht erwartet werden dürfen. Die kleinen aber sollten jetzt<lb/>
koordiniert werden, von uns wird Min.Rat <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> ersucht, die Koordi<lb break="no"/>nation sowohl der Vorschläge des Handelsministeriums, der einzel<lb break="no"/>nen Sektionen und Abteilungen, als auch mit den Vertretern der<lb/>
AK und des ÖGB und in weiterer Folge mit Handelskammer und Industriel<lb break="no"/>lenvereinigung abzustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Verordnung auf Grund des Lebensmittelgesetzes, die bis<lb/>
30. Juni 1978 fertig sein sollten, urgiere ich neuerdings bei<lb/>
allen, <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> entsprechend zu unterstützen. Nach längerer Dis<lb break="no"/>kussion kommen die einzigen Vorschläge, <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> müsste<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:114160">Psota</name>, der bei ihr jetzt im Ministerbüro arbeitet, entspre<lb break="no"/>chende Sondervollmachten geben. Dies kann sie aber scheinbar bei<lb/>
der Bürokratie, die sich dagegen wehrt, nicht richtig durchsetzen.<lb/>
Vielleicht auch hat sie gar nicht die Absicht, diesen Krieg mit<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="per:111378">Pindur</name>, dem Abteilungsleiter und Rechtsabteilung<lb/>
<name type="person" ref="per:114912">Havlasek</name> usw. zu führen. Manchmal ist es wirklich leichter, in<lb/>
einem Ministerium keine Genossen sitzen zu haben und mit der einge<lb break="no"/>fahrenen Bürokratie zu regieren, als in <name type="person" ref="per:107938">Leodolters</name> Fall, ein<lb/>
neues Ministerium zu gründen und damit neu aufzubauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Problems der Nahversorgung wird der FPÖ-Vorschlag<lb/>
über das kaufmännische Wohlverhalten von allen im Prinzip aner<lb break="no"/>kannt. Entscheidend wird nur, ob ein Verstoss gegen dieses<lb/>
kaufmännische Wohlverhalten durch eine Klage auf Grund des Miss<lb break="no"/>brauchs d. unlauteren Wettbewerbs oder eine Untersuchung des<lb/>
Paritätischen Kartellausschusses sein soll. Ich präferenziere<lb/>
gar keine dieser beiden Lösungen. Im Prinzip bin ich überzeugt,<lb/>
wird es sowieso zu keiner entscheidenden Änderung des derzeitigen<lb/>
Zustandes kommen. <name type="person" ref="per:114075">Erich Schmidt</name> ersucht mich, ich sollte unter<lb/>
gar keinen Umständen jetzt in die Verhandlungen eingreifen oder<lb/>
<pb n="35-0271" facs="35_1977-03-04_0271.jpg"/>auch nur die Verhandlungen durch Verlautbarungen stören. Der<lb/>
ÖGB hofft, zu einem Arrangement in absehbarer Zeit zukommen.<lb/>
Mir ist jede Vorgangsweise recht so wie ich auch an jedem Ergebnis<lb/>
interessiert bin. Ein eventueller Widerstand des Konsum, NR-Abg.<lb/>
<name type="person" ref="per:97505">Haberl</name> im Parlament wird dann noch zu überwinden sein. Dass wir heuer<lb/>
noch eine entsprechende Gesetzesvorlage beschliessen müssen, sind<lb/>
sich alle klar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus personellen Gründen und weil die Wirksamkeit unserer Preisregelung<lb/>
für Eier und Fische sehr ungenügend ist, wird eine Ausserkraftsetzung<lb/>
für Eier genauso wie wir sie seit einem halben Jahr bei Fischen<lb/>
jetzt schon handhaben, erwogen. Da es sich hier nur um Importwaren<lb/>
handelt, könnte gegebenenfalls die Eier-Importpreisregelung eine<lb/>
Spannenregelung ablösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte diesbezügliche Besprechungen mit Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Besuch der Ölextraktionsanlage in Deutschland bei Unilever wird<lb/>
auch mit einem Vertreter des Handelsministeriums stattfinden. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name><lb/>
meinte, aus Kostengründen könnten wir uns diese Studienreise von<lb/>
der Unilever bezahlen lassen. Die AK und der ÖGB zahlen es sich<lb/>
allerdings selbst. Ich habe sofort entschieden, dass auch wir für<lb/>
Magister <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> die Reise bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte Unilever davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Müller haben mir eine Brief geschrieben, wo sie behaupten,<lb/>
dass 20.000 t Mais jetzt dringend eingeführt werden müssen, um<lb/>
die Futtermittelversorgung zu gewährleisten. In dem Brief wird be<lb break="no"/>hauptet, nur ich sei dagegen eine solche Einfuhr und damit gegen die<lb/>
Mischfutterwerke. <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> teilt mit, dass eine Obmännerkonferenz<lb/>
im Getreideausgleichsfonds stattgefunden hat und man dort über<lb break="no"/>einstimmend festhielt, dass jetzt ein solcher Import auf gar<lb/>
keinen Fall in Frage kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte bei der Briefbearbeitung entsprechend<lb/>
berücksichtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> schneidet das Problem der Liberalisierung der Banken<lb/>
und des Habenzinsabkommens an. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> teilt mit, dass die ÖNB<lb/>
ein neues Habenzinsabkommen anstrebt, wo nur der Eckzinsfuss<lb/>
<pb n="35-0272" facs="35_1977-03-04_0272.jpg"/>festgelegt wird. Derzeit gibt es eine Stafflung nach 3 Monaten,<lb/>
halbjährlich, jährliche Fälligkeiten usw. Ausserdem will die<lb/>
ÖNB noch ein Zollzinsabkommen, die Liberalisierung der Filialen<lb/>
für die Banken und Sparkassen dürfte nur erfolgen, wenn gleichzeitig<lb/>
das Kreditwesensgesetz, resp. Sparkassengesetz damit erkauft werden<lb/>
kann. Nach Meinung <name type="person" ref="per:98112">Zöllners</name> und <name type="person" ref="per:97627">Kienzls</name> hat <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> aber nicht diese<lb/>
Absicht. Wenn ich mir vorstelle, dass wir in unserer Oppositions<lb break="no"/>zeit in der AK mit unseren Vertretern in den Banken und Sparkassen<lb/>
ein eigenes Kreditwesensgesetz und Sparkassengesetz entworfen<lb/>
und durchdiskutiert hatten, so muss dieser Entwurf damals sehr<lb/>
unzulänglich gewesen sein, denn bis jetzt ist es nicht geglückt,<lb/>
neue Gesetze zu schaffen. Damals war allerdings auch unsere Konzeption,<lb/>
das Finanzministerium zu teilen, um die enge Verflechtung zwischen<lb/>
Budgeterstellung und Kreditaufsicht und damit dem Finanzminister ein<lb/>
entsprechendes starkes Druckmittel in die Hand zu geben, aufzuweichen.<lb/>
An diesem Beispiel sieht man deutlich, wie man seine Meinung dann<lb/>
ändern kann, wenn man in die Verwaltung dann hineingestellt wird<lb/>
und wahrscheinlich als Finanzminister froh ist, diese Möglichkeit<lb/>
zu besitzen. Dies ist in meinen Augen, obwohl ich darüber niemals<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> diskutiert habe, der tiefere Grund, dass diese Materie<lb/>
bis jetzt vollkommen unverändert blieb.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein DDR-Regisseur hat mit dem Reinhardt-Seminar das <name type="person" ref="per:127124">Brecht</name>-Stück<lb/>
"Aufstieg des Dritten Reiches" inszeniert. Schauspielschüler waren<lb/>
sehr engagiert. Die Zuschauer, meistens junge Leute, für eine Zeit,<lb/>
die sie nicht kannten, für meine Begriffe überraschend sehr inter<lb break="no"/>essiert. Das Ganze ist schon so lange her, dass man es sich kaum<lb/>
mehr vorstellen kann. Ich halte deshalb eine solche Aufführung für<lb/>
sehr wertvoll für die Alten, um sich daran zu erinnern. Für die Jungen<lb/>
um vielleicht doch zu verstehen, was Diktatur bedeutet. Ironie des<lb/>
Schicksals, dass es ein Regisseur, der sicherlich den Faschismus hasst<lb/>
aber im eigenen Land kein System der Demokratie hat, dieses Stück<lb/>
inszenierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0267_01" facs="35_1977-03-04_0267-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.3.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>