<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 11. Jänner 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-01-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-01-11">Donnerstag, 11. Januar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0022" facs="14_1973-01-11_0022.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 11. Jänner 1973</p><p xml:space="preserve">Gen.Direktor <name type="person" ref="per:97854">Rabus</name> von Steyr-Daimler-Puch versicherte mir, dass sie<lb/>
keine Absicht haben, 500 Maschinengewehre nach Griechenland zu liefern.<lb/>
Eine diesbezügliche Zeitungsmeldung ist unrichtig. Steyr-Daimler-Puch<lb/>
hat nur an die Athener Stadtpolizei 415 MP seinerzeit geliefert. Die<lb/>
Ich vereinbare mit <name type="person" ref="per:97854">Rabus</name>, dass bevor er nach Griechenland irgendwelche<lb/>
Waffen liefern wird, unbedingt mit mir vorher Kontakt aufnimmt.</p><p xml:space="preserve">Handelsrat der sowj. Botschaft <name type="person" ref="per:139647"><sic>Wasillijew</sic></name> kommt mit Min.Rat <name type="person" ref="per:98109">Zembsch</name>,<lb/>
wir besprechen die Möglichkeiten von Kooperationen mit Drittländern,<lb/>
insbesondere hat die SU gute Beziehungen zum Nahen Osten, woran auch<lb/>
unsere Firmen sehr interessiert wären. Kooperationen mit diesem Staat<lb/>
können aber nur dann von Erfolg gekrönt sein, wenn der sowj. Rat<lb/>
für wirtschaftliche Zusammenarbeit, der die Kontakte nach dem Nahen<lb/>
Osten hat, vom Aussenhandelmsinisterium zu diesen Besprechungen zuge<lb break="no"/>zogen wird. <name type="person" ref="per:98109">Zembsch</name> hofft, dass es gelingt, <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> davon zu über<lb break="no"/>zeugen, dass dies zielführend ist. Meine Urgenz bezüglich Gaslieferung<lb/>
stösst auf die übliche Erklärung, man wird sehen. Neue Mitteilungen<lb/>
hat auch die Botschaft nicht.</p><p xml:space="preserve">Bei den Lebensmittelarbeitern warten bereits die Betriebsräte der Fett<lb break="no"/>industrie. Gen.Direktor <name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name> von der Unilever hat ihnen auch schrift<lb break="no"/>lich für nächsten Tag einen Verhandlungstermin gegeben. Der Vertrag läuft<lb/>
mit Ende Jänner aus, d.h. die 14 Monate, die wir normalerweise abwarten<lb/>
sind vorüber. <name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name> wollte schon beim letzten Mal diese Lauffrist auf<lb/>
ein Jahr verkürzen, hat dieses aber uns nicht schriftlich mitgeteilt.<lb/>
Wir halten uns deshalb auf die Vereinbarung des Stabilisierungsabkommens<lb/>
wo die bis jetzt üblichen Fristen eingehalten werden sollen. In der Vor<lb break="no"/>standssitzung berichtet <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> und auch ich über die weiteren Schritte<lb/>
in der Fettindustrie. Die Kollegen sind dort deshalb empört, weil dort bis<lb/>
jetzt es selbstverständlich war, dass mündliche Vereinbarungen genauso<lb/>
gehalten haben wie schriftliche. Da <name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name> aber scheinbar in der<lb/>
Handelskammer mit seiner Idee nicht durchkommt, will er die ganzen<lb/>
Verhandlungen jetzt verschieben, und zwar zeitlich und sachlich, indem<lb/>
er nämlich den Fachverband einschalten will, d.h. die Bundeskammer.</p><p xml:space="preserve">Als ich in Dürnstein ankam, hat bereits der Fachverbandsobmann <name type="person" ref="per:114655">Harmer</name><lb/>
mich verlangt und da ich nicht hier war, mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> über einen angeblichen<lb/>
Streik bei Unilever gesprochen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ist natürlich über diese Mitteilung<lb/>
<pb n="14-0023" facs="14_1973-01-11_0023.jpg"/>nicht sehr erfreut, da er vor allem ja nur die Information von der<lb/>
Unternehmerseite hat. Ich versuche, ihm die Situation zu erklären.<lb/>
Zwischendurch hat auch Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> angerufen und gewünscht, dass<lb/>
wir gemeinsam versuchen, einen Ausweg aus dieser verfahrenen Situation<lb/>
zu finden. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meint auch, dass es zielführender ist, nachdem die<lb/>
Handels- und Transportarbieter immer alle Jahre Lohnbewegungen machen,<lb/>
dass auch die Fettarbeiter auf diesen Verhandlungsrhythmus gebracht<lb/>
werden sollen. Da bei Unilever aber auch bei anderen Lebensmittelbetrieben<lb/>
sehr viele Transportarbeiter beschäftigt sind, ist die Überschneidung<lb/>
von Terminen äusserst ungünstig. Immer wenn die Transportarbeiter Lohn<lb break="no"/>bewegungen haben, sind natürlich die anderen Lebensmitelarbeiter, da<lb/>
die nichts bekommen, sehr ungehalten. Meistens vergessen sie allerdings,<lb/>
dass die Transportarbeiter 9,5 oder 10 % machen, während wir ja doch 13 –<lb/>
15 % bei uns in den letzten Jahren bei 14 bis 16 Monaten Lohnerhöhungen<lb/>
vereinbarten.</p><p xml:space="preserve">Am nächsten Tag wurden dann die Verhandlungen erfolgreich abgeschlossen,<lb/>
indem die Arbeiter l00.- S akonto pro Woche auf die zukünftigen Lohn<lb break="no"/>verhandlungen bekommen. Die Gewerkschaft wird nach Ablauf der 14 Monate<lb/>
bei der Paritätischen Kommission auf Freigabe einreichen.</p><p xml:space="preserve">Ich habe in den bisherigen drei Jahren eigentlich nicht sehr stark unter<lb/>
Kollisionen zwischen Gewerkschaftstätigkeit und Regierungsverant<lb break="no"/>wortung gelitten. Ich glaube allerdings, dass dies wesentlich stärker wird,<lb/>
wenn wirklich die gesamte Preisbildung im Handelsministerium landen wird.<lb/>
Interessant war, dass auch erstmalig bei der Landeskonferenz in der Steier<lb break="no"/>mark am Samstag mir von Seiten eines Diskussionredners ganz offen gesagt<lb/>
wurde, man erwartet, dass ich nicht nur allein die grosse wirtschaftliche<lb/>
Politik berücksichtige, sondern mein Gewissen auch für die Probleme<lb/>
der Gewerkschaftsbewegung wach bleibt. Betriebsratsobmann <name type="person" ref="per:146118">Bracher</name> von der<lb/>
Molkerei Stainach meinte, natürlich könnte er, der doch nur die gewerk<lb break="no"/>schaftliche Linie kennt und sieht, betriebsblind werden. Er hofft aber,<lb/>
dass ich auf der anderen Seite nicht die Bedürfnisse unserer Mitglieder<lb/>
übersehe. Ich habe ihnen versichert, dass ich das Vertrauen unserer Kolle<lb break="no"/>gen nicht enttäuschen werde.</p><p xml:space="preserve">Bei der Dürnsteiner Tagung war überraschend, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht als erster<lb/>
sein Referat hielt, sondern vorschlug, es sollten die Minister heute<lb/>
referieren und er wird dann am nächsten Tag sein Referat und die Dis<lb break="no"/>kussion halten. Er meinte auch, man sollte schauen, ob nicht vorher eine<lb/>
<pb n="14-0024" facs="14_1973-01-11_0024.jpg"/>Verbindung, d.h. eine Zugsmöglichkeit für die Rückkehr gefunden werden<lb/>
könnte. Daraus konnte ich entnehmen, dass er gar nicht beabsichtigt hat,<lb/>
so lange in Dürnstein die Verhandlungen besp. Besprechungen zu führen<lb/>
als eigentlich durch den Fahrplan bedingt Zeit war. Allerdings stellte<lb/>
sich dann heraus, dass keine vorhergehende Zugsverbindung möglich war.<lb/>
Als erstem Referenten erteilte er sofort <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> das Wort. Dieser<lb/>
zählte 10 Gesetze auf, die er im Parlament einbringen wird. Haushalts<lb break="no"/>recht mit mehreren Gesetzen, KWG-, Sparkassengesetz, Gebührengesetz<lb/>
3. Subventionsbericht, 2. Revision, Investitionsprogramm, Arlberg<lb break="no"/>autobahn, Tauern-Autobahn, Veränderung und EFTA-Durchführungsgesetze<lb/>
sowie Scheidemünzengesetz. In der Budgetpolitik will er einen dreijährig<lb/>
Finanzplan bis 1976 machen, damit die Ressortminister nicht an die<lb/>
Jährlichkeit gebunden sind. Ausserdem sollen die Stabilitätsbeschlüsse<lb/>
bei Auslaufen des Stabilitätsabkommens beraten werden. Er erwähnt das<lb/>
internationale europäische Währungssystem und die Massnahmen, die sich<lb/>
aus diesem Währungssystem ergeben können. Er meinte, dass ein Kleinstaat<lb/>
es in der Wirtschaftspolitik schwerer hat als die multinationalen<lb/>
Konzerne. Er verwies auch auf die ökonomischen Aspekte der Gesellschafts<lb break="no"/>politik, Infrastruktur, Spital, Kindergarten, Umweltschutz, Wasserab<lb break="no"/>wässer und dass demgegenüber jetzt eine neue Welle des Nullwachstums<lb/>
steht. D.h. dass diese Massnahmen wichtiger sind als die Wachstums<lb break="no"/>raten. An diesen Beitrag entwickelte sich eine heftige Diskussion. Ins<lb break="no"/>besondere <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name>, <name type="person" ref="per:114604">Hillinger</name> und viele andere kritisierten, dass durch<lb/>
die Kreditrestriktionen die Wohnbaugenossenschaften jetzt in eine<lb/>
furchtbare Situation kommen. Es ist ganz unmöglich, dass sie die 45 %,<lb/>
die auf Grund der neuen Wohnbaugesetze aufbringen sollen, das sind<lb/>
ungefähr 7 Mia, wenn die Kreditinstitute ihnen keine weiteren Kredite<lb/>
geben können. Die 50.000 Wohnungen können unmöglich gebaut werden,<lb/>
die die SPÖ versprochen hat. <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> ergänzte, dass im Budget des Jahres<lb/>
1973 5 Mia für den Wohnbau vorgesehen sind. <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> meinte, man sollte<lb/>
versuchen, die Kreditbedingungen zu spalten. Für Industrie und den<lb/>
Wohnbau sollten Erleichterungen gegegebenenfalls geschaffen werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> warnte und verwies darauf, dass jetzt keinesfalls Lockerungen<lb/>
des Stabilisierungsabkommens jetzt schon durchgeführt werden dürften.<lb/>
Fraglich und teuer ist insbesondere die Bankenexpansion durch Er<lb break="no"/>richtung von Filialen und gestiegenen Verwaltungsaufwand. Die Wohnbau<lb break="no"/>genossenschaften seien zu klein und die Baupreise im Jahre 1972 um<lb/>
17,3 % gestiegen. <name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name> dagegen verwies, dass gerade die kleinen<lb/>
Genossenschaften heute noch billiger bauen als die grossen z.B. Sozial<lb break="no"/>bau.</p><pb n="14-0025" facs="14_1973-01-11_0025.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte zum Schluss – dass die Konsumentenfinanzierung und der<lb/>
Verwaltungsaufwand nur einen Bruchteil der tatsächlichen Belastungen<lb/>
und des Aufwandes der Banken darstellten.Er meinte, dass nicht wahlentschei<lb break="no"/>dend sein, ob die Verwaltungskosten der Banken hoch liegen und ob wesent<lb break="no"/>lich mehr Filialen errichtet werden, die oft in Neubaugebieten verlangt<lb/>
werden, weil die Betriebe zu bargeldloser Lohnzahlung übergehen. Ent<lb break="no"/>scheidend für die Wahlen sei die Inflation und die Frage, ob man die<lb/>
Sozialeinrichtungen schaffen wird, die versprochen wurden. Aus seinen<lb/>
Ausführungen konnte man entnehmen, dass er nicht beabsichtigt, mit den<lb/>
Banken, sei es im EWG oder bei sonstiger Gelegenheit härtere Verhandlungen<lb/>
zu führen. Er möchte sich nach wie vor eben arrangieren.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> hat ungefähr ein Dutzend Gesetze. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dankte ihm für sein ge<lb break="no"/>schicktes Verhalten bei der 29. ASVG-Novelle. Auf der einen Seite hat<lb/>
er Härte gegenüber den Ärzten gezeigt und auf der anderen Seite hat er<lb/>
politische Parteinotwendigkeiten berücksichtigt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> versteht immer<lb/>
sehr geschickt, das Herausstreichen seiner Verbundenheit mit den Ge<lb break="no"/>werkschaftern, gegebene sachliche Differenzen zu überbrücken.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97372">Broda</name> hat auch ein Dutzend Gesetze und gleichzeitig will er das Mieten<lb break="no"/>recht in Angriff nehmen. <name type="person" ref="per:97845">Probst</name> hat insbesondere darauf verwiesen, dass<lb/>
Wahlversprechen 1969 damit eingelöst werden müssten. <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> hofft,<lb/>
das das Mietrechtsänderungsgesetz die Ablöse verbieten und bei Mietzinsen<lb/>
nach § 7 resp. bei den frei werdenden Wohnungen in irgendeiner Höhe be<lb break="no"/>grenzt werden, z.B. mit dem Dreifachen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> beabsichtigt, in jedem Bundesland entweder eine Universität<lb/>
oder eine universitäre Einrichtung zu schaffen. NÖ hat in Laxenburg die<lb/>
Systemanalyse und Seibersdorf und in Vorarlberg sollen Hochschulkurse<lb/>
dieses Land befrieden. Zum ersten Mal wurde in der Diskussion von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
die Gefahr des echten intellektuellen Proletariates, wie es derzeit in<lb/>
Skandinavien schon der Fall ist, angeschnitten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erwartet in den<lb/>
nächsten Jahren einen Lehrerüberschuss und auch einen Überschuss von<lb/>
EDV-Spezialisten. Ich bin fest davon überzeugt, dass wir in kürzerer<lb/>
Zeit insbesondere, wenn wir unsere Ausbildung nicht auf die berufsbilden<lb break="no"/>den Schulen lenken, ein humanistisches intellektuelles Proletariat haben<lb/>
werden. Dann wird, um die Worte von <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name>, die vor zwei Jahren in<lb/>
einer Diskussion gefallen sind, das Leben für diese Menschen lebens<lb break="no"/>werter sein, weil sie mehr wissen aber sie werden dafür umso weniger<lb/>
verdienen und ungeheuer frustriert sein.</p><pb n="14-0026" facs="14_1973-01-11_0026.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> erwähnte neben dem Gesundheitsschutz auch den Umweltschutz<lb/>
und wies darauf hin, dass durch normative Regelungen bei der Luftrein<lb break="no"/>haltung und bei Lärm sowie Schadstoffe entsprechende Vorschriften in<lb/>
der nächsten Zeit von ihr erlassen werden. Sie bittet insbesondere, dass<lb/>
die Minister koordinieren und bevor sie entsprechende Verordnungen er<lb break="no"/>lassen sind zumindestens mit ihr ins Einvernehmen setzen oder sie ver<lb break="no"/>ständigen. Dieser Vorwurf richtete sich, wie sich dann in der Dis<lb break="no"/>kussion herausstellte, gegen <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name>, der sofort zugab, er hätte<lb/>
eine internationale Lärmflugzeugbegrenzung erlassen, ohne sie zu ver<lb break="no"/>ständigen. <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> wollte als Umweltschutzmassnahme, dass die Kraftfahr<lb break="no"/>gesetznovelle so geändert wird, dass in Hinkunft alle Abgase von<lb/>
Autos entgiftet kommen. Er stellt sich vor, dass eine diesbezügliche<lb/>
gesetzliche Bestimmung ähnlich wie in Amerika auch von mir erlassen<lb/>
werden sollte.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte die notwendigen Unterlagen einstweilen<lb/>
beschaffen. Wir werden sie siehe nicht erlassen,<lb/>
dies wird dann <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> auf Grund des grossen<lb/>
Kompetenzgesetzes zu erledigen haben.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wies ganz besonders darauf hin, dass im Umweltschutz und im<lb/>
Kompetenzkatalog in der Schweiz eine gute Lösung gefunden wurde.<lb/>
Dort ist für Umwelt die Kantone zuständig und es soll eine sehr selek<lb break="no"/>tive Politik betrieben werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte die Schweizer Regelung verschaffen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> wies darauf hin, dass durch den Wegfall Fernverkehrssteuer<lb/>
die Strasse bevorzugt und die ÖBB und die DDSG benachteiligt werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, die einzige Möglichkeit ist, Öltransporte zu verbieten<lb/>
weil eine Strassenbenützungsgebühr erst in späterer Folge einge<lb break="no"/>führt werden kann. <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> will überhaupt, dass die Strassen vom Schwer<lb break="no"/>verkehr soweit nicht natürlich die Zustellung durchgeführt werden muss,<lb/>
entlastet gehört. <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> hat dann auch noch angeführt, dass er die Ent<lb break="no"/>giftung in Amerika 50 Dollar, das sind ungefähr 1.200 S während in<lb/>
Österreich 2.500 S pro Wagen kosten würde. Da am nächsten Tag auch<lb/>
die Zeit sehr knapp wurde, für die einzelnen Minister wurden dann immer<lb/>
zwei Minister gleichzeitig zur Berichterstattung aufgefordert. <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> berichtete über die Absicht, den Sitz der Sicherheitskonferenz<lb/>
nach Wien zu bringen. <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name>, dass er über die LKW und Baumaschinen<lb/>
bei 130.000 Mann Mob.Heer verfügen müsste. Er möchte deshalb ein Mili<lb break="no"/>tärleistungsgesetz schaffen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sofort grosse Bedenken. Er<lb/>
<pb n="14-0027" facs="14_1973-01-11_0027.jpg"/>erinnert daran, was die SPÖ in der Opposition <name type="person" ref="per:110924">Prader</name> bei diesem<lb/>
seinem Wunsch angetan hat und schlägt vor, dass eine Kommission aus<lb/>
<name type="person" ref="per:97372">Broda</name>, <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name>, <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> und <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> sich mit diesem Problem<lb/>
beschäftigen sollte.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> berichtet u.a. auch über das Filmförderungsgesetz und meint,<lb/>
dass es so furchtbar schwer ist, mit den Intentionen des Handelsmini<lb break="no"/>steriums, die reine wirtschaftliche Förderung darstellt, eine Abstimmung<lb/>
vorzunehmen. Ich selbst gehe dann bei meinem Bericht auf diese Film<lb break="no"/>förderung nur ganz kurz ein und erkläre, dass solange ich vom Finanz<lb break="no"/>minister keine Zusage habe, welche Geldmittel dafür bereitgestellt werden,<lb/>
ich kein diesbezügliches Gesetz einbringen werde.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> hat für die Seilbahnen Hilfestellung mit Zustimmung des Finanz<lb break="no"/>ministers versprochen, da sie infolge Schneemangels in furchbare finan<lb break="no"/>zielle kritische Situation kommen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte erkundige dich was daran wahr ist und wieweit<lb/>
diese Hilfe gewährt wird, denn dies müssten wir natür<lb break="no"/>lich auch für die Schlepplifte erreichen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97755">Moser</name> stellt die Enteignungsfrage, d.h. die Bodenbeschaffungs- und<lb/>
Assanierungsgesetz in den Mittelpunkt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, wenn es nicht mög<lb break="no"/>lich ist, mit der ÖVP zu einer Übereinstimmung zu kommen, müsste ein eigenes<lb/>
SPÖ-Enteignungsgesetz geschaffen werden. Bei dieser Gelegenheit weist <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
darauf hin, dass das Jahr der Gesellschaftsreform 1973 sein soll, 1972<lb/>
war das Jahr der sozialpolitischen Reformen. Da es schon gegen mittags<lb/>
geht, berichtet <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> nur mehr über die Lawinenverbauung und über die<lb/>
Rinder – Maul- und Klauenseuche – und die Schweineeinfuhr. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name>, der neben<lb/>
mir sitzt, ist sehr verwundert, dass er überhaupt nichts über die Markt<lb break="no"/>ordnungsänderungen und andere agrarpolitische Probleme zumindestens<lb/>
andeutet. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> als vorletzter Minister hat dann auch über ein halbes Dutzend<lb/>
Gesetze. Ich selbst komme als letzter dran, und berichte, dass wir nur<lb/>
3 Gesetze – Gewerbeordnung, Berggesetz, Patentgesetz und eventuelle EG-<lb/>
Änderungsgesetze – haben. Dann über unsere sonstigen Aktivitäten. Ich<lb/>
halte mich allerdings sehr kurz , weil es bereits auf Mittag geht. Die<lb/>
Diskussion schliesst sich daran nicht mehr an.</p><p xml:space="preserve">Im Referat am Nachmittag erklärt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dass wir nicht mehr die Gunst<lb/>
der Massenmedien haben und dass daher Aktionen, die früher die Zeitungen<lb/>
früher sehr interessiert haben, wie z.B. das grosse Kompetenzgesetz,<lb/>
das Volksanwaltschaftsgesetz, heute kaum mehr Beachtung findet. Er meint,<lb/>
<pb n="14-0028" facs="14_1973-01-11_0028.jpg"/>die SPÖ müsste eine Aktion "umfassende Sicherheit" für 1973 starten<lb/>
und darauf hinweisen, dass das was wir versprochen, auch gehalten haben.<lb/>
Er meint allerdings, wir sollten nicht jetzt sagen, dass unsere Re<lb break="no"/>gierungsprogramme schon weitestgehend erfüllt sind. Stabilität steht<lb/>
an der Spitze. zweitens Bodenbeschaffung, drittens Volksanwaltschaft<lb/>
viertens grosses Kompetenzgesetz, 5. Ausschreibungsgesetz, 6. die Straf<lb break="no"/>rechtsreform. Ich glaube allerdings, dass er dies aller nur auf<lb break="no"/>gezählt hat, wies e ihm zufällig eingefallen ist. Die verstaatlichte<lb/>
Industrie soll einen Tag der offenen Tür machen. In der Gesundheits<lb break="no"/>politik seien generelle Gesundenuntersuchungen nicht zielführend.<lb/>
Es sei auch eine Frage, der Finanzierung, wer dann in Hinkunft bezahlt.<lb/>
Die Mütter sorgen sich um ihre Kinder, daher für- die Kinder mehr und<lb/>
über 50 Jahre und nicht nur die chronisch Kranken. Die ORF-Reform muss<lb/>
durchgeführt werden, obwohl er unbedingt eine Kommission einsetzen<lb/>
möchte. Ein Industrieller hat ihm gesagt, noch nie hat eine Regierung<lb/>
so viel für die Wirtschaft getan, das müsste allerdings einen Arbeiter<lb break="no"/>regierungs- Bundeskanzler sehr zu denken geben in meinen Augen.<lb/>
Bezüglich der Staatssekretäre möchte er einen für Personal und meint<lb/>
dann aber, dass er sich noch nicht durchringen konnte aber doch die<lb/>
Berggebiete und die Bergbauern weit über die Agrarprobleme hinaus beachte<lb/>
werden müssen. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> meint dann in der Diskussion, dass 178 Gesetze<lb/>
beschlossen sind und daher der ÖVP-Pressedienst, wenn er von 120 noch nicht<lb/>
erledigten spricht, damit nicht Panik machen sollte. Leider kommen viel<lb/>
zu viele Berichte der Bundesregierung und zwar 75 sind im Nationalrat<lb/>
eingelangt und 43 schon behandelt. Ich habe <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> auch nachher noch einmal<lb/>
versichert, dass ich so wenig wie möglich Berichte in Hinkunft geben<lb/>
werde und vor allem einmal auch wenig Gesetze. Da meiner Meinung<lb/>
nach das Parlament überfordert ist und wir letzten Endes bei dieser Un<lb break="no"/>zahl von Gesetzesflut in dieselbe Sitzung kommen, wie die Regierung<lb/>
<name type="person" ref="per:97634">Klaus</name>, die auch noch und noch und noch Gesetze produziert hat. Ich glaube,<lb/>
dass dies eine Beschäftigung der Beamte in den Ministerien ist. Irgend<lb break="no"/>ein Problem – was macht man ? Mach ma halt ein kleines Gesetzerl. Die<lb/>
Juristen freuen sind und fühlen sich bestätigt, dass er als Beamter<lb/>
für die Rechtsstaatlichkeit dann wieder ein Wesentliches geleistet hat.</p><p xml:space="preserve">Die Ländervertreter bestätigen in der Diskussion einheitlich, dass sie<lb/>
von dieser Aussprache sehr befriedigt sind, weil sie Gelegenheit hatten,<lb/>
doch von den Ministerien zu erfahren, was in der nächsten Zeit beabsichtigt<lb/>
sei. Insbesondere möchte aber <name type="person" ref="per:97389">Czettel</name> eine Aufgliederung, was die ein<lb break="no"/>zelnen Minister für die Länder getan haben, damit man die dann im Wahl<lb break="no"/>kampf resp. bei Landesbesprechungen verwenden könnte.</p><pb n="14-0029" facs="14_1973-01-11_0029.jpg"/><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>, <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> + <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>: Bitte vielleicht ist es wirklich ziel<lb break="no"/>führend aller Tätigkeitsberichte aufzugliedern, was auf die einzelnen Län<lb break="no"/>der entfällt. Ich habe zwar kein Versprechen abgegeben, so etwas zu liefern.</p><p xml:space="preserve">Bei einem Abendspaziergang hatte ich Gelegenheit, mit <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> und <name type="person" ref="per:97372">Broda</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> sowie dem Sekretär von <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> – <name type="person" ref="per:126899">Umek</name> – über die weitere<lb/>
Vorgangsweise beim Lebensmittelgesetz zu sprechen. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> teilt meine<lb/>
Meinung, dass es gefährlich ist, wenn man ein kasuistisches Gesetz schafft<lb/>
das dann nicht exekutiert werden kann. <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name> möchte hier nur unter<lb/>
allen Umständen Kompetenzen bekommen, auch dann, wenne s nicht sehr ziel<lb break="no"/>führend ist. Auch Dr. <name type="person" ref="per:126899">Umek</name> wird sich dafür einsetzen, dass eine vernünftige<lb/>
Lösung kommt, die wie er mir mitteilt bereits am Nachmittag mit <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:115020">Welser</name> eingeleitet wurde. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> wird Dr. <name type="person" ref="per:131760">Barfuss</name> jetzt in die<lb/>
Kodex-Kommission rufen. <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> wird versuchen, Im Klub eine<lb/>
vernünftige Regelung des Lebensmittelgesetzes durchzubringen. Ich glaube,<lb/>
dass diese Aussprache, an der letzten Endes auch <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> teilgenommen hat,<lb/>
ihm klar und deutlich gezeigt hat, dass es hier darum geht, einen vernünf<lb break="no"/>tigen Gesetzentwurf dann auch gegebeneneflals gegn die ÖVP-Stimmen zu<lb/>
beschliessen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> und ich legen auf Kompetenz keinerlei<lb/>
Wert, bitte wirklich einen vernünftigen und exeku<lb break="no"/>tierbaren Entwurf versuchen mit dem Klubmitgliedern<lb/>
zu vereinbaren.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0021_07" facs="14_1973-01-11_0021-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.1.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0029_01" facs="14_1973-01-11_0029-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript "Vorschlag für Gliederung"</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0029_02" facs="14_1973-01-11_0029-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0029_03" facs="14_1973-01-11_0029-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0029_04" facs="14_1973-01-11_0029-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Koppe, 12.1.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0029_05" facs="14_1973-01-11_0029-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0029_06" facs="14_1973-01-11_0029-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0029_07" facs="14_1973-01-11_0029-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0029_08" facs="14_1973-01-11_0029-08.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0029_09" facs="14_1973-01-11_0029-09.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>