<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710305">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  5. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-05">Freitag, 5. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0289" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0289.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_01">Freitag, 5. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_02">Beim Verkehrsminister begannen die Endverhandlungen über Ranshofen,<lb/>
Strompreis. Im Vorraum entdeckte ich eine ganze Anzahl von Teil<lb break="no"/>nehmern. Als ich bei <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> im Zimmer war, kam sein Sekretär<lb/>
um ihm mitzuteilen, dass Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__136608">Cech</rs> von der Energiesektion<lb/>
unbedingt an der Sitzung teilnehmen will. Der Präsidialist<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs> erklärte darauf, dann würde halt er darauf ver<lb break="no"/>zichten teilzunehmen, obwohl er für den Ministerrat den entsprechen<lb break="no"/>den Vortrag machen müsse. Ausserdem erklärte Min.Rat <rs type="person" ref="#per__136610">Karl</rs>, der für<lb/>
die Strompreise in seinem Ministerium zuständig ist, dass er eben<lb break="no"/>falls an der Sitzung teilzunehmen hat. Darüber hinaus war von den<lb/>
einzelnen Vorständen einige zusätzliche Experten mitgebracht werden.<lb/>
Ich schlug <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> vor, er sollte doch nur die von ihm wirklich<lb/>
Eingeladenen an der Sitzung teilnehmen lassen und die anderen als<lb/>
Experten in ein Zimmer verweisen, wo man sie – wenn man sie braucht –<lb/>
rufen würde. Auf der einen Seite fürchtete ich, wenn man in so<lb/>
grossem Kreis verhandelt, zu keinem Ergebnis kommt und auf der<lb/>
anderen Seite erklärte ich ihm, dass er sich doch durchsetzen müss<lb break="no"/>te, wenn er niemanden eingeladen hatte, könnte doch nicht jeder<lb break="no"/>mann daran teilnehmen. Die Ministerialbeamten dürften aber in sich<lb/>
so zerstritten sein, dass sie jeder Wert darauflegen, unbedingt<lb/>
bei den Sitzungen anwesend zu sein. Wir werden, wenn die Energie<lb break="no"/>wirtschaft wirklich zu uns herüberkommt, einen schweren Stand haben,<lb/>
bei dieser scheinbar sehr selbstbewussten Sektion, die wie man aber<lb/>
allgemein hört, in Wirklichkeit gar nicht sehr tüchtige Beamte hat.<lb/>
Die Verbund hat den Ranshofenern folgendes vorgeschlagen: Der Ver<lb break="no"/>trag über die Rabattgewährung – <rs type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</rs> spricht von einer Sub<lb break="no"/>vention von 100 Mill. S – der mit 1.1.1974 ausläuft, wird bis 1980<lb/>
verlängert. Gleichzeitig wird der Rabatt von 100 Mill. auf 110 Mill.<lb/>
S erhöht. Bei Strompreiserhöhung gleitet auch dieser Vertrag mit.<lb/>
In den Wintermonaten wird die alte Elektrolyse zeitweise ausgeschal<lb break="no"/>tet oder zumindestens in der Produktion reduziert. Ein vollkommenes<lb/>
Stillegen kommt nicht in Frage, weil dadurch, wie <rs type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</rs> erklär<lb break="no"/>te, ihnen 40 Mill. S technische Schäden entstehen würden. Die Ver<lb break="no"/>bund erklärt, dass wenn sie das ganze Jahr hindurch den Strom liefern<lb/>
müsste, ca. noch 37,8 Mill. S draufzahlen würde. Mir ist diese<lb/>
ganze Rechnung nicht sehr klar. Die Verbund hat immer erklärt, dass<lb/>
sie an die Industrie den Strom mit 26,7 Groschen pro kWh abgibt.<lb/>
Für die Ranshofener hat die 100 Mill. S Rabatt einen durchschnittli<lb break="no"/>chen Preis von 19,75 sich ergeben und dies für 165 MW und einem Be<lb break="no"/>zug von 1,448.000 kWh. Nun behauptet <rs type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</rs>, dass die Rabatt<lb break="no"/><pb n="05-0290" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0290.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>forderung für die Alu-Industrie 215 Mill. S beträgt, bei einem<lb/>
Bedarf von 2,146.000 kWh. Dies soll einen Strompreis von 16,5<lb/>
Groschen ergeben. In dem Fall würde das Werk das ganze Jahr hin<lb break="no"/>durch 245 MW bereitgestellt bekommen. Da nur 110 Mill. S Rabatt<lb/>
zur Verfügung steht und 2 Mill. 146.000 kWh damit verbilligt werden<lb/>
sollten, kann niemals der Preis von 16,5 Groschen auch nur annähernd<lb/>
erreicht werden. Es muss deshalb in den Wintermonaten vom Oktober<lb/>
bis März eine Reduktion der Alu-Produktion vorgenommen werden. Ich<lb/>
glaube, dass hier noch nicht das letzte Wort gesprochen ist, <rs type="person" ref="#per__133869">Wimberger</rs><lb/>
wird sich auch noch die Vorschläge entsprechend durcharbeiten und<lb/>
dann Stellung beziehen. Die Verbundgesellschaft hat darüber hinaus<lb/>
aber einen sehr vernünftigen Vorschlag gemacht: Sie meint, dass<lb/>
irgendwie an dem Gewinn beteiligt werden müsste, wenn die Alu-Werke<lb/>
gute Erlöse haben, dass sollten sie einen höheren Strompreis im<lb/>
Nachhinein bezahlen. Ob dies allerdings steuerlich geht, bleibt<lb/>
noch zu überprüfen, denn es könnte das Finanzministerium natürlich<lb/>
bei einem solchen Vertrag sagen, es handelt sich hier um eine Ge<lb break="no"/>winn-Vorausschüttung um die Ertragslage von Aluminium-Ranshofen<lb/>
entsprechend zu verschlechtern. Auf alle Fälle aber halte ich es<lb/>
für sehr zielführend, wenn man – wenn die Strommenge wirklich knapp<lb/>
und teuer ist – das alte Elektrolysewerk entsprechend in der Lei<lb break="no"/>stung reduziert. Das Hauptrisiko bei dem neuen Vertrag ist, dass<lb/>
die Verbund – weil es sich ja um Atomkraftstrom handelt – nicht<lb/>
mehr bereit ist, die Leistungsgarantie zu übernehmen. Es wurden<lb/>
in die Berechnungen keine Leistungspreise aufgenommen, sodass wenn<lb/>
das Atomkraftwerk ausfällt, dann Alumiunium-Hütte den Strom zum<lb/>
Tagespreis kaufen muss. Dies würde bedeuten, dass für die Brennstoff<lb break="no"/>kosten allein bei Korneuburg 12,7 bei Zeltweg 17, bei <choice><choice><sic>Andrä</sic><corr>St. Andrä</corr></choice></choice> 18,9,<lb/>
bei <choice><choice><sic>Anrä</sic><corr>St. Andrä</corr></choice></choice> II 16,2, bei Voitsberg I 15,7 und bei Voitsberg II 21 Gro<lb break="no"/>schen pro kWh zu bezahlen wären. Dazu kämen dann noch die<lb/>
entsprechenden festen Kosten, die z.B. bei <choice><choice><sic>Andrä</sic><corr>St. Andrä</corr></choice></choice> II 26,2 betragen.<lb/>
Im ungünstigen Fall müsste dann VMW mit Preisen von 40–45 Groschen<lb/>
rechnen. In diesem Fall würde Verbund ihm freistellen, ob er eben<lb/>
diesen Strom beziehen will oder nicht doch lieber abschaltet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133869">Wimberger</rs> erklärt, er würde auch mit den Bayrischen Werken jetzt<lb/>
verhandeln, ob die ihm gegebenenfalls einen Strom günstiger zur<lb/>
Verfügung stellen würden. Zu meiner grössten Verwunderung hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</rs> sich dagegen gar nicht ausgesprochen, sondern ganz<lb/>
im Gegenteil, gesagt, sie verhandeln ja auch mit den Bayern und<lb/>
er würde es sogar begrüssen, wenn VMW eine entsprechende günstigere<lb/>
Kondition erhalten könnte. Ich erklärte nach der Sitzung <rs type="person" ref="#per__133869">Wimberger</rs>,<lb/>
<pb n="05-0291" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0291.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass ich eigentlich annehme, wenn Österreich einen Stromüber<lb break="no"/>schuss in den nächsten Jahren oder Jahrzehnten verzeichnet, dann<lb/>
wird ja auch die Verbund zu wesentlich günstigeren Konditionen<lb/>
den Strom an ihm abgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_03">Beim Finanzminister fand die erste Verbändebesprechung statt.<lb/>
Die Konjunkturlage wurde als allgemein befriedigend bezeichnet<lb/>
und keine Massnahmen zur Gegensteuerung von niemandem verlangt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs> meinte, dass die 15 %-ige Bindung nur eine globale Wirkung<lb/>
hätte, seiner Meinung nach müsste man örtlich, d.h. im westlichen<lb/>
und östlichen Raum und branchenmässig, d.h. gegenüber der Bauwirt<lb break="no"/>schaft und den anderen Industrien differenzieren. Ihre durchgeführten<lb/>
Prognosegespräche hatten ergebe, dass in den westlichen Bundeslän<lb break="no"/>dern, wo der Sog von München ganz besonders stark zu spüren ist,<lb/>
die Unternehmer nicht mehr bereit sind, Preisdisziplin zu halten.<lb/>
Ihr überwiegendes Verständnis und Mitwirken bei der Paritätischen<lb/>
Kommission war bisher aufgebaut auf dem Vorteil, den sie sich bei<lb/>
einer zurückhaltenden Lohnpolitik erwarten konnte. Jetzt spielen<lb/>
ihnen die kollektivvertraglich von der Paritätischen Kommission<lb/>
festzusetzenden zeitlich hinausgeschobenen Lohnerhöhungen keine<lb/>
Rolle mehr. Sie selbst müssen wesentlich höhere Ist-Löhne zahlen<lb/>
bis zu 60 % über dem Kollektivvertrag und sind daher an einer Lohn<lb break="no"/>kontrolle auch nicht mehr interessiert. Auch <rs type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</rs> und <rs type="person" ref="#per__134083">Helbich</rs><lb/>
meinten, sie hätten – die Unternehmer – keine Chance mehr, Lohn<lb break="no"/>niveautiefs zu halten. Deshalb glaubten sie jetzt, dass es zielführen<lb break="no"/>der ist, die Löhne wesentlich zu erhöhen. Vor die Frage gestellt,<lb/>
ob ein Unternehmer lieber höhere Löhne und Arbeitskräfte oder<lb/>
keine Arbeitskräfte hat, entscheidet er sich natürlich für den<lb/>
ersteren Fall. Ziel, die Arbeitskräfte nach Österreich zu führen,<lb/>
könnte nur erreicht werden, durch Integration der Gastarbeiter.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> meinte, dass derzeit die Ausländer wesentlich mobiler sind<lb/>
als die inländische Arbeitskraft und gegen eine Integration der<lb/>
Gastarbeiter der Widerstand der Österreicher stärker sei als z.B.<lb/>
in der 1. Republik und der Monarchie. Er meinte, man müsste eine<lb/>
soziologische Erhebung darüber anstreben. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> beschwert sich,<lb/>
dass grosse Firmen wie Unilever, Steyr-Daimler-Puch, aber auch<lb/>
Habsburg-Wäscherei, die eine Preis-Leadership-Funktion haben, nicht<lb/>
mehr bereit sind, Jahresfristen über neue Preisanträge abzuwarten.<lb/>
Das Hinausschieben der Preisanträge und der Preiserhöhungen wie wir<lb/>
sie z.B. bei Koks derzeit praktizieren, oder wie auch die Eisen<lb break="no"/><pb n="05-0292" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0292.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und Stahlpreis geregelt von der PK wurden, hält er für äusserst<lb/>
wichtig. <rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs> meinte, dass auch die HK Anträge über Preiserhöhungen<lb/>
als geschäftsführende Stelle des PU liegen lassen. Ich erwiderte,<lb/>
das bedeutet allerdings nur, dass die Unternehmer nach einiger Zeit<lb/>
automatisch ihre Preise erhöhen und dies sogar mit Recht, da sie<lb/>
eben nicht warten wollen und können, bis die PK sich entschieden<lb/>
hat. Über die weiteren finanzpolitischen Massnahmen werden wir<lb/>
im April bei der Sitzung entscheiden. Für Mai soll noch eine Be<lb break="no"/>sprechung stattfinden, bevor die Bindungen aufgehoben werden. Die<lb/>
nächste Sitzung wird sich mit folgenden Finanzproblemen beschäftigen:<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_04">1. Das 10-jährige Investitionsprogramm. Eine Abstimmung mit den<lb/>
Ländern und Gemeinden hält <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> für sehr problematisch, da<lb/>
auch in der BRD sich herausgestellt hat, dass diese nicht be<lb break="no"/>reit sind, die wirtschaftspolitischen und konjunkturpolitischen<lb/>
Überlegungen den Vorrang zu geben. Sie fühlen sich für die Wirt<lb break="no"/>schaftspolitik nicht verantwortlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_05">2. Die Bürgschaftsfonds-Lücken sollen überbrückt, resp. ausgefüllt<lb/>
werden. Untersuchungen wären zu führen und eine Kapitalbeteili<lb break="no"/>gungsgesellschaft zu errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_06">3. Die derzeitigen steuerlichen Investitionsförderungen seien zu<lb/>
überprüfen. Die derzeit im § 6 vorgesehen regionalpolitischen<lb/>
Differenzierungen seien seiner Meinung nach nur Optik. Schon<lb/>
allein aus einfachen Rechengründen sei die derzeit 45 %-ige<lb/>
vorzeitige Abschreibung auf 50 % anzuheben. Weiters müsste Vor<lb break="no"/>kehrungen getroffen werden, dass durch die Ausweitung des Pro<lb break="no"/>duktionskapitals die Umlaufskapitalmengen ebenfalls vergrössert<lb/>
werden könne.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_07">4. Die derzeitigen betrieblichen Bindungen von vorzeitigen AfA<lb/>
resp. von nicht entnommenen Gewinnen sind derzeit nur unzulänglich<lb/>
und es müssten deshalb Verschärfungen vorgesehen werden. Der Ver<lb break="no"/>lustvortrag von 5 Jahren und die Bewertungsfreiheit, die in der<lb/>
Summe von der Gesamtsteuerschuld einen beträchtlichen Teil aus<lb break="no"/>macht müsste versucht werden, über Konjunkturzyklus hinaus<lb/>
stabilisierend einsetzen zu können.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0293" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0293.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_08">5. Den Investitionsrücklagen und nicht entnommenen Gewinnen lag<lb/>
die Philosophie zugrunde, dass man das Ansparen erleichtern<lb/>
müsste. In der Praxis hat sich dies allerdings nicht bewährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte, diese Unterlagen <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> zur<lb/>
Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_10">Im Institut haben sich die Gewerkschaftsvertreter <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs> und <rs type="person" ref="#per__136623">Hedrich</rs> mit den Genossen von ÖSW, <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> und <rs type="person" ref="#per__118741">Keller<lb break="no"/>mair</rs> und der Lenziger, <rs type="person" ref="#per__136624">Eichler</rs> und <rs type="person" ref="#per__115584">Winter</rs>, getroffen. Ziel dieses<lb/>
von mir eingeladenen Sitzung war, eine Klärung über die Acryl<lb break="no"/>faserprodutkion herzustellen. Die Gewerkschafter sind zwar einhellig<lb/>
der Meinung, dass die Acrylfaserproduktion bei Lenzing gemacht werden<lb/>
sollte, haben sich aber natürlich von <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> nicht zu verärgern,<lb/>
keinesfalls so deutlich ausgesprochen. <rs type="person" ref="#per__115584">Winter</rs> und <rs type="person" ref="#per__118741">Kellermair</rs> waren<lb/>
jetzt gemeinsam Skifahren und ich hatte gehofft, dass sie über dieses<lb/>
Problem zumindetens in freundschaftlicher Art diskutieren werden. Sie<lb/>
dürften aber die Fachdifferenzen vollkommen ausser Acht gelassen<lb/>
haben, um ihre Freundschaft nicht zu gefährden. Sie waren auch inter<lb break="no"/>essanterweise beide mit ihren Frauen nach Wien gebommen, d.h. also<lb/>
privat noch freundschaftlich zu verkehren. In der geschäftlichen<lb/>
Auseinandersetzung konnte ich keine Annäherung feststellen. <rs type="person" ref="#per__97498">Ossi<lb/>
Grünwald</rs> tut mir leid, der auch anwesend war, wenn er in Zukunft<lb/>
innerhalb der ÖIAG solche Fälle zu bearbeiten oder vielleicht gar<lb/>
letzten Endes zu lösen haben wird. Lenzing, mit seinen 90 %-igen<lb/>
Zellwolleanteil an seiner Produktion, befindet sich in einer ähnlichen<lb/>
Situation wie die Stickstoffwerke vor ca. 20 Jahren, wo sie auch<lb/>
ausschliesslich fast 90 % Düngemitteln nur erzeugt haben. Die Stick<lb break="no"/>stoffwerke haben aber in den letzten Jahren eine wesentliche Diver<lb break="no"/>sifikation ihrer Produktion durchgeführt. Das Ziel ist 30 % Dünge<lb break="no"/>mittel, 30 % Kunststoffe und Fasern und 30 % Markenartikel. Diesem<lb/>
Ziel ist das Stickstoffwerk näher als die Lenzinger, die auf einem<lb/>
Bein, eben die Zellwollproduktion derzeit steht. Übereinstimmung konnte<lb/>
ich, wie ich zusammenfasste, nur erzielen: Dass<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_11">1. keine zwei Produktionsstätten für Acrylfaser in Österreich<lb/>
möglich sind, dass<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_12">2. die Rohstoffproduktion Ammoniak bei den Stickstoffwerken ein<lb/>
Überschussprodukt, welches durch Beimischung von Propylen zu<lb/>
<choice><choice><sic>monumärer Produktion</sic><corr>Monomer-Produktion?</corr></choice></choice> abgebaut werden könnte.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0294" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0294.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_13">3. Die <choice><choice><sic>monumäre Produktion</sic><corr>Monomer-Produktion?</corr></choice></choice> bei den Stickstoffwerken allein ist<lb/>
ist nicht zielführend, weil darin keinerlei Ertragsmöglich<lb break="no"/>keiten liegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_14">4. Es ist sowohl für die Stickstoffwerke eine Existenzfrage, weitere<lb/>
Produkte zu produzieren, aber vor allem für die Lenzinger, die<lb/>
nicht allein bei der 90 %-igen Zellwolle bleiben kann, weil<lb/>
diese Produktion derzeit stagniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_15">Die Länderbank als Hauptbe<lb break="no"/>sitzerin der Lenzinger Aktien, aber auch die CA hat einen grossen<lb/>
Anteil und die Stickstoffwerke müssten eine Kooperation ab<lb break="no"/>schliessen. Zu diesem Zweck versprach ich, mit <rs type="person" ref="#per__97789">Ockermüller</rs> die<lb/>
Verbindung aufzunehmen. Derzeit besteht ein Zusammenarbeitsvertrag<lb/>
zwischen der Lenzinger und den Linzer Stickstoffwerken, doch<lb/>
wurde er überhaupt noch nicht in der Praxis angewandt. Fraktionell<lb/>
konnte ich mich in den letzten Wochen davon überzeugen, dass nicht<lb/>
einmal die Genossen unter sich daran, denken, eine wirkliche Zusammen<lb break="no"/>arbeit anzustreben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_16">Der Automatenverband, eine freie Berufsvereinigung unter der Führung<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__136625">Rampf</rs>, <rs type="person" ref="#per__136626">Bergmann</rs>, <rs type="person" ref="#per__136627">Riesel</rs> und <rs type="person" ref="#per__136628">Maier</rs>, wollten, dass ich die Verord<lb break="no"/>nung von 1892, wo ihnen die Tätigkeit ermöglicht wurde, durch eine<lb/>
Erlass-Interpretation noch wesentlich erweitere. Derzeit müssen<lb/>
sie für jede Stelle, wo sie einen Automaten aufstellen, einen<lb/>
Gewerbeschein haben. Sie sind der Meinung, dass sie nur dislozierte<lb/>
Betriebsmittel einsetzen und deshalb nur eine Anmeldegewerbepflicht<lb/>
besteht. Sie wünschen vor allem, dass die Konzessionspflicht weitest<lb break="no"/>gehend eingeschränkt wird. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, der diese Probleme<lb/>
aus dem FF beherrscht, antwortete dahingehend, dass wir dieses<lb/>
Problem im Zuge der neuen Gewerbeordnung auch für sie befriedi<lb break="no"/>gend regeln werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_17">Dkfm. <rs type="person" ref="#per__136629">Vogel</rs> ist Einkäufer von Radenthein-Magnesit aber gleichzeitig<lb/>
Vorstandsmitglieder des ÖGB. Er vertritt dort die parteifreie Frak<lb break="no"/>tion. In seiner Eigenschaft als Einkäufer kam er, um zu erfahren,<lb/>
ob ich bereit wäre, die Zollfreistellung für Heizöl über den 31.3.<lb/>
hinaus zu verlängern. Derzeit wurden von einem Kontingent von 500.000<lb/>
ca. die Hälfte erst ausgenützt. Im Vorjahr betrug die Zollfreistel<lb break="no"/>lung 800.000 t. Er hat nun in Erfahrung gebracht, dass die Deutschen<lb/>
die Heizölpreise für Heizöl schwer, um 17 DM ab 1.4. anheben werden.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0295" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0295.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_18">Und die ÖMV ebenfalls für diesen Zeitpunkt entsprechende Be<lb break="no"/>rechnungen und Antragserhöhungen an die PK vorbereitet. Eine<lb/>
Rücksprache bei den Abteilungen, Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> von der OB und <rs type="person" ref="#per__107936">Elsinger</rs><lb/>
von der Preisabteilung, ergaben, dass hier konkrete Unterlagen nicht<lb/>
vorliegen und auch nichts bekannt ist. Es hätte mich auch gewun<lb break="no"/>dert, wenn es anders gewesen wäre. Dkfm. <rs type="person" ref="#per__136629">Vogel</rs> hat seine Information<lb/>
vom Shell-Direktor erhalten, wo er bis jetzt die Heizölmengen be<lb break="no"/>zogen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_19">Gen.Direktor Dr. <rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs> wurde von mir als Bergrat ausgezeichnet,<lb/>
nachdem er grössten Wert darauf gelegt hat, diese Auszeichnung auch<lb/>
zu bekommen. Ich selbst kann nicht verstehen, wie man sich um so etwas<lb/>
reissen kann. Bei dieser Gelegenheit teilte er mir mit, dass er<lb/>
soeben aus England zurückkommt, wo sie mit Wartburg, d.h. der<lb/>
Rothschildbank über einen Kredit von 25 Mill. $ für die Investitionen<lb/>
verhandeln hätte. Die können den Kredit derzeit mit 0,75 % über<lb/>
die Interbankrate, die derzeit 5,75 ist, erhalten. Darüber hinaus ha<lb break="no"/>ben sie nur eine einmalige Provisionsgebühr von 0,25 % zu bezahlen.<lb/>
Sie könnten 15 Mill. $ sofort erhalten und die zweiten 10 Mill.<lb/>
nach 3 Monaten. Auf die Frage, warum er das Geld auf einmal benötigt,<lb/>
erwiderte er, dass er die Sinteranlage bar kaufen will. Das neue<lb/>
metallurgische Verfahren, wo eine Sinterung nicht mehr notwendig<lb/>
ist sondern Erz <choice><choice><sic>peltisiert</sic><corr>peptisiert?</corr></choice></choice> wird, ist für das steirische Erz, das<lb/>
Karbon enthält, nicht zielführend. Die österreichischen Erze werden<lb/>
aber in Zukunft sehr interessant werden, denn die Importpreise für<lb/>
Erz seien heute bereits auf 520 S je t gestiegen, währenddem die<lb/>
Alpine der VÖEST Erz mit 124 S pro to verkauft. Der höhere Erz<lb break="no"/>gehalt, ca. das Zweieinhalbfache vom österreichischen, 32 % die<lb/>
steirischen Erze, ist mit dieser Preisdifferenz nicht mehr erklärt.<lb/>
Die Alpine fördert derzeit 3,8 Mill. S, wovon die VÖEST mindestens<lb/>
1,2 Mill. t wegen des Kalkgehaltes der österr. Erze als Minimum benö<lb break="no"/>tigt. Derzeit bezieht die VÖEST 1,5 Mill. Tonnen und wenn die VÖEST<lb/>
ihr Investitionsprogramm und ihre Vergrösserung der Produktion an<lb/>
Rohstahl durchführt, wird sie auf 1,7 bis 1,9 Mill. t steigen müssen.<lb/>
Nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs> ist es fraglich, ob diese Mengen von der<lb/>
Alpine überhaupt geliefert werden können. Das Anschlagen des neuen<lb/>
Stollens in Hüttenberg sei deshalb nicht nur notwendig, sondern würde<lb/>
auch in Hinkunft rentabel sein. Über die Bergbauförderung der GKB<lb/>
wegen Fohnsdorf teilte er mir mit, dass er am 22. März einen Antrag<lb/>
an den Aufsichtsrat stellen wird, für 30 Mill. S eine Haftungs<lb break="no"/>erlärung zu erhalten. Nur wenn die Vorstände ermächtigt werden, diese<lb/>
<pb n="05-0296" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0296.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Geld aufzunehmen, könnte er dann die Löhne am nächsten Ersten<lb/>
noch bezahlen. Der Vorsitzende des Aufsichtsrates, Dr. <rs type="person" ref="#per__121788">Rosenzweig</rs>,<lb/>
hat bis jetzt abgelehnt, eine solche Haftungserklärung abzugeben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs> teilte mir auch mit, dass sie einen Aufsichtsratsfraktions<lb break="no"/>beschluss haben, dass weder <rs type="person" ref="#per__135906">Steflitsch</rs> noch er einen Stillegungs<lb break="no"/>beschluss beantragen dürfen. Aus diesem Grunde müsste er das Fohns<lb break="no"/>dorfer Defizit 1970 von 76 Mill. und das von <choice><choice><sic>Pöflingberger</sic><corr>Pölfing-Bergla</corr></choice></choice> mit<lb/>
12 Mill. weiterschleppen. Um die Bilanzsituation der GKB zu verbes<lb break="no"/>sern, werden die 46 Mill. S Kaufpreis für beweglichen Güter, die<lb/>
von der GKB für Fohnsdorf an die Alpine zu zahlen werden, aus der<lb/>
Bilanz ausgebucht. Die 4 Mill. S Miete pro Jahr für die unbeweglichen<lb/>
Güter bleiben nach wie vor bestehen, da aus steuerlichen Gründen eine<lb/>
Übertragung damals nicht möglich war. Die Miete wird allerdings<lb/>
seit eh und je gestundet. Bevor mit Fohndorf eine endgültige Ent<lb break="no"/>scheidung fällt, muss geklärt werden, ob die ÖDK bereit sind,<lb/>
die Fohnsdorfer aus dem Vertrag, der bis 1980 läuft, zu entlassen.<lb/>
Derzeit müsste – wenn die Fohnsdorfer Kohle von der Alpine nicht<lb/>
mehr geliefert wird – ein Ersatz in gleichwertigen Brennstoffen<lb/>
d.h. 5.300–6.000 kgcal geliefert werden. Darüber hinaus müssten<lb/>
die Kosten der Umstellung von Kohle z.B. auf Erdgas ebenfalls von<lb/>
der Alpine bezahlt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte, mich erinnern, wenn ich zu Ostern nach<lb/>
Kärnten fahre, damit ich dieses Problem mit den Draukraftwerke be<lb break="no"/>spreche.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_21">Da <rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs> um 5 Minuten zu früh gekommen ist, haben die Ehrengäste<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__126971">Wakolbinger</rs>, Gen.Stv. v. d. BK und der Chef der Obersten Berg<lb break="no"/>behörde den feierlichen Akt, die formlos Übergabe durch mich aller<lb break="no"/>dings versäumt. <rs type="person" ref="#per__126971">Wakolbinger</rs> fragte aber <rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs>, ob sie tatsäch<lb break="no"/>lich eine Planungsfirma Austro-Mineral mit 3 Mill. S Gesellschafts<lb break="no"/>kapital gründen wollen. <rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs> sagte, dass die Rohstoffversorgung<lb/>
in den nächsten Jahren immer schwieriger wird und es müssten deshalb<lb/>
nicht nur die Alpine sondern auch VÖEST und Böhler daran lebhaftigst<lb/>
interessiert sein, eine solche Planungsgesellschaft zu erhalten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126971">Wakolbinger</rs> hat nichts gegen diese Planungsgesellschaft, meint nur,<lb/>
dass ein Gesellschaftskapital von 3 Mill. als nicht ausreichend sich<lb/>
erwiesen wird. Er selbst – die Handelskammer – hat sich bei der<lb/>
<pb n="05-0297" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0297.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Austro-Plan, die ebenfalls mit 3 Mill. S gegründet wurde, beteiligt<lb/>
und letzten Endes mussten sie bis 60 Mill. S das Gesellschafts<lb break="no"/>kapital erhöhen. Derzeit sind sie froh, dass die VÖEST diese Austro-<lb/>
Plan übernommen hat, die Handelskammer könnte sie nicht weiter<lb/>
finanzieren. Ich glaube auch, dass die Tätigkeit solcher Planungs<lb break="no"/>gesellschaften niemals kostendeckend sein kann. Die Idee von <rs type="person" ref="#per__97423">Fabri<lb break="no"/>cius</rs>, dass sie dann bei Durchführung des Projektes entsprechende<lb/>
Provisionen bekommen können, wird sich als falsch erweisen. Eine<lb/>
gute Idee wird hier ein weiterer finanzieller Zuschussbetrieb der<lb/>
Alpine werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-05_22"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0288_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0288-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.3.1971</head>
         </div>
         <pb n="05_0288_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0288-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="05_0297_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0297-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Anwesenheitsliste Wirtschaftspartneraussprache, 5.3.1971</head>
         </div>
         <pb n="05_0297_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-05_0297-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Anwesenheitsliste Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>