<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 12. September 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-09-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-12">Donnerstag, 12. September 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1067" facs="22_1974-09-12_1067.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, den 12. September 1974</p><p xml:space="preserve">Bei der Besprechung <name type="person" ref="#per__140761">Matteotti</name>–<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hat <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> auf<lb/>
die befriedigende Entwicklung der politischen Beziehungen zwischen<lb/>
Italien und Österreich hingewiesen. Auch <name type="person" ref="#per__140761">Matteotti</name> meinte, er sei jetzt<lb/>
im Pustertal gewesen und während er vor paar Jahren dort noch Sandsäcke<lb/>
und Carabinieri an der Grenze waren, ist jetzt der Zollschranken mit<lb/>
einem Schlüssel versehen, die Zöllner sitzen im Gasthaus, der Auto<lb break="no"/>fahrer öffnet selbst den Schranken und schließt ihn wieder, ohne<lb/>
daß jemand kontrolliert wird. Dies ist zwar ein netter Vergleich,<lb/>
ich kann mir aber nicht vorstellen, daß tatsächlich ein Zollschranken<lb/>
mit einem Schlüssel versehen wird, und man sich selbst bedient. Eher<lb/>
kann ich annehmen, daß der Zollschranken offen ist und niemand die<lb/>
Grenze besetzt hat und daß ist schon sehr unglaubwürdig. Interessanter<lb/>
und wichtiger war aber, daß <name type="person" ref="#per__140761">Matteotti</name> dann bei den Tour d'horizon<lb/>
erklärte, seiner Meinung nach sei es zu dieser unglücklichen Ölpolitik,<lb/>
ja vielleicht sogar zur Ölkrise gekommen, weil die Länder einzeln mit<lb/>
den arabischen Staaten verhandelten und ein jeder geglaubt hat, er kann<lb/>
seine eigene Haut retten. Dadurch wären die europäischen Staaten,<lb/>
d.h. ferner die Abnehmer von Öl, umso mehr von den arabischen Staaten<lb/>
ausgebeutet worden.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> hat spät abends mich verständigt, daß in Brüssel ein Energie<lb break="no"/>rat am 19. September zusammentreten wird. <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> von der Schweiz hätte<lb/>
ihn bei seinem Schweiz-Besuch bereits gesagt, es wäre zweckmäßig, wenn<lb/>
sich die neutralen Staaten koordinieren würden, um für die Brüsseler<lb/>
Tagung und in der weiteren Folge, wenn wir gefragt werden, eine gemein<lb break="no"/>same Stellungnahme über die Energiepolitik zu vertreten. <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name><lb/>
möchte nun, daß ausser seinem Aussenministerium-Mann eben der zuständige<lb/>
Sektionschef bei uns, das wäre <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, an einer Vorbesprechung der<lb/>
Neutralen Dienstag in Zürich teilnimmt. Obwohl ich mir nicht allzu viel<lb/>
verspreche, daß bei den Verhandlungen der EG-Staaten in Brüssel eine<lb/>
wirklich einheitliche Energiepolitik, an die sich dann alle neun<lb/>
EG-Länder halten, herauskommen wird und obwohl ich glaube, daß die<lb/>
Absprache zwischen den drei Neutralen, Schweiz, Schweden und Österreich<lb/>
ebenfalls nicht ein überwältigendes Ergebnis bringen wird, kann man<lb/>
kaum einen Vorschlag der Schweizer, sowie seinerzeit bei den EG-Ver<lb break="no"/>handlungen vorher die Stellungnahme der Neutralen abzustimmen, ab<lb break="no"/>lehnen.</p><pb n="22-1068" facs="22_1974-09-12_1068.jpg"/><p xml:space="preserve">In der Parteivorstandsitzung berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über die öster<lb break="no"/>reichische Wirtschaftslage, die wesentlich besser als die deutsche,<lb/>
wo bereits 800.000 Arbeitslose hätte. Wir müssten ein Sparbudget<lb/>
machen, um die Stabilisierungsbemühungen auch hier zu unterstützen,<lb/>
doch sei insbesondere die Personalaufwendung im nächsten Jahr<lb/>
besonders hoch. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ergänzte, daß er durch die Preissteuersenkungen,<lb/>
durch die geringen Zolleinnahmen, durch den europäischen Gemeinschafts<lb break="no"/>vertrag, durch die Mehrwertsteuer, die Exporteure kommen jetzt nach seiner<lb/>
Berechnung besser weg, als seinerzeit, wo sie die Umsatzsteuerrückver<lb break="no"/>gütung gehabt haben und ganz besonders durch den Lagerausbau im ver<lb break="no"/>gangenen Jahr 1974 eine Mindereinnahme hatten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird deshalb,<lb/>
um in der Personalpolitik eine weitere Postenvermehrung womöglich aus<lb/>
dem politischen Tageskampf herauszuhalten, von <name type="person" ref="#per__134290">Gasperschitz</name> verlangen,<lb/>
im Zuge der Mitbestimmung soll ihm die Personalvertretung sagen, wo<lb/>
es Einsparungen für Dienstposten geben kann. Den Landeshauptleuten<lb/>
würde er jetzt auf deren Forderungen wie z.B. mehr Förderung für die<lb/>
Agrarier schreiben, was sie jetzt eigentlich zu der Förderung der<lb/>
Landwirtschaft im konkreten, da ja letzten Endes Landwirtschaft<lb/>
Kompetenz der Länder ist, beitragen.</p><p xml:space="preserve">Zu einigen aussenpolitischen Bemerkungen, wobei er insbesondere auf<lb/>
die amerikanische Politik einging und meinte, diese hätte die euro<lb break="no"/>päischen Verbündeten brüskiert, berichtete er über den Hörer- und<lb/>
Seherbeirat und über die <choice><choice><sic>Schreibungsbewerber</sic><corr>?</corr></choice></choice> für den Generalintendanten<lb/>
und die sonstigen Posten. Er könne den Parteiverstand auch nicht die<lb/>
ganze Liste sagen, weil er dazu durch Gesetz nicht berechtigt sei.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> wird jetzt beim Rundfunkjubiläum für 10 Millionen Schilling<lb/>
Radioapparate<add>[an]</add> Pensionisten verschenken und fürs Personal eine grössere<lb/>
Gratifikation geben. Da vom Kuratorium ein anderer Generalintendant<lb/>
bestellt wird, wird es ungeheure Angriffe geben. Der neue Generalinten<lb break="no"/>dant müsse deshalb, so wie der Vorsitzende des Kuratoriums, kontroversiell<lb/>
agieren können. Wo auch bei den Bewerbern Dr. <name type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</name> vom Justiz<lb break="no"/>ministerium dabei war, ersuchte er <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> über diesen Beamten seine<lb/>
Erfahrung mitzuteilen. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> setzte zuerst auseinander, daß die ÖVP<lb/>
in der Behauptung, der Generalintendant müsse eine 5-jährige Erfahrung<lb/>
oder Praxis im Kultur-, Medien- oder sonstigen Bereich haben, voll<lb break="no"/>kommen falsch ist, denn der Jurist ohne Anspruch eines Juristen<lb break="no"/>monopols sei auf alle Fälle als einschlägig verwandt und mit Berufs<lb break="no"/>erfahrung zu bezeichnen. Da der Generalintendant sogar Parteienstellung<lb/>
im Beschwerdeverfahren usw. haben wird, sei es sogar notwendig, daß<lb/>
dies ein Jurist sei. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> verwies dann insbesondere, was allerdings<lb/>
<pb n="22-1069" facs="22_1974-09-12_1069.jpg"/>schon in allen Zeitungen zu lesen war, dass <name type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</name> sich als<lb/>
Personalreferent, als Umsiedler usw. mit Managerqualitäten quali<lb break="no"/>fiziert hätte. In der Debatte gab es Wortmeldungen, aber ausser die<lb/>
Frauen, <name type="person" ref="#per__147031">Maschka</name> urgierte, daß 35 Mitglieder des Hörer- und Seher<lb break="no"/>beirates nur 2 Frauen hat, weshalb die Wiener Frauenorganisation<lb/>
weitere Mandate dort wünschte, wo sich sofort die Genossin<lb/>
<name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> für das Frauenzentralkomitee anschloß. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte<lb/>
im Schlußwort, Hörer- und Sehervertretung sei nur provisorisch,<lb/>
denn er hätte ja immer schon eine Wahl und nicht eine Proporzbesetzung<lb/>
durch Vereine wie ARBÖ, ÖAMTC, Alpenverein, Naturfreunde usw. ange<lb break="no"/>strebt.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> berichtete über die Besetzung verschiedenster Aufsichtsräte<lb/>
wobei immer wieder in den meisten Fällen die Verstärkung der Sozialisten<lb/>
erreicht werden konnte <choice><choice><sic>um</sic><corr>und?</corr></choice></choice> dadurch die ÖVP-Maßnahmen von 66 – 70<lb/>
korrigiert wurden.</p><p xml:space="preserve">Dies erscheint mir entscheidend, weil ich auch jetzt in der Elektri<lb break="no"/>zitätswirtschaft eine Änderung herbeiführen möchte. Da ich dies aber<lb/>
nicht als politische Maßnahme deklarieren möchte, hatte ich in den<lb/>
vergangenen Monaten versucht, als sachliche Notwendigkeit mit<lb/>
Präsident <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> von der Verbund den ÖVP-Energiesprecher auf sach<lb break="no"/>licher Basis zu lösen. Ich hatte eigentlich gehofft, daß es <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name><lb/>
gelingen wird, der gegen die sachliche Forderung, daß eben ein<lb/>
Sektionschef der Energiesektion in der Verbund Aufsichtsrat sitzen<lb/>
muß, nichts einzuwenden hatte, sich in der ÖVP tatsächlich durch<lb break="no"/>setzen könne. Dies ist aber nicht der Fall gewesen, denn er hat<lb/>
jetzt <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> mitgeteilt, daß der Parteivorstand eine Auswechslung<lb/>
des pensionierten SChef <name type="person" ref="#per__136608">Czech</name> durch <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ablehnt. Er könne sich<lb/>
nur vorstellen, daß er auf das Dirimierungsrecht verzichtet, wodurch<lb/>
allerdings dann eine Pattstellung im Aufsichtsrat der Verbund wäre.<lb/>
Bezüglich der Zusammenführung von Ennskraftwerken und Donaukraftwerken<lb/>
durch eine Personalunion von Donauvorständen in der Enns meinte er,<lb/>
sei die ÖVP der Meinung, es wäre zweckmässiger, die Ennskraftwerke der<lb/>
Verbund einzuverleiben. Auf alle Fälle ist mein Plan, mit <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> hier<lb/>
zu einer vernünftigen Lösung auf dem Energiesektor zu kommen, ge<lb break="no"/>scheitert. Er hat, obwohl er mir zugegeben hat, daß die Konzeption<lb/>
richtig ist, sich innerhalb der ÖVP nicht durchsetzen können.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>, <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>: Da wir schon sehr viel Zeit<lb/>
verloren haben, ich dies aber trotzdem nicht übers Knie brechen möchte,<lb/>
müssen wir in der Personalpolitik vom rein Sachlichen her eine neue Kon<lb break="no"/>zeption entwickeln.</p><pb n="22-1070" facs="22_1974-09-12_1070.jpg"/><p xml:space="preserve">Der Landesrat <name type="person" ref="#per__137049">Winder</name> und Dir. <name type="person" ref="#per__113016">Peter</name> von den Illwerken, <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> und vor allem Mag. <name type="person" ref="#per__148981">Peter</name>, Büro des Finanzministers,<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>, also fraktionell, besprach das Problem<lb/>
der Illwerke. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> ist nach wie vor der Meinung, man sollte<lb/>
dem Land Vorarlberg die gewünschte Aufstockung ihres Aktienbesitzes<lb/>
im Vergleichsweg geben, um einen langwierigen Rechtsstreit zu ver<lb break="no"/>meiden. Da aber das Land Vorarlberg, welches ein diesbezügliches<lb/>
Schreiben an die Verbund bereits vor etlichen Monaten zugesagt<lb/>
hat und erst jetzt am 11. Sept. schickte, kann weder die Verbund<lb/>
geschweige denn dann ich in kurzer Zeit dazu Stellung nehmen. Hier<lb/>
müssen umfangreiche Studien durchgeführt werden. Wenn aber LR <name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name>,<lb/>
wie mir <name type="person" ref="#per__137049">Winder</name> erklärte, mit mir Besprechungen dann aufnehmen will,<lb/>
so stehe ich selbstverständlich, so wie<add>[ich]</add> auch bei der Dornbirner Messe,<lb/>
sofort bereit war, mit ihm zu reden, zur Verfügung.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</name>: Wenn Landesrat <name type="person" ref="#per__116913">Mandl</name> anruft, dann bitte<lb/>
sofort einen Termin geben.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__137049">Winder</name> und <name type="person" ref="#per__113016">Peter</name> besprachen wir dann die Forderung Kärntens,<lb/>
vorgetragen durch <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> der KELAG einen grösseren Anteil von<lb/>
EDK-Aktien zu geben. Die KELAG stützt sich darauf, daß <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__112012">Arthold</name> den Vertrag abgeschlossen haben, wo sie sich für die<lb/>
Erhöhung des Aktienanteiles bis 49 % angeblich ausgesprochen haben.<lb/>
Sie hätten allerdings diese Forderung vom Jahre 1970 dem Ministerium,<lb/>
da sie nur treuhänderisch tätig sind, vorlegen müssen und haben dies<lb/>
bis jetzt nicht getan, da es sich hier um eine prinzipielle Frage<lb/>
handelt, habe ich <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> in den zwei Tagen, wo er in Wien war und<lb/>
bei jeder Gelegenheit, wo ich ihn getroffen habe, darauf aufmerksam<lb/>
gemacht, daß dies eine eminent politische Entscheidung ist und des<lb break="no"/>halb von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zuerst im Parteigremium besprochen und beschlossen<lb/>
werden muß, bevor ich einer solchen Idee näher trete. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name><lb/>
kündigte mir an, er werde einen Brief an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schreiben, wo er auch<lb/>
meine Bedenken darlegen wird. Er hat dies auch dann getan und mir<lb/>
eine Abschrift des Briefes zur Verfügung gestellt.</p><p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> berichtete mir, daß er wegen der Würfelzuckerpreise sich<lb/>
eine Festsetzung vorstellen könnte, wonach der Großwürfelzucker<lb/>
um 70 Groschen und die anderen Zuckersorten um 80 Groschen erhöht<lb/>
werden könnten. Dieses Kompromiss fand allerdings nicht die Zustimmung<lb/>
von Dr. <name type="person" ref="#per__137164">Hiller</name>, Zuckerindustrie, der auf wesentlich höhere Sätze<lb/>
u.zw. die, die sie jetzt verlangen, beharrt. Die Arbeiterkammer wäre<lb/>
mit dieser Regelung einverstanden, ohne dort allerdings zugestimmt zu<lb/>
haben. Ich verlangte von <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name>, daß er mit Präs. <name type="person" ref="#per__117100">Habig</name> Besprechungen<lb/>
aufnehmen solle, weil dieser als Funktionär mir gegenüber erklären<lb/>
<pb n="22-1071" facs="22_1974-09-12_1071.jpg"/>müsse, daß er, wenn <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> ein Kompromiß vorschlägt, diesen auf<lb/>
alle Fälle zustimmen müsse. Bei einer Besprechung von <name type="person" ref="#per__117100">Habig</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__112011"><sic>Kürzl,</sic></name> <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name>, <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> und mir, wo <name type="person" ref="#per__117100">Habig</name> mir einreden wollte, ich<lb/>
hätte ihnen 80 Groschen auch für den Würfelzucker zugesagt, stellte<lb/>
ich eindeutig fest, daß dies nicht der Fall war, wohl hatte ich<lb/>
angenommen, daß es in der Paritätischen Kommission wegen des Würfel<lb break="no"/>zuckerpreises keine Schwierigkeiten gibt, wohl hatte ich angenommen,<lb/>
daß man sich dort vielleicht auf 80 Groschen einigen würde, aber<lb/>
niemals hatte ich, weil ich dazu auch gar keine gesetzliche Handhabe<lb/>
habe, erklärte, daß diese 80 Groschen in der Paritätischen Kommission<lb/>
genehmigt werden müssen. <name type="person" ref="#per__117100">Habig</name> meinte, jetzt hätte ich aber die Möglich<lb break="no"/>keit und erwartet, daß ich dies tatsächlich mache, da diese 80 Groschen<lb/>
ja unter den derzeit verlangten Sätzen liegen. Die Arbeiterkammer<lb/>
sich ausserdem bereit erklärt hat, habe ich dann mir gegenüber noch<lb/>
das Zugeständnis gemacht, für Großwürfelzucker anstelle der vorgesehenen<lb/>
70 Groschen-Erhöhung mit 60 Groschen einverstanden zu sein, er dann,<lb/>
und das war das wichtigste, das gesamte Kompromiß genehmigte, stimmte<lb/>
auch ich dieser Regelung zu. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> verständigte unverzüglich die<lb/>
Arbeiterkammer und stellte fest, daß wenn die Zuckerindustrie nicht<lb/>
die Großwürfelzuckererzeugung einstellt, die Arbeiterkammer diesem<lb/>
Kompromiß zustimmt.</p><p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__113084">Büttner</name> von der Unilever berichtete von einer Aussprache,<lb/>
die er heute mit Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hatte, die Unilever<lb/>
möchte mit den Bauern ca. 50.000 Tonnen Saat, insbesondere Sonnen<lb break="no"/>blumenöl vereinbaren, die dann in ihrem neu zu errichtenden Basler<lb/>
Ölraffinerie verarbeitet werden könnten. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> sei mit dieser Lösung<lb/>
einverstanden, wenn die Bauern mindestens 10.000 Schilling ha-Ertrag<lb/>
auch aus dem Ölfrüchteanbau wie bei Weizen erlösen können. <name type="person" ref="#per__113084">Büttner</name><lb/>
ersuchte mich nun, ich sollte mit Bundesrat <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> in Kontakt treten,<lb/>
damit wir deren Meinung zu einer eventuellen zwischenstaatlichen<lb/>
Vereinbarung über die Raffinerie von Ölsaat in der Schweiz ab<lb break="no"/>schliessen könnten. Ich versprach ihm, dieses Problem mit <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name><lb/>
inoffiziell bei der nächsten EFTA-Konferenz in Helsinki zu erörtern.<lb/>
Interessant für mich ist, und ich habe dies auch <name type="person" ref="#per__113084">Büttner</name> gegenüber<lb/>
angedeutet, und gefragt, wieso erst jetzt Unilever sich über die<lb/>
Selbstversorgung mit Speiseöl, resp. sein Konzern sich den Kopf<lb/>
zerbricht. Die Antwort war unbefriedigend, denn in Wirklichkeit<lb/>
bemerkt jetzt Unilever, daß <name type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</name> hier eine Ölraffinerie vielleicht<lb/>
doch errichtet und wie <name type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</name> mir gegenüber sagte, würde Unilever<lb/>
dies genauso konterkarieren wie seinerzeit in Nikosia auf Zypern.</p><pb n="22-1072" facs="22_1974-09-12_1072.jpg"/><p xml:space="preserve">Schon allein um mehr Informationen zu bekommen und selbstver<lb break="no"/>ständlich auch loyalitätshalber habe ich weder gegenüber der<lb/>
Eisenberggruppe Unilever-Pläne im konkreten erörtert oder gar<lb/>
Unterlagen gegeben noch natürlich umgekehrt. Ich hoffe, daß<lb/>
es gelingen wird, die zwei konkreten Projekte im Detail kennen<lb break="no"/>zulernen um dann zu entscheiden, welches Projekt für Österreich<lb/>
günstiger ist.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Ein tüchtiger Mann in unserem Ministerium, wahr<lb break="no"/>scheinlich <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, muß sich hier im Detail noch sehr interessieren<lb/>
und einarbeiten.</p><p xml:space="preserve">Der nordvietnamesische Botschafter, der in Budapest sitzt, kam mit<lb/>
seinem Handelsrat, um mich zu fragen, wie sie eine Kunstdüngerfabrik,<lb/>
die in Nordvietnam errichtet werden könnte, finanzieren könnten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hätte ihm im November 1973 Kreditzusage gemacht. Ich habe<lb/>
den Botschafter dezidiert erklärt, daß das Handelsministerium für<lb/>
alle Aussenhandelsgeschäfte zuständig sei. Was die Frage der Kredit<lb break="no"/>zusagen, resp. der Finanzierung betreffe, sei dafür aber ausschließlich<lb/>
das Finanzministerium zuständig. Über alle Detailfragen und alle<lb/>
Wünsche, die unser Haus betreffen, steht ihm Herr Sektionsleiter <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name><lb/>
und <sic>Minister</sic> <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> zur Verfügung. Ich weiß nicht, ob der Botschafter<lb/>
mit dieser Auskunft sehr glücklich war, aber ähnlich wie bei Polen<lb/>
beginne ich gleich bei Verhandlungen immer klarzustellen, daß die<lb/>
finanzielle Gebarung und finanziellen Wünsche bei uns hier falsch<lb/>
vorgetragen werden, weil wir dafür nicht zuständig sind, daher von<lb/>
mir auch keine wie immer geartete Zusage gegeben wird.</p><p xml:space="preserve">Beim Abendessen in der italienischen Botschaft hat dann <name type="person" ref="#per__140761">Matteotti</name><lb/>
in einem Gespräch mit dem Botschafter, das auf italienisch geführt<lb/>
wurde, und das dieser mir nur andeutungsweise übersetzte, zu er<lb break="no"/>kennen gegeben, daß die Italiener sehr wohl zwischen Sizilien und<lb/>
Afrika bestrebt sind eine Pipeline zu legen. Es gibt noch technische<lb/>
Schwierigkeiten, doch glaubt <name type="person" ref="#per__140761">Matteotti</name>, daß diese mit einem Dreistrang<lb break="no"/>system, wenn eines ausfällt gibt es noch immer zwei andere, bewältigt<lb/>
werden könnte. Aus diesen beiläufigen Bemerkungen entnehme ich, daß<lb/>
die italienische Regierung, wenn es überhaupt zum Abschluß des<lb/>
Algeriengeschäftes kommt, nicht ausschließlich über die Monfalcone-Gas<lb break="no"/>entspannung und dort beginnenden Gasleitungen nach Deutschland, sondern<lb/>
über eine Gasleitung durch ganz Italien Projekte studiert.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte versuche zu erfahren, wieweit die ÖMV von<lb/>
diesen Projekten tatsächlich informiert ist, da <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> mir gegenüber<lb/>
immer erklärt hat, aus dem Algerien-Geschäft wird ja nichts.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1066_01" facs="22_1974-09-12_1066-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.9.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="22_1066_02" facs="22_1974-09-12_1066-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>