<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19711127">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 27. November 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-11-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-11-27">Samstag, 27. November 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1407" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-11-27_1407.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-11-27_01">Samstag, 27. November 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-11-27_02">Ich hatte seinerzeit, da mich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> auch darum ersuchte,<lb/>
zugesagt, die österreichischen technischen Woche in Budapest zu<lb/>
eröffnen. Zuerst glaubte ich, dass dies eine von den Ungarn organi<lb break="no"/>sierte Veranstaltung ist. In Wirklichkeit ist dies eine ausschliess<lb break="no"/>lich von der Bundeshandelskammer natürlich im Einvernehmen mit den<lb/>
Ungarn und mit deren Unterstützung durchgeführte Aktion. Da ich<lb/>
aber nun schon einmal zugesagt hatte, entschloss ich mich, die Ge<lb break="no"/>legenheit zu nützen, um mit dem Aussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs>, den ich<lb/>
noch nicht kannte und den schon einige Mal nach Wien kommen wollte<lb/>
eine Besprechung abzuhalten. In einer Vorbesprechung konnte ich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> und <rs type="person" ref="#per__134830">Peschke</rs> die letzten Unterlagen und Erfahrungen dis<lb break="no"/>kutieren. Insbesondere aber war der Handelsdelegierte <rs type="person" ref="#per__134208">Kuzmich</rs>,<lb/>
der sich zu den drei Punkten, die ich vorschlug als Besprechung<lb/>
äusserte. Die Information über<add>[die]</add> EWG betrachtete er als sehr gut, die<lb/>
Frage der Schillingfakturierung aber meinte er, genüge vollkommen,<lb/>
wenn wir durchsetzen, dass das Aussenhandelsministerium diese nicht<lb/>
ablehnt und vielleicht den Unternehmungen mitteilte. Derzeit sei<lb/>
gar kein grosses Interesse, dass wir die Schillingfakturierung in<lb/>
jedem Fall bekommen. Die Ungarn haben durch Manipulation mit den<lb/>
Kursen der verschiedensten Währungen eine de facto Aufwertung von<lb/>
6 % durchgesetzt. Das bedeutet, dass wenn der Unternehmer heute in<lb/>
Schilling fakturiert, er einen geringeren Erlös hat, als wenn er in<lb/>
anderen Währungen insbesondere natürlich in Dollar diese Fakturierung<lb/>
vornimmt. <rs type="person" ref="#per__134208">Kuzmich</rs> meint auch, dass der neue Vertrag, der durch das<lb/>
neue Handelsabkommen zustandekommen würde, dies wäre der dritte Punkt,<lb/>
den ich zur Sprache bringen wollte, von Seiten der Ungarn kaum in un<lb break="no"/>serem Vorschlag jetzt interessant ist. Seinerzeit und ich muss bestäti<lb break="no"/>gen, dass er dies tatsächlich bei einer Aussprache, die ich mit<lb/>
den Aussenhandelsstellenleitern des Ostens vor etlichen Monaten gehabt<lb/>
hatte, vorgeschlagen hat, man möge zeitgerecht bei den Ungarn entspre<lb break="no"/>chende Angebote machen. Vor Jahren hätten, wie er sich ausdrückte, die<lb/>
Ungarn für die Liberalisierung und unser jetzigen Angebot noch sehr<lb/>
viel gegeben, denn damals waren sie daran interessiert. Damals hätten<lb/>
sie einen Vertrag dringend gebraucht, um bei Verhandlungen mit andern<lb/>
Weststaaten auf diesen Vertrag hinweisen zu können. Jetzt haben sie<lb/>
bereits von Seiten der EWG die Zusicherung, dass bis 1975 libera<lb break="no"/>lisiert sein wird und sie meinen damit – nicht zu Unrecht – dass<lb/>
Österreich ihnen dann sowieso auch eine Liberalisierung wird geben<lb/>
<pb n="08-1408" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-11-27_1408.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>müssen. Ausserdem importieren sie wesentlich mehr – sie rechnen mit ca.<lb/>
20 Mill. $ Defizit auch heuer und in den nächsten Jahren – und<lb/>
sind damit auch wesentlich stärker als wir. Man hat damals aber 1969<lb/>
war der späteste Termin, dies versäumt und nun müssten wir uns bemühen,<lb/>
ob die unsere Vorschläge überhaupt annehmen. Sollten sie – was ich aller<lb break="no"/>dings auf Grund der Aussprache nicht annehme – unsere Polen-Lösung,<lb/>
die wir nach ungarischen Gesichtspunkten adaptieren müssten, ablehne, dann<lb/>
bliebe sowieso nur eine Kontingentvereinbarung und hier könnte man ja<lb/>
die Kontingente – wie <rs type="person" ref="#per__134208">Kuzmich</rs> richtig vorschlug – auf Schillingbasis<lb/>
erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-11-27_03">Die Besprechung war äusserst interessant. Um es gleich vorwegzunehmen,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134208">Kuzmich</rs> versicherte mir nachher, noch niemals hätte er erlebt, dass<lb/>
Ungarn eine so wenig detaillierte Verhandlungspolitik ihrerseits ent<lb break="no"/>wickelten. Bisher sei es üblich gewesen, dass die Ungarn ganz genau jeden<lb/>
Punkt vorbesprochen, dann verlangt und letzten Endes auch darüber disku<lb break="no"/>tiert hatten. Diesmal hatten sie entweder die Initiative unbeabsichtigt<lb/>
oder vielleicht, weil sie in sich noch nicht klar waren, mir überlassen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs>, der Verhandlungsleiter, war von Moskau einen Tag vorher zurückge<lb break="no"/>kommen und man Montag flog er bereits mit <rs type="person" ref="#per__137290">Losonczi</rs>, dem Staatspräsidenten,<lb/>
zu einem Staatsbesuch nach Algerien. Vielleicht war dies der Grund,<lb/>
dass er sich zu wenig vorbereiten konnte. Auf alle Fälle schlug ich die<lb/>
Tagesordnung vor und zwar 1. EWG, 2. neuer Vertrag, 3. Schillingfakturierung<lb/>
Er selbst ergänzte nur, dass er noch über die Kooperationen und über den<lb/>
gesamten Warenaustausch reden wollte. Zu Punkt 1 meinte er, dass die EWG<lb/>
Nationen durch uns die beste aller EFTA-Staaten ist. In Wirklichkeit er<lb break="no"/>zähle ich ihnen natürlich auch keine Neuigkeiten, die sie nicht längst<lb/>
in den Zeitungen bei uns lesen könnten und auch tatsächlich wahrschein<lb break="no"/>lich gelesen haben. Sie erwarten durch unsere EWG-Regelung einen Wettbe<lb break="no"/>werbsnachteil, der sieh verpflichten wird, ihre Preise um ca. 8 % zu senke<lb/>
damit sie mit anderen Staaten konkurrenzfähig sind. Sie meinten, ich<lb/>
ging allerdings nicht darauf ein, man müsste jetzt noch schnell die<lb/>
Gelegenheit nützen, um Einzelvereinbarungen zu schliessen, die letztlich<lb/>
bei einer EWG-Regelung von Brüssel als schon bestehende Verträge zwischen<lb/>
Ungarn und Österreich akzeptiert werden müssten. Für solche Überlegungen<lb/>
kämen Kooperation, Liberalisierung, Multilateralisierung und günstige<lb/>
Finanzierung durch österreichische Banken in Frage, um durch taktische<lb/>
Tatsache die EWG bereits bei einem Abschluss zwischen Brüssel und Öster<lb break="no"/>reich vor eine vollendete Tatsache zu stellen. <choice><choice><sic>Zu neunen</sic><corr>Zum neuen?</corr></choice></choice> Vertrag meinte<lb/>
<pb n="08-1409" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-11-27_1409.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>er, dass es ein eigenständiger Vertrag werden müsste. Die sozialistischen<lb/>
Länder sollte man nicht unter einen Hut oder mit anderen Worten uniform<lb/>
behandeln. Dies sei nicht aus nationalem Stolz, ein bisschen spielt aber<lb/>
sicherlich mit, zumindestens hatte ich diesen Eindruck, sondern weil<lb/>
ebne die wirtschaftlichen Verhältnisse mit jedem Land verschieden sind.<lb/>
Staatliche Einmischung der Ungarn sei hauptsächlich aus der Passivität<lb/>
der Handelsbilanz begründet. Der neue Vertrag müsste auch GATT-konform<lb/>
sein. Die Ungarn werden sich weiter bemühen, im GATT eine Mitgliedschaft<lb/>
zu erreichen, doch sind sie nicht bereit, so wie die Polen dies bereits<lb/>
akzeptiert haben, jährlich 7 % Importzuwachs zu akzeptieren. Sie wollen,<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__97331">Baczoni</rs> sich ausdrückte, keine mengenmässige Regelung, d.h. keine Zu<lb break="no"/>geständnisse auf diesem Sektor, sondern nur eine zollmässige, d.h. die<lb/>
Anwendung der GATT-Zölle zu garantieren. <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> meinte auch, dass ein<lb/>
grosser Fehler und er diesbezüglich auch die Sektionschefs gerügt hätte,<lb/>
geschehen sein. Im Juni 1971 hätte Österreich bereits zwischen den Sek<lb break="no"/>tionschefs, er meinte damit <rs type="person" ref="#per__110925">Madai</rs> und <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs>, eine Vereinbarung getrof<lb break="no"/>fen, die bereits dem Ministerpräsidenten <rs type="person" ref="#per__97446">Fock</rs> mitgeteilt wurde. Diese<lb/>
Vereinbarung soll nun modifiziert werden. Darüber hinaus hätte man die<lb/>
Währungskonvertibilität zugestanden, ohne Zugeständnisse Österreichs<lb/>
zu erreichen. <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> meinte ganz offen, dass dies Fehler gewesen sind,<lb/>
zumindestens aus ungarischer Sicht. Damit kam er zum dritten Punkt und<lb/>
meinte, dass die Firmen von ihnen nicht angewiesen werden können, die<lb/>
Schillingfakturierung unbedingt durchzuführen. Er wird aber die Firmen<lb/>
verständigen, dass dass auf kurzfristige Schillingfakturierung kein Ein<lb break="no"/>wand besteht und dass insbesondere auf längerfristige Verträge ganz be<lb break="no"/>sonders Verständnis für die österreichische Forderung auf Schillingfak<lb break="no"/>turierung entgegengebracht werden soll. In den normalen Sprachgebrauch<lb/>
übersetzt, bedeutet dies, dass sie bei den kurzfristigen Rechnungen<lb/>
kaum auf Schillingfakturierung übergehen werden, hier ist aber auch kein<lb/>
Risiko oder kein grosses Risiko von seiten der österr. Exporteure, auf<lb/>
längerfristige Verträge aber sind sie scheinbar bereit, ein Kursrisiko<lb/>
nicht über eine Dollarabwertung den österreichischen Exporteuren aufzu<lb break="no"/>halsen. Sie wollen, wie sie sich ausdrückten, keinesfalls Spekulations<lb break="no"/>gewinne erreichen. Ob diese Meinung auch von der ungarischen National<lb break="no"/>bank geteilt wird, ist in unserer Delegation strittig. <rs type="person" ref="#per__134208">Kuzmich</rs> behauptet<lb/>
dass sehr gute tüchtige Leute in der ungarischen Nationalbank sitzen und<lb/>
die sehr wohl Spekulationsgewinne gerne machen. Die Frage der Koopera<lb break="no"/>tionen wurde von uns beiden als positiv betrachtet. Der Hinweis, dass<lb/>
wir z.B. auf dem Sektor Tungsram nicht nur eine Kooperation, sondern auch<lb/>
<pb n="08-1410" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-11-27_1410.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine kapitalmässige Verflechtung haben, veranlasste <rs type="person" ref="#per__97331">Baczoni</rs> und auch <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs><lb/>
mitzuteilen, dass es auch Möglichkeiten gibt, in Ungarn sich kapitalmässig<lb/>
zu beteiligen. Die Verfassung verbietet nur, dass Produktionsmittel in die<lb/>
Hände der Ausländer gelangen. Allerdings gemeinsame Verkaufsfirmen, Handels<lb break="no"/>betriebe usw. können dagegen ohne weiteres errichtet werden und Ungarn<lb/>
garantiert auch die Gewinnausfuhr. Verboten ist nur, dass das Management<lb/>
auf gewissen Sektoren sich betätigen könnte, vor allem aber dass das Arbeits<lb break="no"/>recht und die Personalführung in ausschliesslich ungarischen Händen<lb/>
bleiben muss. Sie befürchten nämlich ansonsten, dass die Arbeiter abwandern<lb/>
würden zu solchen ausländischen Betrieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-11-27_04">Nach eineinhalb Stunden gegenseitigen Versicherns, dass wir alle bestrebt<lb/>
sind, die ungarisch-österreichischen Beziehungen noch zu verbessern, musste<lb/>
die Sitzung abgebrochen werden, weil wir mit dem stellvertretenden Mini<lb break="no"/>sterpräsidenten <rs type="person" ref="#per__137285">Valyi</rs> eine Aussprache hatten. Ich hatte angenommen, dass<lb/>
die Delegation als Ganzes ebenfalls mitgeht und war sehr überrascht, als<lb/>
nur der Botschafter mich begleitete. Ungarischerseits ging überhaupt<lb/>
nur <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs> mit einem Ministerialrat seines Ministeriums gleichfalls Dolmetscher<lb/>
mit. <rs type="person" ref="#per__137285">Valyi</rs> kannte ich bereits vom Staatsbesuch, wo er eine Aussprache<lb/>
mit mir wünschte. <rs type="person" ref="#per__137285">Valyi</rs> war einmal ein Finanzminister, vorher sogar<lb/>
Bergbauminister, und ist nun als stv. Ministerpräsident scheinbar nicht<lb/>
wie bei uns, wenn man nur Vizekanzler ist und kein Ressort hat, auf einem<lb/>
Abstellgeleise, wie ich zuerst vermutete. Rein äusserlich kommt es schon<lb/>
dadurch zum Ausdruck, dass er im Parlament ein riesiges Zimmer hat und<lb/>
vor ihm sogar Wachen aufgezogen sind. <rs type="person" ref="#per__137285">Valyi</rs> hofft ebenfalls, dass die<lb/>
ungarisch-österreichischen Beziehungen sich noch verbessern und dass<lb/>
man alles daran setzen wird ungarischerseits, um dies zu erreichen.<lb/>
Zuerst berichtete ich, nachdem er immer mich fragte, über die Ergeb<lb break="no"/>nisse unserer Besprechungen, dann aber meinte <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs>, er würde doch jetzt<lb/>
einmal den Ministerpräsidenten informieren. Ich glaube, dass wir in dem<lb/>
stellvertretenden Ministerpräsidenten einen Mann haben, der wirklich<lb/>
grössten Wert darauf legt, mit Österreich gute Beziehungen herzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-11-27_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Vielleicht könnten wir einen Weg finden. wie wir<lb/>
diesen Mann stärker beeinflussen könnten, ohne dass wir die Kompetenzfrage<lb/>
für mich zuständig ist nun einmal der Handelsminister <rs type="person" ref="#per__110971">Biro</rs>, der uns aller<lb break="no"/>dings auch sehr gewogen scheint, ohne das Protokoll zu verletzen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>