<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19701008">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  8. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-08">Donnerstag, 8. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0623" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-08_0623.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-08_01">Da die Sitzung erst um l/2 10 Uhr fortgesetzt wurde, nützte ich die<lb/>
Gelegenheit, um mit dem Unterrichtsminister <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> die Flugschule<lb/>
in Kapfenberg zu besichtigen. <rs type="person" ref="#per__97488">Poldl</rs> erzählte mir beim Frühstück,<lb/>
dass sie von ihm Geld wollen und deshalb er jetzt eine Besichtigung<lb/>
vornimmt, wobei er andeutete, dass er sagen würde, der Handelsmini<lb break="no"/>ster könnte entsprechende Mittel für den Internatsausbau dieser<lb/>
Klubschule, die dem ASKÖ gehört, zur Verfügung stellen. Ich schrie<lb/>
sofort auf, dass dies unmöglich sei und ich mich deshalb auch<lb/>
an den Ort und Stelle begeben werde, um jedwede Angriffe abzuwehren.<lb/>
Ich konnte feststellen, dass die dortige Genossen sehr rührig waren<lb/>
und sehr viel geleistet haben, aber für mich keine Möglichkeit be<lb break="no"/>stand, ihnen tatsächlich einen Vertrag zur Verfügung zu stellen.<lb/>
Da sie ein Internat aus ihrer Flugschule machen wollen, so wird wohl<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Poldl Gratz</rs> die entsprechenden Mittel aufzubringen haben und ich<lb/>
glaube, er hat ihnen auch letzten Endes eine solche Zusage gemacht.<lb/>
Da sich in der Tagung nicht mehr genug Diskussionsredner zu Wort<lb/>
gemeldet hatten, hatte <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> es eingeführt, dass zwischendurch<lb/>
immer entsprechende Minister um ihre Berichte gebeten werden. So<lb/>
kam auch ich knapp vor meiner Anfahrt nach Schwechat zu der Ehre,<lb/>
dem Klub über die Tätigkeit meines Ressorts zu berichten. Ich hab<lb/>
dies glaube ich in sehr humorvoller Weise getan, weil ich auf dem<lb/>
Standpunkt stehe, auch bei solchen Tagungen muss man durch eine<lb/>
Conference etwas aufheitern. Den grössten Erfolg hatte ich ja<lb/>
doch auch in diesen Kreisen, wenn z.B. wie bei <rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs> dann halt in<lb/>
Einzelconference einige gute Gags landen kann. U.a. sagte ich,<lb/>
dass es einige Zeit noch möglich sein würde mit Schmäh die Bevölkerung<lb/>
über die Aktivitäten der Regierung zu unterrichten und ich verwendete<lb/>
den Ausspruch: Geld haben wir zwar keines, aber dafür Konzepte. Ausser<lb break="no"/>dem gibt es einige wirksame Massnahmen, wie z.B. das Schulwegsicherungs<lb break="no"/>gesetz, das insbesondere die Länder und Gemeinden belasten wird,<lb/>
und deshalb von mir ins Parlament gebracht wird, damit wir dort in<lb/>
aller Öffentlichkeit diskutieren, wer diese sehr notwendige Einrich<lb break="no"/>tung finanzieren soll. Ich erläuterte auch unsere Konzepte, insbeson<lb break="no"/>dere das Fremdenverkehrskonzept, das ich in engstem Einvernehmen mit<lb/>
den Ländern durchführen wollte, und das die Zustimmung – die fraktio<lb break="no"/>nnelle- von Seiten der Verantwortlichen gefunden hat. Zum Schluss<lb/>
bedankte ich mich, dass doch so viele Genossinnen und Genossen<lb/>
sich an uns wenden und wie ich glaube auch befriedigt ihre Ansuchen<lb/>
erledigt werden. Soweit sie Unmögliches verlangen, erledigen wir<lb/>
<pb n="03-0624" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-08_0624.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>das sofort, für Wunder, sagte ich, brauchen wir einige Zeit.<lb/>
Betreffend die Verleihung von Kommerzialratstiteln konnte ich<lb/>
ihnen mitteilen, dass sie sich ganz sinnlos an mich wenden, denn<lb/>
ich hatte mein Kontingent der Handelskammer bzw. dem Freien Wirt<lb break="no"/>schaftsverband übertragen und nur der könnte jetzt über die Handels<lb break="no"/>kammer ein Ansuchen an mich stellen. Bevor ich die Sitzung verliess,<lb/>
wendete sich Landesrat <rs type="person">Enge</rs> an mich und sagte, er sei unglücklich,<lb/>
dass wir die roten Karten für den grenzüberschreitenden Güterverkehr<lb/>
nach Deutschland allein verteilen, ohne dass wir mit ihm jemals geredet<lb/>
hattet. Seiner Meinung nach hätte <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> 12 rote Karten entsprechend<lb/>
den Oberösterreichern zugedacht und nun seien nur 6 oder 7 für ihn<lb/>
vorhanden und er hätte deshalb mit <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> einen entsprechenden Auftritt<lb/>
gehabt, da er nicht bereit war, jetzt entsprechende Reduktionen vor<lb break="no"/>zunehmen. Ich glaube wir müssen hier wirklich in engerem Einvernehmen<lb/>
mit den zuständigen Genossen – den verantwortlichen Genossen – im<lb/>
Bundesland vorgehen. Gerade beim Weggehen erzählte mir noch <rs type="person" ref="#per__115155">Skritek</rs>, dass<lb/>
er die ersten Ergebnisse der Wahlkartenauszählung erhalten hat und<lb/>
angeblich sei von den abgegebenen Wahlkartenstimmen 10 % für die<lb/>
FPÖ, damit ist meine Theorie bestätigt und wahrscheinlich das Rest<lb break="no"/>stimmenmandat von der SPÖ, die es ja eigentlich nie besessen hat,<lb/>
sondern sich nur errechnet hat, ein solches zu bekommen, zur FPÖ<lb/>
übergewandert. Ich konnte noch in Erfahrung bringen, dass <rs type="person" ref="#per__115005">Hintschig</rs><lb/>
eine Fernsehaufzeichnung in der Wahlnacht gemacht hatte, wo er<lb/>
dezidiert in aller Öffentlichkeit erklärte, dass das Mandat ein<lb break="no"/>deutig bei den Sozialisten liegt und eigentlich schon eine abge<lb break="no"/>schlossene Sache sei. Ich verstehe nicht, wie die Beamten des<lb/>
Rathauses ihm eine solche Information zuleiten konnten, oder ihn<lb/>
zumindestens, wenn sie ihm diese Information nicht gegeben haben,<lb/>
er sich das aus eigener Überlegung kombiniert hat, nicht aufmerksam<lb/>
gemacht haben, dass eine solche Möglichkeit, dass das Mandat von der<lb/>
ÖVP zur FPÖ durch die Wahlkartenstimmen gehen kann.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band03_1970-10-08_02">Wir konnten zwar zeitgerecht am Flugfeld Schwechat ankommen, doch<lb/>
hatte die Maschine, die aus Zürich kam, zwei Stunden Verspätung.<lb/>
Da der Botschafter von Bulgarien und der Handelsrat es sich nicht<lb/>
nehmen liessen, bei der Verabschiedung anwesend zu sein, allen anderen<lb/>
Herren hatte ich es indirekt wissen lassen, dass ich darauf überhaupt<lb/>
keinen Wert lege und es daher direkt fast verboten habe, musste ich<lb/>
oder konnte ich jetzt zwei Stunden mit ihm über die bulgarischen<lb/>
<pb n="03-0625" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band03/03_1970-10-08_0625.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Probleme mich unterhalten. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hatte zwar, wie er mir mitteilte,<lb/>
versucht, dass von dieser offiziellen Verabschiedungszeremonie Ab<lb break="no"/>stand genommen werden sollte, aber der Botschafter hat scheinbar<lb/>
für das Protokoll doch mehr über als wir. Interessant war noch,<lb/>
dass der Vertreter von Balkan, das ist die Fluglinie, mit der<lb/>
wir fahren mussten, weil die AUA um diese Zeit kein Flugzeug hat,<lb/>
erschien, und ohne dass wir ihm auch nur ein Wort erwähnten unsere<lb/>
zweite Klasse – Touristklasse-Arten auf erste Klasse umtauschte.<lb/>
Ich glaube, das ist das erste Mal, dass ein Minister hier im Osten<lb/>
mit zweiter Klasse geflogen wäre, ich persönlich stehe aber auf dem<lb/>
Standpunkt, dass im Zuge der Ersparnisse, die auch von den Beamten<lb/>
verlangt werden, auch für den Minister gelten sollen. Wenn die Flug<lb break="no"/>gesellschaft den Flugschein dann entsprechend umtauscht, können wir<lb/>
uns kaum dagegen wehren, obwohl ich eigentlich viel, lieber in der<lb/>
zweiten Klasse gesessen wäre, um zu demonstrieren, dass diese<lb/>
Regierung, insbesondere meine Ministerium auf Protokollfragen und<lb/>
auch Prestigefragen überhaupt keinen Wert legt. Da wir verspätet<lb/>
ankamen, dürfte die Empfangsdelegation unter Leitung von Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__135653">Avramov</rs> bereits den Flughafen wieder verlassen haben und auf Ab<lb break="no"/>ruf dann entsprechend erst am Flughafen erscheinen. Deshalb musste die<lb/>
Maschine – was ich sehr begrüsste – eine grössere Schleife ziehen<lb/>
und ich hatte Gelegenheit Sofia und die nähere Umgebung aus der<lb/>
Luft sehr schön zu beobachten. Bei unserer Ankunft war eine grosse<lb/>
Empfangsdelegation anwesend, interesssanterweise aber hatte sich der<lb/>
Botschafter verspätet, da er wahrscheinlich damit rechnete, dass<lb/>
das Flugzeug die Verspätung kaum einholen könnte und er zu einem<lb/>
späteren Zeitpunkt, der fixiert wurde, erst am Flughafen erschien.<lb/>
Dem Delegationsleiter <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>, <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und mir wurde eine Residenz<lb/>
das ist eine Villa zugewiesen und wie ich erfahren konnte, handelt.<lb/>
es sich um das Haus eines grossen Tabakhändlers der Vorkriegszeit.<lb/>
Im neuerbauten Hotel Sofia wurde ein Abendessen gegeben und ich<lb/>
versuchte Kollegen <rs type="person" ref="#per__127101">Hofstetter</rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, der dort logierte, zu erreichen.<lb/>
Leider vergeblich. Das Hotel ist genau ein Jahr alt und ist mit<lb/>
Speisen und Restaurantsälen ausgestattet, wie wir sie nicht einmal<lb/>
in Wien zur Verfügung haben. Allerdings sagte mir der Botschafter<lb/>
dass bereits jetzt in diesem phantastischen Hotel gewisse Verfalls<lb break="no"/>erscheinungen festzustellen sind.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>