<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700525">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 25. Mai 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band01_1970-05-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-05-25">Montag, 25. Mai 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band01/">
      <body>
         <pb n="01-0154" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-25_0154.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-25_01">Montag, den 25. Mai</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-25_02">Bei einer Besprechung bei der Bundeshandelskammer mit Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
und Generalsekretär <rs type="person">Musil</rs> brachte ich zuerst die Anfrage der Abge<lb break="no"/>ordneten <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs> bezüglich des Aufs1chtsrechtes über die Arbeiter<lb break="no"/>kammer zur Debatte. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person">Musil</rs> waren über diese Anfrage<lb/>
sehr erschüttert und erklärt rundheraus, das ist der größte Blödsinn<lb/>
der jemals geschehen ist und es müssen die Kammern unter allen<lb/>
Umständen aus der Diskussion herausgehalten werden. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wird<lb/>
daher morgen in der Bundesparteileitung diesen Fall zur Sprache<lb/>
bringen. Ich selbst erklärte, daß ich keine Möglichkeit sehe solche<lb/>
Anfragen auch an den Handelsminister zu verhindern, wobei das<lb/>
Aufsichtsrecht des Handelsministers gegenüber der Handelskammer viel<lb/>
stärker ist. Ich wies auf den § 68/2 des Handelsgesetzes hin, wonach<lb/>
der Handelsminister die Möglichkeit hat, Beschlüsse von Organen dieses<lb/>
Selbstverwaltungskörpers aufzuheben. <rs type="person" ref="#per__97769">Musil</rs> erklärte sofort, es<lb/>
handelt sich nur um entsprechende ungesetzliche Beschlüsse – ich<lb/>
erklärte dagegen, daß dies ein Irrtum sei -- nach wie vor müßte,<lb/>
meiner Meinung nach, jeder Beschluß den die Handelskammer fällt,<lb/>
von mir aufgehoben werden können. Ich erklärte allerdings sofort, daß<lb/>
ich nicht daran dächte so etwas in der Praxis auch zu machen, wollte<lb/>
ihnen aber vor Augen führen, daß ich sehr genau meine Befugnisse<lb/>
bereits kenne.<lb/>
Neuerdings angesprochen über die Verbrennung der Akte, konnte ich<lb/>
feststellen, daß sie falsch informiert waren und aufgrund der Mit<lb break="no"/>teilung wie es sich tatsächlich zugetragen hatte, sie beide nicht<lb/>
ein gewisses Schmunzeln unterdrücken konnten, aus dem zu ersehen<lb/>
war, daß sie sehr genau wußten, daß diese dringliche Anfrage ein<lb/>
ausgesprochener Unsinn war. Ich selbst bezeichnete ihn auch als<lb/>
solchen, da ich ihnen erklärte, daß ein solches Vorgehen nur dazu<lb/>
führen kann, der Opposition die Show zu nehmen, denn wenn sie sich<lb/>
lauter Eigengoals schießen muß das dazu führen, daß sie mit der Zeit<lb/>
total untergehen.<lb/>
Betreffend der von der Gruppe mir mitgebenen Ersuchens bezüglich<lb/>
der Konsumenteninformation habe ich die Frage derartig begonnen,<lb/>
daß ich darauf hingewiesen habe, es erschiene mir dringend notwendig<lb/>
eine wirkliche richtige Konsumenteninformation auch im Interesse<lb/>
von Handel, Gewerbe und Industrie in meinem Ministerium aufzubauen.<lb/>
Ich sagte als Beispiel, daß es zweckmäßig wäre, unseriöse Verkaufs<lb break="no"/>methoden anzuprangern. Da fand ich sofort die Zustimmung <rs type="person"><sic>Musils</sic></rs>,<lb/>
der erklärte, man müßte das "Unlautere-Wettbewerbsgesetz" gegen<lb/>
Täuschungsverkäufe aktivieren. Seiner Meinung nach würde das allerdings<lb/>
<pb n="01-0155" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-25_0155.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gegen die Lockvogelangebote, wie sie in der Bundesrepublik<lb/>
Deutschland der Fall ist, nichts ausrichten. Weiters erklärte<lb/>
ich, dass Massnahmen zur Warendeklaration ergriffen werden<lb/>
müssten. Auch hier sagte <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu, darüber würde man reden<lb/>
können. Nur bezüglich der Konsumenteninformation stand er auf<lb/>
dem Standpunkt, hier wäre doch zu überprüfen, ob das Handels<lb break="no"/>ministerium dafür zuständig ist. Ich erklärte unverzüglich, dass<lb/>
ich mir diese Kompetenz ganz einfach aneigne, auch dann, wenn ich<lb/>
immerhalb unserer eigenen Reihen Schwierigkeiten haben sollte.<lb/>
Eine Trennung sei übrigens schon durchgeführt, da <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> annahm,<lb/>
da dies auch nicht dem Sozialministerium zugeordnet wird, indem<lb/>
eben das Sozialministerium die Gesundheit und wir die Geldbörse<lb/>
zu verteidigen hätten. Ausserdem wies ich auf wettbewerbsfördernde<lb/>
Massnahmen hin, die sofort auch auf einen gewissen Widerstand<lb/>
gestossen sind, allerdings mit dem Hinweis, dass man doch über<lb/>
die Fragen reden könne. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sagte noch, dass das wieder eine<lb/>
typische <rs type="person" ref="#per__97985">Staribachersche</rs> Idee ist, wenn nämlich diese Fragen<lb/>
im Handelsministerium ressortieren, dann nehme ich ihnen die<lb/>
Möglichkeit anzugreifen und sie müssten sich also dann damit identi<lb break="no"/>fizieren. Ich erklärte, ihenn, dass dies nicht unbedingt der Fall<lb/>
sein müsste, sie könnte ohne weiteres trotzdem angreifen und wir<lb/>
kamen überein, dass sie sich das jetzt alles genau überlegen<lb/>
werden und bis Montag, den 1.6., wir eine solche Antwort von<lb/>
ihnen erwarten können. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> selbst sagte, er müsste das<lb/>
mit seinen eigenen Leuten noch besprechen. Von mir wurde erklärt,<lb/>
dass die ganze Frage <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> bearbeiten wird, den sie sicher kennen,<lb/>
da er ja eine Zeit lang in der Konsumenteninfornation tätig gewe<lb break="no"/>gsen ist und wir ja die Konsumenteninformation ausbauen und auf<lb break="no"/>bauen wollen, um hier die gemeinsame Arbeit der Interessenver<lb break="no"/>tretungen zu unterstreichen.</p>
            <pb n="01-0156" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-25_0156.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-25_03">Fortsetzung vom Montag, 25.5.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-25_04">Bei der Ministerratsvorbesprechung wurde festgestellt, dass<lb/>
die Möglichkeit besteht, dass für den 1.3. und 5. Wahlkreis<lb/>
die Wahlen wiederholt werden müssen. Nach Auffassun des Ver<lb break="no"/>fassungsdienstes wird der Verfassungsgerichtshof der Anfechtung<lb/>
der FPÖ wahrscheinlich stattgeben. Sollte dies zutreffen, wären<lb/>
der 1. und der 3. Präsident des Nationalrates nicht mehr Vorsitzende<lb/>
des Nationalrates, da sie an Verhandlungen so wie alle, die in<lb/>
diesen Wahlkreisen gewählt wurden, somit auch ich, nicht mehr<lb/>
teilnehmen können. Unter diesen Umständen werden wahrscheinlich<lb/>
Neuwahlen ausgeschrieben werden. Betreffend der Wirtschaftsgesetze<lb/>
wurde festgelegt, dass am Juni diese Gesetze von der Regierung ein<lb break="no"/>gebracht werden, von den Ministerien, und dass die Regierung erklären<lb/>
wird, dass sie jetzt eine Enquete machen wird. Ich wurde dazu be<lb break="no"/>stimmt einmal mit den Interessenvertretungen eine Grundsatz<lb break="no"/>debatte abzuführen. Der Sinn dieser Enquete wird es also sein,<lb/>
die Arbeitsgruppe festzulegen, die sich mit den Novellen der ent<lb break="no"/>sprechenden Wirtschaftsgesetze beschäftigen sollen, damit im Herbst<lb/>
dann eine wirklich reformierte Wirtschaftsordnung im Parlament ein<lb break="no"/>gebrcht wird. Das ist mit einer der Gründe, warum die Wirtschafts<lb break="no"/>gesetze nur ein halbes Jahr verlängert werden. <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> teilte mit,<lb/>
dass die Initiativanträge der Volkspartei, die ein unbefristetes<lb/>
Wirtschaftsgesetz und die Marktordnungsgesetzes vorsehen, wahrschein<lb break="no"/>lich am 17.6. in der ersten Lesung zur Debatte stehen werden.<lb/>
Es müssten sich desahlb die Regierungsmitglieder aber auch der SPÖ<lb break="no"/>Klub darauf vorbereiten. Die Frage <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmeiers</rs>, der bekanntlicher<lb break="no"/>weise eine Überwachung der Beschlüsse des Arbeiterkammertages und<lb/>
der Arbeiterkamer durch den Sozialminister verlangte, kam ebenfalls<lb/>
zur Sprache und es wurde festgehalten, dass wir keinen Einfluss auf<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmeier</rs> nehmen sollen. Ich konntehier mitteilen, dass bereits<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> so etwas tun werden und die ÖVP-Fraktion in<lb/>
der Arbeiterkammer von der <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmeier-Anfrage</rs> abgewichen sind, <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs><lb/>
selbst wird jetzt einmal zuwarten, wie sich die ganze Situation weiter<lb/>
entwickelt. Wir wollen deshalb keinen Einfluss darauf nehmen, damit<lb/>
es nicht heisst, auf Druck der Regierung hat <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmeier</rs> seine Anfrage<lb/>
zurückgenommen. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> teilte mit, dass der Beirat die Richtsatz<lb break="no"/>erhöhung mit 7,1 % gegenüber den Berechnung von 6,4 % einvernehm<lb break="no"/>lich beschlossen hat. <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmeier</rs>, d.h. die ÖVP-Fraktion hat dieser<lb/>
Regelung zugestimmt. <rs type="person">Freihsler</rs> wird, da die Aufhebung des Uniformzwanges<lb/>
im Hauptausschuss gefallen ist, die ganze HDV neuerlich kundmachen<lb/>
<pb n="01-0157" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-25_0157.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>d.h. er wird also die verfassungsdienstlichen Einwände nicht<lb/>
berücksichtigen. Derzeit steht der Verfassungsdienst auf dem<lb/>
Standpunkt, dass die rechtliche Grundlage für die HDV überhaupt<lb/>
nicht gegeben ist, da Pflichten über den Bereich des Heeres hinaus<lb/>
den Heeresangehörigen auferlegt werden. So lange die gesetzliche<lb/>
Grundlage gilt, wird auf dieser Grundlage die HDV errichtet werden.<lb/>
Ich habe aus dieser Diskussion die Überzeugung gewonnen, dass man<lb/>
noch vorsichtiger vorgehen muss, wenn man gesetzliche Anordnungen<lb/>
trifft oder Verordnungen auf Grund von Gesetzen trifft und habe<lb/>
mir vorgenommen, dass alle die von unserem Haus hinausgehenden<lb/>
Gesetzesstellen und Anträge sehr genau überprüft werden. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</rs><lb/>
machte darauf aufmerksam, dass es dringend notwendig ist,<lb/>
ein Pipeline-Gesetz zu schaffen,da er gehört hat, dass die Ungarn<lb/>
grosses Interesse daran haben und gegebenenfalls über ihr flaches<lb/>
Gebiet Pipielines zu legen und Österreich dadurch umgangen werden<lb/>
würde. Ich reklamierte sofort diese Kompetenz wieder für das<lb/>
Handelsministerium, nachdem ja 1964 ein diesbezüglicher Gesetz<lb break="no"/>entwurf eingebracht wurde, de allerdings in der Regierung nicht<lb/>
passieren konnte, weil damals das Verkehrsminister glaube ich diese<lb/>
Kompetenztatbestand für sich reklamierte. Aus diesem Grund hat<lb/>
dann auch im Oktober die ÖVP im Parlament einen Initiativantrag<lb/>
eingebracht, der allerdings auch wieder nicht zur Verhandlung<lb/>
gelangt ist. Da <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> dagegen keinen Einspruch gemacht hat,<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entschieden, dass ich ein solches Pipeline-Gesetz<lb/>
unverzüglich einbringen werde.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-25_05">Anmerkung: Das Haus soll sofort einen solchen Entwurf mir vorlegen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-25_06">Betreffend der rumänischen Katastrophenhilfe wurde festgestellt,<lb/>
dass wir ein Budgetüberschreitungsgesetz machen müssen, da keine<lb/>
Mittel hiefür vorhanden sind. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte den Rumänen 5 Mio S<lb/>
geben, was <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> aber deshalb bezweifelt, dass es zweck<lb break="no"/>mässig ist, da daraus ein gefährliches Präjudiz erwachsen könnte.<lb/>
Grössenordnungsmässig mussman sich an der Türkei, wo wesentlich mehr<lb/>
Todesopfer waren, orientieren. Auf alle Fälle aber besteht die Ab<lb break="no"/>sicht, einen langfristigen Kredit den Rumänen zu geben und gegebenen<lb break="no"/>falls Agrarprpodukte und Textilien ihnen zu liefern. Es soll sich<lb/>
ein Ministerkomitee, bestehen-d aus BM f- Äusseres, Forstwirtschaft<lb/>
Finanzen und Handel mit diesem Problem beschäftigen.</p>
            <pb n="01-0158" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-25_0158.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band01_1970-05-25_07">Ich musste dann die Ministerratsvorbesprechung leider<lb/>
verlassen - sie war noch nicht zu Ende – da ich in der<lb/>
Stadthalle den goldenen Stephansdom - eine Spende des<lb/>
Handelsministeriums für das internationale Preisfrisieren<lb/>
übergesehen sollte. Die Organisation war aber so saumässig,<lb/>
dass ich viel zu früh hinkam und nachher die Siegerehrung<lb/>
einen ungeheuer langen Zeitraum in Anspruch genommen hat.<lb/>
Deshalb kam ich auch zu der Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs>, dem<lb/>
Präsidenten des Rechnungshofes zu spät. So viel mir aber mitge<lb break="no"/>teilt wurde, hatte er insbesondere Bedenken gegen die Präsidial<lb break="no"/>zulage, die gesetzlich nicht gedeckt ist, Preiszuschüsse, ins-<lb/>
besondere Exportzuschüsse des Landwirtschaftsministeriums,<lb/>
die ebenfalls nicht gedeckt sind. In meinem Ressort - Handels<lb break="no"/>minister um - sei insbesondere die Frage des Fremdenverkehrs<lb/>
überhaupt nicht geklärt. <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> kam dann auf die Verwaltungs<lb break="no"/>reform zu sprechen, wo sein Min.Rat <rs type="person">Kohl</rs> dafür zuständig ist.<lb/>
Er meinte, es müsste jetzt eine grosse Gefahr für die neue<lb/>
Regierung bestehen, da jetzt durch die Arbeitszeitverkürzung<lb/>
und durch den Rückstau, der sich durch die alte Regierung<lb/>
ergeben hat, die bei Personalaufnahmen sehr zurückhaltend ge<lb break="no"/>wesen ist, die Bürokratie versuchen wird, eine latente<lb/>
Personalvermehrung zu erzielen. Ich wies insbesondere darauf<lb/>
hin, dass eine moderne Verwaltungsreform andere Voraussetzungen<lb/>
schaffen müsste als dies bis jetzt geschehen ist. Meiner Mei<lb break="no"/>nung nach müsste man moderne Verwaltungsformen und Orgarisa<lb break="no"/>tionsformen schaffen. Seiner Meinung nach sei die Netzplan<lb break="no"/>technik, die Minima-Maxima-Technik, die lineare Programmierung<lb/>
die Heranbildung der Verwaltungsbeamten und die Schaffung von<lb/>
Organisationsabteilungen unbedingt erforderlich. Die Ministerien<lb/>
hätten bisher einen umgekehrtenWeg beschritten. So hätte es kost<lb break="no"/>spielige Expertisen im Unterrichtsministerium, im Innenmini<lb break="no"/>sterium, im Aussenministerium, im Fianzministerium und im Ver<lb break="no"/>teidigungsministerium gegeben, und derzeit ist im Bautenmini<lb break="no"/>sterium eine Firma tätig, die eine EDVA-Abrechnung für den<lb/>
Strassenbau aufbauen sollte. Da es sich bei diesem Expertisen<lb/>
um wirklich geschäftstüchtige Firmen handelt, kommt kaum<lb/>
etwa heraus und es kostet nur Unsummen. Der Bautenminister<lb/>
teilte mir nachher mit, dass seine Expertise an die 4 Mio<lb/>
kommen wird und noch nächstes Jahr andauern sollte. Die<lb/>
<pb n="01-0159" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-25_0159.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Hauptschwierigkeit liegt also darin, dass die Auftragsgeber,<lb/>
d.h. die Ministerialbürokratie und die Minister der ÖVP-<lb/>
Regierung nicht imstande waren, wirklich mit diesen Firmen<lb/>
entsprechend zu verhandeln. So haben globale Aufträge den<lb/>
Beratungsfirmen gegeben und keine punktuellen. Dieselbe<lb/>
Entwicklung habe ich ja auch in meinem Ministerium feststellen<lb/>
können, konnte aber noch rechtzeitig abbremsen, denn immer<lb/>
stellt sich heraus, dass diese Firmen versuchen, den Ministern<lb/>
zu schmeicheln und ihnen alles mögliche einzureden, um den Auf<lb break="no"/>trag zu bekommen. Und nachher bekommen sie dann ein Elaborat, mit<lb/>
dem man überhaupt nichts anfangen kann. Ich habe diese meine<lb/>
Meinung zwar dem Rechnungshofpräsidenten im Detail nicht mitge<lb break="no"/>teilt aber ihn bereits darauf aufmerksam gemacht dass ich<lb/>
im eigenen Haus eine andere Organisationsform aufgebaut habe,<lb/>
eben das Ministerbüro, wo Fachleute sitzen, die ca. 15.000 S<lb/>
verdienen. Ich hatte ihn sozusagen indirekt darauf vorbereitet,<lb/>
wenn er Prüfungen dann im Hause bei uns vornehmen wird, und dass<lb/>
dieses Büro eben dann auch die Aufgabe haben wird, die Organisa<lb break="no"/>tionsfragen im Amt zu lösen. Er war über diese Vorgangsweise<lb/>
vielleicht erstaunt, aber auf alle Fälle hat<lb/>
er dagegen keinen Einspruch erhoben. Ich habe ihn noch ersucht,<lb/>
dass wir uns beide zusammensetzen sollen und nachher seine und<lb/>
unsere Abteilungen entsprechende Organisationsvorschläge über<lb/>
die Umgestaltung des Handelsministeriums machen sollen. Gleich<lb break="no"/>zeitig hatte ich ihn darauf hingewiesen, dass ich eine Grund<lb break="no"/>satzabteilung geschaffen habe, da auch er – wie er mir mitteilte<lb/>
– ein solche in seinem Amt jetzt errichtet hat. Seiner Meinung<lb/>
nach müssten Organisationstechniker, Programmanalytiker, EDV<lb break="no"/>Spezialisten, die mit Sonderverträgen anzustellen sind, gewonnen<lb/>
werden. Er glaube, damit einem Ministerialratsgehalt auszukommen..<lb/>
Dies würde ungefähr ja auch unseren Ansätzen im Ministerbüro<lb/>
entsprechen. Er wies zweitens darauf hin, dass es bis jetzt nicht<lb/>
möglich war, eine Koordinierung der EDV-Anlangen herbeizuführen.<lb/>
Z.B. ist es bis jetzt nicht möglich gewesen, eine verbundene<lb/>
Drtenerfassung zu erreichen. Das Landwirtschaftsministerium und<lb/>
das Handelsministerium haben sich angeblich in der altenRegierung<lb/>
gewehrt und erklärt, niemals würde sie ihre Daten<lb/>
an das Finanzministerium abtreten. Wir werden dieses Problem<lb/>
unverzüglich bei uns untersuchen, ich halte eine solche Vorgangs<lb break="no"/>weise wirklich ressortmässig vielleicht noch für vertretbar, aber<lb/>
<pb n="01-0160" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-25_0160.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zukunftsweisend auf alle Fälle abzulehnen. Ich kam dann noch<lb/>
auf das Rechnungshofgesetz zu sprechen und wies darauf hin,<lb/>
dass z.B. der § 12 über Beteiligungsprüfung, der 1958 vom Ver<lb break="no"/>fassungsgerichtshof aufgehoben wurde, jetzt folgende Situation<lb/>
ergibt. Töchter des Staates, wo der Bund mit 5 % beteiligt ist,<lb/>
können vom Rechnungshof geprüft werden. Enkel aber, wo der<lb/>
Bund 100 %-ig beteiligt ist, dürfen nicht geprüft werden. Meiner<lb/>
Meinung nach müsste eine Trennung erfolgen, wie weit die Öffent<lb break="no"/>liche Hand an Betrieben beteiligt ist und nicht nach solchen<lb/>
formeller Kriterien wie sie oben angegeben sind. Die rechtliche<lb/>
Situation ist jetzt so, dass zwar er zwar die ÖIG als<lb/>
Finanzholding prüfen kann, aber er dürfte Einsichtsberichte von<lb/>
Betrieben nicht an die ÖIG weitergeben. Dies sei ihm verboten.<lb/>
Obwohl die ÖIG als die Finanzholdigng über die Betriebe als erste<lb/>
Bescheid wissen müsste. Die Überprüfung der Gebietskörperschaften<lb/>
muss er die Gebietskörperschaften vorschreiben in drei Wochen<lb/>
eine Beanstandung zu beantworten. Der Bund hat dafür drei Monate<lb/>
Zeit. Ausserdem gehen die Berichte der Gebietskörperschaften<lb/>
an die Landtage, d.h. sie sind sofort – auch der Rohbericht –<lb/>
in aller Öffentlichkeit bekant. Dadurch könnten die Geschäfts<lb break="no"/>geheimnisse kaum entsprechend berücksichtigt werden. Die Über<lb break="no"/>prüfung auf Grund des § 13 der Subventionen wurde schon von ihm<lb/>
besonders herausgestrichen, dass es dafür keine gesetzliche Grund<lb break="no"/>lage derzeit gibt. Im § 15 ist vorgesehen, dass eine Bundesbe<lb break="no"/>teiligung, wenn sie 1 % an einer Gesellschaft oder sonstigen Kör<lb break="no"/>perschaft beträgt, sofort vom Rechnungshof geprüft werden könnte.<lb/>
Wenn das Land dagegen eine 99 %-ige Beteiligung hat und nur 1 %<lb/>
privat ist, so können diese Gesellschaften nicht mehr geprüft<lb/>
werden, es sei denn, es werden Ersuchensprüfungen von den Landes<lb break="no"/>regierungen an den Rechnungshof herangetragen. Eine weitere<lb/>
unzweckmässige Bestimmung im Rechnungshofbericht ist, dass der<lb/>
Rechnungshofpräsident im Nationalrat nie das Wort bekommen kann,<lb/>
auch dann, wenn er heftigst angegriffen wird. Seiner Meinung nach<lb/>
handelt es sich bei der Rechnungsprüfung nicht um eine Buchhaltungs-<lb/>
und Belegsprüfung, darüber könnte es eventuelle keine Diskussion<lb/>
geben, sondern um eine wirtschaftliche Zweckmässigkeitsprüfung und<lb/>
deshalb müsste auch der NR ihm die Möglichkeit geben, sich dort<lb/>
zu verteidigen. Ich werde also mit dem Rechnungshofpräsidenten<lb/>
eine Besprechung anberaumen, wo ich dann die entsprechenden Kolle<lb break="no"/>gen zuziehen werde, damit also in bilateralen Besprechungen die<lb/>
Erkenntnisse und die Erfahrungen des Rechnungshofes bei uns ge<lb break="no"/>nützt werden. Im Rechnungshof – so wurde noch mitgeteilt – ist<lb/>
<pb n="01-0161" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band01/01_1970-05-25_0161.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt ein Spezialist für die EDVA – <rs type="person">Paterelli</rs> - angestellt.<lb/>
Der ebenso wie im Statistischen Zentralamt – <rs type="person">Lutz</rs> – ein<lb/>
ausgesprochener Spezialist ist. Wir werden uns mit diesen<lb/>
beiden sicher unverzüglich in Verbindung setzen.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>