<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19751203">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  3. Dezember 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-12-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-12-03">Mittwoch, 3. Dezember 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1415" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1415.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_01">Mittwoch, 3. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_02">Im Parlament beginne ich mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> neuerdings das Gespräch<lb/>
wegen eines neuen Berufsausbildungsgesetzes. Ich versuche ihn<lb/>
zu überzeugen, dass ich dringend ein Gipfelgespräch mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> und mir brauche. Wenn es nicht auf<lb/>
Sozialpartnerebene zu einer vernünftigen Lösung in absehbarer Zeit<lb/>
komme, muss ich einen einfachgesetzlichen Gesetzentwurf ins Parlament<lb/>
einbringen. Die Freiheitlichen drängen sicherlich darauf sich bei<lb/>
dieser Materie einzuschalten. Ohne dass ich es weiss, beginnt <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs><lb/>
dann bei seinem Diskussionsbeitrag dieses Problem neuerdings auf<lb break="no"/>zurollen. Er fragt, warum die SPÖ den Vorschlag Dr. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs>, eine<lb/>
Enquete über dieses Problem abzuhalten abgelehnt hat. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
selbst erklärt, er muss unbedingt vorher die Kammeramtsdirektoren<lb/>
fragen, d.h. die nächste Kammeramtsdirektorenbesprechung abwarten.<lb/>
Diese würde im Jänner angeblich stattfinden. Leider dürfte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
nicht mehr im Dezember zur Budgetberatung kommen, weshalb ein<lb/>
Gipfelgespräch ausserhalb des Parlamentes eventuell stattfinden<lb/>
müsste. Ich warte, ohne dass ich ihm dies sage, jetzt noch das<lb/>
Kapitel Handel im Plenum ab, weil ich überzeugt bin, dass dort<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> mit diesem Problem sicherlich in der Diskussion kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_03"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat jetzt erfahren, dass jetzt die Gemeinwirtschaft eine<lb/>
eigene Fernsehbelangsendungszeit wünscht. Ich versuche <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> klar<lb break="no"/>zumachen, dass der Fehler in der Absenz in der Gemeinwirtschaft<lb/>
beim Wirtschaftsbund liegt. Seinerzeit wurde nämlich vorgesehen<lb/>
dass die Gemeinwirtschaft in der Bundeshandelskammer auf paritä<lb break="no"/>tisch oder zumindestens durch ein Mitwirken des Wirtschaftsbund<lb break="no"/>vertreters nicht ausschliesslich eine sozialistische Domäne wird.<lb/>
Dann aber hat sich angeblich wie <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mir sagt durch die Frage,<lb/>
ob der Raiffeisenverband ebenfalls als Gemeinwirtschaftssektor<lb/>
einen überragenden Einfluss in die Gemeinwirtschaft haben soll<lb/>
und wie er mitwirken soll, einen ÖVP-Streit gegeben. Das Ergebnis<lb/>
war, dass man sich in der Gemeinwirtschaftsvertretung überhaupt<lb/>
nicht mehr betätigte. So wurde es ein richtiger Appendix in der<lb/>
Handelskammer, der von den Sozialisten allein geführt und dominiert<lb/>
wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist sehr froh dass ich erkläre mich mit <rs type="person" ref="#per__97860">Rauter</rs> resp.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112588">Broesigke</rs><add>[vmtl. Karl Pröpsting gemeint, Anm.]</add> ins Einvernehmen zu setzen, um eine Lösung zu versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_04">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97860">Rauter</rs> und <rs type="person" ref="#per__112969">Pröbsting</rs><lb/>
vereinbaren.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1416" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1416.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_05">Abg. <rs type="person" ref="#per__112162">Neumann</rs> spricht mich an und ersucht die Kohlenstudie vom<lb/>
18.3. in einer Anfragebeantwortung an ihn angekündigt, zu geben.<lb/>
Ich erkläre dass ich diese noch nicht als endgültig betrachten<lb/>
kann, weil im Haus jetzt gerade über das Kohlenproblem neue<lb/>
Überlegungen angestellt werden, die auch im korrigiertem Energie<lb break="no"/>plan ihren Niederschlag finden werden. Ich schlage ihm aber vor,<lb/>
dass MR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> eine mündliche Information über das gesamte Kohlen<lb break="no"/>problem geben kann. Er ist mit diesem Vorschlag einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_06">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte vereinbare mit Abg. <rs type="person" ref="#per__112162">Neumann</rs> einen Termin<lb/>
im Ministerium, wo auch Du und <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> anwesend sind, um ihn die all<lb break="no"/>gemeine Information zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_07">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wünscht eine dringliche Aussprache um mir sein Ver<lb break="no"/>halten zu erklären. <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs> hat als kommerzieller Direktor der<lb/>
ÖMV am Montag in der Pressekonferenz dezidiert erklärt, es gibt<lb/>
keinen Antrag auf Erhöhung der Mineralölpreise. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat als<lb/>
Generaldirektor zwar tatsächlich einen solchen Preisantrag von<lb/>
seiner Firma noch nicht gestellt, wohl aber als Fachverbandsobmann<lb/>
einen diesbezüglichen Antrag an die Handelskammer gerichtet. Jetzt<lb/>
hat er neuerdings einen solchen Antrag mit gestrigen Datum ge<lb break="no"/>schrieben und er bringt mir strengst vertraulich den Durchschlag<lb/>
dieses Antrages. Er ersucht, dass ich niemand von diesem Vorgehen<lb/>
informiere, damit er nicht als illoyal in der Handelskammer be<lb break="no"/>zeichnet wird. Er hätte sich sehr dagegen gewehrt, dass ein solcher<lb/>
Antrag von den Mineralölfirmen gestellt wird. Die Mehrheit der<lb/>
Internationalen hatten aber beschlossen, dass unter allen Um<lb break="no"/>ständen ein solcher Brief vom Fachverband geschrieben werden muss.<lb/>
Er hätte den Internationalen gesagt, er müsse aber dann im Handels<lb break="no"/>ministerium mitteilen, dass er um 5 Dollar das Rohöl heute billiger<lb/>
kauf als die Internationalen, deren Preis als Grundlage für den<lb/>
Antrag genommen wird. Trotzdem hätten die Internationalen auf ihren<lb/>
Brief und Antrag bestanden. Das Risiko dieser Firmen ist es, dass<lb/>
jetzt gesagt wird, die Internationalen kaufen das Rohöl teurer,<lb/>
oder verrechnen zumindestens dieses Rohöl, das sie von ihren<lb/>
Mutterhäusern beziehen höher als die ÖMV derzeit Rohöl in der Hand<lb/>
hat. Früher war es umgekehrt und die ÖMV hat niemals auf den<lb/>
höheren Rohölpreisen als Kalkulationsbestandteil bestanden. Jetzt<lb/>
ist der Fachverband nicht einmal bereit einen Mischpreis als<lb/>
Grundlage zu nehmen. Ich erkläre <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> dezidiert, dass ich sowieso<lb/>
nicht bereit bin, in die Kalkulationsverhandlungen konkret einzugehen<lb/>
<pb n="28-1417" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1417.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>oder gar vielleicht bis 1.1. einen neuen Preis zu fixieren. Ich<lb/>
bin auch nicht bereit die erhöhte Mehrwertsteuer von 2% für Benzine<lb/>
in die Kalkulation jetzt schon aufzunehmen und einen neuen Preis<lb/>
festzusetzen. Solange nicht die Frage der Energievorratslager<lb break="no"/>bildung auf Grund des internationalen Energieagenturvertrages<lb/>
mitgeklärt ist, gibt es keine neue Preisfestsetzung. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> sieht<lb/>
dies vollkommen ein und erklärt auch, dass auf keinen Fall von<lb/>
der ÖMV oder deren Tochtergesellschaften Martha und Elan mit<lb/>
Versorgungsschwierigkeiten deshalb zu rechnen ist. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> erklärt<lb/>
sogar, er könne sich sehr gut vorstellen, dass in einer Notsituation<lb/>
die ÖMV mit ihren Tochtergesellschaften die Versorgung allein aufrecht<lb/>
hält. Zum Schluss ersucht er ganz besonders inständig, dass nie<lb break="no"/>mand über dieses Gespräch Mitteilung gemacht wird und vor allem<lb/>
auch nicht der Arbeiterkammer und dem Gewerkschaftsbund diese<lb/>
Unterlagen zur Verfügung gestellt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_08">In der Paritätischen Kommission beginnt <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bei einer fast<lb/>
unpassenden Gelegenheit darauf hinzuweisen, dass ich durch das<lb/>
Verlangen ein neue Preisgesetz zu bekommen, die grössten Schwie<lb break="no"/>rigkeiten auslösen werde. Er benützt diese Diskussion um darauf<lb/>
hinzuweisen, dass bei einer Preisregelung wie z.B. jetzt bei Benzin,<lb/>
durch Nichtbeachten der 16%igen Mehrwertsteuer auf 18% Erhöhung<lb/>
bei den Tankstellen Versorgungsschwierigkeiten auftreten können.<lb/>
Ich verweise darauf, dass die Handelskammer bis jetzt die Auf<lb break="no"/>teilung zwischen den Produktionsfirmen und den Tankstellen stets<lb/>
selbst durchgeführt hat. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärt sofort, dies gelte nur,<lb/>
wenn ein neuer Preisbescheid erfolgt. In diesem Fall verlangt<lb/>
jetzt <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> sofort, dass die Heizöl extra leicht im Preis gesenkt<lb/>
wird. Ich verlange von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> eine schriftliche Erklärung, dass<lb/>
er eine Aufteilung, wenn nicht gleichzeitig der Verbraucherpreis<lb/>
erhöht wird, zwischen Mineralölfirmen und Tankstellen ablehnt.<lb/>
In diesem Fall werden wir in der Preiskommission die Aufteilung be<lb break="no"/>schliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_09">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte die Preiskommission sofort mit diesen<lb/>
Problem beschäftigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_10">Abg. <rs type="person" ref="#per__112988">Wille</rs> teilt mir mit, dass sowohl <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>, als auch ich ja dafür<lb/>
bin, dass Swarovski die Rückstrahleraufträge für Autokennzeich<lb break="no"/>nungsnummern bekommen sollte. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> dagegen hat sich bis jetzt<lb/>
<pb n="28-1418" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1418.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für Swarovski noch nicht entschieden und <rs type="person" ref="#per__112988">Wille</rs> befürchtet, dass<lb/>
3M den Auftrag bekommt. Ich ziehe sofort <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> zu dieser Aus<lb break="no"/>sprache bei und dieser erklärt dezidiert, dass Swarovski trotz<lb/>
mehrerer Urgenzen noch immer nicht ein vollständiges Elaborat<lb/>
geliefert hat. Dr. <rs type="person" ref="#per__120841">Meier</rs>, der Vertreter von Swarovski, hat es ihm<lb/>
einige Male schon versprochen, aber niemals geliefert. Ich ver<lb break="no"/>spreche <rs type="person" ref="#per__112988">Wille</rs>, dass ich sofort mich mit <rs type="person" ref="#per__123200">Swarovski</rs> in Verbindung<lb/>
setzen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_11">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Telefonverbindung mit <rs type="person" ref="#per__123200">Swarovski</rs> her<lb break="no"/>stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_12">Im Ministerium unterzeichnet <rs type="person" ref="#per__114661">Palisek</rs> Finanzministerium und <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs><lb/>
Handelsministerium mit den Botschafter von Thailand das 11. Abkommen<lb/>
bezüglich der Zollfreistellung von Handwerkserzeugnissen für Ent<lb break="no"/>wicklungsländer. Ich mache immer eine entsprechende Staffage um<lb/>
die Bedeutung dieses Abkommens zu unterstreichen und den jeweiligen<lb/>
Botschafter die Möglichkeit zu geben, dies dann seinem Land als<lb/>
ganz besondere Auszeichnung mitzuteilen. Ob dies tatsächlich ge<lb break="no"/>schieht weiss ich zwar nicht, kann aber später einmal vielleicht<lb/>
bei einer passenden oder unpassenden Gelegenheit auf die Bedeutung<lb/>
solcher Abkommen, die ich ja sogar durch meine Anwesenheit besonders<lb/>
auszeichnen möchte, herausstreichen. Ich zweifle dass diese für<lb/>
einen Grossteil der Länder mit denen wir schon solche Abkommen ge<lb break="no"/>schlossen haben, wirklich eine wesentliche Erleichterung gebracht<lb/>
hat. Die UNCTAD hat dies seinerzeit aber als eine Möglichkeit<lb/>
hingestellt, Entwicklungsländern besonders zu helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_13">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Kann man vielleicht irgendwelche Berichte in der<lb/>
Grundsatzgruppe diskutieren und neuerliche Überlegungen für Entwick<lb break="no"/>lungsländer anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_14">Mit Ing. <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> als Leiter des Dienststellenausschusses be<lb break="no"/>spreche ich laut Gesetzesauftrag die Ausschreibungen für die<lb/>
neuen Abteilungsleiter und Sektionschefs. Der Dienststellenaus<lb break="no"/>schuss hat sich schriftlich gegen die Aufnahme von Fremdsprachen<lb break="no"/>kenntnissen in die Ausschreibungsbedingungen ausgesprochen. <rs type="person" ref="#per__112947">Engel<lb break="no"/>mayer</rs> sieht letzten Endes aber ein, dass wir doch diese bei der<lb/>
Ausschreibung aufnehmen sollen, weil sie auch zu berücksichtigen<lb/>
sind. Wir einigen uns aber auf einen anderen Text, nämlich, dass<lb/>
nicht Fremdsprachenkenntnisse, sondern anzugeben ist, welche Fremd<lb break="no"/>sprache für Gespräche und Verhandlungen der Antragssteller, dies<lb/>
<pb n="28-1419" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1419.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ist eigentlich eine schlechtere Formulierung für den <choice><choice><sic>Bewerdeb</sic><corr>Bewerber?</corr></choice></choice>,<lb/>
denn Fremdsprachenkenntnisse hätte er jederzeit könne behaupten,<lb/>
wenn er eine solche in der Schule gelernt hat. Der wichtigste<lb/>
Einwand aber von seitens <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayers</rs> ist, dass in der Ausschreibung<lb/>
diese nicht nur auf Bundesangestellte im Handelsministerium be<lb break="no"/>schränkt wird. Ich vermerke deshalb handschriftlich im Ausschrei<lb break="no"/>bungsakt, dass <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> jetzt schon <choice><sic>ankündet</sic></choice>, wenn nicht ein<lb/>
Handelsministeriumsbeamter berufen werden sollte, er einen grösseren<lb/>
Widerstand leisten wird. Ich erkläre <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> dezidiert, dass<lb/>
ich wegen der Mobilität und wegen der Notwendigkeit, vielleicht<lb/>
z.B. einen von der Handelskammer präsentierten besten Industrie<lb break="no"/>fachmann keine Einschränkung auf nur Bundesbediensteten akzeptieren<lb/>
kann, geschweige denn nur auf einen Handelsministeriumsbeschäftigten.<lb/>
In diesem Punkt gelingt es nicht eine Übereinstimmung zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_15">Bezüglich der Gruppe <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> ist <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> sehr froh, dass ich<lb/>
mein seinerzeitiges Versprechen einhalte, er sieht auch ein, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> nicht alle Abteilungen bekommen kann, schon allein aus<lb/>
personalpolitischen Gründen, da die Grösse der einzelnen Gruppen,<lb/>
die schon bestehen bei <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> und <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>, eine Einschränkung der<lb/>
Gruppe <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> auf einige Abteilungen notwendig macht. Die Gruppe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137246">Buchta</rs> wird aufgelöst, was er ebenfalls zustimmt. Die Ausschreibung<lb/>
für die Abteilung <rs type="person" ref="#per__136490">Zienert</rs> liegt noch nicht vor, doch er ist im<lb/>
Prinzip dafür. Ebenso für die Formulierung der Ausschreibung für<lb/>
die Abteilung <rs type="person" ref="#per__141824">Riedl</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>. Er nimmt zur Kenntnis, dass die Abteilung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140324">Hofmann</rs> aufgelöst wird, da er selbst zugibt, dass dies keine<lb/>
echte Abteilung war und die Agenden auf andere verteilt werden.<lb/>
Er stimmt auch zu, dass die Abteilung <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> durch Verlängerung<lb/>
von MR <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> auf 1/2 Jahr jetzt noch nicht neu zu besetzen ist.<lb/>
Er erhebt aber keinen Widerspruch auf meinen Vorschlag, dass dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</rs> <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> nachfolgt und damit die Abteilung <rs type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</rs> dann<lb/>
aufgelöst wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_16">Den Streit ob <rs type="person" ref="#per__113369">Wüstrich</rs> als Personalvertreter einen offiziellen<lb/>
Auftrag gehabt hat, oder ob er als Berghauptmann von Wien ge<lb break="no"/>handelt hat, bringt <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> zur Sprache und wird nach Vorschlag<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> noch zu prüfen und zu klären sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_17">Bezüglich der Dienstfreistellung von <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs>, des neuen Dienststellen<lb break="no"/>ausschussleiters, wird <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> noch Verhandlungen fuhren und<lb/>
dann einen entsprechenden Antrag stellen. Er selbst will in Hin<lb break="no"/><pb n="28-1420" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1420.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kunft nur mehr halbtags als Zentralausschussmitglied freigestellt<lb/>
werden. Für seine Tätigkeit in der Gewerkschaft Öffentlicher<lb/>
Dienst kann nämlich auch nur halbtags freigestellt werden, sodass<lb/>
dann die Kombination halbtags Zentralausschuss, halbtags Gewerk<lb break="no"/>schaft Öffentlicher Dienst, eine ganztägige Freistellung ergibt.<lb/>
Die Aussprache war insofern für mich lehrreich, als <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs>,<lb/>
wie mir auch nachher <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> bestätigt, der das erste Mal an<lb/>
einer solchen teilgenommen hat, als äusserst geschickt bezeichnet<lb/>
werden muss, der doch aber so beweglich ist, dass er wo er keine<lb/>
Aussicht hat durchzudringen bei mir, eine entsprechende Zustimmung<lb/>
dann gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_18">Das wirkliche Problem ist die Besetzung der Industriesektion.<lb/>
nachdem wir jetzt die Ausschreibungsbedingungen festgelegt haben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> hat die neue Idee, eine Lösung zu versuchen, dass <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs><lb/>
doch als aussichtsreicher Kandidat aufscheinen sollte. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs><lb/>
hat sich mit Industriepolitik seit eh und ja beschäftigt und<lb/>
laufbahnmässig sogar eine Zeitlang in einem Industriebetrieb, näm<lb break="no"/>lich Montana gearbeitet. Eine Rücksprache mit Staatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> ergibt, dass ich schon jetzt die Möglichkeit hätte,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> mit der Sektionsleitung zu betrauen, ohne dass jemand<lb/>
dagegen Einspruch erheben könnte. Dies liegt ausschliesslich<lb/>
in meiner Kompetenz. Auch im Landwirtschaftsministerium hat man<lb/>
Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__116115">Plattner</rs> mit der Leitung der Forstsektion betraut, ohne<lb/>
einen entsprechenden Dienstrang zu besitzen. Das Überspringen<lb/>
laufbahnmässig eines Ministerialrats, d.h. von der VII sofort<lb/>
in die IX, wurde von der ÖVP bei <rs type="person" ref="#per__140944">Leitner</rs> im Unterrichtsministerium<lb/>
praktiziert. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> ist derzeit aber nicht einmal noch Sektionsrat,<lb/>
da er erst 12 Jahre im Staatsdienst ist. Die Bestlaufzeit laut<lb/>
Mitteilung von <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> ist aber 9 Jahre bis zum Oberkommissär,<lb/>
12 Jahre Ministerialsekretär, 16 Jahre Sektionsrat und 21 Jahre<lb/>
Ministerial. In den nachgeordneten Dienststellen ist die Lauf<lb break="no"/>bahn 9 Jahre Oberkommissär, 14 Jahre Ministerialsekretär, 20 Jahre<lb/>
Sektionsrat und die weitere Beförderung dann fraglich. Im Aussen<lb break="no"/>ministerium, wo <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> derzeit seine Laufbahn absolviert, ist ein<lb/>
Verschnitt zwischen günstigster Laufbahn und nachgeordneten Dienst<lb break="no"/>stellenlaufbahn vorgesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_19">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte eine Besprechung mit <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> fest<lb break="no"/>legen.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1421" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1421.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_20">In der Paritätischen Kommission, die ich präsidieren muss, da<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sein Kapitel im Parlament verhandelt, stehen nur 7 Anträge<lb/>
über Lohnfreigaben auf der Tagesordnung. Soweit die Gewerkschaften<lb/>
überhöhte Forderungen eingereicht haben, wie z.B. Arbeiter bei Ga<lb break="no"/>ragen, Tankstellen und Servicestationenunternehmungen oder<lb/>
die Donau-Dampfschiffahrt und Wiener Hafenbetriebsgesellschaft,<lb/>
wird beschlossen diese Anträge dem Lohnunterausschuss zurückzu<lb break="no"/>verweisen. Die Handelskammer schlägt vor, dass dann nur über neue<lb/>
Anträge entschieden werden soll. Diesem Vorschlag wird auch vom<lb/>
Gewerkschaftsbund zugestimmt und damit einstimmig beschlossen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint, es sei ein historischer Tag, weil keine einzige<lb/>
Preisposition zur Diskussion und Beschlussfassung auf der Tages<lb break="no"/>ordnung steht. Ich könnte also jetzt in Wirklichkeit alle Preis<lb break="no"/>massnahmen sowohl nach dem alten Preisgesetz § 3a und 3b als ganz<lb/>
besonders das neue Preisgesetz vergessen, weil die Preisentwick<lb break="no"/>lung jetzt schon zeigt, dass es nur mehr abwärts geht und keinerlei<lb/>
Preismassnahmen mehr notwendig seien. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bringt immer wieder<lb/>
so in Gag-Form, aber doch mit einem gewissen Hintergedanken, diese<lb/>
Probleme zur Sprache. Ich repliziere deshalb sofort mit allem Ernst,<lb/>
dass ja auch das neue Preisgesetz mir nur als Rute im Fenster helfen<lb/>
sollte, falls eben die Unternehmer sich nicht an die Spielregeln<lb/>
der Paritätischen Kommission halten und Preisexzesse auslösen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> verweist darauf, dass die Mehrwertsteuererhöhung<lb/>
bevorsteht und deshalb grosse Vorsicht geboten ist. Hier nütze<lb/>
ich die Gelegenheit um die Paritätische Kommission zu informieren,<lb/>
dass ich deshalb eine Überprüfung der Preise stichprobenartig<lb/>
angeordnet habe. Dies wird von der Paritätischen Kommission zumindest<lb/>
stillschweigend zur Kenntnis genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_21">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> das Protokoll der Paritätischem<lb/>
Kommission schon im Entwurf wegen diesen Punkt besonders beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_22">Zum musikalischen Tee des Bundespräsidenten komme ich wegen der Ab<lb break="no"/>stimmung im Parlament zu spät. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> ist darüber informiert<lb/>
und freut sich sichtlich, dass ich dann neben <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> und <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, die<lb/>
gleichzeitig Abgeordnete sind, trotzdem noch gekommen bin. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> waren natürlich schon zeitgerecht anwesend. Die anderen<lb/>
habe ich nicht gesehen, sind glaube ich auch wirklich gar nicht ge<lb break="no"/>kommen. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> noch spasshalber gesagt, hätten wir<lb/>
im Parlament nicht die Abstimmung positiv beendet, dann wäre die<lb/>
Gefahr bestanden, dass er den nächsten musikalischen Tee 1976 gar<lb/>
<pb n="28-1422" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1422.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht mehr durchführen kann, weil er keine budgetäre Deckung hätte.<lb/>
Parteiobmann <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> ist zeitgerecht erschienen, was einige Umstehende<lb/>
mir gegenüber bemerkten, worauf ich nur erwidern konnte, er kann<lb/>
ja leicht weggehen, denn die Minderheit ist im Parlament immer ge<lb break="no"/>sichert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-03_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1414_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1414-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.12.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1414_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-03_1414-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>