<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 14. Jänner 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-01-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-01-14">Freitag, 14. Januar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0028" facs="09_1972-01-14_0028.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 14. Jänner 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der interministeriellen Besprechung zeigte sich wieder die über<lb break="no"/>ragende Fähigkeit von Botschafter <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name>, durch seine Logik und<lb/>
Argumentation sich durchzusetzen. Sowohl <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> als auch <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name><lb/>
hatten mir vor einigen Tagen schon auseinandergesetzt, dass der<lb/>
jetzige Zeitpunkt der denkbar schlechteste wäre, um in den Hauptstädten<lb/>
der EWG-Staaten zu intervenieren. Während <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> meist nur formelle<lb/>
Gründe vorbrachte, hat <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> durch seine Brillanz in<lb/>
Wirklichkeit klar und eindeutig bewiesen, wie schlecht es wäre,<lb/>
diese Intervention bereits jetzt durchzuführen. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> wies vor allem<lb/>
darauf hin, dass wir jetzt für den nächsten Ministerrat der EWG, der<lb/>
Ende Jänner zusammentreten wird, bereits zu spät daran wären. Die<lb/>
Bundeskammer hatte ja bereits am 17. Dezember mir vorgesprochen und<lb/>
eine solche Intervention in den Landeshauptstädten verlangt. Zuerst<lb/>
hatte ich daran gedacht, auch die Interessenvertretungen zu einer<lb/>
solchen Intervention heranzuziehen, damit wir insbesondere die Land<lb break="no"/>wirtschaft mehr an die Ablehnung, die zu erwarten war, binden. <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> aber sagte mit Recht, dann würde die Delegation zu gross<lb/>
sein und würde damit überhaupt nicht zu den wichtigsten Männern vorge<lb break="no"/>lassen werden. <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> setzte nun der Bundeskammer und auch der Land<lb break="no"/>wirtschaft ganz besonders auseinander, dass sie noch gar nicht so weit<lb/>
wären, um ihn und <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name>, denn nur die beiden kommen ja für die<lb/>
Intervention in Frage, ein wirkliches Schwerpunktprogramm mitzugeben.<lb/>
Wenn sie nun bei den einzelnen Hauptstädten intervenieren und dort<lb/>
nur ein Fact finding darlegen, dann würden sie sich nicht nur abwerten,<lb/>
sondern auch diese Intervention als sinnlos abgetan werden. Sie müssen<lb/>
schon, wenn sie zu einem späteren Zeitpunkt einmal in einer Stadt inter<lb break="no"/>venieren, genau wissen, welche Punkte sie erstens dort zur Sprache<lb/>
bringen und zweitens, welche Kompromissvorschläge sie versuchen müssen<lb/>
dann dort durchzusetzen. Darüber hinaus hatte er mit Recht darauf hin<lb break="no"/>gewiesen, dass grosse Gefahr besteht, dass man dann in allen sechs<lb/>
Städten die Verhandlungen führt und in Brüssel dadurch nur eine Ver<lb break="no"/>ärgerung bei der Kommission bereits jetzt auslöst. Am brutalsten hat<lb/>
<name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> die Bundeshandelskammer angegriffen, indem er erklärt, er<lb/>
hält nicht von solchen Interventionsreisen, meint aber, wenn die<lb/>
Bundeskammer die Suppe sich einbrockt, dann sollte sie diese auch<lb/>
auslöffeln und er müsste darauf bestehen, dass ganz genaue Richtlinien<lb/>
dem <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> und <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> mitgegeben werden. <name type="person" ref="per:97474">Gleissners</name> Argumentation<lb/>
brach deshalb in kürzester Zeit zusammen und wir verblieben dann so,<lb/>
<pb n="09-0029" facs="09_1972-01-14_0029.jpg"/>dass zuerst einmal die Bundeskammer intern genau abklären sollte,<lb/>
wie die einzelnen Branchen zu den einzelnen Punkten stehen. Zu<lb/>
diesem Behufe hat ja die Bundeskammer derzeit Enqueten, wobei sie<lb/>
in den einzelnen Sparten versucht, die Firmen erstens einmal zur<lb/>
Darlegung ihrer tatsächlichen Situation zu verhalten und zweitens<lb/>
<name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> und unsere Leute mit entsprechendem Material zu ver<lb break="no"/>sorgen. Obwohl die Bundeshandelskammer am 17. Dezember bereits<lb/>
bei mir interveniert hat, kann sie durch die Feiertage, wie<lb/>
<name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> zugeben musste, noch immer nicht einen abschliessenden<lb/>
Bericht vorlegen. Der finden noch immer diese Enqueten statt und<lb/>
damit liegt das Verschulden der Verzögerung eindeutig bei der<lb/>
Bundeskammer. Die Landwirtschaft dagegen hat natürlich wieder<lb/>
verlangt, dass wir mit einer anderen inneren Einstellung an die<lb/>
Verhandlungen herantreten sollten. Ich habe nämlich neuerdings<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:113057">Strasser</name> von der Präsidentenkonferenz klar und deutlich aus<lb break="no"/>einandergesetzt, dass wir zwar alles tun werden, um zu einer Lösung<lb/>
die auch die Landwirtschaft befriedigt, zu kommen, doch glaube<lb/>
ich kaum, dass auch nur die Spur einer Chance besteht, dass die<lb/>
Landwirtschaft in das Abkommen einbezogen wird. <name type="person" ref="per:113057">Strasser</name> selbst<lb/>
musste zugeben, dass sie ebenfalls bei jeder Gelegenheit, ihre<lb/>
Interessen den landwirtschaftlichen Stellen in den EWG-Staaten<lb/>
zur Kenntnis bringen, dort auch wohlwollende Zusagen erhalten,<lb/>
wenn es aber dann zur Arbeitssitzung in den entsprechenden Gruppen<lb/>
der EWG kommt, werden die österreichischen Wünsche kaum berück<lb break="no"/>sichtigt. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> flüsterte mir dann zu, nachdem alle verzichtet<lb/>
hatten, dass die Intervention im jetzigen Zeitpunkt stattfinden<lb/>
sollte, dass er doch gute Vorarbeit geleistet hat. Bei einem<lb/>
Mittagessen bei der Generalversammlung des Rates der Europäischen<lb/>
Industrieverbände hat wie mir Präsident <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> auch zuge<lb break="no"/>flüstert, dass <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> ein so guter Mann ist. Ich glaube, er<lb/>
hat die Gespräche deshalb auf dieses Problem gebracht, weil ich<lb/>
dort <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> getroffen haben und vor <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name><lb/>
das Ergebnis der heutigen vormittägigen Besprechung ihnen gleich<lb/>
brühwarm mitgeteilt habe. Bei dieser Gelegenheit bemerkte ich,<lb/>
dass es ein Verbrechen war, dass man <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> seinerzeit vom<lb/>
Handelsministerium weggehen hat lassen. <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> bestätigte<lb/>
mir, dass <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> einer der besten Leute ist und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> meinte<lb/>
nur, er hätte damals nichts dazu beigetragen, dass <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name><lb/>
tatsächlich ins Aussenamt gekommen ist. Ich glaube das ohne weiteres,<lb/>
denn damals hat <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> kaum noch etwas in der Politik zu reden<lb/>
gehabt. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> dürfte zu seinem Protegé, nämlich <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name>,<lb/>
<pb n="09-0030" facs="09_1972-01-14_0030.jpg"/>sich beschweren gehen, dass wir viel zu wenig ihm vertrauen und<lb/>
wird wahrscheinlich die Schuld ausschliesslich beim Büro und<lb/>
bei mir suchen. <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> meinte, er hätte damals sich mit seiner<lb/>
ganzen politischen Kraft müssen einsetzen, dass <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> den Sektions<lb break="no"/>chefposten bekommt, denn der CV hätte sich wegen der nichtkirchlichen<lb/>
Trauung von <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> gegen eine Bestellung als Sektionschef gewendet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des AK-Vorstandes, wo ich wesentlich zu spät kam, hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> die Nachfolge von mir eingehend erörtert. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> war des<lb break="no"/>halb sehr ungehalten, als er bei meinem Erscheinen neuerdings von<lb/>
Anfang an beginnen wollte. Ich erklärte sofort, ich hätte den Ver<lb break="no"/>trag noch nie gesehen, da ich mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name>, seinem Vertreter, noch<lb/>
leider keine Gelegenheit gehabt hatte, darüber zu sprechen. Wie sich<lb/>
aber herausstellte, werden sie den Vertrag sowieso neuerdings ändern,<lb/>
sodass ich ihn sowieso nicht unterschreiben konnte. Viel wichtiger<lb/>
erschien mir, der Fraktion und insbesondere <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> auseinanderzusetzen,<lb/>
wie es in der Preispolitik weitergehen solle. Ich ersuchte die Genos<lb break="no"/>sen, keine Illusion zu haben, dass wenn wirklich das grosse Kompetenz<lb break="no"/>gesetz mir die gesamte Preiskompetenz überträgt, ich dann Wunder<lb/>
wirken könnte. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat immerhin den Apparat der Gendarmerie und<lb/>
Polizei zur Verfügung gehabt. Ich selbst würde überhaupt keinen<lb/>
Apparat haben und müsste deshalb an die Mitwirkung der Interessen<lb break="no"/>vertretungen appellieren. Die Idee von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, dass wir durch die<lb/>
Neueinführung der Mehrwertsteuer einen Art Preisstopp für eine gewisse<lb/>
Zeit proklamieren können, hielt ich nicht für sehr zielführend, da<lb/>
ich nicht annehme dann, dass die Handelskammer dem wirklich zustimmen<lb/>
wird. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> bestätigte meine Meinung und erklärte sich bereit, dass<lb/>
der Gewerkschaftsbund aber auch die Areiterkammer, so wie dies seiner<lb break="no"/>zeit einmal der Fall gewesen ist, einen Informationsapparat aufbauen<lb/>
soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Wenn das grosse Kompetenzgesetz im Parlament be<lb break="no"/>schlossen wird, müssen wir einen propagandistischen Feldzug starten,<lb/>
dass die gesamte Bevölkerung uns jetzt unterstützt, denn es wäre glau<lb break="no"/>be ich sehr zweckmässig, darzulegen, dass ich sonst vollkommen hilflos<lb/>
dieser Entwicklung gegenüber stehen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die VÖEST hat mich ersucht, beim rumänischen Botschafter wegen des<lb/>
Abschlusses eines Liefervertrages einer Verzinkungsanlage zu inter<lb break="no"/>venieren. Da ich vom rum. Botschafter in dem Fall etwas wollte, hatte<lb/>
<pb n="09-0031" facs="09_1972-01-14_0031.jpg"/>ich rein optisch beschlossen, zu ihm in die Residenz zu fahren.<lb/>
Die VÖEST hat bereits Vorleistungen in der Höhe von fast 40 Mio. S<lb/>
erbracht bei einem Gesamtrahmen von 56,5 Mill. S. Die Preisdifferenz<lb/>
betrug, wie mir der Botschafter mitteilte 8 %, das waren ca.<lb/>
550.000 $. Davon hat die VÖEST 4 % bereits nachgelassen, hat aller<lb break="no"/>dings einen Anteil von 32 % am Gesamtgeschäft. 68 % macht die<lb/>
deutsche Firma <choice><choice><sic>Hörtey</sic><corr>?</corr></choice></choice>, ich wies den Botschafter besonders darauf<lb/>
hin, dass ich mich sehr für die Kooperation mit allen Oststaaten<lb/>
eingesetzt habe und dass ich deshalb von der VÖEST mir Recht kri<lb break="no"/>tisiert werde, dass bei einem ersten grösseren Kooperationsversuch<lb/>
mir Rumänien die Rumänen jetzt von einer Kooperation nichts mehr<lb/>
wissen wollen, sondern einem billigeren französischen Offert den<lb/>
Zuschlag geben wollen. Der Botschafter wies darauf hin, dass<lb/>
am Montag zwischen der Firma <choice><choice><sic>Hörtey</sic><corr>?</corr></choice></choice> und dem deutschen Handelsrat<lb/>
und dem rumänischen Botschafter in Deutschland Verhandlungen<lb/>
stattfinden, um ebenfalls eine Preisreduktion, die derzeit nur<lb/>
1,5 % betragen soll, zu erreichen. Er wird seiner Regierung be<lb break="no"/>richten, dass doch wenn irgendwie möglich, dieses Geschäft mit<lb/>
Österreich gemacht werden soll. Auf alle Fälle wird Anfang dieser<lb/>
Woche noch keine Entscheidung getroffen werden, wie mir VÖEST-Gen.-<lb/>
Direktor <name type="person" ref="per:97644">Koller</name> mitteilte, sondern es wir Handelsrat <name type="person" ref="per:139589">Dumitrescu</name><lb/>
erst nach Bukarest fahren, um die Details der Regierung mitzu<lb break="no"/>teilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:123312">Stern</name>, Prof. <name type="person" ref="per:137228">Krapfenbauer</name> und der Geschäftsführer Dr. <name type="person" ref="per:137229">Schrofner</name><lb/>
<choice><choice><sic>sollten</sic><corr>wollten?</corr></choice></choice> jetzt von mir erfahren, wie sie eine Genehmigung zu Spren<lb break="no"/>gungen für ihren Steinbruch in Hohenems erhalten können. Das Ganze<lb/>
sei ihrer Auffassung nach ein Politikum, da sowohl der Bürgermei<lb break="no"/>ster als auch von den Sozialisten Landesrat <name type="person" ref="per:137049">Winder</name>, <name type="person" ref="per:115703">Neururer</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> als<lb/>
auch Bundesrat <name type="person" ref="per:139591">Abrahm</name> von der ÖVP jetzt sich dieser Sache ganz be<lb break="no"/>sonders annehmen. Prof. <name type="person" ref="per:137228">Krapfenbauer</name> meinte, dass der General<lb break="no"/>direktor <name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name> von den Illwerken, dessen Frau an dem Steinbruch<lb/>
beteiligt sei, überall herumerzähle, dass <name type="person" ref="per:137228">Krapfenbauer</name>, der als<lb/>
Sachverständiger der Firma eingesetzt war, seine Obliegenheit<lb/>
gröblichst verletzt und selbst angibt, dass auf diesem Steinbruch<lb/>
nicht mehr gesprengt werden kann. <name type="person" ref="per:123312">Stern</name> wollte von mir die Zusi<lb break="no"/>cherung haben, dass wenn sie noch ein Gutachten bringen, dass<lb/>
ich dann bereit wäre, eine entsprechende Sprengerlaubnis zu geben.<lb/>
Ich wies sofort darauf hin, dass es sich hier immer nur um Privat<lb break="no"/>gutachten handeln könnte, die natürlich im Verfahren berücksich<lb break="no"/><pb n="09-0032" facs="09_1972-01-14_0032.jpg"/>tigt werden, dass für mich aber ausschliesslich ein Gutachten<lb/>
der Landesregierung des Amtssachverständigen massgebend wäre.<lb/>
Hier hat ein Geologe auf den Sprengsachverständigen, dieser sich<lb/>
wieder auf einen Dritten berufen und noch immer keine positive<lb/>
Äusserung abgegeben. Min.Rat <name type="person" ref="per:137221">Beran</name> und auch Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> meinen,<lb/>
dass ich niemals ein solches Gutachten erhalten werde. Ich setzte<lb/>
der Delegation, so wie ich das seinerzeit auch Gen.Direktor<lb/>
<name type="person" ref="per:113017">Berchtold</name> gegenüber schon getan habe, auseinander, dass es<lb/>
zielführender wäre, wenn sich die Firma um einen anderen Steinbruch<lb/>
umschauen würde. Der Einwand, dass auch auf Gemeindesteinbruch<lb/>
gesprengt wird, konnte ich insofern sofort für mich entkräften,<lb/>
als ich erklärte, dass hier die Landesregierung eine Sprenggenehmi<lb break="no"/>gung gegeben hat und kein Anrainer sich dagegen ausgesprochen.<lb/>
Ich selbst würde, wenn die Probleme bis zu mir heraufkommen, auf<lb/>
alle Fälle ein Gutachten der gesamten Wand verlangen und erst dann<lb/>
meine Entscheidung treffen. Die Firma möchte dieses Problem auf<lb/>
die Staubentwicklung bei dem Aufarbeiten des Gesteines beschränkt<lb/>
wissen und hat angeblich sogar bereits beschlossen, gegebenenfalls<lb/>
eine Million Schilling zu investieren, um eine staubfreie Brech<lb break="no"/>anlage aufzubauen. Ich selbst warnte den Herrn <name type="person" ref="per:137229">Schrofner</name> als<lb/>
Geschäftsführer eine solche Investition zu machen, da heute mehr<lb/>
denn je abzuwarten ist, ob überhaupt eine Sprenggenehmigung er<lb break="no"/>teilt werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der ERP-Fachkommission für Fremdenverkehrskredite wurden die<lb/>
Restkredite für das Jahr 1971/72 gegeben. Da bis 30.6. damit über<lb break="no"/>haupt keine weitere Zuteilung mehr an ERP-Kredite zu rechnen ist,<lb/>
setzte ich der Kommission den Plan von mir und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ausein<lb break="no"/>ander, wonach wir die restlichen maximal 450 Mill. S in zwei Jahres<lb break="no"/>raten ausfinanzieren wollen. Der Landeshauptmannstellvertreter von<lb/>
Salzburg, <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> war über diese Mitteilung sehr erfreut, da er für<lb/>
den Fremdenverkehr – wie er sich ausdrückte – ebenfalls<lb/>
eine grosse Leistung erbracht hat. Er wünscht nur, dass nicht wie<lb break="no"/>der eine mit dem Land gemeinsame Aktion gestartet wird, sondern<lb/>
dass der Bund allein diese Zuschüsse für die Ausfinanzierung<lb/>
übernimmt. Obwohl dies tatsächlich bei uns zuerst beabsichtigt<lb/>
war, neige ich immer mehr dazu, dass wir doch eine Aktion starten<lb/>
sollen, wo auch die Länder herangezogen werden. Ich könnte mir vor<lb break="no"/>stellen, dass wir hier 2:1 wie dies bei den sonstigen Fremden<lb break="no"/>verkehrskrediten der Fall ist den Zinsenzuschuss gewähren.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0033" facs="09_1972-01-14_0033.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Vorteil wäre, dass wir nicht nur einen geringeren Teil dann der<lb/>
Mittel aufbringen müssten, sondern dass wir uns dann wenn es irgendwie<lb/>
ins Stocken gerät, mit Recht wahrscheinlich auf die Länder ausreden<lb/>
können. Ich glaube überhaupt dass wir – wenn die Länder schon die<lb/>
Fremdenverkehrskompetenz haben wollen und unbedingt behalten wollen –<lb/>
sie auch finanziell immer mit den entsprechenden Leistungen belasten<lb/>
sollen. Worauf wir nur drängen müssen ist, dass die Methoden und die<lb/>
Erhebungen wesentlich vereinfacht werden sollten. Dies wirkt sich<lb/>
bei den Kreditwerbern, d.h. der Wirtschaft als erstes ganz positiv<lb/>
aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte in diesem Sinne mit <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> und <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name><lb/>
Verhandlungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vom Bürgermeister in Zell am See wurde ich verständigt, dass die<lb/>
Gemeinden beginnen, die Fremdenverkehrsstatistik zu boykottieren.<lb/>
Sie werden dies in dem Sinne machen, dass einige Gemeindevertreter<lb/>
ihm bereits mitgeteilt haben, sie würden Hausnummern in die<lb/>
statistischen Formulare einsetzen. Seine Frau hat sich einmal die<lb/>
Mühe gemacht für seien Betrieb die Formulare wahrheitsgetreu auszu<lb break="no"/>füllen und hat sich stundenlang damit herumschlagen müssen. Da ich<lb/>
bei einer seinerzeitigen Parteiwahlreise mit ihm bekannt wurde und<lb/>
ihm erklärt habe, er könnte sich jederzeit an mich wenden, will er<lb/>
nun hilferufend meine Unterstützung, dass wir hier eine Änderung vor<lb break="no"/>nehmen. Ich habe sofort <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> ersucht, er soll im Einvernehmen mit<lb/>
dem Statistischen Zentralamt die dafür notwendigen Stellen zusammen<lb break="no"/>rufen, um eine Vereinfachung des Fragebogens unverzüglich in die Wege<lb/>
zu leiten. Ich höre so viele Klagen und in der Presse wurden wir des<lb break="no"/>halb, obwohl der Gemeindebund, der Städtebund und alle anderen – Handels<lb break="no"/>kammern usw. – zuständig zugestimmt haben, derartig heftig angegriffen,<lb/>
dass es höchste Zeit ist, hier einen Rückzieher anzutreten. Ich glaube<lb/>
hier müsste man mit Stichprobenerhebungen und mit Hochrechnungen eben<lb break="no"/>falls zu einem brauchbaren Ergebnis kommen. Ich erinnere mich noch<lb/>
sehr gut, dass ich vor Jahrzehnten festgestellt habe, dass in der<lb/>
Schweiz die landwirtschaftliche Erhebung meistens auf Stichproben aufge<lb break="no"/>baut ist und sie wahrscheinlich auch nicht viel schlechter ist als<lb/>
die österreichischen Vollerhebungen. Wir können mit einem solchen<lb/>
Stichprobensystem wahrscheinlich genauso annähernd gute Resultate<lb/>
erzielen wie bei einer Vollerhebung, verärgern nicht die Bevölkerung,<lb/>
können aber andererseits mit wesentlich geringeren finanziellem Aufwand<lb/>
<pb n="09-0034" facs="09_1972-01-14_0034.jpg"/>ebenfalls zu einem brauchbaren Ergebnis kommen. In meinen Augen<lb/>
sind diese Vollerhebungen längst überholt und müssten durch ein System<lb/>
von sinnvollen und bis ins letzte Detail durchdachten Stichprobenerhebung<lb/>
ersetzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte dieses Problem mit <name type="person" ref="per:133326">Krämer</name> besprechen und<lb/>
dann vielleicht initiativ auf unserem Sektor werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0027_01" facs="09_1972-01-14_0027-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.1.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>