<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 29. April 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-04-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-04-29">Mittwoch, 29. April 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0550" facs="59_1981-04-29_0550.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 29. April 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Firmenzeitung für Mobil schickt eine Redakteurin und einen Foto<lb break="no"/>grafen für ein Energiesparinterview. Technisch bestens ausgerüstet,<lb/>
hatte die Redakteurin als Stütze für sich sämtliche Fragen aufgeschrie<lb break="no"/>ben, die sie wörtlich runterlas. Entweder war es der Respekt vor einem<lb/>
Minister, wahrscheinlich hat sie noch keinen interviewt, oder die Angst<lb/>
nicht sofort die richtigen Fragen zu wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Magner<add>[?]</add>, Herr <name type="person" ref="#per__133021">Bettstein</name>, importiert derzeit Videorekorder-Bänder<lb/>
aus Berlin. Ursprünglich dachte ich, er kommt<add>[, um]</add> wegen der Videorekorder-<lb/>
Kontingente zu raunzen. Zu meiner größten Überraschung und Freude<lb/>
stellte sich heraus, daß er bei seinem letzten Aufenthalt bei seiner<lb/>
Mutterfirma in Berlin festgestellt hat, daß diese bereit wäre, Video<lb break="no"/>bänder in Österreich zu produzieren. Derzeit herrscht bei Videobändern<lb/>
ein ausgesprochener Mangel. Die Importfirmen müssen lange Zeit zuwarten,<lb/>
bis sie die notwendigen Mengen bekommen können. Führend auf diesem<lb/>
Gebiet sind, wie könnte es anders sein, natürlich wieder die Japaner.<lb/>
Mehr als die Hälfte der Bänder kommen zum größten Teil von japanischen<lb/>
Firmen, nach dem System VHS. Die Berliner Firma selbst hat das veraltete<lb/>
System Betamax von ebenfalls der japanischen Firma Sony mit nicht ganz<lb/>
einem Viertel Marktanteil. Philips hat erst die Produktion begonnen<lb/>
und hat unbedeutende Produktionsmengen. Die Berliner Firma würde 1 Mio.<lb/>
Stück in Österreich produzieren und dafür eine Abnahmegarantie geben.<lb/>
Bis zu 30 Beschäftigte könnten hier arbeiten, die Berliner erwarten<lb/>
allerdings 25 % Investitionszuschuß, wie dies auch in Berlin üblich<lb/>
ist. Hier konnte ich keine wie immer geartete Zusage machen, sondern<lb/>
<name type="person" ref="#per__133021">Bettstein</name> nur mit MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> zusammenbringen, damit er ihm alle Inve<lb break="no"/>storendetailinformationen gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie lauft dies weiter?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und MR <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> von der <choice><choice><sic>Außenhandelsstelle</sic><corr>Außenstelle</corr></choice></choice> besprachen mit mir<lb/>
gleichzeitig die zukünftigen Maßnahmen bezüglich Einfuhrbeschränkungen.<lb/>
Bei den Videorekorder-Bändern handelt es sich um ein sogenanntes COCOM,<lb/>
Koordinationskomitee, also genehmigungspflichtige Ausfuhrware. Die Ame<lb break="no"/>rikaner haben seinerzeit im Gefolge des Südkoreakrieges den NATO-Ver<lb break="no"/>bündeten eine Reihe von Waren vorgeschlagen, die man nicht in Länder<lb/>
liefern sollte, die nicht eine Verbrauchsgarantie resp. Reexportverbot<lb/>
geben wollen oder können. Diese Liste ist zwar wesentlich reduziert,<lb/>
<pb n="59-0551" facs="59_1981-04-29_0551.jpg"/>besteht aber noch immer. Österreich selbst akzeptierte diese Vorgangs<lb break="no"/>weise, hat sie aber nur im Laufe der Jahre wesentlich modifiziert und<lb/>
leger gehandhabt. Die Amerikaner, die sich jeweils darüber berichten<lb/>
lassen, sind aber über die Handhabung, wie wir sie pflegen, auch befrie<lb break="no"/>digt. <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> behauptet sogar, daß sie sich immer lobend äußern, wie<lb/>
wir für die amerikanische Situation Verständnis haben. Sehr geschickt<lb/>
wird von ihm nämlich der eine oder andere drastische Fall sehr aufge<lb break="no"/>bauscht dargestellt. Wie sehr dieses System heute nicht mehr funktio<lb break="no"/>niert, zeigt sich daraus, daß gewisse Länder für dasselbe Produkt End<lb break="no"/>verbrauchsbestätigungen verlangen, gewisse Länder nicht. Selbst bei<lb/>
Lieferfirmen gibt es aus den selben Ländern dann wieder verschiedene<lb/>
Regelungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, der ja letzten Endes die Textilverzögerung aus Italien veran<lb break="no"/>laßt hat, hat auf Intervention der Importeure sofort wieder nachgege<lb break="no"/>ben und erklärt, daß diese Maßnahme bis nach dem Muttertag sistiert<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> meint, wir müßten aber auf alle Fälle, wenn wir eine<lb/>
solche Maßnahme setzen, nach einiger Zeit sie wieder aufheben, sollte<lb/>
sie nämlich dauernd wirksam sein, dann verliert sie ihre vollkommene<lb/>
Wirksamkeit. Die Firmen resp. die Italiener würden sich darauf einstel<lb break="no"/>len und sofort diese Maßnahme unterlaufen. Ich war mit der Vorgangsweise<lb/>
einverstanden, dies umso mehr, als ich ja seinerzeit auch nicht die<lb/>
exakte Weisung gegeben habe, daß vor dem Muttertag noch eine Verzögerung<lb/>
der Einfuhrmöglichkeit als Retorsionsmaßnahme gegen die italienischen<lb/>
Zollamtsbestimmungen bei Textil, aber hauptsächlich bei Stahl <choice><choice><sic>erflossen</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
ist. Ich bin allerdings überzeugt, daß die Italiener, die natürlich<lb/>
sofort auch von den Importeuren resp. von ihren Exporteuren informiert<lb/>
wurden, jetzt den Ernst der Lage erkennen. Ob sich dabei etwas ändert,<lb/>
kann man nie voraussagen. Auf alle Fälle ist eine solche Maßnahme wirk<lb break="no"/>samer als ein noch so scharfer Protest beim italienischen Botschafter in<lb/>
Österreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> deckt meine Auffassung, daß über das Multifaserabkommen nur<lb/>
am Sitz des GATT verhandelt werden soll und nicht, wie einzelne Länder<lb/>
wie Hongkong, Philippinen, Sri Lanka verlangen, in ihren Hauptstädten.<lb/>
Ich bin ja fest davon überzeugt, daß sich<add>[das]</add> die Verhandler in Genf ge<lb break="no"/>wünscht haben, weil natürlich unsere Beamten ganz gerne solche weiten<lb/>
Weltreisen machen würden. Da die weit entfernten Staaten andererseits<lb/>
ganz gerne ihre Verhandlungspartner einladen wollen, Österreich macht<lb/>
es ja auch umgekehrt, indem wir immer die Beamten fragen, ob sie nicht<lb/>
in Wien die Verhandlungen führen wollen, geht es dabei sicher nur um<lb/>
<pb n="59-0552" facs="59_1981-04-29_0552.jpg"/>dieses Problem. Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> von der Bundeskammer hatte nämlich<lb/>
ursprünglich vermutet, daß dies eine unabfindbare Forderung dieser Staa<lb break="no"/>ten für überhaupt Weiterführung von Verhandlungen ist. Da die Reise<lb break="no"/>kosten für das Beamtenteam unsere Möglichkeiten weit überschreiten,<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> dies vor mir am Telefon klar und deutlich erklärt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> haben jetzt die weitere Vorgangsweise für das<lb/>
Energiesicherungsgesetz mir präsentiert. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> hat einen umfangreichen<lb/>
Katalog für das notwendige Gasgesetz und Fernwärmewegerechtsgesetz aus<lb break="no"/>gearbeitet. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> sieht sich nur außerstande, daß bis Juni, wo dem<lb/>
Plenum in Nationalrat berichtet werden muß, diese beiden Gesetzentwürfe<lb/>
fertig sein können. Er schlug deshalb vor, wir sollten eine Regierungs<lb break="no"/>vorlage dann nach diesem Termin in die Begutachtung schicken und, um ein<lb/>
gewissenhaft erarbeitetes und einwandfreies Gesetz zu bekommen, uns ja<lb/>
nicht durch Fallfristen zum Hudeln bringen zu lassen. Da ich unbedingt<lb/>
will, daß aus dem Energiesicherungsgesetz wenigstens einige positive<lb/>
Lösungen womöglich im Parlament erarbeitet und beschlossen werden,<lb/>
schlug ich <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> vor, doch aus dem Unterausschuß heraus Gesetzesvorla<lb break="no"/>gen vorzuschlagen. Das Plenum, bin ich überzeugt, wird, wenn der Unter<lb break="no"/>ausschuß resp. Handelsausschuß dies vorschlägt, ohne weiteres eine Ver<lb break="no"/>längerung der Arbeit zugestehen. Wenn der Unterausschuß dann den Gesetz<lb break="no"/>entwurf, den sowieso <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> erarbeiten muß und mit den Ländern und Inte<lb break="no"/>ressensvertretungen abspricht, zur Beschlußfassung vorlegt, kann der<lb/>
mühsame und sicherlich nicht von vornherein für <name type="person" ref="#per__110944">Zluwas</name> Arbeit als po<lb break="no"/>sitiv geltende Weg der Begutachtung ausgeschaltet werden. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> kann<lb/>
mit allen beteiligten Stellen viel besser reden, verhandeln und letzten<lb/>
Endes zu einer Lösung kommen, wenn er nicht unbedingt den formellen<lb/>
Weg über die Aussendung, Begutachtung, letzten Endes langwierige Verhand<lb break="no"/>lung beschreitet, sondern eben den Vorteil des Unterausschusses zur Ge<lb break="no"/>setzwerdung aus dem Energiesicherungsgesetz heraus nützt. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> wird<lb/>
sich dies noch einmal überlegen, ich glaube aber, ich konnte ihn davon<lb/>
überzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name> informierte ich über die Gespräche wegen Hainburg und insbe<lb break="no"/>sondere aber wegen des tschechisch-ungarischen gemeinsamen Kraftwerkes<lb/>
Gabcikovo. <name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name> ist damit einverstanden, daß wir gemeinsam dann in<lb/>
Hainburg ein Bürgerparlament abhalten. Der Termin soll nach Vorschlag<lb/>
<name type="person" ref="#per__114580">Kobilkas</name> aber erst nach einer Aussprache, die die DoKW mit den Bauern<lb break="no"/>vertretern hat, durchgeführt werden. <name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name> ist jetzt genauso wie ich<lb/>
übrigens seit eh und je überzeugt, daß die Widerstände gegen die Trocken<lb break="no"/>bauweise in Hainburg, die zu einer größeren Zerstörung der Au leider<lb/>
<pb n="59-0553" facs="59_1981-04-29_0553.jpg"/>führen wird, überwunden werden können. Bezüglich der Schlammdeponie<lb/>
benötigt <name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name> jetzt großes Areal, dort wird aber nicht der Schlamm<lb/>
ständig gelagert, wie dies leider in manchen Donaukraftwerken geschieht,<lb/>
sondern das große Areal wird in 40 Flächen aufgeteilt, 39 sind Auwald,<lb/>
auf dem 40. Teil wird der Schlamm ein Jahr gelagert, dann sofort<lb/>
wieder aufgepflanzt, der nächste Teil fürs nächste Jahr dann gerodet<lb/>
und nach einem Jahr ebenfalls wieder nach der Deponie aufgepflanzt. Die<lb break="no"/>se Lösung halte ich für ideal, da sie optisch am wenigsten auffällt.<lb/>
Bezüglich der Grundwasserverbesserung des Marchfeldes glaubt <name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name>,<lb/>
daß Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> durch die DoKW ein ganz großer Erfolg<lb/>
beschieden werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte informiere Büro von <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> und laß Dir<lb/>
deren Vorschläge für die Grundwasserverbesserung im Marchfeld geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__133023">Krausz</name>, Inhaber der Fa. Ökonomik Tischlerei im 10. Bez., möchte mit<lb/>
der israelischen Firma Hargas<add>[?]</add> eine Export- resp. Internationale Vertriebs<lb break="no"/>gesellschaft gründen. Hargas beschäftigt ca. 1000 Tischler in Israel.<lb/>
<name type="person" ref="#per__133023">Krausz</name> hofft, daß er insgesamt 15.000 Tischler zusammenbringt, die Ex<lb break="no"/>portmöbel erzeugen, die über diese neue Vertriebsgesellschaft dann ver<lb break="no"/>kauft werden sollen. Angeblich hat er, weil er ein Sozialist ist, von<lb/>
der Bürges keinen Kredit bekommen und man hat ihm sogar Exportkredite<lb/>
bei der Österr. Kontrollbank verweigert. Während üblich 10 % Bankanteil<lb/>
von der Firma finanziert werden muß, verlangte man von ihm 50 %. MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name>, die ich ihm vorstellte, werden diese schweren<lb/>
Beschuldigungen prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Berichte mir, was wirklich los war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Hölzl Email braucht das Staatswappen so dringend, daß sie nicht<lb/>
einmal die Zeitverzögerung eines Betriebsbesuches von mir akzeptieren<lb/>
kann. Selbstverständlich war ich bereit, es ihr im Büro ganz formlos<lb/>
zu übergeben. Bei dieser Gelegenheit hat mir der Besitzer <name type="person" ref="#per__133022">Adler</name> mitge<lb break="no"/>teilt, daß er in Wien einen furchtbar schweren Stand hat. Sein Elektri<lb break="no"/>zitätsverbrauch ist zwar eine Bandabnahme, kontinuierlich das ganze<lb/>
Jahr hindurch, beträgt aber immerhin 20 % seiner Kosten. Die Wiener<lb/>
Stadtwerke sind nicht bereit ihm einen günstigeren Tarif zu geben. Da<lb break="no"/>durch kommt er mit anderen Firmen in den Bundesländern zu einer sehr<lb/>
schlechten Konkurrenzsituation. Überall, behauptet er, gibt es günstigere<lb/>
Konditionen als in Wien.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0554" facs="59_1981-04-29_0554.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Was sagen die Stadtwerke dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion für den Unterausschuß Kernenergievolksbegehren gab<lb/>
es eine lange formelle Diskussion, mit Einschaltung sogar des SPÖ-<lb/>
Klubs, ob ich als Minister den Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__116423">Binner</name>, der kein Beamter ist,<lb/>
mitnehmen darf. Ich erklärte rundweg, ich ernenne ihn jetzt sofort zu<lb/>
meinem persönlichen Berater und Beamten, letzteres ist natürlich ein<lb/>
Unsinn, und nehme ihn aber auf alle Fälle in die Sitzung mit. Außerstande<lb/>
erklärte ich mich, den Geschäftsführer der GKT, Dr. <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> mitzunehmen,<lb/>
den ich allerdings auch gar nicht so dringend brauchte. Da die Reaktor<lb break="no"/>sicherheitskommission, deren Mitglied <name type="person" ref="#per__116423">Binner</name> ist und der an der Ausar<lb break="no"/>beitung der Gutachten, die leider erst vergangenen Montag zugestellt<lb/>
werden konnten, mitwirkte, behandelt werden sollte, legte ich größten<lb/>
Wert darauf, daß <name type="person" ref="#per__116423">Binner</name> unbedingt mitgehen muß. Der Energiesprecher<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> hat dann mit seinem Konterpart Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> vereinbart, daß dagegen<lb/>
doch nichts einzuwenden sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Unterausschußsitzung verlief zeitgemäß wie geplant, inhaltsmäßig aber<lb/>
dann ganz anders, als ich auch erwartete. <name type="person" ref="#per__116423">Binner</name> referierte über die<lb/>
vorgelegten Gutachten der Reaktorsicherheitskommission, der größte Teil<lb/>
von ihnen wurde einstimmig gefaßt, selbst mit dem Atomgegner Prof.<lb/>
<name type="person" ref="#per__123712">Kühnelt</name>. Dies paßte natürlich dem Abg. <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> überhaupt nicht. Dieser<lb/>
hatte ja in einem Radio- und Fernsehinterview erklärt, Zwentendorf ist<lb/>
total veraltet, in Wirklichkeit eine technische Ruine und wird niemals<lb/>
in Betrieb gehen können. Die Gutachter kamen genau zu der gegenteiligen<lb/>
Auffassung. <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> verstieg sich dann und bezweifelte die Gutachten,<lb/>
meinte zwar, daß die Kommissionsmitglieder integere Männer wären, aber<lb/>
unterstellte ihnen mehr oder minder, daß sie wider besseres Wissen<lb/>
diese Gutachten erstellt haben. Abg. <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name> hatte sehr sachlich, aber<lb/>
doch immer noch unter Hinweis, daß er dem Koll. <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> wohlwollend<lb/>
<choice><choice><sic>gegenüberstellt</sic><corr>gegenübersteht</corr></choice></choice>, diese Haltung kritisiert. Da ich ja die ganze Zeit schon<lb/>
behaupte, daß <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> und insbesondere die Abg. <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name> die bösen<lb/>
Geister in unserem Handelsausschuß sind, nützte ich die Gelegenheit, um<lb/>
<name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> frontal zu attackieren. Die Behauptung <name type="person" ref="#per__111723">Wiesingers</name>, sowohl was<lb/>
das Kernkraftwerk Zwentendorf betrifft, als auch jetzt insbesondere das<lb/>
Abqualifizieren der Wissenschafter in der Reaktorsicherheitskommission,<lb/>
ist ja tatsächlich ungeheuerlich. <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> ist während der ganzen Debatte,<lb/>
sowohl mit <name type="person" ref="#per__112988">Wille</name> als auch mir, rot angelaufen wie ein Paradeiser, weil<lb/>
er sicherlich das Gefühl hat, daß er so wie mit seiner Aussage Ruine<lb/>
Zwentendorf, noch viel mehr mit der Abqualifizierung der Gutachter, fühlt,<lb/>
wie er im Unrecht ist. Auch Entlastungsversuche der Abg. <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name> gingen<lb/>
<pb n="59-0555" facs="59_1981-04-29_0555.jpg"/>daneben. Da unser Vorsitzender <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> nicht anwesend war, mußte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> den Vorsitz führen, der sehr geschickt dann die Diskussion<lb/>
zusammenfaßte und abgebrochen hat. Vorher noch hat der Abg. <name type="person" ref="#per__117021">Löffler</name> be<lb break="no"/>stätigt, daß <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> vollkommen recht hat, als dieser sagte, alles was<lb/>
bis jetzt im Unterausschuß geschah, war der ausdrückliche Wunsch des<lb/>
Abg. <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name>, er hatte seinerzeit die Reaktorsicherheitskommission<lb/>
sogar bei der ÖVP initiiert und dann bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> durchgesetzt. Er hatte<lb/>
bei der jetzigen Verhandlung über das Volksbegehren verlangt, daß die<lb/>
Reaktorsicherheitskommission eingeschaltet wird, er hat dann die ge<lb break="no"/>nauen Punkte festgelegt, die die Reaktorsicherheitskommission untersu<lb break="no"/>chen soll, weshalb es unerklärlich ist, daß er jetzt eine so negative<lb/>
Stellungnahme abgibt. Abg. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> versuchte auch einzulenken. Ich weiß<lb/>
nicht, wie der Gesundheitssprecher in den anderen Ausschüssen agiert.<lb/>
Bei uns im Handelsausschuß sollten wir ihm und werden wir ihm diese<lb/>
Art der Polemik nicht <choice><choice><sic>durchlassen</sic><corr>durchgehen lassen</corr></choice></choice>. <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name> meinte, ich bräuchte mich<lb/>
nicht so aufregen und so schreien, von schreien war natürlich keine Rede,<lb/>
aber ich habe meine Stimme ein klein wenig gehoben, nicht zuletzt des<lb break="no"/>halb, um meine künstliche Erregung auch wirksam zu zeigen. Daß mich<lb/>
<name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name>, wie überhaupt kein Gegner, ernstlich aufregen kann, brauche<lb/>
ich nicht besonders zu betonen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0549_07" facs="59_1981-04-29_0549-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.4.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>