<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710907">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  7. September 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-09-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-09-07">Dienstag, 7. September 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-0981" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0981.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_01">Dienstag, 7. September 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_02">In der letzten Direktoriumssitzung der österr. Fremdenverkehrswerbung<lb/>
hatten wir beschlossen, den Zweigstellenleiter von Hamburg, <rs type="person" ref="#per__135643">Pohl</rs>,<lb/>
nach Frankfurt zu schicken, damit er die Arbeit, die <rs type="person" ref="#per__136791">Tischler</rs>, der<lb/>
dortigen <sic>Zweigstellenleiterin</sic>, nicht macht als Koadjutor in Angriff<lb/>
nimmt. Es war dies ein einstimmiger Beschluß. Die Fremdenverkehrs<lb break="no"/>direktoren haben sich nun gestern mit diesem Problem ebenfalls be<lb break="no"/>schäftigt und waren über diese Entscheidung sehr wütend. Insbesondere<lb/>
Hofrat <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs> von Salzburg fühlte sich hintergangen. <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs><lb/>
während der ganzen Wochen hindurch keine Mitteilung gemacht hatte.<lb/>
Wir hatten beabsichtigt, daß <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> nach Frankfurt fährt um<lb/>
dort mit den beiden die neue Geschäftseinteilung zu besprechen. Statt<lb/>
dessen hat <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> an <rs type="person" ref="#per__135643">Pohl</rs> einen Brief geschrieben und zwei<lb/>
Wochen später den an <rs type="person" ref="#per__136791">Tischler</rs>. Dies hat dazu geführt, daß bei der<lb/>
Fremdenverkehrsdirektorenbesprechung die Idee auftauchte, <rs type="person" ref="#per__97684">Langer<lb/>
Hansel</rs> das Mißtrauen auszusprechen. <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs> überlegte einen solchen<lb/>
Schritt, ich erklärte sofort, daß ich an dem Beschluß des Direktoriums<lb/>
festhalten müßte, auch um <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> als Geschäftsführer nicht zu<lb/>
blamieren und daß ein solcher Schritt wie ein Mißtrauensantrag jetzt<lb/>
zu spät käme. Die Fremdenverkehrsreferenten haben mir als sie <rs type="person" ref="#per__97684">Langer<lb/>
Hansel</rs> vorgeschlagen haben versichert, sie würden ihn unterstützen<lb/>
und deshalb könnte ich ein Mißtrauen jetzt nicht zur Kenntnis nehmen.<lb/>
Wir einigten uns, daß nach der Rückkehr <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansels</rs> aus Teneriffa,<lb/>
eine Direktoriumssitzung sofort einberufen wird, wo wir dieses Pro<lb break="no"/>blem neuerdings durchsprechen und als Kompromiß erklärte ich mich be<lb break="no"/>reit, daß man <rs type="person" ref="#per__136791">Tischler</rs> die Münchener olympische Fremdenver<lb break="no"/>kehrswerbung übertragen soll. Dies war ein Vorschlag, den die Fremden<lb break="no"/>verkehrsfachleute der Länder mir vorgeschlagen haben. Wie gut, daß ich<lb/>
bei der Bestellung von <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> für die weiteren drei Jahre den<lb/>
Fremdenverkehrshofräten erklärt habe, daß sie sich genau überlegen<lb/>
sollten, wen sie bestellen wollen und daß ich aber dann erwarte, daß<lb/>
sie den Betreffenden auch tatsächlich unterstützen. <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs> war es,<lb/>
der damals als Sprecher erklärte, er wollte doch noch einmal mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> eine Zusammenarbeit versuchen und er war es, der ihn<lb/>
eigentlich dann auch durchgeboxt hat. Interessant war, daß <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs><lb/>
<pb n="07-0982" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0982.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auch auf <rs type="person" ref="#per__134322">Jager</rs>, derzeitigen Vertreter der Fremdenverkehrsreferenten<lb/>
im Direktorium sehr losging, weil er einer solchen Lösung zugestimmt<lb/>
hat. <rs type="person" ref="#per__134322">Jager</rs> meinte, es hätten die Fremdenverkehrsreferenten sich immer<lb/>
für eine solche Lösung eingesetzt, zumindestens für die Abberufung<lb/>
des <rs type="person" ref="#per__136791">Tischlers</rs> aus Frankfurt. Ich hoffe, daß ich mit den Kompromissen<lb/>
vor allem mit der Art wie ich <rs type="person" ref="#per__134323">Manzano</rs> behandelt habe, und auch Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs>, der von der Bundeshandelskammer bei dieser Delegation dabei<lb/>
war, größten Widerstand ausgeräumt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_03">In der Sektionsleiterbesprechung hatte <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> die Möglichkeit, über<lb/>
die Branchenuntersuchung und den Hemmniskatalog für die metallver<lb break="no"/>arbeitende Industrie zu referieren. Wir haben mit der Handelskammer,<lb/>
dem Fachverband gemeinsam, eine solche Studie finanziert und ich<lb/>
glaube, daß damit endlich der Durchbruch gelungen ist. Es haben<lb/>
jetzt doch unsere Branchenreferenten im Ministerium eine entsprechende<lb/>
Unterlage und es hat vor allem das Unternehmen um die gesamte Branche<lb/>
das erste Mal gesehen, daß wir nicht beabsichtigen, dirigistisch ein<lb break="no"/>zugreifen, sondern daß wir wirklich Service für die Wirtschaft, in<lb/>
dem Fall für die metallverarbeitende Industrie leisten wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_04">Bei Bundesrat <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> führte ich das erste Telefongespräch und wir<lb/>
einigten uns, daß der vorgesehene Besuch am 8., 9. und 10. Oktober<lb/>
auf einen späteren Zeitpunkt verschoben wird. Der Anlaß war, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> in der schweizerisch–österr. Handelskammer ein Referat<lb/>
halten sollte, da aber der Präsident Dr. <rs type="person" ref="#per__137042">Thyll</rs> unerwartet ge<lb break="no"/>storben ist, wird die ganze Angelegenheit verschoben. Ich schlug<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> auch vor, daß wir auch öfter telefonieren sollten und, um<lb/>
über Wirtschaftsfragen unsere aktuellen Gedanken auszutauschen.<lb/>
Ich verwies ganz besonders darauf, daß <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und <rs type="person" ref="#per__137465">Celio</rs> die<lb/>
Finanzminister diesen telefonischen Kontakt sehr pflegen. <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs><lb/>
war damit sehr einverstanden und hoch erfreut, denn er meinte er<lb/>
hätte auch schon bemerkt, daß <rs type="person" ref="#per__137465">Celio</rs> über Telefonverbindung sehr<lb/>
gute Informationen von Österreich hat. Die wirtschaftliche Lage<lb/>
schilderte <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> nicht als rosig, da in der Schweiz die Investitionen<lb/>
jetzt sehr stark zurückgehen, insbesondere die Uhrenindustrie, die<lb/>
Schuhindustrie und Textilindustrie hat derzeit ganz große Schwie<lb break="no"/>rigkeiten. Bei der Bauindustrie existiert nach wie vor ein riesiger<lb/>
Boom. Sie haben eine Überkonjunktur wie wir in Österreich. Der Beschluß<lb/>
des Bundesrates, gewisse Bauten an eine Baugenehmigung zu binden,<lb/>
<pb n="07-0983" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0983.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>haben sich sehr bewährt. Dieses System ist sehr flexibel und<lb/>
außerdem sind sie das erste Mal dabei, daß eine gute Koordinierung<lb/>
zwischen der Bauindustrie, dem Baugewerbe und den Behörden und<lb/>
vor allem den Bauherren, dem Auftraggeber, damit erreicht wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_05">In der Parteivorstandssitzung gab es weder über die Kandidatenauf<lb break="no"/>stellung noch über das von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu vortragende Parteiprogramm<lb/>
resp. Regierungsprogramm auch nur einen einzigen Widerstand. Nur<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113055">Tillian</rs> vom Arbeitsbauernbund wollte einen Bergbauern, wie er sich<lb/>
ausdrückte, zumindestens auf einer wählbaren Stelle in einem Bundes<lb break="no"/>land. Interessant war, daß in Kärnten keiner auf der Liste, und des<lb break="no"/>halb gefragt wurde, ob die Salzburger bereit wären, den LAbg. <rs type="person" ref="#per__137466">Gruber</rs>,<lb/>
der auf der Salzburger Nationalratsliste ist, oder ob die Steirer<lb/>
bereit wären, den LAbg. <rs type="person" ref="#per__134341">Zinkanell</rs>, der auf der steir. Liste ist,<lb/>
davor zu reiben resp. auf die Verbandsliste zu setzen. In beiden<lb/>
Fällen wurde dies von der Landesorganisation ganz entscheiden abge<lb break="no"/>lehnt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte, daß <rs type="person" ref="#per__97809">Pfeifer</rs> als Bauernvertreter sowieso<lb/>
im Nationalrat wieder einzieht und damit der Wunsch des Arbeits<lb break="no"/>bauernbundes erfüllt sein muß, da sie ja einen Vertreter von ihm<lb/>
nur verlangt haben. <rs type="person" ref="#per__113055">Tillian</rs> machte die Bemerkung, daß ja auch dies<lb/>
bis zuletzt nicht ganz sicher gewesen ist. Überhaupt wurden einige<lb/>
Parteinotwendigkeiten wie z.B. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> in der Steiermark, oder <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs><lb/>
in Kärnten nur sehr schwer durchgebracht oder haben in den Landes<lb break="no"/>stellen, bevor es zu einer Kandidatur dann kommt, große Diskussion<lb/>
ausgelöst. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> mußte sogar seinen 8. Platz mit aller Vehemenz<lb/>
verteidigen und die Kärntner haben auf das 7. ev. Hoffnungsmandat<lb/>
das aber sehr unwahrscheinlich ist, daß es überhaupt zum Zuge kommt,<lb/>
noch einen Kärntner vor <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> gesetzt. Man hat die Verbandsliste<lb/>
nur von Mandataren erfüllt ist, die garantiert im ersten Wahlgang<lb/>
gewählt werden, hat man die Chance, dann durch Verzichte entsprechende<lb/>
Leute im Reststimmenverfahren durchzubringen, ohne sich jetzt schon<lb/>
zu präjudizieren, wer auf die Reststimmenliste kommen soll, oder wer<lb/>
nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_06">Im Kraftfahrbeirat, wo die Verordnung über Bleigehalt für Benzin zur<lb/>
Debatte stand, hat sich nur der ÖAMTC dagegen ausgesprochen. <rs type="person" ref="#per__131314">Soche</rs><lb/>
meinte, daß auf Reduzieren von 0,7<add>[?]</add> keinerlei Bedenken wären, aber wenn<lb/>
es dann zu einer weiteren Reduzierung auf 0,4<add>[?]</add> dann pro Liter kommen<lb/>
<pb n="07-0984" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0984.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sollte, dann müßte er darauf hinweisen, daß die hochoktanigen<lb/>
Fahrzeuge einen Bleizusatz brauchen, solange nicht klargestellt<lb/>
wir, welche andere Zusätze verwendet werden. Der ÖAMTC befürchtet,<lb/>
daß die Qualität des Benzines zurückgeht und damit die Kraftfahrer<lb/>
Schaden erleiden. Eine solche Überlegung ist meiner Meinung nach<lb/>
vollkommen falsch, weil natürlich die Ölgesellschaft im Konkurrenz<lb break="no"/>kampf ganz im Gegenteil darauf hinweisen werden, daß sie stärkere<lb/>
und bessere Benzine erzeugen. Auch dann, wenn der Bleizusatz re<lb break="no"/>duziert wird. Dr. <rs type="person" ref="#per__127032">Schaller</rs> von der Handelskammer sprach sich auch<lb/>
gegen die Verordnung aus, weil er darauf hinwies, daß die Preis<lb break="no"/>regelung zuerst durchgeführt werden muß. Er meinte, daß es<lb/>
doch sinnlos ist, zweimal eine Preisregelung vorzunehmen, einmal<lb/>
wenn man auf 0,7 geht und das zweite dann wenn man auf 0,4 Bleige<lb break="no"/>halt kommt. Ich erklärte sofort, daß ich so wie immer <choice><choice><sic>als</sic><corr>?</corr></choice></choice> das allge<lb break="no"/>meine Lächeln auslöste, dieselbe Meinung habe wie die Bundeshandels<lb break="no"/>kammer, daß es also nur zu einer einzigen Preiserhöhung kommen<lb/>
darf. Ich hatte damit auch die Einwände dieser beiden Gruppen<lb/>
widerlegt und mehr oder minder bei der Zusammenfassung konnte ich<lb/>
sagen, daß einstimmig der Verordnung des Entwurfes verabschiedet<lb/>
werden kann. Die Ölindustrie wollte mit mir eine Aussprache haben<lb/>
und Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> von der ÖMV haben uns wissen<lb/>
lassen, daß sie uns mitteilen wollen, daß sie bereits mit 1.1.<lb/>
den Bleigehalt von 0,4 g pro Liter werden erfüllen können. Dies<lb/>
ist mir sehr angenehm, denn dann werde ich auf alle Fälle spätestens<lb/>
zu diesem Zeitpunkt wahrscheinlich schon einige Wochen früher die<lb/>
endgültige Preisfestsetzung in einem vornehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_07"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> versteht das Image der sozialistischen Partei sehr zu ver<lb break="no"/>bessern. So hat er den Einfall gehabt, daß der Parteirat mit einem<lb/>
symph. Werk von <rs type="person" ref="#per__137467">Gottfried von Einem</rs> eingeleitet wird. Gleichzeitig<lb/>
hängten ein Wandteppich von <rs type="person" ref="#per__127193">Wotruba</rs> und zwei Bilder von <rs type="person" ref="#per__113831">Hauser</rs><add>[ev. Falschidentifikation]</add> an<lb/>
der Seitenwand des Saales und damit sollte ebenfalls eine moderne<lb/>
aufgeschlossene sozialistische Partei dokumentiert werden. Natürlich<lb/>
sind dies in meinen Augen nur <choice><choice><sic>Gecks</sic><corr>Gags?</corr></choice></choice>, denn die Delegierten haben sich<lb/>
dafür kaum interessiert. Bei dem einen Stück konnte ich leider nicht<lb/>
dabei sein. Mich hätte es wirklich sehr interessiert, da ich Kraft<lb break="no"/>fahrbeirat hatte, aber auf alle Fälle wirkt dies in Künstlerkreisen<lb/>
<pb n="07-0985" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0985.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ganz gut. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> war Vorsitzende-Stellvertretern, hat den<lb/>
<choice><choice><sic>Parteitag</sic><corr>Parteirat</corr></choice></choice> eingeleitet und natürlich ganz besonders auf die<lb/>
Einleitung und den Schmuck als Wissenschaftsministerin hinge<lb break="no"/>wiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_08"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> konnte gar nicht anders, er mußte ein so langes Referat<lb/>
halten, weil er doch die wichtigsten Grundgedanken und Ansätze<lb/>
der zukünftigen Regierungspolitik darlegen mußte. Dadurch sprach<lb/>
er über eine Stunde und der Saal wurde gegen Ende zu schon ein<lb/>
bißchen unruhig. Zur Rede selbst hatte man im Bundeskanzleramt<lb/>
noch in der Nacht schreiben müssen und die wahr wirklich erst<lb/>
um 600 früh fertig.geworden. In einer siegenden Partei und in<lb/>
einer Regierung, wo derartig gutes Einvernehmen noch immer<lb/>
herrscht, über was ich mich nach wie vor so wundere, spielt<lb/>
ein solcher Tatbestand keine besondere Rolle. Niemand hat die<lb/>
Rede gesehen, nur <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> hat, wie ich bemerkte, von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
den sozialpolitischen Teil noch knapp vor dem Parteirat zu<lb/>
lesen bekommen. Überhaupt fühlt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr gut, daß er mit den<lb/>
Gewerkschaften auskommen muß und hat deshalb ganz besonders<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> immer mit seinen Informationen bevorzugt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_09"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verabschiedete dann noch alle ausgeschiedenen und<lb/>
fand für jeden ganz treffende Worte und einige <choice><choice><sic>Gecks</sic><corr>Gags?</corr></choice></choice>, was die Stimmung<lb/>
sehr auflockerte. Als <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> verabschiedet wurde, brauste<lb/>
ein wirklich phrenetischer Beifall auf, der furchtbar lange an<lb break="no"/>dauerte. Ebenso wurde <rs type="person" ref="#per__98056">Weikhart</rs> mit einem Beifall bedacht, aber<lb/>
zum Schluß <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> wirklich ganz ganz herzlich verabschiedet.<lb/>
Ich glaube, daß es heute vielen Delegierten des letzten oder<lb/>
vorletzten Parteitages sehr leid tut, daß wir diese Altersbegrenzung<lb/>
eingeführt haben, da sie jetzt erkennen, daß auch dann tüchtige<lb/>
Leute, die momentan halt nicht negativ beurteilt werden, wie dies<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> damals getroffen hat, jetzt aus dem politischen Leben<lb/>
zumindestens dem Parlament, ausscheiden. Trotzdem glaube ich noch,<lb/>
daß der Beschluß, wenn man jetzt nicht emotionell, sondern ver<lb break="no"/>nunftmäßig ihn betrachtet, richtig war, denn es ist ungeheuer<lb/>
schwierig einen Zeitpunkt dann zu finden, wo man einen Ge<lb break="no"/>nossen, der sicherlich sehr gut ist und noch in voller Leistungs<lb break="no"/>kraft steht, sagen, er sollte doch sein Mandat zurücklegen.<lb/>
</p>
            <pb n="07-0986" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0986.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_10">Im Imperial hat der Präsident der Triester Handelskammer<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__137473">Caidassi</rs> einen Empfang gegeben und ich hatte dort Ge<lb break="no"/>legenheit, den italienischen Unterstaatsssekretär für Außen<lb break="no"/>handel, Dr. <rs type="person" ref="#per__137353">Belci</rs>, zu treffen. Wir zogen uns mit dem ital. Bot<lb break="no"/>schafter und einigen Herren der Botschaft in ein Separee zurück<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__137353">Belci</rs> meinte, daß es sehr froh ist, mit mir zusammenzukommen.<lb/>
Ich wies primär darauf hin, daß ich selbst sehr glücklich bin,<lb/>
daß die politischen Verhältnisse zwischen Italien und Österreich<lb/>
bereinigt und geklärt sind und daß deshalb die wirtschaftlichen<lb/>
Beziehungen, die immer schon gut waren, sich jetzt wesentlich ver<lb break="no"/>bessern. Ich wies ganz besonders darauf hin, daß Österreich große<lb/>
Hoffnungen daran setzt, daß jetzt ein Italiener Präsident in Brüssel<lb/>
ist und deshalb wir hoffen, daß in diesem Jahr die entsprechenden<lb/>
Verhandlungen positiv eingeleitet werden, wenn nicht sogar abge<lb break="no"/>schlossen werden können. <rs type="person" ref="#per__137353">Belci</rs> meinte, er hätte größtes Interesse<lb/>
daran, ob nicht zwischen Friaul und Kärnten ein engeres Verhältnis<lb/>
der beiden benachbarten Provinzen resp. Länder erfolgen könnte.<lb/>
Er wollte die entsprechende Frage, wenn ich sie positiv beantworten<lb/>
würde, in Italien zur Sprache bringen. Scheinbar wollte er aus<lb/>
dem heutigen Besuch in Wien irgendetwas positives mitnehmen und<lb/>
hat sich vorgestellt, daß die kärntnerischen Interessen, die ja auf<lb/>
ein solches Abkommen hinauslaufen, unterstützen müßte. Ich verwies,<lb/>
daß zwischen Südtirol und Nordtirol, d.h. zwischen der Provinz<lb/>
Trento und Tirol-Vorarlberg ein solches Abkommen ja schon besteht,<lb/>
daß es aber natürlich im Rahmen des GATT große Schwierigkeiten mit<lb/>
einem solchen Spezialabkommen gibt. Darüber hinaus wies ich ganz be<lb break="no"/>sonders darauf hin, daß wir doch jetzt im Rahmen der EWG eine<lb/>
Freihandelsregelung anstreben, wo dann nicht nur für zwei Provinzen,<lb/>
sondern für die gesamten österreichischen Provinzen und ital. Provinzen<lb/>
d.h. für Österreich und Italien ein Freihandel statuiert werden wird.<lb/>
Ich bat ihn deshalb nichts in dieser Richtung zu unternehmen, weil<lb/>
wir ansonsten vielleicht die Verhandlungen in Brüssel negativ be<lb break="no"/>einflussen könnten. <rs type="person" ref="#per__137353">Belci</rs> war damit zum Schluß einverstanden und<lb/>
fragte nur, wie es mit den Straßenverbindungen zwischen Italien<lb/>
und Österreich steht. Ich erklärte, daß die Autobahn in Kärntner-Raum<lb/>
rüstig voranschreitet, ganz stimmt dies nicht, aber bei uns werden<lb/>
Straßen ja überhaupt langsam gebaut und <rs type="person" ref="#per__137353">Belci</rs> erklärte, daß bei<lb/>
<pb n="07-0987" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0987.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ihnen die Autobahnplanung nach Tarvisio soweit fertig ist, daß<lb/>
man mit Baubeginn im nächsten Jahr rechnen kann und 1975 sicher<lb break="no"/>lich bereits abgeschlossen sein wird., d.h. daß die Strecke von<lb/>
Udine bis zur Grenze eröffnet werden könnte. Die zweite Verbindung<lb/>
wollte er wissen, wann wir endlich die Plöckenstraße, d.h. die<lb/>
Untertunnelung des Plöckenpasses in Angriff nehmen werden. Da<lb/>
hier erst eine Studiengesellschaft eingesetzt ist und da natürlich<lb/>
dafür in Österreich keine öffentlichen Mittel freigemacht werden<lb/>
können, muß ähnlich wie bei der Felbertauern-Autostraße eine<lb/>
Finanzierung von einer Gesellschaft gefunden werden. Ich erklärte<lb/>
deshalb ich könnte keine konkreten Ziffern oder Zahlen, oder Zeit<lb break="no"/>punkte nennen. Ich ersuchte <rs type="person" ref="#per__137353">Belci</rs>, wenn irgendwelche Wünsche oder<lb/>
Anregungen oder Beschwerden von seiten Italiens gegen Österreich<lb/>
oder österreichische Wirtschaftsmaßnahmen oder auch Firmen vorliegen,<lb/>
dann möge er sich jederzeit an mich wenden. Der ital. Bot<lb break="no"/>schafter <rs type="person" ref="#per__122023">Aillaud</rs> erklärte <rs type="person" ref="#per__137353">Belci</rs>, daß ich ihn sehr unterstützt habe<lb/>
in der Frage der Erdgasleitung durch Österreich und er<lb/>
und die italienische Regierung deshalb mir sehr dankbar sei. Es<lb/>
war vollkommen richtig, daß ich damals erklärte ich würde mich als<lb/>
Vermittler gerne zur Verfügung stellen und die Italiener das Gefühl<lb/>
gehabt haben, daß dies ein ehrliches Angebot gewesen ist und daß ich<lb/>
doch hinter den Kulissen wesentlich dazu beigetragen habe, daß die<lb/>
ÖMV und die ENI sich letzten Endes einigten. Zum Schluß bat ich<lb/>
noch <rs type="person" ref="#per__137353">Belci</rs> an Aussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__137352">Zagari</rs> die besten Grüße zu<lb/>
übermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_11">Im Bezirksausschuß gab es eine heftige Diskussion über die Frage<lb/>
der Pensionen der Stadträte. Die Stadträtin <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> hatte mich er<lb break="no"/>sucht, daß sie über dieses Problem referieren wolle und na<lb break="no"/>türlich habe ich dem zugestimmt. Ich an ihrer Stelle hätte die<lb/>
Ziffern ganz einfach genannt. <rs type="person" ref="#per__109961">Staberl</rs> hat ja einige Ziffern in<lb/>
dem Artikel am 11.7. gebracht und <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> behauptet, sie sind<lb/>
nur für seine Person, z.B. für seine Person um S 3.000,–– zu hoch.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109961">Staberl</rs> hat damals geschrieben, aktiv bekommt der Bürgermeister<lb/>
45.781,––, Vizebürgermeister S 41.700,–– und ein Stadtrat 37.567,--.<lb/>
</p>
            <pb n="07-0988" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0988.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_12">Im Wiener Ausschuß am vergangen Montag hat <rs type="person" ref="#per__137476">Bock</rs>, der ebenfalls<lb/>
referierte, nicht die absoluten Ziffern gesagt. <rs type="person" ref="#per__137477">Rahl</rs> wird nur<lb/>
mit den perzentuellen Ziffern arbeiten, d.h. anstelle, daß man<lb/>
ganz einfach erklärt, mein Bezug ist so und so hoch, wird gesagt<lb/>
er beträgt 140 % des höchsten Bezuges des Sektionschefs für den<lb/>
Bundeskanzler und 115 % für den Minister und diese 115 % sind<lb/>
auch gleichzeitig der Gehalt des Bürgermeisters. Der Vizebürger<lb break="no"/>meister hat wieder 105 % dieses Bezuges des Staatssekretärs und<lb/>
ein Stadtrat hat 90 % des Bezuges. Wenn ein Genosse oder irgendjemand<lb/>
frägt, dann sagt man ihm er kann sich dies ja ausrechnen, er kann<lb/>
ja jederzeit nachsehen. Ich glaube, daß damit unsere Genossen wirklich<lb/>
auch verbittert wurden und auch die Öffentlichkeit deshalb in dieser<lb/>
ganzen Angelegenheit eine sehr negative Einstellung hat. Ob nun<lb/>
die Pensionen der Stadträte und des Bürgermeisters nicht wesentlich<lb/>
abfallen zu lassen, sondern tatsächlich 80 % ihres Aktivbezuges<lb/>
zu erreichen, wurde der Mag.-Direktor-Bezug zuerst an einen Bezug<lb/>
des Vizebürgermeisters gebunden und dann die Pension aber an die<lb/>
Tiefbezüge des Magistratsdirektors. Dadurch ergibt sich, daß natürlich<lb/>
jetzt in der Pension, weil davon Steuer zu bezahlen ist, ein wesent<lb break="no"/>lich höherer Rechnungsbetrag herauskommt. So beträgt sicherlich für<lb/>
den Bürgermeister-Bezug an die 65.000,–– wohl auch dieser Betrag<lb/>
nicht genannt wurde. <rs type="person" ref="#per__137476">Bock</rs> hat nur am Montag erklärt, daß der Bürger<lb break="no"/>meister <rs type="person" ref="#per__97718">Marek</rs> 33.000,––, die Genossin <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> meinte gestern, er<lb/>
hätte 34.104,-- und ich glaube auch, daß dies die richtige Zahl ist,<lb/>
netto. Bei den Pensionisten ist man scheinbar auch im Rathaus<lb/>
die endgültigen Bezüge, die sie jetzt haben, zu sagen. Anderen<lb/>
Aktivbezüge meint man scheinbar, sollten die Leute sich selbst er<lb break="no"/>rechnen. Da sie aber die Aufwandsentschädigungen nicht kennen,<lb/>
hofft die Gemeinde, daß sie dadurch ungeschoren über die Bühne<lb/>
kommt. <rs type="person" ref="#per__137476">Bock</rs> hatte in seinem Referat gestern sogar darauf<lb/>
hingewiesen, daß die Koppelung des Bezuges des Mag.-Direktors<lb/>
mit 97 % an der des Vizebürgermeisters auf das Jahr 1890 zurückgeht,<lb/>
weil damals ein Vizebürgermeister als Mag.-Direktor das erste Mal<lb/>
ein besoldetes Amt gewesen. Ich gebe zu, daß in den Bundesländern<lb/>
insbesondere wesentlich günstigere Bedingungen existieren als in<lb/>
der Bundesregierung oder in Wien. So können z.B. die Niederöster<lb break="no"/>reicher ihre Landtagsabgeordnetenbezüge auch als Landesräte weiter<lb break="no"/>bekommen. Darüber hinaus können auch in anderen Bundesländern zu<lb break="no"/>sätzliche Einnahme ohne weiteres beibehalten werden. Hat <rs type="person" ref="#per__97901">Schachner</rs>-<lb/>
<pb n="07-0989" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0989.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97901">Blazizek</rs> als Landeshauptmann-Stellvertreter angeblich 74.000,–<lb/>
netto bezogen. <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> und <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> haben wesentlich höhere Bezüge<lb/>
als die Wiener. Trotzdem glaube ich wäre es zielführend ganz ein<lb break="no"/>fach, wenn Bezüge ganz zu veröffentlichen und nicht immer mit<lb/>
perzentuellen Verschränkungen zu arbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-07_13"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_0980_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0980-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.9.1971</head>
         </div>
         <pb n="07_0989_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0989-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="07_0989_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0989-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 67. Ministerratssitzung, 7.9.1971</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="07_0989_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-07_0989-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>