<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 13. Jänner 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band40_1978-01-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-01-13">Freitag, 13. Januar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-03-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="40-0029" facs="40_1978-01-13_0029.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 13. Jänner 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat Dr. <name type="person" ref="per:111000">Prachar</name> von der Energiesektion, in ständigem Streit<lb/>
mit seinem Vorgesetzten Min.Rat <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name>, behauptet, als Bauingenieur<lb/>
nicht seinen Fähigkeiten entsprechend eingesetzt zu sein. Derzeit<lb/>
gibt er zu, hat er fast nichts zu tun. Ich bin überzeugt, diese<lb/>
Situation herrscht bei vielen unserer Ministerialräte. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name><lb/>
hat, glaube ich, sehr zu recht versucht, so schnell wie möglich die<lb/>
alten Ministerialräte aus der seinerzeitigen Energiesektion im<lb/>
Verkehrsministerium loszuwerden. Nicht nur wenn es eine politische<lb/>
Änderung in der Sektionsleitung resp. Ministerienführung gibt, kommt<lb/>
es zu Stillegung von Arbeitskapazitäten, weil, sei es aus persönlichen,<lb/>
manchmal auch getarnt aus politischen Gründen nichts tun eine grosse<lb/>
Tat wird, weil die Neuen es sowieso nur schlecht machen und die<lb/>
sogenannte Leistung der Alten nicht entsprechend honorieren.<lb/>
Mit jedem <choice><choice><sic>Ministeriumwechsel</sic><corr>Ministerienwechsel</corr></choice></choice> wäre es dann notwendig, so und so<lb/>
viele Leute aus Positionen ebenfalls zu versetzen, da dies nicht<lb/>
geht, werden sie früher oder später alle pensioniert. Damit steigt<lb/>
die Last des Staates. <name type="person" ref="per:111000">Prachar</name> ist ein guter Freund von Präs. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name>,<lb/>
Patentamt, und ich hätte nichts dagegen, wenn <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> ihn vielleicht<lb/>
im Patentamt zweckmässiger und arbeitsintensiver einsetzen könnte.<lb/>
<name type="person" ref="per:111000">Prachar</name> ist, glaube ich, jetzt bereit, nicht entsprechende hohe<lb/>
Dienstpostenforderungen im Patentamt zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte auf die nächste Sektionsleitersitzung<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name>, Siemens, ist mit der amerikanischen Bau<lb break="no"/>elementteilfertigungsfirma AVX zu einer Vorsprache wegen eventueller<lb/>
Beteiligung dieser Firma an der Fabrik in Deutschlandsberg gekommen.<lb/>
Die Repräsentanten dieser Firma, Mister <name type="person" ref="per:111002">Seisman</name> und <name type="person" ref="per:111003">Borsen</name>, beinharte<lb/>
Geschäftsleute, hatten sich vor allem zuerst in England erkundigt,<lb/>
welche Möglichkeiten es dort an staatlicher Unterstützung für<lb/>
Ansiedlungen gibt. Ich habe meinen Ohren und Augen nicht getraut, als<lb/>
ich ihre Prospekte und die konkreten Vorschläge der Regierung ins<lb break="no"/>besondere für Nordirland gesehen und gelesen habe. Wenn ein Staat<lb/>
solche Konditionen für nicht nur das Investitionskapital, sondern<lb/>
auch für die laufenden Betriebskosten bis zu 2 Pfund täglich pro Arbeiter<lb/>
Zuschuss gewährt, dann kann er nur von vorneherein solche Projekte<lb/>
nicht mehr rechnen, sondern nur mehr Arbeitsplatzbeschaffung um jeden<lb/>
Preis betreiben. Staatssekretär <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> erörterte die österr.<lb/>
Unterstützungsmöglichkeiten des Bundeskanzleramtes. Vorher hatten<lb/>
<pb n="40-0030" facs="40_1978-01-13_0030.jpg"/>wir uns mit dem Sozialministerium schon ins Einvernehmen ge<lb break="no"/>setzt und erfahren, dass für 200 Arbeitskräfte, die in Deutschlands<lb break="no"/>berg man als Umschulung gegebenenfalls konstruieren kann, ca.<lb/>
7 Mill. S zur Verfügung gestellt werden können. All diese Unter<lb break="no"/>stützungen des österr. Staates sind ein Bruchteil dessen,<lb/>
was die englische Regierung bereit ist zuzuzahlen. Siemens ist<lb/>
aber an diesem Projekt in zweifacher Hinsicht brennendst inter<lb break="no"/>essiert. Erstens muss für Deutschlandsberg eine neue Produktion ge<lb break="no"/>sucht werden, weil die dortigen errichteten Hallen und sonstigen<lb/>
Gebäude viel zu gross für die jetzigen Produktion sind. Der<lb/>
zweite, aber wichtigste Punkt ist, dass diese neue Elementenferti<lb break="no"/>gung von den Amerikanern die nächste Generation bereits ist und<lb/>
wenn Siemens nicht mit dieser Firma zu einem joint venture<lb/>
resp. Kooperation kommt, dann ist die Produktion Siemens welt<lb break="no"/>weit gefährdet. AVX würde aus England den ganzen westeuropäischen<lb/>
Markt in Kürze erobern. <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> versicherte mir daher nachher,<lb/>
sie werden alles unternehmen, um die Firma zu <choice><choice><sic>eir</sic><corr>einer?</corr></choice></choice> Kooperation<lb/>
gegebenenfalls auch die deutsche Mutterfirma zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> hat mir unter vier Augen mitgeteilt, dass das Profil<lb/>
jetzt von ihm ständig ein Interview will. <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> weiss, dass<lb/>
Profil Abschriften von Briefen hat, die er nur dem Bundeskanzler<lb/>
persönlich geschickt hat. Mir hat er dann eine Durchschrift dieses<lb/>
Schreibens über die Transportmöglichkeit von Brennstäben zukommen<lb/>
lassen. <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> ist sehr erschüttert, dass diese Schreiben in<lb/>
die Hand vom Profil gelangt sind. Ich habe sofort mit <name type="person" ref="per:98040">Wais</name><lb/>
geprüft, ob und inwieweit von unserem Haus die Unterlagen an<lb/>
Profil gelangt sein könnten. <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> sagt mit einer an Sicherheit<lb/>
grenzenden Wahrscheinlichkeit, dass dies unmöglich bei uns ge<lb break="no"/>schehen ist. Allerdings haben wir eine Ablichtung dieses Briefes<lb/>
wieder an die GKT, Direktor <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name>, persönlich weitergeleitet.<lb/>
Wichtiger als diese blöde Terrorsicherung, die jetzt im<lb/>
Bundeskanzleramt, aber auch bei uns im Ministerium durchgeführt<lb/>
werden soll, die meiner Meinung nach sowieso für die Katz ist,<lb/>
wäre es, Vorkehrungen zu treffen, dass nicht das Vertrauen der<lb/>
Unternehmer an die Verlässlichkeit von Informationen, die sie<lb/>
weitergeben, erschüttert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Verfolge bitte diese Sache, vielleicht können<lb/>
wir wenigstens Teilaufklärungen erreichen.<lb/>
</p>
            <pb n="40-0031" facs="40_1978-01-13_0031.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Wirtschaftsminister von Kamerun, <name type="person" ref="per:111005">DAOUDA</name>, der bei der<lb/>
UNIDO zu tun hatte, ist, von der Vöest betreut, auch zu mir<lb/>
zu einer Aussprache gekommen. Präs. des Aufsichtsrates <name type="person" ref="per:97644">Koller</name><lb/>
und der Betreuer für die Ausländer, ehemaliger Handelsdelegierter<lb/>
<name type="person" ref="per:111006">Pallfy</name>, begleiteten ihn. Die Beziehungen zwischen Kamerun und der<lb/>
Vöest durch das grosse Zellulosewerk, welches errichtet wird,<lb/>
sind sehr gut, <name type="person" ref="per:111005">DAOUDA</name> teilte mir mit, sie hätten jetzt für<lb/>
dieses Projekt von den arabischen Staaten so viel Unterstützung<lb/>
bekommen, dass mehr Geldmittel zur Verfügung stehen, als sie brau<lb break="no"/>chen. Neuerdings wurde ich wieder nach Kamerun eingeladen und<lb/>
ich fürchte, wahrscheinlich im nächsten Jahr spätestens neben<lb/>
der längst fälligen Asienreise auch eine Afrika-Reise absolvieren<lb/>
zu müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte sammle sozusagen die ganze Not<lb break="no"/>wendigkeiten dieses Besuchsprogrammes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da wir seit längerer Zeit keinen Jour fixe mit AK und ÖGB hatten,<lb/>
kam es zu einer umfangreichen Tagesordnung von 15 Punkten. Ein<lb break="no"/>vernehmen besteht, dass Bruchreis nicht in die GATT-Kündigung<lb/>
aufgenommen wird, obwohl dies von der Landwirtschaft unbedingt<lb/>
urgiert wird. Für die Qualitäts-Österreichwaren-Kauf-Aktion<lb/>
"kauf Dir Deinen Arbeitsplatz – kauf österr. Qualitätswaren"<lb/>
wird nicht ein paritätischer Ausschuss auf Grund des Handelskammer<lb break="no"/>gesetzes durch das Handelsministerium und auf Grund des Arbei<lb break="no"/>terkammergesetzes durch das Sozialministerium geschaffen, sondern<lb/>
es wird versucht, einen Verein zu gründen. Das Zuckerarrangement,<lb/>
welches mit 1. Feber abläuft, soll doch in irgendeiner Weise<lb/>
verlängert werden. Die AK und der ÖGB wären bereit, den Zuckerpreis<lb/>
von 9.30 auf 10.30 zu erhöhen, nach längerer Diskussion ist es mir<lb/>
dann doch gelungen, <name type="person" ref="per:111004">Erich Schmidt</name> vom ÖGB zu überzeugen, wie<lb/>
er mir nachher unter vier Augen zusicherte, dass wir eine Verlängerung<lb/>
des längerfristigen Zuckerkonzeptes versuchen sollten. Seiner<lb/>
Meinung nach müsste es nur gelingen, die Zuckerindustrie dafür<lb/>
zu gewinnen, aus der jetzigen Vertragsvereinbarung mit der<lb/>
Landwirtschaft, jede Zuckerpreiserhöhung geht zur Hälfte der<lb/>
Industrie, zur anderen Hälfte aber den Bauern zugute, herauszukommen<lb/>
um Produktionsmöglichkeit für den Zuckerexport zu schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Versuche die Stellungnahme des Landwirtschafts<lb break="no"/>ministeriums zu dieser Idee kennenzulernen.<lb/>
</p>
            <pb n="40-0032" facs="40_1978-01-13_0032.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die AK und der ÖGB sind nicht bereit, für die Papierindustrie<lb/>
eine Sonderregelung zu schaffen. Nicht einmal das Sonder<lb break="no"/>unterstützungsprogramm vorzeitige Pensionierung soll vom<lb/>
Bergbau auch auf die Papierindustrie ausgedehnt werden. Ganz<lb/>
kategorisch wird der Frachtzuschuss von 250 Mill. S abgelehnt.<lb/>
Für die nächstjährigen Investitionen, die Papierindustrie behauptet,<lb/>
die<add>[sie?]</add> bräuchte 5 Mia, sollen maximal 3 Mia in das 10-Mia-Regierungs<lb break="no"/>programm eingebaut werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte Detailbesprechungen mit AK<lb/>
und ÖGB weiterführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Versorgungssicherungsgesetz mit einer Generalklausel wird dem<lb/>
Rohstofflenkungsgesetz vorgezogen. Da die Handelskammer jetzt be<lb break="no"/>reit ist, ein Schrott-Lenkungsgesetz unbefristet zu machen, müsste<lb/>
es gelingen, die Handelskammer und damit auch das Parlament für<lb/>
ein so allgemein gehaltenes und für die wirtschaftliche Landes<lb break="no"/>verteidigung dringendst notwendiges umfassendes Bevorratungsgesetz<lb/>
zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen mit der Fa. Hofer über Einkauf österr. Waren<lb/>
soll jetzt auf ABM, IKEA, Denner usw. ausgedehnt werden. Ins<lb break="no"/>besondere <name type="person" ref="per:97676">Tommy Lachs</name> steht auf dem Standpunkt, wir sollten<lb/>
mit den Internationalen und Multis sprechen, damit diese sich<lb/>
innerhalb ihrer Möglichkeiten anstrengen, das Import- und Export<lb break="no"/>verhältnis der einzelnen Firmen zu verbessern. Mit Unilever werde<lb/>
ich diese Frage als erstes anschneiden. Die grossen Konzerne<lb/>
insbesondere am Lebensmittelsektor, aber auch die Ketten wie Spar,<lb/>
Adeg usw. könnten dazu angehalten werden, nicht nur mehr österr.<lb/>
Waren in ihren Läden zu verkaufen, sondern auch österr. Waren<lb/>
europaweit durch ihre Organisationen zu exportieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte die Firmen einzeln jetzt vorladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ölextraktionsanlage könnte jetzt in ein konkretes Stadium<lb/>
treten, da Unilever und Olioprot sich über die Anbaumöglich<lb break="no"/>keiten geeinigt haben. 24 t Raps ist 57 t Saat, 28.500 ha<lb/>
mal 2.000 kg Hektarertrag. 24.000 t Soja ist 230.000 t Saat<lb/>
Import, 27.000 t Sonnenblumenöl ist 60.000 t Saat, 37.000 ha<lb/>
mal 1.600 kg pro Hektar. Der Schlaglohn von 20 Dollar pro<lb/>
Tonne, wie die Ungarn verlangen und <name type="person" ref="per:110998">Eisenberg</name> gestern akzeptiert hat,<lb/>
<pb n="40-0033" facs="40_1978-01-13_0033.jpg"/>kann nicht gehalten werden. Wohl gibt es aber jetzt einen stark<lb/>
reduzierten Vorschlag von 600 S pro t.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Immobilienmakler wird die AK noch einmal mit<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> die endgültige Fassung besprechen. Wenn es ge<lb break="no"/>glückt ist, eine Personalkreditverordnung zu machen, so müsste es<lb/>
doch auch möglich sein, diese Immobilienmakler jetzt endlich unter<lb/>
Dach und Fach zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Preisregelung für Inlandsgas soll nun sowohl für die ÖMV als<lb/>
auch für RAG durch das Ministerium erfolgen. Die seinerzeitige<lb/>
Delegierung an Oberösterreich für RAG wird jetzt zurückgenommen.<lb/>
Die Begründung ist verhältnismässig einfach: weil die gesamte<lb/>
Gaspreisregelung über die einzelnen Länder hinaus erfolgen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Strompreis wird von der AK nach wie vor gefordert, für den<lb/>
Mehrverbrauch z.B. über 3.000 kWh pro Jahr einen entsprechenden<lb/>
höheren Preis zu verlangen. Wir einigen uns darauf, dass Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> versuchen soll, im Zuge der Preisverhandlungen ein solches<lb/>
System zu finden und einvernehmlich zwischen den Interessens<lb break="no"/>vertretungen zu vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Konsumentenpolitik soll dadurch verstärkt werden, dass in<lb/>
Hinkunft Länderbeamte in Seminaren geschult werden sollen. Diese<lb/>
Ausbildung der Ausbildner soll dazu führen, dass dann in den<lb/>
einzelnen Ländern die eingesetzten Beamten mehr Fachwissen mit<lb break="no"/>bringen.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> teilt mit, dass im ERP-Verfahren die Fa. Kunert, Dir. <name type="person" ref="per:111017">Zeller</name>,<lb/>
mitgeteilt hat, dass er die Strumpfhosen um 3.75 S herstellt.<lb/>
Seine Begründung ist, dass die Kräuselgarne er billiger hat und<lb/>
vor allem einmal keine Verpackungs- und Vertriebsspesen darin<lb/>
sind. Da er bei unseren seinerzeitigen Verhandlungen über die<lb/>
Mindestpreisverordnung erklärt hat, 6.50 S, allerdings verpackt,<lb/>
betragen seine Kosten, so werden wir auf Grund dieser Angaben<lb/>
die Firma mit den neuen Behauptungen konfrontieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte verschaffe Dir die notwendigen schrift<lb break="no"/>lichen Unterlagen von <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>, bevor wir Massnahmen unternehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="40-0034" facs="40_1978-01-13_0034.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97498">Ossi Grünwald</name> teilt mit, dass sich die ÖIAG an der Renault-<lb/>
Betriebsgründung in Gleisdorf Silberbad mit einem Viertel<lb/>
an der Gesellschaft beteiligen wird. Die dort zu errichtende<lb/>
Giesserei wird 65 Beschäftigte haben, also vollkommen uninter<lb break="no"/>essant sein. Trotzdem haben wir schon heftigste Proteste von<lb/>
Seiten der Vorarlberger Giessereifirma König bekommen, die<lb/>
natürlich eine weitere Konkurrenz auf diesem sehr schwierigen<lb/>
Gebiet erwartet. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> hat nur vollkommen recht, dass es das<lb/>
erste Mal ist, dass eine ausländische Autofirma in Österreich<lb/>
einen Betrieb errichtet und deshalb tatsächlich jedwede Unter<lb break="no"/>stützung bekommen soll. Die Wolfsegg-Trauntaler Kohlegesell<lb break="no"/>schaft WTK wird jetzt von der ÖIAG endgültig zur Stillegung vor<lb break="no"/>geschlagen, die Arbeiterkammer Oberösterreich wird deshalb am<lb/>
24. Jänner eine Pressekonferenz veranstalten und Ersatzarbeits<lb break="no"/>plätze verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte die OB auf diese Entwicklung besonders<lb/>
aufmerksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der grösste Erfolg dieses Jour fixe war, dass endlich die<lb/>
Arbeiterkammer zugestimmt hat, die Preisregelung für Importeier<lb/>
aufzuheben. Damit kann ich, wenn ich von den Handelsorganisationen<lb/>
angeschossen werde, dass ich gar nichts für die Aufhebung der<lb/>
sozial kalkulierten Preise mache, darauf verweisen, dass doch<lb/>
wenigstens wieder ein Teilerfolg für diese Politik, die ich<lb/>
unterstützen würde, erzielt wurde. Vielleicht gelingt es dies<lb break="no"/>mal, bei den Verhandlungen über die Preisregelung im Zuge der Wirt<lb break="no"/>schaftsgesetze-Verhandlungen im Parlament eine andere Lösung als<lb/>
diese Detailpreisverhandlungen für einzelne Produkte zu er<lb break="no"/>zielen. Hier, glaube ich, wäre es wirklich zweckmässiger, eine<lb/>
entsprechende Aufhebung dieser Preisregelung zu akzeptieren,<lb/>
Voraussetzung dafür ist aber, dass ich ein Rute-im-Fenster-<lb/>
Gesetz bekomme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="40_0028_01" facs="40_1978-01-13_0028-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.1.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>