<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 13. Oktober 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-10-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-10-13">Sonntag, 13. Oktober 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1237" facs="22_1974-10-13_1237.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Sonntag, l3. Oktober 1974</p><p xml:space="preserve">Der österreichische Katholikentag stand unter dem Motto "Ver<lb break="no"/>söhnung". Die Mediaschau, die Filme, ja selbst die Botschaft<lb/>
von Papst war auch zumindestens für meine Begriffe äußerst<lb/>
loyal und zurückhaltend. Kritisch wurde es nur, als Kardinal<lb/>
<name type="person" ref="#per__109820">König</name> dann bei seiner Predigt darauf hinwies, die Bischöfe ge<lb break="no"/>schlossen hinter der Aktion "Leben" stehen. Hier brandete ein<lb/>
Beifall auf, den ich eigentlich nicht erwartete. Als dann in<lb/>
einem späteren Satz wieder das Wort auf die Versöhnung kam und<lb/>
man nicht Gräben aufreißen wollte, war der Beifall wesentlich<lb/>
schwächer. Ich hatte den Eindruck, daß von Katholiken jetzt eine<lb/>
Art Kreuzzug gegen die Fristenlösung gestartet wird. Ich bin sehr<lb/>
gespannt, wieviel Unterschriften sie bekommen werden. Wenn es nicht<lb/>
mehr als die Rundfunkreform, dort waren es über 800.000, dann wäre<lb/>
dies in meinen Augen eine Niederlage. Die Mahnung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> an die<lb/>
Kirche, sich nicht allzu sehr mit der ÖVP zu verbinden, war ich,<lb/>
glaube ich, zeitig gesehen, vollkommen richtig. Andererseits aber<lb/>
kann sich die Kirche kaum in irgendwelchen Fragen profilieren, weil<lb/>
sofort die ÖVP dann sich mit diesen Wünschen resp. Forderungen<lb/>
identifiziert, um Oberwasser und Auftrieb zu bekommen. Was immer<lb/>
nämlich heute die Kirche machen wird, immer wird die ÖVP sofort<lb/>
auf ihrer Seite sein und sich lange bevor die Bischöfe sich ge<lb break="no"/>äußert haben, versuchen, dieses Problem zu einem Anliegen auch<lb/>
der ÖVP zu machen. Wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aus diesem Dilemma herauskommt,<lb/>
weiß ich zwar auch nicht. Eine These 1966, als wir aus der Regierung<lb/>
rausgeworfen wurden und ich bei katholischen Akademikern referierte,<lb/>
war, daß ich hoffe, daß sich die katholische Kirche aus dem politi<lb break="no"/>schen Tageskampf weiter heraushält. Damals allerdings war es gerade<lb/>
umgekehrt, da fürchtete man, daß die Sozialisten jetzt in Opposition<lb/>
alles, die Regierung, aber wahrscheinlich auch die Kirche stark<lb/>
attackieren werden. Ich habe damals folgende These vertreten,<lb/>
solange sich die katholische Kirche und der österreichische Ge<lb break="no"/>werkschaftsbund beide überparteilich sich aus den unmittelbaren<lb/>
politischen Geschehen insofern heraushalten, als sie nicht eine<lb/>
Partei offiziell vertreten, resp. unterstützen, sondern eben ver<lb break="no"/>suchen über den Parteien zu bleiben, kann es niemals oder wird<lb/>
es nicht so leicht zu einem 1934 kommen. Ich betrachte nämlich<lb/>
sowohl die Kirche als auch den Gewerkschaftsbund als die einzigen<lb/>
starken Organisationen, die über die Parteien hinweg wirklich die<lb/>
<pb n="22-1238" facs="22_1974-10-13_1238.jpg"/>Demokratie und die Zusammenarbeit in Österreich garantieren.<lb/>
Daß diese Organisationen mittelbar irgendwie von den partei<lb break="no"/>politischen Geschehen beeinflußt waren und sind, ist mir voll<lb break="no"/>kommen klar. Solange sie aber nicht direkt eingreifen, resp.<lb/>
ihre Überparteilichkeit entscheidend vernachlässigen, wobei<lb/>
ihre Mitglieder selbstverständlich nach politischer Einstellung<lb/>
ihre eigene Entscheidung zu treffen haben, solange aber eben nicht<lb/>
von der obersten Führung eine besondere ausschließliche Politik<lb/>
betrieben wird, solange kann in Österreich, glaube ich, auch wirk<lb break="no"/>lich nichts passieren.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1236_01" facs="22_1974-10-13_1236-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.10.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>