<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-18">Freitag, 18. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0046" facs="53_1980-01-18_0046.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 18. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wintertagung der Hoteliervereinigung war dieses Mal mit<lb/>
reichlichen Referenten bestückt. Die Hotellerie der 80er Jahre, von<lb/>
Österreich <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name>, von der Schweiz Zentralpräsident <name type="person" ref="per:123303">Tresch</name>,<lb/>
von München der zuständige Ministerialdirektor <name type="person" ref="per:123302">Gerstner</name> und aus<lb/>
Südtirol Dr. <name type="person" ref="per:123304">Wenter</name>. Überall dasselbe Problem, zu schlechte<lb/>
Auslastung, ständige Bettenvermehrung. In Südtirol interessanter<lb break="no"/>weise noch ein Arbeitskraftmangel, der sich aber nur aus der<lb/>
ethnischen Situation erklärt. Die Südtiroler wollen aus Mittel-<lb/>
oder Süditalien keine Arbeitskräfte. Die italienische Arbeits<lb break="no"/>marktverwaltung genehmigt ihnen keine Gastarbeiter, womöglich aus<lb/>
Deutschland oder Österreich. Ich erörterte das neue Fremdenver<lb break="no"/>kehrsprogramm der 80er Jahre, für die Fremdenverkehrswirtschaft<lb/>
gab ich eine gute Prognose, denn im Zuge des kalten Krieges, der<lb/>
Aufrüstung, wird es, wie ich sagte, zu einer Ausgabenwut der<lb/>
Bevölkerung kommen. Je näher oder je grösser die Kriegsgefahr,<lb/>
um so weniger, glaube ich, wird gespart werden. Eine interessante<lb/>
und harte Diskussion dann, die sich aber weniger gegen mich richtete<lb/>
als gegen die Feriendörfer. Ich hatte in meinem Referat darauf<lb/>
hingewiesen, dass nicht daran gedacht ist, eine Industrialisierung<lb/>
im Fremdenverkehr einzuleiten und dass es sich in Wirklichkeit<lb/>
bei den neuen Ideen um einen Versuch, das Waldviertel fremdenver<lb break="no"/>kehrsmässig zu erschliessen, handelt. Da der Initiator dieser Idee,<lb/>
Dkfm. <name type="person" ref="per:120379">Mayr</name>, anwesend war, erörterte er, nachdem sein Landesrat <name type="person" ref="per:111733">Ferrari</name><lb/>
die Feriendörfer in Kärnten so positiv dargestellt hat, seine Idee.<lb/>
In Österreich könnte man 15 bis 20.000 Feriendorfbetten brauchen.<lb/>
Dies sei nur 2% der gesamten Betten oder 3% der gewerblichen.<lb/>
Komm.Rat <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name>, Obmann der Fremdenverkehrssektion, rechnet<lb/>
ihm sofort vor, dass er zur Rentabilität 1.8 bis 2 Mio Übernach<lb break="no"/>tungen pro Jahr für diese Feriendörfer bräuchte. Dies geht na<lb break="no"/>türlich den anderen Fremdenverkehrsbetrieben verloren. Ein Auf<lb break="no"/>schrei der Entrüstung entspannte sich dann, als <name type="person" ref="per:120379">Mayr</name> ungeschickter<lb/>
Weise erklärte, man wolle jetzt im Waldviertel zweimal 4.000 Betten<lb/>
für Schichtarbeiter schaffen. Natürlich denkt die Hotellerie sofort<lb/>
daran, dass die dafür notwendigen 600 Mio Schilling für die erste<lb/>
Etappe auf ihre Kosten, d.h. durch Kürzung ihrer Investitions<lb break="no"/>mittel oder Zuschüsse für Investitionen, gehen würde. Ich erklärte<lb/>
zwar dezidiert, dass keinerlei Kürzungen von irgendwelchen anderen<lb/>
Fremdenverkehrsaktivitäten vom Handelsministerium beabsichtigt sind.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0047" facs="53_1980-01-18_0047.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Rein gefühlsmässig aber haben die Hoteliers gefürchtet – und<lb/>
das zu Recht, – dass der Finanzminister dann ja gar nicht die<lb/>
zusätzlichen hunderten Millionen Schilling ohne weiters auftrei<lb break="no"/>ben kann. Ich persönlich bin ja fest davon überzeugt, dass dieses<lb/>
Projekt nicht geht. weil die Sozialversicherung nicht bereit sein<lb/>
wird, einen Fremden, sprich Aussenseiter, so viel Betten bauen<lb/>
zu lassen und dann sie die Belagsgarantie übernimmt. Wenn die<lb/>
Sozialversicherung tatsächlich angehalten wird für Schichtarbeiter<lb/>
oder Nachtarbeiter zusätzliche Erholungsnotwendigkeiten zu schaf<lb break="no"/>fen, dann baut sie sich diese Heime garantiert selbst. Bei der<lb/>
jetzigen finanziellen Lage der Sozialversicherungsträger ist<lb/>
aber nicht daran zu denken. Die Sozialversicherungsträger, sowohl<lb/>
die PVArb. als auch PVAng., werden in kürzester Zeit damit<lb/>
zu raufen haben, überhaupt die Pensionen zahlen zu können. An<lb/>
zusätzliche soziale Leistungen ist nicht zu denken. <name type="person" ref="per:120379">Mayr</name> ver<lb break="no"/>wies in seiner Diskussion aber mit Recht darauf, dass er es<lb/>
und seine Gruppe gewesen ist, die jetzt in Harbach das Moor<lb break="no"/>bad ausbaut, 100 Beschäftigte hat und für die nächsten 1 1/2<lb/>
Jahre, nach Eröffnung im Mai, ausgebucht ist. Für solche Projekte<lb/>
ist <name type="person" ref="per:120379">Mayr</name> imstande die eigenen Mittel und vor allem zusätzliche<lb/>
Mittel aus der Fremdenverkehrspolitik aufzutreiben. Dagegen aber<lb/>
hat die Hotellerie auch gar nichts einzuwenden. Der kleine Schritt<lb/>
ist ihm gelungen, der grosse, glaube ich, ist zum Scheitern ver<lb break="no"/>urteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Komm.Rat <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> besprach ich dann auch die Neukonstruktion<lb/>
der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung. Ich hab ihm emp<lb break="no"/>fohlen mit Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, den er sehr gut kennt, die notwendigen<lb/>
Detailgespräche zu führen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>