<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810217">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 17. Februar 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-02-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-02-17">Dienstag, 17. Februar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-04-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0226" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0226.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_01">Dienstag, 17. Februar 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_02">Beim Jour fixe mit der HK fragt Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, wann endlich die<lb/>
Statuten der österreichischen Fremdenverkehrswerbung geändert werden.<lb/>
Ich erkläre ihm, daß die einstimmige Vereinbarung lautet, bis der<lb/>
Rechnungshofbericht über die ÖFVW vorliegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_03">Bezüglich KR-Titel stellt <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> fest, daß er mit Präs. <rs type="person" ref="#per__111729">Skardarasy</rs><lb/>
von der Hoteliervereinigung wegen des gewünschten KR-Titels für seinen<lb/>
Vizepräsidenten <rs type="person" ref="#per__114525">Zorn</rs> mit beiden bei der Hoteliertagung in Zürs gespro<lb break="no"/>chen hat. Er hat angeblich ganz scharf beide kritisiert, daß sie sich<lb/>
an den Bundespräsidenten und an mich gewandt haben, sie müßten wissen,<lb/>
daß nur dafür die Bundeskammer zuständig ist. Er betrachtet es schein<lb break="no"/>bar als Sakrileg auch nur irgendwo anzufragen, ob nicht doch noch ein<lb/>
KR-Titel außer der Reihe gegeben wird. Er wird auch das Problem mit<lb/>
seinem Vizepräsidenten <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> besprechen. Mir kann diese harte<lb/>
Stellungnahme nur recht sein, denn ich lege keinen Wert darauf, mich<lb/>
womöglich noch in diese Frage auch reinzumischen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_04">Der von der Kärntner Landesregierung gewünschte KR-Titel <rs type="person" ref="#per__131113">Hrusl</rs> ?<lb/>
ist deshalb nicht möglich, denn der ist überhaupt kein Kammermitglied.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Laß feststellen, wer von Kärnten diesen Antrag<lb/>
stellte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_06">Ganz hart, <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> hatte den Eindruck, fast hysterisch, reagierte er<lb/>
diesmal auf den Vorschlag des GD <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, zur Exportförderung einen ei<lb break="no"/>genen Verein zu gründen. Die OeNB würde aus ihren Überschüssen der<lb/>
österr. Kontrollbank und Investitionskredit je 500 Mio., also insgesamt<lb/>
1 Mrd. S Kredit geben. Den Zinserlös von 60 Mio. ungefähr könnte dann<lb/>
ein Verein zur Unterstützung von Mittelbetrieben für Exportförderung<lb/>
bekommen. Geschäftsführer soll nach Vorschlag <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzls</rs> der derzeitige<lb/>
Gesandte Dr. <rs type="person" ref="#per__97802">Otto</rs> werden. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> hat mit Gen.Sekr <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> über die Ab<lb break="no"/>grenzung verhandelt, scheinbar ist es ihm nicht geglückt, aber Präsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> von der Zweckmäßigkeit zu überzeugen. Dieser sieht darin eine<lb/>
Konkurrenz zur Handelskammer, vor allem aber fürchtet er, daß dies<lb/>
nur der erste Schritt ist, um die, wie er sagt, doch ausschließlich von<lb/>
der Handelskammer erfolgreich geführte Außenhandelsorganisation zu<lb/>
zerschlagen. Nach heftiger Diskussion ist es mir geglückt, eine Kampf<lb break="no"/>ansage gegen <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> mit allen Konsequenzen, Ende der Sozialpartnerschaft,<lb/>
<pb n="58-0227" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0227.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wenn der Gewerkschaftsbund damit spielt, Zurückziehen der Handelskammer,<lb/>
auf eine Methode der verbrannten Erde auch mir gegenüber usw., zu ver<lb break="no"/>hindern. Ich habe erklärt, daß wenn <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> tatsächlich die 60 Mio. be<lb break="no"/>kommen sollte und ein solcher Verein zustande käme, genau abzugrenzen<lb/>
wäre, daß es sich um keine Aktion gegen die Handelskammer und vor allem<lb/>
nicht um eine Zweigleisigkeit für Exportunterstützungsaktivitäten<lb/>
handelt, die heute schon von der Handelskammer wahrgenommen werden. Ich<lb/>
habe <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> dann sofort telefonisch davon verständigt, er kann dies<lb/>
nicht verstehen, denn er glaubte mit <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> alles ausgeräumt zu haben.<lb/>
Ich fürchte ehrlich gestanden, daß er nicht einmal innerhalb der Natio<lb break="no"/>nalbank mit dieser Idee wird durchdringen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_07"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> verwies darauf, es gibt in Oberösterreich eine Studie von Prof.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__131114">Korwi</rs>, Linzer Universität, die sich kritisch mit der Verbesserung der<lb/>
Exportunterstützung beschäftigt. Hier meinte er, es müsste zwischen<lb/>
der Österr. Kontrollbank, der Handelskammer und dem Handelsministerium<lb/>
die Zusammenarbeit verbessert werden. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> hat mit GD <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> von<lb/>
der Österr. Kontrollbank auch darüber gesprochen und festgestellt, es<lb/>
funktioniert alles bestens. Die Handelskammer ist in dieser Frage<lb/>
äußerst sensibel, da sie darin ja letzten Endes ein Auflösen ihrer jahr<lb break="no"/>zehntelangen erfolgreichen Außenhandelstätigkeit bei jeder noch so<lb/>
kleinen kritischen Bemerkung sieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Studie verschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_09">Österreich, und zwar die Republik Österreich, ist Mitglied des inter<lb break="no"/>nationalen beratenden Baumwollkomitees, dort ist ein Mitgliedsbei<lb break="no"/>trag von 110.000 S fällig. Bis jetzt hat das Handelsministerium dafür<lb/>
34 % bezahlt. Jetzt hat Sektionschef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> erklärt, wir haben keine<lb/>
Mittel, alles soll die Textilindustrie Österreichs bezahlen resp. die<lb/>
Handelskammer, die dies aus den Außenhandelsförderungsbeiträgen nehmen<lb/>
kann. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> bezweifelt dies und ersucht, daß wir doch auf alle Fälle<lb/>
so wie bisher unseren Mitgliedsbeitrag entrichten sollten. Ich sage nur<lb/>
eine Prüfung und Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte wie steht der Fall?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_11">Für die Betriebsberatung durch die WIFI stehen nicht genug Mittel, auch<lb/>
nicht für Energiesparberatung zur Verfügung. Die WIFI-Leute möchten<lb/>
deshalb, daß die im Gewerbestrukturverbesserungsgesetz vorgesehene<lb/>
<pb n="58-0228" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0228.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Möglichkeit von dort Mittel zu bekommen, gegebenenfalls herangezogen<lb/>
wird. Dies lehnt <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> genauso wie ich ab, denn die dortigen Mittel<lb/>
dienen ausschließlich zur Befriedigung der Zinsenzuschüsse für die<lb/>
Gewerbebetriebe. Erst wenn dort Mittel überblieben, könnte man den<lb/>
WIFIs etwas geben. Ich muß <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> aber auch den Wunsch ablehnen, mehr<lb/>
als die 8 Mio. S, die wir für die WIFI aus unserem Budget zur Verfügung<lb/>
stellen, zusätzliche Mittel zu geben. Ich verweise sofort darauf, daß<lb/>
hier z.B. der <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>-Verein mit seinem Geld einspringen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie sieht die Budgetlage aus?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_13">Ich berichte der Bundeshandelskammer über die Aussprache mit dem<lb/>
jugoslawischen Außenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__117981">Rotar</rs> und überlasse ihnen den<lb/>
Ministerratsvortrag darüber. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> ist sehr einverstanden, daß von<lb/>
24. bis 26. in Ljubljana oder Belgrad die von LH <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> nominierten Ver<lb break="no"/>treter der AK und HK mitfahren. Selbstverständlich wird auch der Jugos<lb break="no"/>lawien-Referent Dr. <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> und der jugoslawische Handelsdelegierte<lb/>
daran teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit dem österreichischen Botschafter in<lb/>
Jugoslawien das Programm schön langsam vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_15">Der taiwanische Außenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__121808">Chang</rs>, den Prof. <rs type="person" ref="#per__117925">Winkler</rs> von der<lb/>
chinesisch-österreichischen Gesellschaft gerne einladen will, wird von<lb/>
mir eingeladen. Ob der 25. bis 31. Mai der günstigste Zeitpunkt ist, muß<lb/>
noch im einzelnen mit <rs type="person" ref="#per__117925">Winkler</rs> besprochen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit Prof. <rs type="person" ref="#per__117925">Winkler</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_17">Die Handelskammer wird untersuchen, ob mein Wunsch, die gebleichte<lb/>
Zellulose, 200 Mio. S Import aus nordischen Staaten, tatsächlich für die<lb/>
Milchpackung verwendet werden muß. Angeblich wird in diesen Staaten<lb/>
jetzt ungebleichte verwendet, diese könnten wir in Österreich erzeugen<lb/>
und dadurch den Import uns ersparen. Der Milchwirtschaftsfonds müßte<lb/>
diesbezügliche Schritte setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Vom Haus prüfen lassen und nächstes<lb/>
Jour fixe AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_19">Im Ministerrat hat erstmalig Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> den Vorsitz geführt.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0229" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0229.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_20">Es gab keinerlei Vorsprache. <rs type="person" ref="#per__113083">Fredl</rs> meinte nur mir gegenüber, es wäre<lb/>
doch nicht notwendig gewesen, daß ich mich so elegant wegen diesem<lb/>
Anlaß gekleidet habe. Die anderen verstanden diesen Spaß scheinbar<lb/>
nicht und fragten mich nachher, warum ich wirklich so feierlichst ge<lb break="no"/>kleidet erschienen bin. Die Tagesordnung war in 5 Minuten abgewickelt.<lb/>
Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> berichtete nur dann ganz kurz über die Ar<lb break="no"/>beitslosenziffer für Mitte Februar. Dort konnte gegenüber Ende Jänner<lb/>
die starke Arbeitslosenzunahme gestoppt werden, gegenüber dem Vorjahr<lb/>
liegen wir aber genauso wie im Jänner um 14.000 höher.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_21">Nach der Sitzung haben wir uns ein bißchen noch alle unterhalten, damit<lb/>
nicht draußen im Pressefoyer der Eindruck entsteht, daß die Regie<lb break="no"/>rungsmitglieder gar nichts mehr zu besprechen haben, wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
nicht hier ist. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> rief <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs>, <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs><lb/>
und mich zusammen, um über die Verhandlungen zwecks Umstellung des<lb/>
österreichischen Ferngesprächssystems zu berichten. Seine Techniker<lb/>
und Beamten haben geprüft, daß Northern Telecom, also die Kanadier,<lb/>
welche von Kapsch und Schrack vertreten werden, das bessere System<lb/>
ist. Von 100 Punkten hätten sie 75 erreicht, das System Siemens nur<lb/>
65. Da ja die Produktion durch die ÖFEG von allen vier aufgeteilt ist,<lb/>
können sich weder die genannten drei noch ITT beschweren, wie entschieden<lb/>
wird. Natürlich geht es aber bei der endgültigen Entscheidung, welches<lb/>
System angewendet wird, nicht nur allein um eine Prestigefrage. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs><lb/>
schlägt daher vor, man sollte dem Northern-Telecom-, also Schrack-und-<lb/>
Kapsch-System die Ortsämterumstellung geben, das sind 13.050 in Öster<lb break="no"/>reich. Siemens soll dafür für die Fernämter, sozusagen die Spitze der<lb/>
Telefonvermittlung, eine Option erhalten. Alle sind mit dieser Vorgangs<lb break="no"/>weise einverstanden. Ich empfehle <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> nur, es schnell durchzu<lb break="no"/>ziehen, weil ansonsten die Interventionen und die Intrigiererei losgehen<lb/>
werden. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> meint, er würde jetzt mit ÖGB-Präsident <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und<lb/>
AK-Präsident <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> darüber sprechen und dann eine interministerielle<lb/>
Aussprache mit allen Interessensvertretungen durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_22">Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> fragt mich, ob ich wegen der Beschwerde des<lb/>
Mercedes-Importeurs <rs type="person" ref="#per__117637">Papas</rs>, der nicht nur in der Kronen-Zeitung polemi<lb break="no"/>siert, sondern auch ihm und angeblich mir einen Brief geschrieben hat,<lb/>
etwas unternehme. Bei dieser Gelegenheit bemerkt <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> zu mir, daß<lb/>
mit dir ist es gut zusammenzuarbeiten, da macht man etwas auch und das<lb/>
hält und du gehst nicht immer vorher in die Öffentlichkeit. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> ist,<lb/>
glaube ich, mit Recht sehr erschüttert und verärgert, daß in seine<lb/>
Kompetenz, nämlich was mit der Steuer geschehen soll, jetzt jedermann<lb/>
<pb n="58-0230" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0230.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schon reinregieren will. Da ich ja seit 10 Jahren immer der Überzeugung<lb/>
war, so kann man nicht den Finanzminister immer wieder präjudizieren,<lb/>
andererseits auch niemals irgendwelche Maßnahmen ankündige, die der<lb/>
Finanzminister dann finanzieren müßte, habe ich eine solche Politik nie<lb/>
gemacht, weder bei <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, geschweige denn jetzt bei <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>. Interes<lb break="no"/>sant<add>[-erweise]</add> haben andere die Meinung, wie ich dann feststellen konnte, beim<lb/>
Finanzminister muß man ununterbrochen schauen mehr Geld zu bekommen.<lb/>
Und scheinbar heiligt der Zweck das Mittel und es ist jede Maßnahme<lb/>
dafür gerechtfertigt. Wenn dies so weitergeht, muß es schief gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was gibt es von <rs type="person" ref="#per__117637">Papas</rs> für Unterlagen im Haus.<add>Ich habe eine Information von Sekt IV bereits angefordert [Paraphe Burian]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_24">In dem Unterausschuß für Kernkraftwerksvolksbegehren gab es das<lb/>
übliche Heckmeck mit der ÖVP. Ich hatte vom Handelsministerium ent<lb break="no"/>sprechende Gutachten der IIASA, des Wirtschaftsforschungsinstitutes und<lb/>
der GKT vorgelegt. Die ÖVP wollte natürlich gar nicht darüber sachlich<lb/>
diskutieren und meinte, sie müssen diese Unterlagen erst studieren,<lb/>
obwohl sie sie vor ein paar Tagen bekommen haben. Auch über das das<lb/>
letzte Mal von mir schon vorgelegte Geowag-Gutachten, eine Geologiestu<lb break="no"/>die, sieht sie keine Notwendigkeit darüber zu diskutieren. Die ÖVP<lb/>
wünscht, daß womöglich ein Regierungsbericht, zumindestens aber über je<lb break="no"/>den einzelnen offenen Punkt ein Bericht des zuständigen Ministers vor<lb break="no"/>liegt. Über den möchte sie dann diskutieren und wahrscheinlich dann<lb/>
auch immer wieder erklären, die Regierung hat unzulänglich gearbeitet,<lb/>
bei dieser Gelegenheit erneut festzustellen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat, leider ver<lb break="no"/>spätet, eine sehr detaillierte Liste der Studie vorgelegt, welche die<lb/>
Reaktorsicherheitskommission machen wird. Die ÖVP konnte keinen wie<lb/>
immer gearteten Einwand gegen diese Vorgangsweise und vor allem über<lb/>
die Zweckmäßigkeit einer solchen Studie, die <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann dem Ausschuß<lb/>
übermitteln wird, einbringen. <rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> meinte nur, dies würde Monate<lb/>
dauern, bis die Unterlagen vorliegen, da man ja noch gar nicht begonnen<lb/>
hätte. Der Sekretär der Reaktorsicherheitskommission, der Bundeskanzler<lb break="no"/>amtsbeamte <rs type="person" ref="#per__131115">Schmidt</rs>, erwiderte aber, daß der Unterausschuß in dieser Reak<lb break="no"/>torsicherheitskommission sehr weit schon ist und wahrscheinlich bis<lb/>
16. März die notwendigen beschlußfähigen Unterlagen der Reaktorsicher<lb break="no"/>heitskommission vorliegen werden. Diese werden dann sofort dem Unter<lb break="no"/>ausschuß übermittelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_25">Wesentlich anders lief es bezüglich der Strahlenschutzkommission. Dort<lb/>
hat während meiner Abwesenheit noch SC <rs type="person" ref="#per__111378">Pindur</rs> vom Gesundheitsmini<lb break="no"/>sterium erklärt, er hätte das Schreiben, wie es ich an die zuständigen<lb/>
<pb n="58-0231" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0231.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Minister gerichtet habe, zwecks Erstellung der Berichte nicht verstan<lb break="no"/>den. Deshalb hätte er die Strahlenschutzkommission nicht einberufen.<lb/>
Sein Minister hat einen Brief zu den 5 Punkten vorgelegt. Dort steht,<lb/>
uns allen unerklärlich, wie wir nachher in einer Besprechung festge<lb break="no"/>stellt haben, drinnen, daß bezüglich der offenen Punkte bis jetzt nichts<lb/>
geschehen ist, ja auch kaum etwas geschehen kann, ohne daß es nicht<lb/>
zu riesigen gesetzlichen Änderungen kommen müßte, genau die verkehrte<lb/>
Taktik, um das Kernkraftwerk überhaupt bald in Betrieb bringen zu<lb/>
können. Vor allem aber ist dieser Brief, wie dann auch sofort im Rund<lb break="no"/>funk zu hören war, das beste Argument der ÖVP gegen die Regierung.<lb/>
Es geschieht nichts, alle Gesetze reichen nicht aus, die Sicherheit<lb/>
ist nicht gewährleistet, weshalb die ÖVP gar keinen Grund hat, von ihrem<lb/>
bisherigen Standpunkt abzugehen. Ich befürchte, daß SC <rs type="person" ref="#per__111378">Pindur</rs> allein<lb/>
aus ressortegoistischen Interessen glaubt, jetzt kann er bei dieser<lb/>
Gelegenheit alle offenen Fragen und Wünsche seines Ressorts, wie mehr<lb/>
Einfluß, stärkere und bessere Kompetenzen, bei dieser Gelegenheit unter<lb break="no"/>bringen. NR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, als Energiesprecher, der von diesem Brief auch<lb/>
nichts wußte, war darüber mit Recht sehr empört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_26">Beim Unterausschuß über das Energiesicherungsgesetz wurde dann festge<lb break="no"/>legt, daß jetzt über das Wegerecht der leitungsgebundenen Energie,<lb/>
insbesondere Fernwärme und Gas, eine Arbeitsgruppe mit Dr. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> im<lb/>
Handelsministerium und vor allem aber mit dem Ländervertreter und ÖVP-<lb/>
Experten, Landesamtsdirektor <rs type="person" ref="#per__116100">Kathrein</rs>, sowie den Interessensvertretungen<lb/>
so schnell als möglich einen entsprechenden Gesetzentwurf vorlegen<lb/>
sollten. In der Vorbesprechung hatte <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> allen Ernstes mir gegenüber<lb/>
und dem fraktionellen Ausschußmitglieder erklärt, dazu würde er ein<lb/>
paar Monate brauchen. Wir beschlossen sofort, er muß von allen anderen<lb/>
Arbeiten freigestellt werden, damit diese dringendste Aufgabe in einer<lb/>
Woche erfüllt ist. Bis Mitte des Jahres soll dem Plenum ein Bericht<lb/>
des Unterausschusses resp. des Handelsausschusses vorgelegt werden. Wenn<lb/>
wir so weiter arbeiten, wird es zwar Mitte des Jahres, aber wahrschein<lb break="no"/>lich am Ende der Legislaturperiode sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_27">Die ÖVP wollte dann auch noch im Unterausschuß, daß wir über die Um<lb break="no"/>stellung von Öl auf Kohle in der Industrie und E-Wirtschaft entspre<lb break="no"/>chende Fallstudien machen. Dr. <rs type="person" ref="#per__120560">Oberndorfer</rs> von der Industriesektion der<lb/>
Handelskammer hatte ein Papier über die Umstellungsproblematik bei der<lb/>
Zementindustrie vorgelegt. Für die ÖVP lauft es letzten Endes darauf<lb/>
hinaus, daß sie anstelle von reglementierenden Maßnahmen, z.B. eben<lb/>
<pb n="58-0232" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0232.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>durch ein Energiesicherungsgesetz, lieber Förderungsmaßnahmen sieht.<lb/>
Wenn nämlich der Bund entsprechende Steuernachlässe gewährt oder<lb/>
zumindestens entsprechende Subventionen gibt, dann braucht man nach<lb/>
Auffassung der ÖVP, insbesondere Dr. <rs type="person" ref="#per__111410">Königs</rs>, keinerlei Lenkungsmaßnahmen.<lb/>
Dies möchte ich gar nicht bestreiten, nur gilt hier der Grundsatz, und<lb/>
ich habe den auch deutlich gesagt, daß ich nicht beabsichtige beim<lb/>
Finanzminister eine halbe Milliarde Schilling oder vielleicht noch<lb/>
mehr für die finanzielle Unterstützung der Umstellung für die Industrie<lb/>
oder E-Wirtschaft auf Fernwärme zu verlangen. Die Verhandlungen auch<lb/>
über das Energiesicherungsgesetz sind verhältnismäßig sinnlos, weil<lb/>
die ÖVP auch hier nur rausschiebt, jedes kleinste Zugeständnis sofort<lb/>
mit anderen Wünschen, die sie hat, komplizieren möchte. Am liebsten<lb/>
wäre ihr, wenn man für die Inbetriebnahme des Kernkraftwerks Zwenten<lb break="no"/>dorf versichern würde, nach den nächsten Wahlen, wenn die Soziali<lb break="no"/>sten nicht mehr die absolute Mehrheit hätten, eine große Koalition<lb/>
mit ihr zu bilden. Politisch, taktisch dumm genug ist sie ja, daß sie<lb/>
von einzelnen ihrer Sprecher dies inoffiziell anderen Sozialisten sagt.<lb/>
Ich warte nur, bis dies einmal in der Öffentlichkeit platzen wird,<lb/>
dann hat sie endgültig bei den Grünen ihr Gesicht verloren. Wichtig<lb/>
ist nur, daß diese Frage nicht von sozialistischer Seite in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit aufgebracht wird, dann würde die ÖVP dies nämlich wieder so<lb break="no"/>fort abstreiten. Ich gebe mich keiner Illusion hin, daß wir in den<lb/>
wichtigen Fragen der Energiepolitik mit der ÖVP kaum eine Übereinstim<lb break="no"/>mung erreichen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_28">Der Sekretär des portugiesischen Hilfsfonds im Rahmen der EFTA, der<lb/>
100 Mio. $ von den EFTA-Ländern für Investitionsprojekte zur Verfügung<lb/>
stellen kann, besuchte Österreich. Tatsächlich hat Österreich zu diesen<lb/>
100 Mio. $ fast 16 %, also 16 Mio. $ zugeschossen. Die Unternehmer haben<lb/>
aber in Österreich nur für 3,8 % Projekte mit Portugiesen gemeinsam<lb/>
eingereicht und zugeschlagen bekommen, die Schweiz mit einer Quote<lb/>
von 27 % hat 25 % ausgenützt. Noch sind 30 Mio. $ frei, es kommt jetzt<lb/>
wirklich darauf an, so schnell als möglich vielleicht doch einige<lb/>
Unternehmer dafür zu gewinnen. Ich habe auch GD <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> angerufen und<lb/>
ersucht, er möge bei Exporteuren, die nach Portugal ihn um Kreditgaran<lb break="no"/>tie bitte, auf diese Möglichkeit besonders aufmerksam machen. Mit<lb/>
Recht meinte <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs>, dies sei eine spezifische Aufgabe der Bundeshan<lb break="no"/>delskammer. Er wird mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleißner</rs> darüber reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_29">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Hier müssen auch wir aktiver werden.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0233" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0233.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_30">Der Vertreter der Firma General Dynamics, Gen.Leutnant <rs type="person" ref="#per__131126">Graves</rs>, setzte<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> und mir auseinander, warum und wie sie glauben, daß am besten<lb/>
die gewünschten Kompensationsgeschäfte für die Lieferung der F-16<lb/>
Flugzeuge durchgeführt werden könnten. <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> hat mit seinen Leuten<lb/>
darüber bereits eine Einigung erzielt, daß gegebenenfalls auch eine<lb/>
Bankgarantie für diese Kompensationsgeschäfte gegeben werde könnte, die<lb/>
nach entsprechender Abwicklung dann vom Handelsministerium wieder<lb/>
freigegeben wird. Selbstverständlich würde auch eine gewisse pönale<lb/>
Verpflichtung vorgesehen sein. Mir erschien die ganze Kompensations<lb break="no"/>frage mit Gegenlieferungen für Flugzeuge, die wir sowieso heute nicht<lb/>
kaufen können, nicht so wichtig. Da <rs type="person" ref="#per__131126">Graves</rs> aber auf dem Standpunkt<lb/>
steht, es müßte jetzt in absehbarer Zeit entschieden werden, habe ich<lb/>
ihm klar gemacht, daß das Finanzministerium keine finanziellen Mittel<lb/>
dem Verteidigungsministerium dafür zur Verfügung stellen kann. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>,<lb/>
mit dem ich nach dem Ministerrat über diese Frage auch gesprochen habe,<lb/>
gibt sich keiner Illusion hin, daß er in den nächsten Jahren dafür die<lb/>
5 Mrd. S für den Ankauf bekommen könnte. Ich habe deshalb dem General<lb break="no"/>leutnant <rs type="person" ref="#per__131126">Graves</rs> klargemacht, daß es langfristig für sie viel ziel<lb break="no"/>führender ist, wenn wir vielleicht doch zu einer Übernahme der abge<lb break="no"/>brannten Brennelemente durch die amerikanische Regierung kommen könnten.<lb/>
In diesem Fall würde eine Finanzierung der Abfangjäger durch die E-<lb/>
Wirtschaft wesentlich erleichtert werden können. Anfangs gab sich<lb/>
Generalleutnant <rs type="person" ref="#per__131126">Graves</rs> einer solchen Idee überhaupt keine Chance, im<lb/>
Laufe der Diskussion meinte er aber, er wird dies in Amerika zur Sprache<lb/>
bringen. Ich gebe mich keiner Illusion hin, daß wir dort viel erreichen<lb/>
werden. Ohne eine Lagerung wird Zwentendorf nicht in Betrieb gehen<lb/>
können, weshalb ich alles versuchen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_31">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Jour fixe HK und AK, ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_32">Eine Textildelegation unter Führung von Dr. <rs type="person" ref="#per__131135">Hladik</rs>, Hämmerle, hat<lb/>
wegen der Belastung, welche aus der Schicht- und Schwerstarbeiterregelung<lb/>
kommt, bei mir vorgesprochen. Sie hoffen, daß das Handelsministerium<lb/>
gegen diesen Gesetzentwurf des Sozialministeriums schärfstens Stellung<lb/>
nimmt. Laut Berechnungen würde die Fa. Hämmerle 38 Mio. S Mehrbelastung,<lb/>
die Fa. Borckenstein 12 Mio. ohne die Kollektivvertragsregelung, die<lb/>
jetzt fällig ist, auf sich nehmen müssen. Dies ist nach Meinung der<lb/>
Unternehmungen unmöglich. Ich habe dem Firmenvertretern in Anwesenheit<lb/>
des SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> klargemacht, daß mein System seit 1970 niemals darin<lb/>
bestand, gegen einen Gesetzentwurf eines Ministerkollegen Einspruch<lb/>
zu erheben und dadurch die Gesetzwerdung zu verhindern. Die Regierung<lb/>
<pb n="58-0234" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0234.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>tritt immer geschlossen auf. Niemals hat ein Minister gegen einen<lb/>
anderen in der Ministerratssitzung offen Stellung genommen, niemals<lb/>
noch wurde auf diese Art und Weise ein Ministerratsgesetzentwurf ver<lb break="no"/>hindert und damit nicht ins Parlament weitergeleitet. Ich schlug daher<lb/>
der Textilindustrie die selbe Vorgangsweise für dieses Gesetz vor, wie<lb/>
für alle anderen bisherigen. SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> wird sich, wenn wir diesen Ge<lb break="no"/>setzentwurf bekommen haben, mit dem Sozialministerium sofort in Verbin<lb break="no"/>dung setzen, um die Unterlagen, die wir von der Textilindustrie kriegen<lb/>
und die die Belastungen darlegen, mit dem Sozialministerium erörtern.<lb/>
Eine Vetozusage habe ich auf das entschiedenste abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_33">Nachmittags schon bei der Fraktion der Bezirksräte, aber ganz besonders<lb/>
dann am Abend bei den Sektionsleitern versuchte ich trotz meiner ange<lb break="no"/>schlagenen Stimme infolge Verkühlung ihnen doch einen Bericht über<lb/>
die politische und wirtschaftliche Situation zu geben. Aus Solidaritäts<lb break="no"/>gründen wurde dann nur sehr wenig darüber diskutiert. Neu für mich<lb/>
war, daß die Verkäufer von Autos jetzt überall Kunden erklären, sie<lb/>
sollten schnell kaufen, denn im Sommer kommt eine 50 %-ige Mehrwert<lb break="no"/>steuer auf Autos.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_34">Beim Empfang des amerikanischen Botschafter <rs type="person" ref="#per__123483">Kaiser</rs>, wo ich auch noch<lb/>
ganz kurz vorüberfuhr, hatte ich Gelegenheit mit dem Verleger <rs type="person" ref="#per__126929">Fritz<lb/>
Molden</rs> über sein Buch, wo er seine Widerstandstätigkeit schildert, zu<lb/>
sprechen. Ich habe ihm neidlos meine Anerkennung ausgesprochen, nicht<lb/>
nur für dieses Buch, sondern auch für seine Tätigkeit. Für mich ist<lb/>
es unerklärlich, wie es <rs type="person" ref="#per__126929">Molden</rs> als 20-jährigen gelang, sich dem Ameri<lb break="no"/>kanern, ganz besonders dem Leiter der OSS, also des amerikanischen Ge<lb break="no"/>heimdienstes, <rs type="person" ref="#per__131147">Dulles</rs>, in der Schweiz als Repräsentant der österreichi<lb break="no"/>schen Widerstandsbewegung zu präsentieren und sogar von dort gewisse<lb/>
Unterstützung zu bekommen. Zufällig war auch der Konsulent der CA-<lb/>
BV, Dr. <rs type="person" ref="#per__131148">Grimm</rs>, der zu dieser Zeit in der Schweiz den Widerstand in<lb/>
Österreich zu organisieren versuchte, ebenfalls anwesend. Er hat mir<lb/>
bestätigt, daß <rs type="person" ref="#per__126929">Molden</rs> wirklich sehr tüchtig war und damals auch<lb/>
Schweizer und Amerikaner, aber auch Engländer und Franzosen beeindruckte<lb/>
und mit jedermann Kontakt versuchte und auch erhielt. Da ich zu dieser<lb/>
Zeit ja bei der deutschen Wehrmacht war und vorher in Buchenwald aber<lb/>
einigermaßen über den Widerstand informiert war, kann ich umso mehr<lb/>
die Tätigkeit <rs type="person" ref="#per__126929">Moldens</rs> wirklich schätzen. In einem einzigen Punkt stimmte<lb/>
ich mit seiner Meinung nicht überein, daß es zweckmäßig gewesen wäre,<lb/>
wenn die O5 also die überparteiliche Widerstandsorganisation, die aller<lb break="no"/>dings keinen großen Andrang in Österreich gehabt hat, die Regierung<lb/>
und die Politik nach dem Kriegsende übernommen hätte,<lb/>
<pb n="58-0235" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0235.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in diesem Fall werden wir früher oder später von den erfahrenen Poli<lb break="no"/>tikern und geschulten Ideologen der Kommunistischen Partei, vor allem<lb/>
aber von Moskaus Machtpolitik inhaliert geworden, die besten Beispiele<lb/>
dafür sind Ungarn und CSSR. <rs type="person" ref="#per__126929">Molden</rs> gab mir recht, er meinte nur, man<lb/>
müsse verstehen, welche große Enttäuschung es für ihn persönlich, aber<lb/>
auch für die Widerstandsbewegung, die er immerhin repräsentiert, damals<lb/>
gewesen ist, daß nach 45 nach Abzug der deutschen Wehrmacht in Wien,<lb/>
insbesondere der SS, dann Repräsentanten der alten Parteien, sei es der<lb/>
Christlichsozialen oder der Sozialdemokraten, mehr oder minder das<lb/>
Ruder in die Hand genommen haben. Ich kann mich an diese Zeit noch sehr<lb/>
gut erinnern. Auch ich war damals sehr enttäuscht. Bevor noch die Russen<lb/>
abgezogen sind, hatte ich durch meinen illegalen Verbindungsmann und<lb/>
ehemaligen Lehrer an der Hauptschule, <rs type="person" ref="#per__114470">Dvorak</rs>, Gelegenheit den damals auch<lb/>
im Allgemeinen Krankenhaus untergetauchten Genossen <rs type="person" ref="#per__113128">Speiser</rs> kennenzu<lb break="no"/>lernen. Hauptschullehrer <rs type="person" ref="#per__114470">Dvorak</rs>, der sich natürlich mit entsprechendem<lb/>
Respekt vor diesem auch in der ersten Republik schon hohen Parteiwürden<lb break="no"/>träger genähert hatte, hatte mir <rs type="person" ref="#per__113128">Speiser</rs> vereinbart, daß er mich ihm<lb/>
vorstellen wird. <rs type="person" ref="#per__114470">Dvorak</rs> war damals leider schon schwer krank und wollte,<lb/>
daß ich unbedingt diesen Mann kennenlerne. <rs type="person" ref="#per__113128">Speiser</rs> war für die damaligen<lb/>
Verhältnisse für mich überhaupt kein Begriff. Alle diese sogenannten<lb/>
rechten Sozialdemokraten wurden von uns jungen revolutionären Soziali<lb break="no"/>sten oder Kommunisten, Rote Falken, Sozialistische Arbeiterjugend oder<lb/>
wie immer wir uns nannten oder wie immer wir auch arbeiteten, mit<lb/>
<choice><choice><sic>Schemaugen</sic><corr>?</corr></choice></choice> betrachtet, waren doch nach Auffassung unserer jungen revolu<lb break="no"/>tionären Leute sie mitschuld, daß die erste Republik 1934 zu Ende ging.<lb/>
Die Aussprache zwischen <rs type="person" ref="#per__114470">Dvorak</rs>, <rs type="person" ref="#per__113128">Speiser</rs> und mir, die während eines<lb/>
Spazierganges, um möglichst unauffällig zu sein, im Spitalhof vom Allge<lb break="no"/>meinen Krankenhaus im Frühjahr 45 erfolgte, verlief für mich äußerst<lb/>
enttäuschend. <rs type="person" ref="#per__113128">Speiser</rs> hörte sich, von <rs type="person" ref="#per__114470">Dvorak</rs> und mir berichtet, unsere<lb/>
Aktivitäten an, insbesondere auch über die noch sehr intakte Jugendgruppe<lb/>
erkundigte er sich dann, was ich persönlich machte. Als er erfuhr, daß ich<lb/>
jetzt mein Diplom auf der Hochschule beende, meinte er, dies sei äußerst<lb/>
gut und wichtig. Ich sollte meine Studien abschließen, denn man wird<lb/>
in der zweiten Republik gute Beamte brauchen. Ich kann mir vorstellen,<lb/>
daß es <rs type="person" ref="#per__126929">Molden</rs> ähnlich ergangen ist wie mir, wir Jungen glaubten da<lb break="no"/>mals mit revolutionärem Elan, wir würden die Welt ändern und ein neues<lb/>
System auch in Österreich etablieren und dann sagen uns die Alten, es<lb/>
bleibt mehr oder minder wie wir es früher gemacht haben und zur Durch<lb break="no"/>führung braucht man gute Beamte, daher studierst schön fleißig zu<lb/>
Ende und <choice><choice><sic>meldet</sic><corr>meldest dich</corr></choice></choice> auch dann zum Dienstantritt. Nach dem Abzug der Russen<lb/>
habe ich dann <rs type="person" ref="#per__113128">Speiser</rs>, der Vizebürgermeister in Wien wurde und eine<lb/>
<pb n="58-0236" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0236.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bedeutende politische Persönlichkeit sehr bald im Wiener Vorstand, wieder<lb/>
getroffen. Dort wurde ich als Wiener Jugendobmann der Sozialistischen<lb/>
Jugend kooptiert. Er konnte sich an mich nur sehr flüchtig mehr erinnern.<lb/>
Ich habe ihn anfänglich wegen unserer seinerzeitigen Besprechung ver<lb break="no"/>achtet. Ich kürzester Zeit mußte ich mich eines Besseren belehren lassen:<lb/>
Die Art und Weise, wie er geschickt die Politik nicht nur der Wiener<lb/>
Gemeindeverwaltung führte, vor allem aber, wie er dann als Wiener Partei<lb break="no"/>obmann die Zusammenfügung der Revolutionären Sozialisten, also der jün<lb break="no"/>geren, und der Sozialdemokraten, also der älteren Generation vorantrieb,<lb/>
war für mich mustergültig und beispielhaft. Die revolutionären Soziali<lb break="no"/>sten <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs>, <rs type="person" ref="#per__131158">Afritsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs>, <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> wollten entsprechenden Einfluß<lb/>
auf die Gemeindeverwaltung, <rs type="person" ref="#per__113128">Speiser</rs> für die Sozialdemokraten hat dies<lb/>
niemals abgelehnt. Er hat nur verstanden, dies so geschickt zu lenken,<lb/>
daß genau auf die Posten die jungen Leute gesetzt wurden, wo sie nichts<lb/>
oder nicht viel anrichten konnte. So hat er eine Spaltung der Partei<lb/>
verhindert, die politische Führung in Wien in die Hand genommen und die<lb/>
Gemeindeverwaltung so besetzt und geführt, wie sie wahrscheinlich für<lb/>
die damaligen Zeiten wirklich optimal war. Jeder hat seinen Posten,<lb/>
besser gesagt, seine Aufgabe bekommen, jeder aber auch größtenteils doch<lb/>
nach seinen Fähigkeiten und vor allem, wie es <rs type="person" ref="#per__113128">Speiser</rs> und seine Gruppe<lb/>
als richtig empfunden haben. Ähnlich ist für mich, zumindestens von<lb/>
außen betrachtet, damals <rs type="person" ref="#per__97869">Renner</rs> vorgegangen. Dies ist mir alles in den<lb/>
Sinn gekommen, als ich mit <rs type="person" ref="#per__126929">Molden</rs> über diese Zeit diskutierte. Er hat<lb/>
sicherlich auch die selben Enttäuschungen miterlebt. <rs type="person" ref="#per__126929">Molden</rs> hat aber<lb/>
jetzt ein zweites Buch geschrieben, worin er, wie er mir sagte, aner<lb break="no"/>kennt, daß er heute auch zur Überzeugung kommt, es war besser, daß<lb/>
damals die etablierten alten Parteien das Heft in die Hand genommen<lb/>
hatten. Wir Jungen hätten sicherlich eine andere Politik gemacht, ich<lb/>
glaube aber, sie wäre für Österreich schlechter gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-02-17_35"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0225_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0225-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.2.1981</head>
         </div>
         <pb n="58_0225_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0225-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="58_0236_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0236-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="58_0236_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0236-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 76. Ministerratssitzung, 17.2.1981</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="58_0236_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-02-17_0236-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>