<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 22. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-22">Donnerstag, 22. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0683" facs="03_1970-10-22_0683.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-10-22">Donnerstag, 22. Oktober 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Generaldirektor <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> von den Stadtwerken und Gen.Dir.Dr. <name type="person">Gruber</name><lb/>
von der NEWAG kamen, um als Vertreter der österreichischen Vereinigung<lb/>
für das Gas- und Wasserfach ihr Gasgesetz mir zu überreichen.<lb/>
Diese österr. Vereinigung für das Gas- und Wasserfach ist eine<lb/>
Gründung von den grossen Gaswerken, die sich in der Bundeskammer<lb/>
nicht entsprechend verteten fühlen. Sie erklärten mir zwar, es<lb/>
würde der Fachverband für die Gaswerke diesen Gesetzentwurf in<lb/>
der Sektion einbringen, sind aber überzeugt, dass dieser nicht<lb/>
durchgehen wird. Fast alle grossen Gruppen haben innerhalb der<lb/>
Industrie, sei es die Industriellenvereinigung, seien es andere Fach<lb break="no"/>vereinigungen, aber auch am Handelssektor und teilweise sogar am<lb/>
Gewerbesektor einzelne freie Vereine gegründet, um ihre Fachinter<lb break="no"/>essen besser zu vertreten. Die Organisationsform der Bundeskammer<lb/>
verpflichtet sie zwar, Mitglieder einer Innung, eines Gremiums oder<lb/>
Fachverbandes zu sein, sie haben aber dort das Gefühl nicht entspre<lb break="no"/>chend vertreten zu werden. Der Vorschlag, den sie mir unterbreiteten,<lb/>
ist ein umfassendes Gaswirtschaftsrechtsgesetz, wonach si-e endlich<lb/>
von dem deutschen Energiewirtschaftsgesetz wegkommen und eine ent<lb break="no"/>sprechende Austrifizierung dieses Rechts vorgenommen wird. Im Pipe<lb break="no"/>linegesetz, das ich vor Monaten zur Stellungnahme ausschickte, waren<lb/>
die Gasleitungen nur bezüglich der Rohrleitungen über 1 atü vorge<lb break="no"/>sehen, zu regeln. Die Gaswerke haben aber Angst, dass diese Gesetzes<lb break="no"/>stelle ihnen ein Versorgungsrecht nimmt, das eigentlich die ÖMV<lb/>
auch in Zukunft ausüben würde. Deshalb wollen sie ein umfassendes<lb/>
Gesetz, wo auch die Versorgungspflicht drinnen ist und alle Gasleistungen<lb/>
auch die unter 1 atü geregelt werden. Sie wollen deshalb ein eigenes<lb/>
Gasgesetz, weil sie der Meinung sind, dass das Pipelinegesetz für Öl<lb/>
nur bis zum Betrieb geht, dort nur die Fortleitung von Öl geregelt<lb/>
wird. Sie glauben dagegen, dass auch die Erzeugung und die Speicherung,<lb/>
ja sogar der Versorgungsschutz für die Gaswerke geregelt werden muss,<lb/>
da sie letzten Endes Gas bis zum Letztverbraucher abgeben und leiten<lb/>
müssen. Frau Dr. <name type="person" ref="per:137068">Mache</name>, die anwesend war, wird dieses Gesetz jetzt<lb/>
genau studieren und ich werde mich dann entscheiden, ob ich ein<lb/>
umfassendes Gasgesetz mit einem Ölleitungsgesetz einer Enquete unter<lb break="no"/>breiten werde. Denn ich habe bereits den Ölgesellschaften und natür<lb break="no"/>lich jetzt auch den Gasvertreter versprochen, bevor ich einen diesbe<lb break="no"/>züglichen Gesetzentwurf, sei es nun in die nochmalige Begutachtung<lb/>
oder in den Ministerrat einbringe, vorher in einer Enquete die Wünsche<lb/>
und Anregungen noch einmal zu besprechen.</p>
            <pb n="03-0684" facs="03_1970-10-22_0684.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sektionsleiterbesprechung hatte ich zum ersten Mal ein neues<lb/>
System eingeführt. Ich stehe auf dem Standpunkt, dass entscheidende<lb/>
Umänderungen von den Sektionsleitern besprochen werden sollen, aber<lb/>
dass die durchführenden Referenten bei den Sektionsleitern erklären<lb/>
sollen, wie sie sich dieses Problem und die Lösung vorstellen. So hatte<lb/>
ich ersucht, dass Sekt.Rat <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name>, der in Zukunft die rechtliche Koordi<lb break="no"/>nierung im Ministerium durchführen wird, seinen Arbeitsplan darlegt. Ebenso<lb/>
hat Min.Rat <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name>, der die Umweltschutzfragen bearbeiten wird, sein<lb/>
Programm den Sektionsleitern vorgelegt.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatspreisverleihung über die schönste Verpackung hatte das<lb/>
erste Mal eine Konsumentenvertreterin Frau Bundesrat Dr. <name type="person" ref="per:137885">Demuth</name> Gelegen<lb break="no"/>heit, vom Standpunkt der Konsumenten das Verpackungsproblem zu besprechen.<lb/>
Sie sprach frei, ungebunden und doch sehr gescheit und hatte neue Gesichts<lb break="no"/>punkte der Verpackungsindustrie mitgeteilt, die bis jetzt sicher noch<lb/>
nicht berücksichtigt wurden. Als unmittelbarer Erfolg ihres Vertrages<lb/>
wurde von Seiten der Firmen der Dr. <name type="person">Ketzler</name>, das ist der Geschäfts<lb break="no"/>führer dieser Vereinigung, aufgefordert, in die Jury, die bis jetzt nur<lb/>
aus Männern besteht, die Frau Dr. <name type="person" ref="per:137885">Demuth</name> aufzunehmen. Ich glaube, das ist<lb/>
nicht nur für sie ein sehr grosser Erfolg, sondern was noch viel wichtiger<lb/>
ist, auch hier ein Durchbruch der Konsumenteninteressen in die Industrie-,<lb/>
Gewerbe- und Handelsinteressen.</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen beim Bundespräsidenten mit dem Staatspräsidenten von<lb/>
Gabun, <name type="person">Bongo</name>, wurde von diesem dazu benützt, um zu drängen, dass endlich<lb/>
die Handels- und insbesondere die Kooperationsbeziehungen zwischen Öster<lb break="no"/>reich und Gabon verbessert werden sollten. Bei dieser Gelegenheit konnte<lb/>
ich wieder feststellen, dass die Koordination in unserem Haus denkbar<lb/>
schlecht ist.Es hat die Abteilung Dr. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name>, die für Afrika zuständig<lb/>
ist, einen Kooperationsbrief - Vertrag kann man ja kaum sagen – der<lb/>
letzten Endes von gabonesischen Wirtschaftsminister und mir am Abend<lb/>
gefertigt werden sollte. Dieses Schreiben enthielt nichts anderes,<lb/>
als dass sich beide Staaten bemühen werden, die Kooperationen zu ver<lb break="no"/>stärken. Generalkonsul <name type="person">Zwerenz</name> aber, ein sehr tüchtiger Geschäftsmann,<lb/>
hatte sich in den letzten Jahren bemüht, die Austroplan gemeinsam, ein<lb/>
Brückenprojekt in Gaben zu starten. Da der Finanzminister nicht beabsichtigte<lb/>
dieses Brückenprojekt mit einer Bundeshaftung zu decken, war die Finan<lb break="no"/>zierung oder wäre die Finanzierung ja unmöglich. Auf eine diesbezügliche<lb/>
Anfrage des Bundeskanzlers konnte weder <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> noch ich auf Anhieb sagen,<lb/>
wie dieses Projekt im einzelnen aussah. Ich versuchte deshalb eine Telefon<lb break="no"/><pb n="03-0685" facs="03_1970-10-22_0685.jpg"/>verbindung vom Bundespräsidentenbüro mit Dr. <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> von der Kontroll<lb break="no"/>bank oder Dr. <name type="person" ref="per:111755">Kastellez</name> und mit meinem Büro Dr. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> herzustellen.<lb/>
Da als erstes das Telefongespräch mit <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> zustandekam, konnte ich<lb/>
feststellen, dass.er über die Austroplansache nichts wusste, aber<lb/>
das Dr. <name type="person">Zinnerth</name>, eine andere Abteilung in derselben Sektion, einen<lb/>
diesbezügliche Detailinformation hatte und seit Jahren dieses Projekt<lb/>
verfolgte. Ich konnte ihm nämlich bei meinem Telefongespräch Mitteilung<lb/>
machen, dass unsere Unterschrift um 18.00 Uhr geleistet wurde, aber um<lb/>
17.00 Uhr die Absicht bestand, zwischen Austroplan, dem Staatspräsident<lb/>
und dem gabonesischen Finanzminister einen Vertrag zu fertigen. Da<lb/>
Generalkonsul <name type="person">Zwerenz</name> anwesend war, erzählte er mir, dass er sich monate<lb break="no"/>lang bemüht hätte, bei mir einen Vorsprachetermin zu bekommen, damit<lb/>
er mir dieses Projekt erklären konnte. Es ist richtig, dass Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
mir von dieser Idee Mitteilung machte und immer aber <name type="person">Zwerenz</name> abschirmte,<lb/>
weil er ihn als Geschäftemacher – diese Meinung herrscht auch in der<lb/>
Gemeinde Wien – betrachtet. Ich glaube aber in Zukunft muss ich doch<lb/>
Zeit erübrigen, um über so bedeutende Projekte mich informieren zu lassen.<lb/>
Tatsache, ist, dass dann diese Verhandlungen sich doch über den Zeit<lb break="no"/>raum von 5 Uhr weit hinauszogen, ich am Abend die Unterfertigung des<lb/>
eigentlich ja nichtssagenden Papiers durchführte und <name type="person">Zwerenz</name> nachher<lb/>
mit der Austroplan weiter verhandelte, um das Projekt zu finalisieren.<lb/>
Staatspräsident <name type="person">Bongo</name> hatte nämlich nach dem Essen beim Kaffee dem<lb/>
Bundeskanzler, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und mir erklärt, dass nur 4 Punkte es für ihn<lb/>
gäbe. Erstens müsste Austroplan innerhalb 5 Monaten das Projekt<lb/>
vorlegen, zweitens müsste die Finanzierung durch Austroplan durchgeführt<lb/>
werden, drittens würden die Einfkäufe durch Austroplan erfolgen und<lb/>
viertens müsste ein Zahlungsplan von Austroplan erstellt werden. Der<lb/>
Hinweis von <name type="person">Zwerenz</name>, dass 280.000 S an Austroplan zu zahlen sei für<lb/>
die Projektierung, wurde von Staatpräsident <name type="person">Bongo</name> nicht zur Kenntnis<lb/>
genommen, er sagte, dies müsste in den 4 Punkten beinhaltet sein.<lb/>
Bei der Unterzeichnung des Briefes stellte ich fest, dass dieser nicht<lb/>
in deutscher Sprache abgefasst war, sondern zweimal von uns in franzö<lb break="no"/>sischer Sprache nur unterzeichnet wurde . Selbst, wenn dies üblich ist,<lb/>
was ich nicht weiss und was ich auch bezweifle, so war es meiner Meinung<lb/>
nach eine Zumutung von <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name>, dass er mir nicht eine deutsche Über<lb break="no"/>setzung zur Verfügung gestellt hatte. Ich sprach mit <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> über diese<lb/>
Vorgangsweise, er selbst aber meint, ich sollte dies nicht besonders<lb/>
gegenüber <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> herausstreichen. Nicht dass er der Meinung ist,<lb/>
dass ich meine Nichtfranzösisch-Sprachkenntnisse – wie ich ja kaum<lb/>
englisch sprechen kann – damit überdenken sollte. sondern dass es in<lb/>
<pb n="03-0686" facs="03_1970-10-22_0686.jpg"/>Wirklichkeit ein kleines Lapsus ist, der hier passiert ist und<lb/>
es viel zweckmässiger ist, <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> auf die grosse Linie zu bringen.<lb/>
Ich muss zugeben, dass Wanke in diesem Punkt recht hat, was soll<lb/>
man sich wegen solcher Kleinigkeiten herumschlagen und sich ärgern.</p>
            <p xml:space="preserve">Die wichtigste Besprechung war aber eine interne mit Frau Dr. <name type="person" ref="per:97381">Carmine</name>,<lb/>
Dr. <name ref="per:98113" type="person">Zuser</name> und Dr. <name type="person" ref="per:112948">Degischer</name> von der sozialpolitischen Abteilung 31.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:97381">Carmine</name> wurde mir, bevor ich noch in das Haus kam, als die agressive<lb/>
Antisozialpolitikerin, die ausschliesslich die Unternehmerinteressen<lb/>
bis ins letzte Extrem vertritt und verteidigt, geschildert, Im Hause<lb/>
selbst war von Seiten der Sektionsleitungen und auch anderer hoher<lb/>
Beamter die Meinung, dass sie eine sehr schwierige Frau ist. Bei<lb/>
den bisherigen Verhandlungen, die insbesondere <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> mit ihr führte,<lb/>
hatte sie sich immer auf den Standpunkt gestellt, ich mache meine<lb/>
Politik wie ich sie will und wenn der Minister etwas anderes will,<lb/>
dann soll er entsprechende Weisungen geben. Ihre Mitarbeiter wurden<lb/>
deshalb auch immer in dieser Richtung informiert und wenn sie abweichend<lb/>
eine andere Politik einleiten wollten, so fragte sie stets, ob eines<lb/>
diesbezügliche konkrete Weisung des Ministers vorliegt. Da sie<lb/>
<lb/>
innerhalb der Sektion nicht gerade sehr beliebt war, gelang es, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:107939">Römer</name> einen Dienstzettel verfasste, wonach er ersuchte, zu überlegen,<lb/>
ob man sie nicht in eine andere Sektion geben könnte. Mit ihr hatte<lb/>
ich nämlich einmal eine Besprechung gehabt, wo ich ihr eine Politik<lb/>
auseinandersetze, ich glaube aber, dass sie darauf nicht besonders<lb/>
positiv reagierte. <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> dagegen erfasste sofort, dass diese Bundes<lb break="no"/>regierung eine andere Arbeitsweise hat und als die bisherigen sozial<lb break="no"/>politischen Gesetze, sei es die 25. Novelle zum ASVG vom SM oder<lb/>
sei es die Abfertigungsregelung vom Justizministerium bei uns ein<lb break="no"/>langten, wurde das alte System und das alte Verfahren noch angewendet.<lb/>
Die Abteilungen und Sektionen haben entsprechende Vorschläge, d.h.<lb/>
negative Gutachten umfangreich zur Verfügung gestellt. Gott sei Dank<lb/>
haben sie den Termin versäumt und deshalb konnte sowohl <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> als auch<lb/>
<name type="person" ref="per:97372">Broda</name>, die ich fragte, mir versichern, dass die diese Gutachten nicht<lb/>
mehr berücksichtigen könnten, weil der Termin abgelaufen ist. Ich habe<lb/>
deshalb mit <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> vereinbart, dass wir in Zukunft versuchen sollten,<lb/>
durch mündliche Aussprachen und Intervention schon bei der Gesetzwerdung<lb/>
dieser Gesetzentwürfe in den Ministerien, d.h. also bei der Vorbereitung<lb/>
Einfluss zu nehmen. <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> hatte auch mit den Sektionschefs des Sozialmi<lb break="no"/>nisteriums diesbezügliche Besprechungen geführt. Ich hatte dieses ganze<lb/>
Konzept in der Sektionsleiterbesprechung durchgearbeitet und eigentlich<lb/>
die Zustimmung erhalten. Es war sogar möglich, dass Sekt.Chef <name type="person">Habel</name><lb/>
von der Sektion II bereit war, die Frau Min,Rat <name type="person" ref="per:97381">Carmine</name> mit ihrer Ab<lb break="no"/><pb n="03-0687" facs="03_1970-10-22_0687.jpg"/>teilung zu übernehmen, um die Rechtsfragen bei ihm zu konzentrieren.<lb/>
Bei der Aussprache mit der Abteilung 31 erklärte ich nun, dass ich<lb/>
hoffe und glaube, dass wenn es möglich ist, über das Sozialministerium<lb/>
einen besseren Kontakt zu bekommen, dass dann wirkliche Einwände – be<lb break="no"/>gründete – von uns leichter berücksichtigt werden und damit ein<lb/>
grösserer Erfolg zu verzeichnen ist. Derzeit, sagte ich, werden zwar<lb/>
sehr umfangreiche Rechtsgutachten erstellt, aber das Ergebnis ist,<lb/>
dass diese im Sozialministerium oder in anderen Ministerien nur<lb/>
schubladiert werden, d.h. keinen positiven Erfolg zeitigen und ich<lb/>
behauptete kühn, dass dies nicht nur in der Ära der Koalition sondern<lb/>
auch in der Monochromen Regierung der Fall gewesen ist. Ich war<lb/>
überzeugt, dass weder <name type="person">Maisel</name> noch <name type="person" ref="per:97846">Proksch</name> oder gar Frau Minister <name type="person" ref="per:117613">Rehor</name><lb/>
sich sehr viel um die Einwände des Handelsministeriums scherten.<lb/>
Da aber das Handelsministerium einen guten Kontakt mit dem Sozial<lb break="no"/>ministerium einen guten Kontakt über die gewerberechtlichen Fragen<lb/>
hat, so erklärte ich, müsste es doch möglich sein, dass über diesen<lb/>
Kontakt auch in Zukunft ein besserer Kontakt zwischen der Frau<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="per:97381">Carmine</name> und dem Sozialministerium über die Sektion II<lb/>
hergestellt werden könnte.Frau MR <name type="person" ref="per:97381">Carmine</name> sagte, dass sie ihre Tätigkeit<lb/>
so aufgefasst hat, in rechtspositivistischen und philosophischen<lb/>
Gesichtspunkt aus betrachtet eine wesentliche Arbeit geleistet zu<lb/>
haben, erstens indem sie eine rechtliche Klarstellung der Mitwirkungs<lb break="no"/>form im Sozialministerium und in anderen Ministerien erreicht hätte<lb/>
und zweitens dass es ihr gelungen sei, eine Koordinierung der Wirtschaft<lb/>
und Sozialpolitik herbeizuführen, wie das auch im Wirtschafts- und<lb/>
Sozialbeirat der Fall sei. Da <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> und Dr. <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> von der Personal<lb break="no"/>abteilung anwesend waren, fragte sie, ob dies jetzt einer Versetzung<lb/>
gleichkäme. Ich erwiderte sofort, bevor noch die beiden Herren ant<lb break="no"/>worten konnten, dass es sich nicht um eine Versetzung im strafrecht<lb break="no"/>lichen oder in bestrafendem Sinne handelt, sondern nur um eine zweck<lb break="no"/>mässige Umorganisation der Sektion und dass ich vollstes Vertrauen<lb/>
zu ihr hätte und die Arbeit, die sie leistet, ja anerkennenswert<lb/>
sei, aber derzeit nicht sehr erfolgreich gewesen ist. Ich bemerkte<lb/>
und nachher wurde es mir bestätigt, dass sie über diese Entscheidung<lb/>
sehr froh war, denn sie hatte befürchtet, dass es zu wesentlich<lb/>
grösseren Angriffe oder Abstrichen oder gar Anklagen gegen die kommen<lb/>
würde. Ich wusste zwar und weiss nicht worauf sie diese Meinung be<lb break="no"/>gründet, es bestand niemals eine solche Absicht. Da sie den Dr <name type="person">Degische</name><lb/>
verliert und dies mehr oder minder zur Kenntnis nahm, ersuchte sie<lb/>
nur, dass Dr. <name ref="per:98113" type="person">Zuser</name> nicht ebenfalls noch eine Zweitbestellung bekommt,<lb/>
<pb n="03-0688" facs="03_1970-10-22_0688.jpg"/>es soll ja Umweltschutzfragen von <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> vom rechtlichen Standpunkt<lb/>
aus bearbeiten, sondern soll diese Arbeit im Rahmen ihrer Abteilung<lb/>
wie sie vorschlug weitermachen. Ich versprach ihr, dieses Problem<lb/>
mir zu überlegen, und sie war über diese Entscheidung, habe ich<lb/>
das Gefühl, sehr glücklich.</p>
            <p xml:space="preserve">Am Abend besuchte ich noch die Veranstaltung unserer Funktionäre<lb/>
der Lebensmittelarbeitergewerkschaft im Domes-Heim und hielt eine<lb/>
kurze Ansprache, den anschliessend vorgesehenen Heurigenabend mit der<lb/>
Handelskammer strich ich, ich ging wirklich lieber nach Hause.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0682_03" facs="03_1970-10-22_0682-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0682_04" facs="03_1970-10-22_0682-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0688_01" facs="03_1970-10-22_0688-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0688_02" facs="03_1970-10-22_0688-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0688_03" facs="03_1970-10-22_0688-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Schreiben Generaltruppeninspektor an Verteidigungsminister betr. Bundesheerreform</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0688_04" facs="03_1970-10-22_0688-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="03_0688_05" facs="03_1970-10-22_0688-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0688_06" facs="03_1970-10-22_0688-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Visitenkarte mit hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>