<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. März 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-03-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-03-07">Mittwoch, 7. März 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0291" facs="15_1973-03-07_0291.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 7. März 1973</p><p xml:space="preserve">In der Gewerkschaft bespreche ich mit einigen Sekretären unsere zu<lb break="no"/>künftige Lohnpolitik. Die Brauer haben jetzt die Absicht, das gesamte<lb/>
Lohnsystem umzustellen. Vor Jahren hatte ich propagiert, es wäre ziel<lb break="no"/>führend, von den vielen Lohnkategorien auf einen sogenannten Basislohn<lb/>
auszuweichen, d.h. für die gesamte Brauindustrie einen Mindestlohn zu<lb/>
bestimmen. Darauf sollten dann Vereinbarungen für die Facharbeiter<lb/>
für gewisse Tätigkeiten durch perzentuelle Zuschläge, eventuell im<lb/>
vertrag, aber gegebenenfalls auch durch Betriebsvereinbarungen geregelt<lb/>
werden. Damals hat man dieses System gerade von den Brauern abgelehnt.<lb/>
Jetzt sind sie darauf gekommen, dass dies doch für sie das Ziehlführen<lb break="no"/>dere ist und wollen jetzt trotz des Stabilsierungsabkommens dieses neue<lb/>
System nach Ablauf ihrer Laufzeit nach entsprechender Freigabe durch<lb/>
die Paritätische Kommission einführen. Die Unternehmer waren damals<lb/>
gegen die Umstellung der Lohnsystems, weil sie nicht erkannten, dass<lb/>
damit in Wirklichkeit sie die grosse Chance haben, ein leistungsmässig<lb/>
bedingtes und den Gegebenheiten des Betriebes besser entsprechendes<lb/>
System einzuführen. Daraus hätte sich eine Art arbeitsplatzbewertendes<lb/>
Lohnsystem in der Nahrungs- und Genussmittelindustrie endlich etabliert.<lb/>
Da aber auch die Unternehmer sehr konservativ sind, haben sie diesen<lb/>
neuen Gedanken damals abgelehnt. Ich bin neugierig, wie sie jetzt auf<lb/>
die Forderung unserer Gruppe "Getränke" reagieren werden.</p><p xml:space="preserve">Bei den Salinen wird jetzt ein grosses Reorganisationsprogramm be<lb break="no"/>sprochen und die ersten ERgebnisse sind so, dass mit einer grösseren<lb/>
Schliessung von einigen Hütten gerechnet werden muss. Das Bohrlochsystem<lb/>
soll verbessert werden, damit endlich nicht mehr die unter Tags notwen<lb break="no"/>digen Bergarbeiten, die sehr teuer sind, durchgeführt werden müssen.<lb/>
Auch die Angestellten sollen und müssen jetzt einmal reorganisiert<lb/>
werden. Zu diesem Zweck ist vorgesehen, die Generaldirektion von Wien,<lb/>
die ein Wasserkopf ist und kaum irgendwelche Funktionen hier erfüllt,<lb/>
nach Bad Ischl zu verlegen. Da man automatisch annimmt, dass dadurch<lb/>
einige Angestellte nicht mitgehen, die letzten Endes aber in der Finanz<lb break="no"/>verwaltung dringend gebraucht werden, würde auch eine Reorganisation<lb/>
der kopflastigen Angestelltenschaft durchgeführt werden.</p><pb n="15-0292" facs="15_1973-03-07_0292.jpg"/><p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> wünscht eine Aussrpache über Personalprobleme und<lb/>
ich und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> haben ohne ihm Weisung zu geben, mit ihm folgendes verein<lb break="no"/>bart: Der Nachfolger von <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> wird – wie er selbst vorschlägt – <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>,<lb/>
mit dem er bereits einen Tag vorher konkrete Detailbesprechungen über die<lb/>
Führung der Sektion und über die weiteren Personalmassnahmen gesprochen hat<lb/>
Ursprünglich hatte <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> ihm vorgeschlagen, dass die Abteilung 7, die<lb/>
derzeit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> führt, unbesetzt bleibt, um gegebenenfalls in weiterer<lb/>
Folge aufgeteilt zu werden. <name type="person" ref="#per__113619">Pschorn</name> wird das statistische Referat leiten<lb/>
und für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> schlägt er vor, sollte gleich vorgesehen werden, dass er<lb/>
– wenn er die entsprechenden Prüfungen abgelegt hat, woran er überhaupt<lb/>
nicht zweifelt, dann die Grundsatzgruppe übernehmen soll. Bis zu diesem<lb/>
Zeitpunkt glaubt er wäre es zweckmässig, die Grundsatzgruppe, die <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name><lb/>
bis jetzt geführt hat, unbesetzt zu lassen und sie unmittelbar den Stabs<lb break="no"/>stellen unterstellen. Schwierigkeiten bei der Besetzung mit <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> sieht<lb/>
er von Min.Rat <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> und aber auch von <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name>. Bei <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> erklärt er,<lb/>
dass ihm dies vollkommen unerklärlich ist, da letzten Endes gerade <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
dafür sich eingesetzt hat, dass <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> die Rechtsabteilung zr Koordina<lb break="no"/>tion aller legistischen Probleme bekommen hat. Er selbst wolltein seiner<lb/>
als <name type="person" ref="#per__137280">Lang</name> ausgeschieden ist, beide Abteilungen nämlich die Legistik und<lb/>
die Abteilung <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> zusammenlegen und <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name> mit der Arbeit betrauen.<lb/>
Nur auf Wunsch <name type="person" ref="#per__98053">Wankes</name> hat er damals von diesem VOrschlag abgesehen und<lb/>
<name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> mit der Legistik und Abteilungsleitung betraut. Jetzt macht<lb/>
<name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> Schwierigkeiten, die er aber auch alle Fälle versuchen wird, aus<lb break="no"/>zuräumen und wovon er auch überzeugt ist, dass ihm dies gelingt.<lb/>
Ich erkläre noch einmal <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, welche GEsichtspunkte seinerzeit bei<lb/>
meinem Eintritt in das Ministerium massgebend waren, eine Grundsatzgruppe<lb/>
und eine Stabsstelle einzuführen. Diese Idee haben wird in der AK schon<lb/>
erprobt und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> war daran massgebend beteiligt . Ich könnte nicht akzep<lb break="no"/>tieren, dass jezt, wo endlich nachdem <name type="person" ref="#per__97915">Schippers</name> Vorschlag verwirklicht<lb/>
wird, aus personaltechnischen Gründen der Initiator nicht zum Zug kommen<lb/>
sollte. Wenn <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> vor längerer Zeit einmal sagte, dass wir jetzt sehr<lb/>
gut zusammenarbeiten, aber ein Misstrauen bei meiner Amtsübernahme ihm<lb/>
gegenüber gehabt hätte, habe ich ihm erklärt, an dem Beispiel der VOrschlä<lb break="no"/>ge, die er gerade für die Einführung der beiden Kollegen <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name><lb/>
bei meinem Amtsantritt der Grund dieses Misstrauensgewesen ist. Damals<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> mir erklärt, es gibt eine einzige Möglichkeit nämlich Gehalts<lb break="no"/>rückvergütung von der Arbeiterkammer, die beiden Kollegen überhaupt erst<lb/>
im Ministerium beschäftigen zu können. Zuerst war ich gegen dieses System<lb/>
sehr misstrauisch, musste aber dann feststellen, dass es das einzig<lb/>
mögliche war. Ich habe daher damals schon dem Sektionschef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name><lb/>
<pb n="15-0293" facs="15_1973-03-07_0293.jpg"/>Abbitte geleistet und heute weiss ich, dass er bis jetzt alle Vor<lb break="no"/>schläge nicht nur gut überlegt sondern diese auch am zweckmässig<lb break="no"/>sten und prakitkabelsten gewesen sind. Ich verlasse mich daher<lb/>
vollkommen auch in diesem Fall auf ihn und er erklärt, er sieht für<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> keinerlei Schwierigkeiten bei der BEstellung nachher zum<lb/>
Gruppenleiter. Um die Zustimmung der Personalvertretung – wenn dies<lb/>
dann eintritt – zu haben, schlägt <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> vor, dasss man doch als<lb/>
ersten Schritt <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> mit der Leitung der Abteilung 7 betrauen soll.<lb/>
Wäre dies nicht der Fall, könnte die Personalvertretung erklären,<lb/>
dass ohne ein Abteilungsleiterposten für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> zu haben gleich zu<lb/>
einem Gruppenleiter bestellt wird. <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> wird dieses Problem mit<lb/>
der Personalvertretung neuerdings besprechen.</p><p xml:space="preserve">Der zweite wichtige Punkt ist die BEstellung von Min.Rat Dr. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>.<lb/>
Seinerzeit hat mit Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> bie einer BEsprechung über die<lb/>
Aufgaben seiner Sektion mitgeteilt, dass <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> von ihm als Energie<lb break="no"/>fachmann schon vor Jahren herangezogen werden sollte. Damals hätte<lb/>
aber <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> Angst gehabt, dass mein VOrgänger ihm vielleicht sogar<lb/>
als Kommunistenfreund diesen Wunsch abgeschlagen htäte. <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name><lb/>
selbst hat also die Idee, <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> wieder ins Handelsministerium zu<lb break="no"/>rückzuholen, <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> war nämlich durhc Jahre hindurch Beamter dieses<lb/>
Ministeriums, darauf hingewiesen, dass vom meinem Amtsvorgänger ein<lb/>
Schreiben des Innenministers an ihn vorliegt, wonach <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> als<lb/>
Kommunist bezeichnet wird. Dieses Schreiben hat mir <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, als<lb/>
er die Idee das erste Mal hörte, über <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> mitgeteilt. Ich habe so<lb break="no"/>fort vom Innenministerium eine entsprechende Überprüfung verlangt<lb/>
und jetzt liegt eine Erklärung vor, dass <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> nicht mehr mItglied<lb/>
der Kommunistischen Partei ist und keinerlei Risiko besteht. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
wird als Koordinator für die Energiefragen als FAchmann von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> selbst auch anerkannt. Für ihnergibt sich nur die Frage,<lb/>
wie eine Abgrenzung zu Min.Rat <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> erfolgen könnte, der ebenfalls<lb/>
als Koordinator und Energiefachmann seinerzeit bei dem Energieplan<lb/>
führend mitgewirkt hat. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> erklört, dass er mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> aber vor al<lb break="no"/>lem auch mit <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> die notwendigen Abstimmungen bereits vorbe<lb break="no"/>sprochen hat. <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> ist damit einverstanden, dass die Abteilung<lb/>
<name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> in der OB geteilt wird und <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> einen Teil, nämlich eben die<lb/>
Energiekoordinierung übernimmt. Ein diesbezüglicher Antrag wird nun<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name>, dem Leiter der OB erwartet. Ein Dienstposten, der momen<lb break="no"/>tan im Haus nicht frei ist, soll vom Patentamt dafür gebunden werden.</p><pb n="15-0294" facs="15_1973-03-07_0294.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich bin mit dieser Vorgangsweise einverstanden. Mit diesen beiden<lb/>
PUnkten, sagt <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, ist die lange Anfrageliste der Personalver<lb break="no"/>tretung seiner Meinung nach erledigt. Er wird dies der Personalver<lb break="no"/>tretung mitteilen und hofft, deren Zustimmung zu bekommen. Über das<lb/>
Ergebnis der BEsprechungen informiere ich Min.Rat <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name>.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> sit der Meinung, dass damit der Fristenlauf für die Anhörung<lb/>
der Personalkommission zu laufen beginnt.</p><p xml:space="preserve">Im Institut habe ich Gelegenheit, mit <name type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</name> über die Energie<lb break="no"/>situation zu sprechen. Er selbst glaubt, dass jetzt endgültig die<lb/>
Energiekrise für heuer beseitigt ist, obwohl die Wasserführung trotz<lb/>
Regen und Schnee noch vollkommen unzulänglich ist. Auch im Sommer wer<lb break="no"/>den wir nach wie vor mit kalorischen Werken laufen müssen. Da die Voits<lb break="no"/>berger mit einer Bürger-Intitiative gegen die Verschmutzung der Luft<lb/>
von Voitsberg I, einem alten kalorischen Kraftwerk, sich beschäftigt,<lb/>
meint <name type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</name>, helfen sie der ÖDK, die ein Voitsberg III mit<lb/>
einer modernen Verbrennungsanlage bauen möchte. Diesbezügliche Ver<lb break="no"/>handlungen werden derzeit mit dem Verbundkonzern geführt. Neben<lb/>
Gasproblemen wäre es hcöhste Zeit, wenn <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> auf seinen ursprünglich<lb break="no"/>stenGebiet der E-Wirtschaft schon tätig wäre, um die Koordinierung<lb/>
vorzubereiten, die sich allein aus der Frage des zweiten Kernkraftwer<lb break="no"/>kes UNd eventueller Ergänzungen durch thermische WEkre ergbit.</p><p xml:space="preserve">NR <name type="person" ref="#per__114960">Maier</name>, ARch. <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> von den Bundesforsten und der<lb/>
Schaf-Fachmann <name type="person" ref="#per__149282">Seipt</name> sprechen mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und mir das Rauristalproblem<lb/>
durch. Der Bürgermeister von Rauris legt sich scheinbar auf Weisung<lb/>
der Salzburger Regierung quer. Deshalb will <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name> jetzt von<lb/>
seinem ursprünglichen Fremdenverkehrskonzept – er vertrat eine<lb/>
Schweizer Kapitalgruppe, die Hotels bauen wollte – nichts mehr wissen<lb/>
und möchte die Sanierung des Tales ausschliesslich auf Schaf aufzucht<lb/>
aufbauen. DAfür benötigt er 30 Mill. S Kredit für den Schlachthof<lb/>
und 9 – 10 Mill. S für die Genossenschaftsgründung und die Mastställe<lb/>
und sonstige Einrichtungen. Ich frage <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name>, ob er einen dies<lb break="no"/>bezüglichen Manager für dieses Projekt schon hat, was dieser verneint.<lb/>
Ich bin der Meinung, dass wenn dieses Projekt überhaupt zum Tragen<lb/>
kommen kann, die grösster VOraussetzung ist, dass ein entsprechendes<lb/>
Management gefunden wird. Ich habe vor allem BEdenken, dass die Bauern<lb/>
wenn sie einen besseren Preis als vorgesehen 20 S/kg Lebendgewicht Lamm<lb/>
bekommen, sofort an eine dritte Stelle dann liefern werden. Die Gefahr<lb/>
wird von <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name> und vor allem von <name type="person" ref="#per__149282">Seipt</name> als minimalst beziechnet.</p><pb n="15-0295" facs="15_1973-03-07_0295.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich bin eigentlich ein bisschen enttäuscht, dass von der ursprüng<lb break="no"/>lichen Fremdenverkehrskonzipierung des Tales jetzt auf eine land<lb break="no"/>wirtschaftliche Produktion umgestiegen wird. Dafür sit das Landwirt<lb break="no"/>schaftsministerium zuständing und nicht wir.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte jetzt das Landwirtschaftsministerium end<lb break="no"/>gültig einschalten, da das Risiko nicht mehr<lb/>
bei uns liegen kann und wir davon viel zu wenig<lb/>
verstehen.</p><p xml:space="preserve">Bezüglich eines Umschulungszentrums in Embach wird ein BEtrag von<lb/>
30 Mill. S als erforderlich bezeichnet. Hier müsste das Sozialministerium<lb/>
einsteigen.</p><p xml:space="preserve">Die Bundeskammer erscheint zur BEsprechung über Ostliberalisierung<lb/>
und der Zollämterermächtigung in grosser Besetzung. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name>, <name type="person" ref="#per__97925">Schoeller</name>, <name type="person" ref="#per__113096">Platzek</name>, <name type="person" ref="#per__137384">Deuring</name> und <name type="person" ref="#per__97725">Marquet</name> von der Industriel<lb break="no"/>lenvereinigung haben grösste Bedenken, dass wir die Zollämterermäch<lb break="no"/>tigung einführen und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wehrt sich vor allem einmal gegen die<lb/>
Beahuptung,dass die Ostliberalisierung gegen sie von uns durchgefüjrt<lb/>
werden kann. Im Stabilsierungsabkommen ist als Punkt 5 b vorgesehen,<lb/>
dass eine Erweiterung der Einfuhren Platz greifen soll, dass dies<lb/>
aber nur im Einvernehmen mit dem Wirtschaftspartnern erfolgen<lb/>
konnte. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchtemir sogar einreden, ich hätte seinerzeit diese<lb/>
BEstimmung nur aus optischen Gründen verlangt. Dagegen spreche ich<lb/>
mich ganz entschieden und sofort aus. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchte nämlich scheinbar<lb/>
für die Montagsitzung über die Währungssituation ein Faustpfand haben,<lb/>
dass er nur dann zustimmt einer weiteren Liberalisierung, wenn die<lb/>
anderen Punkte der Exportwirtschaft erfüllt werden, die sich sicher<lb break="no"/>lich im ZUsammeng mit der Währungslösung stellen werden. BEtrefend<lb/>
die Zollämterermäch<lb break="no"/>tigung, deren Zurückstellung er als Voraussetzung für weitere Ver<lb break="no"/>handlungen über eine Ostliberalisierung zur Bedingung macht, entspann<lb/>
sich eine Diskussion zwischen allen Herrn des Hauses auf der einen<lb/>
Seite und den Vertretern der Handelskammer. Interessant ist, dass<lb/>
als einziger nur mehr SEkt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> sich nicht nur überhaupt<lb/>
nicht einschaltet, sondern anschliessend daran bei einer BEsprchung<lb/>
mit BEamten mit seiner Meinung vollkommen isoliert wird. Auf<lb/>
unseer SEite war nicht nur <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> als sehr aktiv an der<lb/>
Diskussion beteiligt, sondern auch <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name> und <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> haben</p><p xml:space="preserve">mehr oder minder zu erkennen gegeben, dass die Auffassung, die cih<lb/>
<pb n="15-0296" facs="15_1973-03-07_0296.jpg"/>vertreten habe, ihre ZUstimmung findet. Ich habe nämlich behauptet,<lb/>
dass wir auf Grund der vertraglichen VErpflichtungen sei es im GATT<lb/>
oder sei es auch durch bilaterale VErträge, die jetzt zur Sicheurng<lb/>
der österr. Industrie mit Polen oder Ungarn abgeschlosen wurden, ver<lb break="no"/>pflichtet sind, auch die Zollämterermächtiugung zu geben. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name><lb/>
wollte seine Funktionäre darauf festlegen, dass dies ein österreichi<lb break="no"/>sches Spezifikum wäre und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> hat ihm dezitiert nachgewiesen,<lb/>
dass andere STaaten eine atuomatische Lizenzierung, wie wir<lb/>
sie derzeit handhaben gar nicht kennen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> selbst hat gleich<lb/>
anfangs ersucht, wir sollten nach der Montagsitzung die Verhanldungen<lb/>
dann unter dne neuen Erkenntnissen fortsetzen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, wir könn<lb break="no"/>ten innerhalb 3 Wochen dann zu einer positiven Lösung in seinem Sinne<lb/>
kommen. Dies habe ich als viel zu langwierig entschiedne abgelehnt.<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> wird versuchen,die einzelnen STandpunkte zwischen<lb/>
der Handelskammer und dem Haus zu Koordinieren und wie ich hoffe ein<lb/>
Einvernehmne erzielen. Bei der Nachbespr-chung haben die BEamnten<lb/>
des hauses mir zugestimmt und recht gegeben, dass wir gerade in den<lb/>
letzten Jahren versucht haben, die Ostflanke nicht aufzureissen, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> behauptet hat, sondern inDurchführung der von meinem Amts<lb break="no"/>vorgänger beschlossenen Multilateralisierung und vor allem Liberali<lb break="no"/>sierung mit 1.1.1975 einen gewissen Schutz für die Industrie in die<lb/>
Verträge, die ich jetzt unterzeichnete, einzubauen. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> meinte,<lb/>
die ursprüngliche FOrderung der Liberalisierung sei nicht von <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name> oder<lb/>
<name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> gekommen sondern von irgendwoher. Dem ist <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> sofort ganz ent<lb break="no"/>schieden entgegengetretne und hat auf Grund seiner damals als<lb/>
AK-Vertreter-Mitwirkung feststellen können, dass sehr wohl die Multi<lb break="no"/>lateralisierung von <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> ausdrücklich genehmigt udn beschlossen<lb/>
wurde. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>, der sich immer mehr von den BEamten isoliert, hat<lb/>
hier einen verzweifelten Rettungsversuch für die AMtsvorgänger und<lb/>
ganz besonders für sien eigenes Verhalten versucht. Die Mulitlaterali<lb break="no"/>sierung war auf Wunch des Finanzministeriums und der damaligen Noten<lb break="no"/>bankleitung von <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> ausdrücklich akzeptiert worden und damit<lb/>
im Zusammenhagn auch die GATT-Forderung der Liberalisierung mit 1.1.75<lb/>
automatisch gefolgt. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> musste diese Erklärungen, die ins<lb break="no"/>besondere dann auch noch von Min.Rat <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> ergänzt und dezitiert<lb/>
vorgebracht wurden,mehr oder minder zustimmend zur Kenntnis nehmen.</p><p xml:space="preserve">Beim BSA – der Ingenieurgruppe – wo cih ein Referat und DIskussion ab<lb break="no"/>führte, ist mir vom Patentamt Dr. <name type="person" ref="#per__141840">Sohs</name>, der die Bergprobleme jetzt dort<lb/>
bearbeitet, aufgefallen. <name type="person" ref="#per__141840">Sohs</name> ist Geologe und arbeitet derzeit als<lb/>
<pb n="15-0297" facs="15_1973-03-07_0297.jpg"/>junger Beamter im Patentamt. Ich habe das GEfühl, dass soweit<lb/>
dort Kräfte tätig sind, die mit uns zusammenarbeiten wollen, dass<lb/>
wir sie eigentlich über die Vorgangsweis z.B. Europa-Patent usw.<lb/>
und die Ideen, die wir dazu entwicklet haben, insbesondere aber auch<lb/>
über die Zusammenarbeit zwischen INPADOC und Patentamt besser infor<lb break="no"/>mieren sollten.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte die entsprechenden Schritte und VOrbe<lb break="no"/>reitungen dafür einleiten, da ich selbst in<lb/>
eine solche fraktionelle Arbeit nicht einsteigen<lb/>
möchte, sollte man überlegen, gegebenenfalls<lb/>
<name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> mit dieser Arbeit zu betrauen.</p><p xml:space="preserve">Aus Brüssel hat <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name> angerunfen und mitgeteilt, dass über einen<lb/>
Schweizer Vertreter ers trengst vertraulich erfahren hat, dass die<lb/>
nordischen Staaten sich wegen der Währungssituation mit den Finanz<lb break="no"/>ministern in Stockholm getroffen haben und inclusive Finnland sich<lb/>
an einem Zonenfloaten incl. Finnland beteiligen wollen. Ebenso<lb/>
erwägen sie, dem Stützungsfonds beizutreten. Der Ständige VErtreter<lb/>
<name type="person" ref="#per__149117">Van der Meulen</name>, der Vorsitzende dieser Institution, hat mit Schweden<lb/>
und mit der Schweiz BEsprechungen wegen der Zehner-Verhandlungen in<lb/>
Paris geführt. Die Schweiz ist beim Zehner-Klub Beobachter, Schweden<lb/>
ist Mitglied. Die EWG erwägt mit diesen bieden Ländern einen engeren<lb/>
Kontakt auch als Nicht-EWG-Mitglieder, da sie eben beim Zehner-Klub<lb/>
liiert sind. Österreich hat derzeit in jeder Beziehung noch eine Aussen<lb break="no"/>seiterrolle. Ich ersuchte <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name>, diese Informationen sofort ans Fi<lb break="no"/>nanzministerium weiterzugeben.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0290_06" facs="15_1973-03-07_0290-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.3.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0290_07" facs="15_1973-03-07_0290-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>