<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 27. Juli 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-07-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-07-27">Dienstag, 27. Juli 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0901" facs="32_1976-07-27_0901.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 27. Juli 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachdem ich es mir wochenlange vorgenommen habe, habe ich nun<lb/>
endlich <name type="person" ref="per:97818">Pittermann</name> im Spital besucht. Er war gerade beim Früh<lb break="no"/>stück, aß Butterbrot mit Tomaten und war guter Laune. Überhaupt<lb/>
war ich sehr erstaunt, wie gut es ihm ging. Der alte <name type="person" ref="per:97818">Pittermann</name><lb/>
wie wir ihn von früher kannten. Humorvoll ein wenig zynisch und vor<lb/>
allem bei vollkommen klarem Verstand. Die drei Schlaganfälle<lb/>
dürften also nur einen Teil seines Gehirnes, insbesondere den<lb/>
Sehnerv total zerstört haben. Seine Tochter <name type="person" ref="per:145516">Lisl</name>, die im Hanuschspital<lb/>
arbeitet, kam ihm dann besuchen und war auch sehr froh, dass endlich<lb/>
wieder einmal jemand kommt und mit ihm über die aktuellen Fragen<lb/>
sich unterhält. Ich habe mir fest vorgenommen einmal in der Woche eine<lb/>
halbe Stunde oder 3/4 Stunde bei ihm vorüberzufahren. Es ist näm<lb break="no"/>lich eine bodenlose Schweinerei, wie wenig man sich um Leute kümmert,<lb/>
um die man sich früher nicht genug hat tummeln können. Dies kann<lb/>
ich mit ruhigem Gewissen sagen trifft nicht für mich zu. Im Gegenteil,<lb/>
solange jemand in höchster Funktion ist, bin ich meistens äusserst<lb/>
reserviert ihm gegenüber. Ich versuche Distanz zu halten. Um so mehr<lb/>
betrübt es mich, wenn dann durch Schicksalsschläge Betreffende völlig<lb/>
vereinsamt und sich dann niemand mehr um ihm kümmert. Seine Tochter<lb/>
sagte mir dann unter vier Augen, dass er sie immer wieder frägt, was<lb/>
gibt es da neues, was dort neues und sie weiss natürlich als Ärztin<lb/>
fast nichts. Ich entschloss mich spontan und ersuchte sie zu son<lb break="no"/>dieren, ob es ihm recht ist, meine Aufzeichnungen, bevor sie ge<lb break="no"/>löscht werden, ihm zur Verfügung zu stellen. Sie war sofort davon<lb/>
begeistert und meinte er wird ein Gerät nicht bedienen können, aber<lb/>
sie wird es dann für ihn machen. Bis September fährt er in die<lb/>
Ferien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung brachte <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> die Situation mit<lb/>
den Bauern zur Sprache <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> fehlte und <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> berichtete über die<lb/>
Vorsprache des Allg. Bauernverbandes, dieser hat eine Resolution ihm<lb/>
übergeben wo auch ich angegriffen werde, daß ich das Preisgesetz ver<lb break="no"/>letze, weil ich den Antrag des Allg. Bauernverbandes nicht behandelt<lb/>
habe. Überhaupt behaupten sie und dies gar nicht so unrecht, daß der<lb/>
Milchpreis festgesetzt wurde ohne das behördliche Verfahren abzuwickeln.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0902" facs="32_1976-07-27_0902.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Meine Argumentation ist, dass der Milchpreis noch gar nicht festge<lb break="no"/>setzt ist, sondern dass das Preisverfahren erst abzuwickeln ist und<lb/>
dann ganz offiziell die Preiskommission den Milchpreis beschliessen<lb/>
wird. Selbstverständlich wird zeitgerecht ein formelles Preisver<lb break="no"/>fahren abgeführt, wie dies auch beim Getreidepreis und der Getreide<lb break="no"/>handelsspanne geschehen ist. Die Ernte wird nach Auskunft <name type="person" ref="per:97511">Haidens</name>,<lb/>
insbesondere bei Weizen gut, bis Vorjahresergebnisse bringen. Schlecht<lb/>
stehen nur die Kartoffeln. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte mit Recht, wir haben dies<lb break="no"/>mal ein ungeheures Glück gehabt. Wenn wir um einige Tage später ab<lb break="no"/>schliessen oder gar nicht abschliessen, wenn die Hitze noch ein wenig<lb/>
anhält, dann wäre es wahrscheinlich zu einem richtigen Bauernaufstand<lb/>
gekommen. Er meint nur, wie würden wir in Hinkunft eine solche Ent<lb break="no"/>wicklung verhindern können. Darüber müsste man diskutieren. Meine<lb/>
Stellungnahme war klar. Die amtliche Preisregelung müsste gelockert<lb/>
werden, ich sagte aufgehoben. Dies ist nach Meinung <name type="person" ref="per:97511">Haidens</name>, aber<lb/>
auch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nicht die Lösung. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte ich hätte zu viel<lb/>
von <name type="person" ref="per:97457">Friderichs</name> aus Deutschland kopiert. Ich erörterte ganz kurz, dass<lb/>
ich schrittweise jetzt vor allem Butter und die restlichen Käsesorten<lb/>
versuchen werde aus der amtlichen Preisregelung herauszunehmen und der<lb/>
Paritätischen Kommission zu übertragen. In der Paritätischen Kommission<lb/>
ist nämlich die Landwirtschaftskammer verpflichtet einen Konsens zu<lb/>
erreichen, weil ansonsten die Preise nicht erhöht werden können. In<lb/>
der amtlichen Preiskommission ist es gerade umgekehrt. Dort muss ich<lb/>
den Konsens suchen oder eben ganz einfach diktieren. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> dürfte aber<lb/>
auf derselben Linie wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> liegen, der darin erstens keine Lösung<lb/>
sieht, zweitens nur eine Stärkung der Interessenvertretungen. Beide<lb/>
dürften befürchten, dass wir dann weniger regieren. Momentan geht ja<lb/>
diese Politik auf, denn scheinbar hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wieder einmal recht<lb/>
wenn er alle Probleme die irgendwo auftauchen oder auftauchen könnten<lb/>
in Angriff nimmt und sie womöglich zu sich zieht. Dadurch entsteht<lb/>
der Eindruck es wird regiert und wenn er ein Problem nicht lösen kann<lb/>
und wieder fallen lässt, so vergisst die Opposition ihm deswegen<lb/>
taktisch geschickt anzugreifen, sondern mault höchsten ein bisschen.<lb/>
Trotzdem glaube ich müsste, um allein eine Verwaltungsreform wirksam<lb/>
durchführen zu können, weniger regiert und nicht mehr regiert werden.<lb/>
Unter regieren in diesem Sinne verstehe ich, dass man immer wieder<lb/>
Kompetenzen, die man schon längst hätte aufgeben können, beibehält,<lb/>
die Durchführung viele Beamte erfordert und der Erfolg minimal, manch<lb break="no"/>mal sogar wirklich konträr ist. Das typischste Beispiel ist die Preis<lb break="no"/>regelung. 1945, als fast alles preisgeregelt war, waren sicherlich nicht<lb/>
<pb n="32-0903" facs="32_1976-07-27_0903.jpg"/>mehr Beamten beschäftigt als wie jetzt in den davon betroffenen<lb/>
Ministerien. in den Landesregierungen. Jetzt gibt es nur mehr ganz<lb/>
wenige preisgeregelte Produkte, die Beamten sind fast dieselben,<lb/>
ein formell arbeitender Apparat wird aufrechterhalten. Die Sinnlosig<lb break="no"/>keit des Vorprüfungsverfahrens in den meisten Produkten, wie letzten<lb/>
Endes dann der Preis festgesetzt wird, kommt mir immer wieder<lb/>
zum Bewusstsein. Trotzdem können wir, da das Gesetz es verlangt, gar<lb/>
nicht anders vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> hat mir nach der Sitzung mitgeteilt, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> von <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
eingeladen wurde am 8.10. von 10 – 12 Uhr eine Diskussion mit Konsu<lb break="no"/>mentenfunktionären zu führen. Anlass dafür ist 20 Jahre Verein für<lb/>
Konsumenteninformation. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat abhängig gemacht, dass auch ich<lb/>
daran teilnehme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> Details vereinbaren<lb/>
und Termin fixieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> muss nun den Brief der Zuckerindustrie bearbeiten, wo <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
angegriffen wird, weil er behauptet hat, in der Schweiz ist der Zucker<lb/>
billiger als bei uns. Ich erklärte <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name>, dass eben der Schweizer<lb/>
Verbraucherpreis S 6.- betragen hat, dann kam die Zuckerknappheit<lb/>
er stieg über 20.- Schilling und ist in der Zwischenzeit auf 12 - 13<lb/>
Schilling gefallen. Er liegt also noch immer höher, als der öster<lb break="no"/>reichische vereinbarte Zuckerpreis von 9.50 Schilling. Ich empfahl<lb/>
<name type="person" ref="per:97469">Gehart</name>, er soll die Antwort so abfassen, dass die Zuckerindustrie<lb/>
auf mich verweist, damit wir dieses Problem besprechen und lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gesandter <name type="person" ref="per:145524">Vavrik</name> vom Aussenamt rief an und erkundigte sich, ob tat<lb break="no"/>sächlich mein Besuch in Jugoslawien aufrecht bleibt. Das Aussenamt<lb/>
ist sehr besorgt, weil Innenminister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name>, der ebenfalls eine Ein<lb break="no"/>ladung gehabt hat, jetzt wieder ausgeladen wurde. <name type="person" ref="per:97966">Snuderl</name> hat mich<lb/>
gestern telefonisch noch verständigt, dass er sich schon sehr freut, wen<lb/>
wir uns treffen. Allerdings hat er mir nicht mitgeteilt, wo dieses<lb/>
Treffen stattfinden wird. Auf meine telefonische Frage hat er gemeint,<lb/>
er schreibt mir dies alles zeitgerecht. Scheinbar weiss er auch noch<lb/>
nicht, wo wir uns treffen sollen. Botschafter <name type="person" ref="per:97802">Otto</name>, der von Belgrad<lb/>
diesbezüglich angerufen hat, habe ich mitgeteilt, dass wir uns auf<lb/>
alle Fälle treffen werden und er dazukommen soll. Das Aussenamt ist<lb/>
sehr sehr froh, dass unsere Vereinbarung noch steht. Ich habe entspre<lb break="no"/>chende Unterlagen über die ganze Minderheitenfrage verlangt, obwohl<lb/>
<pb n="32-0904" facs="32_1976-07-27_0904.jpg"/>ich dieses Problem natürlich von mir aus nicht anschneiden<lb/>
möchte. Dr. <name type="person" ref="per:97336">Bauer</name><add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add> vom Aussenamt hat mir gegenüber, als ich<lb/>
ihm dann die ganze Situation erklärte, er wird mir alle De<lb break="no"/>tailinformationen zukommen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Das Quartier und die Unterlagen müsste ich<lb/>
bis nächste Woche Donnerstag spätestens wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> vom ARBÖ besprach mit mir die Vorgangsweise für die<lb/>
nächste Benzinpreiserhöhung. <name type="person" ref="per:131053">Stemberger</name> von Shell hat sich bei ihm<lb/>
angemeldet. Die Internationalen werden also Goodwill-Tour, die<lb/>
<name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> und auch <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> bei mir angekündigt haben, jetzt in Angriff<lb/>
nehmen. <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> meint, sie hätten auf dem Benzinsektor noch<lb/>
eine gewisse Bewegungsfreiheit, wo sie ohne die Regierung in Stich zu<lb/>
lassen, für ihre Mitglieder agieren können. <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> möchte in<lb/>
seiner Zeitung "Freie Fahrt" alle Diskonttankstellen namentlich<lb/>
und adressenmässig aufzählen. Dazu benötigt er das Material und vor<lb/>
allem aber auch eine bezahlte Annonce dieser Tankstellen. Er muss<lb/>
formell auf eine Bezahlung bestehen, weil er sonst von den anderen<lb/>
Internationalen Gesellschaften, aber wahrscheinlich auch von der ÖMV<lb/>
hart attackiert wird. Er wäre aber bereit einen entsprechenden be<lb break="no"/>deutenden Nachlass zu gewähren. Wir könnten ihm dabei glaube ich<lb/>
helfen. Die Preisbehörde könnte eine Zusammenstellung versuchen.<lb/>
Vorerst müsste sich ein geschickter Mann an Repräsentanten dieser<lb/>
Gruppe wenden. Wenn wir eine Liste dann aller Diskonttankstellen<lb/>
haben, müsste es möglich sein den Plan von <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> zu verwirklichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte nimm dies sofort in Angriff.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ARBÖ beabsichtigt nun für MOPED den Führerschein ab 16 Jahre<lb/>
einzuführen. Die Mopeds selbst sind nämlich in 2 Kategorien zu<lb/>
teilen. Offiziell dürften sie nur bis zu 40 km fahren und Mopeds<lb/>
die tatsächlich diese Geschwindigkeit haben, sollen auch in Hin<lb break="no"/>kunft führerscheinfrei sein. Für andere aber, die bis zu 80 und 90 km<lb/>
fahren können, soll ein Führerschein ab 16 Jahre vorgeschrieben werden.<lb/>
Wenn der Betreffende dann 18 Jahre wird, bekommt er, da er ja die<lb/>
Prüfungen schon abgelegt hat, automatisch den Motorrad Führerschein A.<lb/>
Mit dieser Regelung wird glaube ich der seinerzeitige Wunsch von<lb/>
Puch und von der KTM, d.h. die beiden österreichischen Moped-Erzeuger<lb/>
endgültig erfüllt. Diese haben sich bei der Zweiradausstellung und<lb/>
<pb n="32-0905" facs="32_1976-07-27_0905.jpg"/>schon früher bei mir bitter beschwert, dass die Importmopeds nicht dem<lb/>
Gesetz entsprechend, den jungen Leuten wesentlich höhere Geschwindig<lb break="no"/>keiten erlauben. Sie mussten sich dagegen an die gesetzliche Bestim<lb break="no"/>mung halten. Der ARBÖ wird eine Enquete im August veranstalten.<lb/>
Das Handelsministerium soll daran teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> sich dies<lb break="no"/>bezüglich in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Iraker waren mit der Aussprache bei Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> sehr zufrieden.<lb/>
Konkret wurde zwar kein einzelnes Geschäft endgültig dort verhandelt<lb/>
oder abgeschlossen, wohl aber die Finanzierungsmöglichkeit im einzelnen<lb/>
durchbesprochen. Ich habe wirklich den Eindruck, dass insbesondere<lb/>
die beiden Spitzenleute des Ölministeriums <name type="person" ref="per:145495">Sayab</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>, der mit der ÖMV<lb/>
immer Kontakt hat und jetzt neu der Follow-up-Komitee-Vorsitzende<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:145566">Ansari</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> mit den Aufenthalt und der Betreuung auch sehr zufrieden sind,<lb/>
nicht nur der Minister <name type="person" ref="per:126956">Karim</name>. <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> selbst selbst hat sich hier<lb/>
immer wieder bedankt und zum Schluss mich sogar auf arabisch verab<lb break="no"/>schiedet. Ich halte zwar gar nichts von diesem Wange an Wange, doch<lb/>
meinte <name type="person" ref="per:98040">Wais</name>, dass dies eine hohe Auszeichnung für mich sei. Mit der<lb/>
Zeit wirkt sich halt doch die gute Betreuung von Gästen, die weit über<lb/>
das protokollarische hinausgeht, in jeder Beziehung aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Niederländische Botschafter verlässt Österreich und hat einen<lb/>
Abschiedsempfang gegeben. Da ich nicht wusste ob überhaupt ein anderes<lb/>
Regierungsmitglied hingeht, habe ich mich dazu entschlossen. Zu meiner<lb/>
grössten Verwunderung ist dann auch <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> erschienen, der genau dieselbe<lb/>
Überlegung hatte wie ich. Bei diesem Empfang wollte mich Redakteur<lb/>
<name type="person" ref="per:140918">Lendvai</name> wegen der Berufung von <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name>, wie man so schön sagt, aus<lb break="no"/>keilen. Meine stereotype Antwort war, ich habe mit <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> gut<lb/>
zusammengearbeitet, ich habe mit <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> gut zusammengearbeitet und<lb/>
dies wird sicherlich bei <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> der Fall sein. <name type="person" ref="per:140918">Lendvai</name> wollte unbedingt<lb/>
dann mir einreden, die waren aber nicht beim ÖAAB. Auf diese Frage<lb/>
ging ich erst gar nicht ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_0900_01" facs="32_1976-07-27_0900-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.7.1976</head>
         </div>
         <pb n="32_0905_01" facs="32_1976-07-27_0905-01.jpg"/>
         <pb n="32_0905_02" facs="32_1976-07-27_0905-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 37. Ministerratssitzung, 27.7.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_03" facs="32_1976-07-27_0905-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_04" facs="32_1976-07-27_0905-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_05" facs="32_1976-07-27_0905-05.jpg"/>
         </div>
         <pb n="32_0905_06" facs="32_1976-07-27_0905-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="32_0905_07" facs="32_1976-07-27_0905-07.jpg"/>
         <pb n="32_0905_08" facs="32_1976-07-27_0905-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Vortrag BK an MR betr. Kernenergie, 13.7.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_09" facs="32_1976-07-27_0905-09.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_10" facs="32_1976-07-27_0905-10.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_11" facs="32_1976-07-27_0905-11.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_12" facs="32_1976-07-27_0905-12.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_13" facs="32_1976-07-27_0905-13.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_14" facs="32_1976-07-27_0905-14.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_15" facs="32_1976-07-27_0905-15.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_16" facs="32_1976-07-27_0905-16.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_17" facs="32_1976-07-27_0905-17.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="32_0905_18" facs="32_1976-07-27_0905-18.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>