<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 10. Oktober 1979 bis Sonntag, der 14. Oktober 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band50_1979-10-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1979-10-10" to="1979-10-14">Mittwoch, 10. Oktober 1979 bis Sonntag, 14. Oktober 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50-1086" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1086.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 10. Oktober – Sonntag, 14. Oktober 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bürges berichteten die Geschäftsführer, daß der Andrang<lb/>
zu allen Aktionen noch weiter steigend ist. Die Finanzierung wird<lb/>
uns wenn es so weiter geht, Schwierigkeiten bereiten.<lb/>
Da der Finanzminister die Aktionen durch Erhöhung der Grenzen<lb/>
wesentlich ausgeweitet hat wird seine Zusage die Mittel auch<lb/>
dafür zur Verfügung zu stellen ihm viel Budgetmittel kosten.<lb/>
Ich informierte über die Umstellung der Bürgesfinanzierung ab dem<lb/>
Jahr 1980. In Hinkunft wird nicht mehr, wie bis jetzt, der gesamte Betrag<lb/>
für jeden Zinsenzuschuß sofort der Bürges übermittelt, sondern wie<lb/>
es vor etlichen Jahren war, nur der in dem Jahr anfallende Anteil.<lb/>
Der Vertreter der Handelskammer <name type="person" ref="per:146802">Hackl</name> hatte sofort erkannt, daß<lb/>
dies für ein Jahr eine gewisse Budgetentlastung den denn fünftel Anteil <add>[?]</add><lb/>
bringt. in weiterer Folge aber dann jährlich steigende Belastungs<lb break="no"/>quoten. Darüber hinaus kann die Hoteltreuhand dem Exportfonds keine über<lb break="no"/>schüssigen Mittel in Form von Krediten überwiesen werden. Beamte<lb/>
des Handelsministeriums hätten ihm erzählt, es besteht die Absicht<lb/>
die Laufzeit der Kredite zu erhöhen und für die Zinsenzuschüsse zu<lb/>
senken, wovon ich allerdings nichts wußte, und deshalb auch keinerlei<lb/>
Zusagen machte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wer hat eine solche Fremdenverkehrskreditkon<lb break="no"/>ditionsänderung vorgeschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament in der Fragestunde kam nur <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dran. Ich mußte<lb/>
mich allerdings bereithalten. Dadurch hörte ich auch die Diskussion<lb/>
zwischen ihm und einer ÖVP-Abgeordneten. Diese meinte ironisch,<lb/>
wenn jetzt so viele Frauen für Frauenangelegenheiten als Staats<lb break="no"/>sekretäre kommen, dann wäre es ja besser er würde gleich ein<lb/>
Ministerium für Frauen machen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> griff diesen Vorschlag auf,<lb/>
überhörte die Ironie und sagte, dies sei sehr überlegenswert. Es<lb/>
ist unwahrscheinlich wie oft die Opposition ins offene Messer rennt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Messe kam mit dem ausdrücklichen Wunsch, ich sollte doch<lb/>
unbedingt ihre Elektronik-Messe eröffnen. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
hat ein Univ.Prof. gleichzeitig auch Kernkraftwerkbefürworter ver<lb break="no"/>nünftige Worte gesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> soll sich mit ihn in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1087" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1087.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> berichtete, daß die Reisebüro für das incoming<lb/>
jetzt eine Studie von 1 Mio. veranlassen wollen. 50 % tragen sie<lb/>
selbst, 50 % soll das Handelsministerium übernehmen. Ich erklärte<lb/>
mich bereit, die 2. 50 % zur Hälfte von der Handelskammer und zur<lb/>
Hälfte vom Handelsministerium finanzieren zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte die Details mit <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Internationalen und die ÖMV urgierten bei mir neuerdings die<lb/>
Benzinpreiserhöhung. Ich versicherte, nach dem sie glauben, daß<lb/>
Arbeiterkammer und ÖGB ihren Wünschen weitgehendst entgegen kommen<lb/>
werden, daß das Verfahren jetzt schnell abgewickelt werden soll.Die<lb/>
2.000 t Alkohol die sie für den Flottenversuch übernehmen sollten<lb/>
und dann dem ARBÖ und dem ÖAMTC zur Verfügung stellen, wollen sie<lb/>
nur dann abnehmen, wenn S 2,75 für den Komponentenpreos festgelegt<lb/>
wird. Dies weigerte ich mich ganz entschieden. Die ÖMV wird aber<lb/>
die notwendigen Ethanolmengen nötigenfalls importieren, damit der<lb/>
Versuch gestartet werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Nächstes Jour fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Vertreter von <name type="person" ref="per:140592">Osman Osman</name>, Ägypten, hat angeblich den Auftrag,<lb/>
500 Stück Zuchtvieh zu kaufen. Ich habe ihn sofort mit dem Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium in Verbindung gebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was ist dort wirklich herausgekommen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Chief <add>[?]</add> <name type="person" ref="per:151307">Pharaon</name> von Saudi-Arabien mit dem Herrn <name type="person" ref="per:117852">Popow</name> als Vermittler<lb/>
will der ÖMV 2.500 Mio. Rohöl zu den Kontraktpreisen verkaufen,<lb/>
wenn er 500.000 t dann zurück bekommt, die er auf dem Spotmarkt,<lb/>
gewinnbringend absetzen könnte. Generaldirektor <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name><lb/>
mit dem ich schon vorher über dieses Projekt gesprochen hatte, lehnt<lb/>
es ganz entschieden ab, weil dadurch die Kontraktlieferung der<lb/>
arabische Staaten an Österreich gefährdet werden könnte. Ich habe<lb/>
natürlich auch keinerlei Zusagen gemacht. <name type="person" ref="per:151307">Pharaon</name> entstammt einer<lb/>
der reichsten Familien Saudi-Arabiens, ist aber nicht auch nur ent<lb break="no"/>fernt verwandt mit dem Königshaus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:117852">Popow</name> soll dich weiter am Laufenden halten,<lb/>
auch wenn das Geschäft derzeit geplatzt ist.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1088" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1088.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Schon bereits im Zug auf der Fahrt nach Villach wurde lebhaftest<lb/>
über die Idee <name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name>, mehrere Frauen als Staatssekretär zu etablie<lb break="no"/>ren, diskutiert. Abgesehen von der natürlichen Ablehnung der Männer für<lb/>
so eine Frauenschwemme in der Regierung gab es insbesondere nicht<lb/>
die Berufung Staatssekretär <name type="person" ref="per:109051">Dohnals</name> größte Verwunderung. Für mich<lb/>
war ganz klar, daß der Zug bereits abgefahren ist, für im wahrsten<lb/>
Sinne des Wortes möglichst auch im Präsidium und der dann spät<lb/>
abends anschließenden Vorstandsitzung nicht mehr ändern konnte.<lb/>
Im Parteivorstand wurde dann auch erstmals wieder sehr lang über<lb/>
Personalentscheidung diskutiert. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hatte, wie ich später<lb/>
erfahren habe, im Präsidium gar keinen Beschluß zustande gebracht, auch<lb/>
nach einer langwierigen Diskussion nur erreichen können, daß<lb/>
das Präsidium nichts dagegen hat, wenn er den Vorstand über seine<lb/>
Personaländerung der Regierung berichtet. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> konnte also<lb/>
sehr geschickt einleitend referieren, das Präsidium hätte ihn ein<lb break="no"/>stimmig beauftragt, den Vorstand seinen Bericht zu erstatten.<lb/>
Was eigentlich ganz selbstverständlich war. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> seinerzeit<lb/>
die Ermächtigung gehabt hat, die übrigens noch immer gilt, er<lb/>
kann die Regierung zusammensetzen wie er will, machte er eben von<lb/>
dieser Ermächtigung Gebrauch. Als er allerdings im Laufe der Dis<lb break="no"/>kussion merkte, daß es negative Stimmung, die bei den ersten<lb/>
Diskussionsrednern zum Durchbruch gelangte, von immer mehr positiven<lb/>
überdeckt wurde, hat er zum Schluß auf eine Abstimmung gedrängt.<lb/>
Interessant dabei war, und das hat die Gegner seines Konzeptes sehr<lb/>
verbittert, daß genau die Minister, die keine Staatssekretäre be<lb break="no"/>kommen haben, sich für die Idee besonders begeistert geäußert haben.<lb/>
Bei der Abstimmung konnten die zwei Minister <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> und <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name><lb/>
einstimmig und ohne Diskussion genehmigt, bei den vier Staats<lb break="no"/>sekretärinnen das Prinzip gegen fünf Stimmen angenommen, die<lb/>
Personen dann aber en bloc einstimmig zugestimmt. Für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
also ein mittelmäßiger Erfolg. Die ganze Klubtagung stand daher<lb/>
natürlich ausschließlich unter dieser Entscheidung. Verärgerung<lb/>
darüber, daß in den Zeitungen immer früher etwas zu lesen stand,<lb/>
als letzten Endes für die Entscheidungsträger und Gremien etwas<lb/>
wußten, die Ausrede <add>[von]</add> <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, er hat der Presse oder dem Rundfunk<lb/>
keine Namen genannt, was sicherlich stimmt, was aber niemand be<lb break="no"/>friedigt, wenn jedermann weiß, wie er über die Massenmedien sehr<lb/>
wohl seine personellen Entscheidungen vorbereitet resp. durch ent<lb break="no"/>sprechende Indiskretionen beeinflussen läßt. Noch immer eine unge<lb break="no"/>heure Verärgerung über die Art, wie er Minister <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> zum Rück<lb break="no"/>tritt gezwungen hat, mit einem Wort in den Personalentscheidungen<lb/>
<pb n="50-1089" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1089.jpg"/>der letzten Zeit eine große Verstimmung innerhalb der Partei.<lb/>
Daß die Frauen mit dieser Entscheidung einverstanden sind, kann ich<lb/>
verstehen. Wie weit sich dies aber auch solidarisch auch in der<lb/>
Frauenorganisationen der Partei wird zeigen, weiß ich nicht. Ich<lb/>
glaube eher, daß es nur nach außen hin eine Solidarität der Frauen<lb/>
geben wird. Mich selbst hat die Entscheidung weniger berührt, denn<lb/>
es ist mir gelungen, <name type="person" ref="per:109808">Anneliese Albrecht</name> als Staatssekretärin zu be<lb break="no"/>kommen. Hier hatte ich nicht nur den anfänglichen Widerstand <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name><lb/>
und wahrscheinlich auch der Genossin <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> zu überwinden, sondern<lb/>
auch den von Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> und <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> selbst. Diese war nämlich<lb/>
nicht vorgesehen als Staatssekretärin, wollte auch zuerst unbedingt<lb/>
weiter als stellvertretender Klubobmann verbleiben und ist für das<lb/>
Parlament sicherlich ein Verlust, für das Handelsministerium und<lb/>
für mich persönlich, darüber gibt es gar keinen Zweifel für mich,<lb/>
ein Riesengewinn. Sie wird daher auch nicht, wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> jedermann<lb/>
erzählt, Konsumentenfragen bearbeiten, sondern wird, wie es in der<lb/>
Verfassung steht, in jeder Beziehung mich unterstützen und überall<lb/>
vertreten, nicht nur im Parlament. Weil sie von der Journalistik<lb/>
kommt, ihr ganzes bisheriges Berufsleben war davon geprägt, wird<lb/>
sie sich insbesondere in die journalistische Betreuung und Konsumen<lb break="no"/>tenfragen und was sie sonst noch alles interessiert Kompetenz haben,<lb/>
die sie sich selbst nimmt. Ich werde den Ministern und ganz besonders<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> beweisen, wie zweckmäßig eine Staatssekretärin arbeiten kann,<lb/>
wenn man sie läßt und sie entsprechend unterstützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte noch im Oktober die greifbaren<lb/>
Sektionschefs zusammenrufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überraschung hat in dieser Personalentscheidung nur die Hilfs<lb break="no"/>stellung von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ausgelöst, der sich bereiter<lb break="no"/>klärte, Staatssekretär <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> in das Finanzministerium zu übernehmen,<lb/>
damit <name type="person" ref="per:109051">Dohnal</name>, jetzt im Bundeskanzleramt für alle Frauen zuständig,<lb/>
ohne Überschneidung und Kollision mit ihr agieren kann. Bisher<lb/>
hat sich <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nämlich ganz entschieden gegen einen Staats<lb break="no"/>sekretär zu Wehr gesetzt. Dies hat mich veranlaßt, ironisch zu<lb/>
sagen, nur schwache Minister werden einen Staatssekretär bekommen.<lb/>
Die Starken können sich dagegen wehren. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat aber diese<lb/>
Bereitschaft, so wurde sofort kolportiert, nur deshalb gezeigt um<lb/>
eine weitere Kompetenz, nämlich für die Familien in Hinkunft zu<lb break="no"/>ständig zu sein, ins Finanzministerium zu transferieren.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1090" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1090.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Klubtagung gingen alle Sachthemen durch die Personal<lb break="no"/>diskussion und Entscheidung unter. Zum Kreisky-Referat, das lang<lb break="no"/>wierig seine Personalentscheidung darlegte, an die scheidenden<lb/>
Minister eine Laudatio von denen alle sagten, das waren Grabreden,<lb/>
die neuen Minister dann vorstellte, die Staatssekretärinnen prä<lb break="no"/>sentierte, gab es nicht nur keinen Applaus sondern auch fast keine<lb/>
Diskussion, hätte Abg. <name type="person" ref="per:112931">Köck</name> nicht das Eis gebrochen, es wäre über<lb break="no"/>haupt keine Diskussion zustande gekommen. Bevor <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über Bud<lb break="no"/>getvollzug, Konjunkturbeachtung, Energiekrise, politische Analyse<lb/>
der Zusammenarbeit mit der Volkspartei, <name type="person" ref="per:116110">Denzel</name>-Projekt wie General<lb/>
Motors, Forschung und Entwicklung von Siemens und weiß Gott noch,<lb/>
was alles er noch erwähnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Niemand wollte diskutieren, jeder wolle demonstrativ zeigen, daß<lb/>
er mit der Vorgangsweise, insbesondere aber der Entlassung von<lb/>
<name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> nicht einverstanden ist. Noch nie sind Personalent<lb break="no"/>scheidungen von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> so unwirsch aufgenommen und auf solchen<lb/>
Widerstand gestoßen wie diesmal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anderen Vorträge gingen in meinen Augen überhaupt unter.<lb/>
Ursprünglich war geplant, daß bis Freitag abends getagt werden soll,<lb/>
alles war vorbereitet, alles war bezahlt. Der Klub aber drängte<lb/>
darauf, daß mittags bereits Schluß ist. Ich wurde ersucht, noch am<lb/>
Vormittag zu referieren, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> war nämlich nicht im Saal und<lb/>
ich habe dies mit einer, wie Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> dann sagte, atem<lb break="no"/>beraubender Schnelligkeit getan. Ich habe alle meine Erklärungen<lb/>
dem Klub abgegeben und dadurch theoretisch auch die Deckung bekommen.<lb/>
Reorganisation der Elektrizitätswirtschaft abgeschlossen, weitere<lb/>
personale Entscheidungen werden nicht mehr zu treffen sein, ins<lb break="no"/>besondere keine Verstärkung des Verbundvorstandes, Priorität des<lb/>
Handelsministeriums auf Beschaffung der Energie zweckmäßige Ver<lb break="no"/>wendung der Energie anstelle des abgesprochenen Energiesparens,<lb/>
das sowieso nichts bringt, außer vielleicht Verringerung des Energie<lb break="no"/>zuwachses. Freimütige Ankündigung wenn der neue Bautenminister<lb/>
<name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> Straßen bauen soll, braucht er Geld und müßte daher unver<lb break="no"/>züglich auf Erhöhung der Mineralölsteuer drängen. Dieser Zeitpunkt<lb/>
wäre günstig denn die Benzinpreisverhandlungen stehen zur Diskussion.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, der anschließend dann referierte, meinte, der Zeitpunkt<lb/>
sei seiner Meinung nach nicht gekommen, um nicht die Stabilitäts<lb break="no"/>bemühungen, sprich insbesondere die Verhandlungen mit dem öffentl.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1091" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1091.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dienst auf Gehaltserhöhungen zu stören. Mir kann es nur recht<lb/>
sein. Wenn es nach mir geht und dies habe ich bereits mit dem<lb/>
Arbeiterkammerpräsident <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> vereinbart, möchte ich überhaupt<lb/>
die Benzinpreisregelung so lösen, daß wir den Superbenzin aus der<lb/>
Preisregelung herausnehmen. Bei der Diskussion hat nur Stadtrat<lb/>
<name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> wegen der Alkoholproduktion heftigst dagegen protestiert<lb/>
dass die Abwärme, die aus der Schlammverbrennung kommt, entsprechend<lb/>
kostenmässig in die Kalkulation eingesetzt werden soll. Ich habe<lb/>
anschliessend daran mit ihm, NR <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> darüber lange<lb/>
diskutiert. <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> möchte kein Risiko bezüglich der Alkoholverwendung<lb/>
eingehen und erwartet einen Beimischungszwang und eine Fixpreis<lb break="no"/>regelung. Beides habe ich ganz entschieden abgelehnt. Die Gemeinde<lb/>
Wien soll über ihre Gesellschaft versuchen, mit der ÖMV zu einem<lb/>
Arrangement zu kommen. Er möchte überhaupt die ganze Energie<lb/>
wesentlich – ob Elektrizität, Gas oder auch Benzin – verteuern<lb/>
und dafür gegebenenfalls zweckgebundene Rücklagen bei Preis<lb break="no"/>anträgen bekommen, um die Energieversorgung in Zukunft finanziell<lb/>
besser sichern zu können. Derselben Meinung wäre übrigens auch<lb/>
<name type="person" ref="per:112988">Wille</name>, bei <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> stösst sie dagegen auf grössten Widerstand.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Napiag hat diese<lb/>
ganz besonders herausgestrichen und eine riesige Fotokopie<lb/>
meines Briefes in dem ich ihr meine Unterstützung zusagte,<lb/>
demonstriert, dass ich für den Absatz von ihren Produkten in<lb/>
der Milchwirtschaft – <choice><choice><sic>Tetraverpackung</sic><corr>Tetra Pak</corr></choice></choice> und nicht gebleichter<lb/>
Zellulose – sehr geholfen habe. Mit Dir. <name type="person" ref="per:151350">Hofmann</name> von Tetra Pak<lb/>
habe ich vereinbart, er wird sich an das Handelsministerium um<lb/>
Unterstützung wenden, damit wir einen noch grösseren Anteil<lb/>
dieses Verpackungsmaterials, das in Österreich erzeugt wird,<lb/>
im Milchwirtschaftsfonds durchsetzen. Bis jetzt sind es nur 5 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> soll die entsprechenden Schritte<lb/>
im Milchwirtschaftsfonds veranlassen und mit <name type="person" ref="per:151350">Hofmann</name> Kontakt auf<lb break="no"/>nehmen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Leistungsschau in Voitsberg habe ich das zweite Mal besucht.<lb/>
Der Bürgermeister Dr. <name type="person" ref="per:128914">Kravcar</name> hat dann anschliessend veranlasst,<lb/>
dass ich anschliessend mit den Wirtschaftstreibenden eine Dis<lb break="no"/>kussion hatte. Einleitend konnte ich ihnen darlegen, dass jetzt<lb/>
der Kombi wieder als abschreibungsfähiges Fahrzeug der Gewerbe<lb break="no"/>treibenden zugelassen wird. Dies ist ein grosser Erfolg von<lb/>
<name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat sich darüber sehr geärgert, dass er,<lb/>
ohne mit ihm darüber vorher zu reden, auf monatelanges Ersuchen<lb/>
<pb n="50-1092" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1092.jpg"/>wegen einer Aussprache hat er keinen Termin bekommen, in<lb/>
die Öffentlichkeit gegangen ist. Über die Abfertigungsfonds<lb break="no"/>bildung zur Entlastung von Gewerbetreibenden wurde dies<lb/>
allgemein sehr anerkannt. Die Aussprache verlief daher wider Er<lb break="no"/>warten äusserst friedlich und sehr positiv.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> den Bergbau, der jetzt von uns dort erschlossen wurde,<lb/>
nie gesehen hatte, veranlasste ich auch eine überraschende Be<lb break="no"/>sichtigung, was die Bergbauverantwortlichen sehr freute. Abends<lb/>
konnten wir dann mit der Elektrizitätswirtschaft und den Berg<lb break="no"/>bauvertretern fraktionell über die Weiterentwicklung diskutieren.<lb/>
Dringend notwendig ist, dass jetzt endlich die mir gegenüber<lb/>
versprochene Zusage <name type="person" ref="per:113131">Niederls</name>, den Bescheid jetzt der Gemeinde<lb/>
Voitsberg zu bestätigen, endlich erfolgt. Da der Aufsichtsrat<lb/>
der ÖDK Mittwoch Sitzung hat, ersuchte mich LH-Stv. <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name><lb/>
als Präsident des Aufsichtsrates, ich sollte unbedingt mit <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name><lb/>
telefonieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte Verbindung herstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In kleinstem Kreis mit den ÖDK-Vertretern diskutierten wir dann<lb/>
die Nachfolge <name type="person" ref="per:114717">Dichtls</name>. Alle lehnen eine Verlängerung, wie sie<lb/>
<name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> in der Aufsichtsratsfraktionssitzung der Verbundgesellschaft<lb/>
vorgeschlagen hatte, ganz entschieden ab. <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> hat eine Verwendungs<lb break="no"/>zusage gegenüber der ÖVP abgegeben, weil er dadurch hoffte, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:118189">Austeda</name> von der Verbund eine ähnliche Regelung bekommen könnte.<lb/>
Die Kärntner Genossen sind aber nicht bereit, eine solche Lösung<lb/>
zu akzeptieren. Die Verlängerung würde 500.000 S Abfertigung,<lb/>
400.000 S Pension pro Jahr für <name type="person" ref="per:114717">Dichtl</name> bedeuten, das Verhalten<lb/>
<name type="person" ref="per:114717">Dichtls</name>, das niemals kooperativ war und jetzt noch immer durch<lb/>
ein Veto sich auszeichnet, lässt eine solche Regelung aber<lb/>
nicht zu. Wegen seiner Nachfolge wird es übrigens mit der ÖVP<lb/>
in Kärnten zu einer Auseinandersetzung kommen. Fraglos ist<lb/>
der ÖAAB-Mann <name type="person" ref="per:126297">Klinger</name> der Richtige. Der ÖVP-Landesobmann <name type="person" ref="per:111399">Knafl</name><lb/>
aber hat einen Parteibeschluss, dass es der Stadtrat <name type="person" ref="per:140419">König</name> werden<lb/>
muss. Wir einigten uns dann auf folgende Taktik: Die SPÖ-Fraktion<lb/>
wird, wenn <name type="person" ref="per:126297">Klinger</name> nicht von der ÖVP vorgeschlagen wird, einen<lb/>
Nullgruppen-Vorstand suchen. Sollte dieser von der ÖVP abgelehnt<lb/>
werden, dann würde die SPÖ-Fraktion bereit sein, <name type="person" ref="per:126297">Klinger</name> zu<lb/>
akzeptieren, wenn gleichzeitig auch das Dirimierungsrecht<lb/>
<pb n="50-1093" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1093.jpg"/>für <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> in der Geschäftsordnung festgelegt wird.<lb/>
Die notwendige Mehrheit ist dank meiner Reorganisation<lb/>
des Aufsichtsrates vorhanden, wir werden sehen, wie die<lb/>
ÖVP auf diesen Plan reagiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und mir eine<lb/>
Sitzung vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Parteiveranstaltungen in Rosental aber auch dann<lb/>
bei den anderen Ortschaften des Gebietes wurde immer wieder<lb/>
heraus-gestrichen, dass ich es gewesen bin, der die Voraus<lb break="no"/>setzung geschaffen hat, dass der Bergbau jetzt beginnt und<lb/>
dass das Kraftwerk gebaut wird. Ich wurde sozusagen als Retter<lb/>
des Gebietes gefeiert. Dies ist mir persönlich sehr unangenehm,<lb/>
denn sicherlich war ich das auslösende Moment, aber viele andere<lb/>
haben auch dazu beigetragen. Übereinstimmend wurde mir versichert,<lb/>
dass die Umweltschützer eine verschwindende Minderheit sind.<lb/>
Interessanterweise gibt es jetzt in diesem Gebiet auch kaum<lb/>
mehr eine Arbeitslosigkeit, die Sanierung ist zumindestens<lb/>
vorübergehend voll gelungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Direktor der burgenländischen Elektrizitätsgesellschaft<lb/>
BEWAG, <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name>, soll jetzt Kommerzialrat werden. Handelskammer<lb break="no"/>präsident <name type="person" ref="per:97487">Graf</name> hat bei mir interveniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte so schnell als möglich erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">AK-Präsident <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> hat grosses Interesse von der deutschen<lb/>
Firma, die von Austria-Email im 16. Bezirk einen Teil kaufen<lb/>
und insbesondere 100 Arbeiter übernehmen möchte, sofort Details<lb/>
zu erfahren. Wien wird tatsächlich jetzt immer ein kritischeres<lb/>
Industrieproduktionsgebiet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Brief an <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> entwerfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">NR <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> möchte den Integrationsausschuss unbedingt am<lb/>
8. November um 14 Uhr abhalten, wo ich gleichzeitig Zentral<lb break="no"/>verstand habe. ich erklärte ihm, dass dies beim besten Willen<lb/>
nicht möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte neuen Termin suchen.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1094" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1094.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Parteiveranstaltung sonst in der Steiermark waren leider<lb/>
grösstenteils nur von Sozialisten besucht. Staatsbürgerversamm<lb break="no"/>lungen sind nicht der richtige Weg, um an Gegner heranzukommen.<lb/>
Bgm. <name type="person" ref="per:151356">Moser</name> von Altaussee und <name type="person" ref="per:151357">Meier</name> von Bad Aussee wollen von<lb/>
mit die Information, wie weit das Ausseer-Land von der STEWEAG<lb/>
mit Gas versorgt werden kann. Die Gasleitung hat mit 6 Zoll<lb/>
bereits Stainach erreicht, soll allerdings dann dort zu Ende<lb/>
sein. Ich versprach ihnen eine entsprechende Information zu<lb/>
übermitteln. Die Verantwortung für die Versorgung dort liegt<lb/>
allerdings bei der STEWEAG oder vielleicht bei der OKA, weil diese<lb/>
dort den Strom in das steirische Gebiet hineinliefert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte ein entsprechendes Informations<lb break="no"/>schreiben von STEWEAG resp. OKA verlangen, damit ich den beiden<lb/>
Bürgermeistern antworten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Gemeinde Bad Aussee wurden Subventionsansuchen wegen<lb/>
einer Tennishalle abgelehnt. Der Bürgermeister war darüber sehr<lb/>
traurig und der Clubobmann des Tennisclubs versicherte mir,<lb/>
dass diese Halle nicht für die Inländer, sondern primär für die<lb/>
Gäste dringendst benötigt wird. Ich habe versprochen, mir den<lb/>
Akt neuerdings vorlegen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte stelle fest, warum ich diesen nega<lb break="no"/>tiven Brief geschrieben habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Schladming hatte die örtliche Sparkasse, Dir. <name type="person" ref="per:151358">Kuhn</name>, von<lb/>
der Beratung der Fremdenverkehrsbetriebe wegen der Weltmeister<lb break="no"/>schaften nichts erfahren. Durch reinen Zufall ist sie von einzelnen<lb/>
Klienten mitgenommen worden. Min.Rat <name type="person" ref="per:113626">Ortmann</name> hat mit anderen<lb/>
eine zweckmässige Beratung der einzelnen Hoteliers den Eindruck<lb/>
erweckt, dass wir sehr grosszügig dieses Gebiet unterstützen<lb/>
werden. Ich habe auch gar nichts dagegen, bin nur der Meinung,<lb/>
dass er dies hätte nicht sollen so still und leise tun. Vor<lb/>
allem einmal möchte ich wissen, ob wir tatsächlich diese<lb/>
440 Mio S, die jetzt die Projekte, die dort vorgelegt wurden,<lb/>
ausmachen würden, tatsächlich finanzieren können. Immer<lb/>
wieder muss ich feststellen, dass überall der Eindruck erweckt<lb/>
wird, die Beamten sind alles imstande und ich dann Ablehnungsschreiben<lb/>
unterfertigen muss, wie dies z.B. bei der Tennishalle in Bad Aussse<lb/>
der Fall ist. Da hat sogar <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> interveniert. Ich habe zwar<lb/>
<pb n="50-1095" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1095.jpg"/>nirgends Zusagen gemacht sondern erklärt, im Rahmen der<lb/>
Richtlinien werde ich jeden Fall prüfen, der abgelehnt wird,<lb/>
um jede Willkür auszuschalten. In Schladming insbesondere<lb/>
hat man gegen <name type="person" ref="per:113626">Ortmann</name> ungeheure personelle Vorbehalte. Man<lb/>
spricht dort nur von einem Beamten, der verärgert ist. Trotzdem<lb/>
habe ich den Eindruck, dass der Beamte immer und überall dort<lb/>
den Eindruck erwecken möchte, dass es letzten Endes von ihm ab<lb break="no"/>hängt und wann eine entsprechende Entscheidung fällt. So wurde mir<lb/>
z.B. von der Loserstrassen AG mitgeteilt, dass eine Verlängerung<lb/>
für einen Kredit sehr schwierig sein wird, dass man aber jetzt<lb/>
Unterlagen von <name type="person" ref="per:113626">Ortmann</name> resp. <name type="person" ref="per:149171">Matzka</name> von der Strassen GesmbH<lb/>
und KG verlangt, ob es nicht doch ein Naturereignis gegeben<lb/>
hat, welches eine Verlängerung des Kredites ermöglichen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte schau, ob man dies positiv erledigen<lb/>
kann, damit ich Bgm. <name type="person" ref="per:151356">Moser</name> verständige.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Altaussee <add>[Bad Aussee?]</add> soll jetzt das Kurhaus neu gebaut werden. Hier<lb/>
erwartet der Bgm. <name type="person" ref="per:151357">Meier</name> <add>[<name type="person" ref="per:151356">Moser</name>?]</add> einen Zinsenzuschuss. Ich möchte <name type="person" ref="per:151356">Moser</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:151357">Meier</name> sehr gerne helfen, habe mich aber natürlich nicht<lb/>
gebunden, weil ich nicht genau weiss, ob wir tatsächlich eine<lb/>
solche Möglichkeit haben, ohne dass ich eine entsprechende<lb/>
Weisung <name type="person" ref="per:113626">Ortmann</name> resp. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> geben muss. Die Gemeinde, Bgm. <name type="person" ref="per:151357">Meier</name><add> [<name type="person" ref="per:151356">Moser</name>?]</add>,<lb/>
würde entsprechend einreichen, damit nicht von vornherein<lb/>
bereits eine Ablehnung zu erwarten ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte kläre, wie dies erledigt werden<lb/>
soll und setz Dich mit <name type="person" ref="per:151357">Meier</name> ins Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe die Überzeugung gewonnen, dass wir mehr mit den<lb/>
Bürgermeistern Kontakt halten sollten. Die Bürgermeister und<lb/>
die Fremdenverkehrsdirektoren sind fest davon überzeugt,<lb/>
dass es ausschliesslich notwendig ist, wenn man mit den Beamten<lb/>
sich gut stellt. Dies ist sicherlich notwendig. Politische<lb/>
Notwendigkeit aber, wenn das eine oder andere Projekt vom<lb/>
Handelsministerium mehr oder weniger unterstützt werden soll<lb/>
und muss, kann und soll kein Beamter treffen. Ich werde daher<lb/>
in Hinkunft grösseren Wert darauf legen, dass wir über unser<lb/>
Gemeindereferat in der Löwelstrasse mit den Bürgermeistern<lb/>
besseren Kontakt bekommen, insbesondere hoffe ich, dass es<lb/>
mir doch mit der Zeit gelingen wird, dass die Bürgermeister<lb/>
mit meinem Büro direkt zusammenarbeiten. Bis jetzt ist es<lb/>
<pb n="50-1096" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1096.jpg"/>meistens so, dass die dafür örtlich zuständigen Nationalräte<lb/>
durch entsprechende Intervention versuchen, die notwendigen<lb/>
Projekte durchzudrücken. Dagegen habe ich nichts einzuwenden<lb/>
ganz im Gegenteil, ich bin sehr froh, wenn <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> mit den<lb/>
Nationalräten besten Kontakt hält. Wie ich aber doch immer<lb/>
wieder feststellen muss, gelingt es nicht immer allen Bürger<lb break="no"/>meistern diese Verbindung anzuknüpfen. Mir erscheint es daher<lb/>
dringendst notwendig, dass auch das Handelsministerium, ins<lb break="no"/>besondere das Büro direkten Kontakt mit den Bürgermeistern<lb/>
aufnimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit Bgm. <name type="person" ref="per:151357">Meier</name>, Bad Aussee, Bgm.<lb/>
<name type="person" ref="per:151356">Moser</name>, Altaussee, und dem Vizebürgermeister von Schladming,<lb/>
den Namen habe ich leider nicht mitgekriegt, <add><name type="person" ref="per:151360">Ainhirn</name></add> Kontakt aufneh<lb break="no"/>men, dasselbe gilt auch für LAbg. <name type="person" ref="per:140693">Laurich</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="50_1085_01" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1085-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.10.1979</head>
         </div>
         <pb n="50_1085_02" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1085-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 10.10. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="50_1085_03" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1085-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.10.1979</head>
         </div>
         <pb n="50_1085_04" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1085-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13./14.10.1979</head>
         </div>
         <pb n="50_1085_05" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1085-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 13./14.10. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="50_1085_06" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1085-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.10.1979</head>
         </div>
         <pb n="50_1085_07" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1085-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 13.10. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="50_1085_08" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1085-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.10.1979</head>
         </div>
         <pb n="50_1085_09" facs="50_1979-10-10_1979-10-14_1085-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 14.10. Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>