<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 11. März 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-03-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-03-11">Dienstag, 11. März 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0310" facs="25_1975-03-11_0310.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, den 11. März 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Generaldirektor <name type="person" ref="#per__97854">Rabus</name>, in dem Fall nicht als Steyr-Daimler-Puch,<lb/>
sondern auch als Fachvorsteher Kraftfahrzeugindustrie, und Ge<lb break="no"/>schäftsführer <name type="person" ref="#per__140404">Kraus</name> kommen wegen der rumänischen Traktorpreise<lb/>
sich beschweren. Eine Firma, die angeblich nicht einmal einen<lb/>
Gewerbeschein besitzt, sondern nur Gemischtwarenhandlung be<lb break="no"/>treiben darf, importiert rumänische Traktoren. Der Vertrag soll<lb/>
auf 80 Stück lauten. Eingereicht bei der Außenhandelsstelle waren<lb/>
3 Stück zu 2.575.– $, das ist 42.050.– Schilling. Die österrei<lb break="no"/>chischen Exportpreise für diesen 45-PS-Traktor betragen 100.950.-<lb/>
Schilling. Aus Großbritannien werden 77.000 Schilling und aus<lb/>
der CSSR die Traktoren mit 61.000.– Schilling importiert. Mit<lb/>
Großbritannien und CSSR-Preisen hat sich der Fachverband schon<lb/>
abgefunden. Gegen diese rumänischen Preise nimmt er aber ent<lb break="no"/>schieden Stellung und ersucht, daß ich sofort dagegen Maßnahmen<lb/>
ergreife. Ich verlange, daß <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> kommen und stelle<lb/>
fest, daß wie <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> erklärt auch im Vorjahr zu denselben Preisen<lb/>
Traktoren importiert wurden. Da die Traktorenpost als Nachvidie<lb break="no"/>rung eingestuft ist können wir momentan nach unseren Spielregeln<lb/>
dagegen nichts unternehmen. Seinerzeit hat <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> mit <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name><lb/>
von der Handelskammer 50 Positionen zur Vorvidierung vereinbart.<lb/>
Die Traktoren wurden damals nicht daraufgesetzt sondern von<lb/>
diesem Fachverband nur Fahrräder. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> verlangt nun und <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name><lb/>
hat dies seinerzeit zugestimmt, daß wenn eine Position von der<lb/>
Nachvidierung auf die Vorvidierung, d.h. auf die echte Entlibe<lb break="no"/>ralisierung kommt, gleichzeitig eine andere Position von der Vor<lb break="no"/>vidierung wieder auf die Nachvidierung kommen muß, weil sonst<lb/>
wir in kürzester Zeit nur Vorvidierung haben. Der Fachverband<lb/>
und alle Fachverbandssekretäre, behauptet <name type="person" ref="#per__140404">Kraus</name>, ist anderer Meinung.<lb/>
Er meint gerade in Rumänien gebe es bereits viele Fälle insgesamt ein<lb/>
Dutzend, die bei anderen Relationen eine Rolle spielen, wo ent<lb break="no"/>sprechende Maßnahmen ergriffen werden sollen. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> antwortet, daß<lb/>
nur die Socken aus Rumänien ein einziger Fall sind, wo vom Vidierungs<lb break="no"/>verfahren wir daraufgekommen sind und entsprechende Maßnahmen da<lb break="no"/>gegen unternehmen. Alle anderen Fälle wurden einvernehmlich mit<lb/>
der Handelskammer geregelt, d.h. die Behauptungen konnten ziffern<lb break="no"/>mäßig nicht begründet werden oder es waren im vorigen Jahr genau<lb/>
die selben Preise verlangt werden. Es ist erfreulich wie <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name><lb/>
souverän gegenüber der Handelskammer auftritt und ich glaube sogar<lb/>
<name type="person" ref="#per__97854">Rabus</name> überzeugt hat, daß er recht hat, obwohl wir natürlich versuchen<lb/>
<pb n="25-0311" facs="25_1975-03-11_0311.jpg"/>werden gerade in der jetzigen Situation bei Steyr-Daimler-Puch<lb/>
eine befriedigende Lösung zu finden. Vorübergehend bis <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name><lb/>
zurückkommt wird deshalb Traktoren nur aus Rumänien einer Vorvi<lb break="no"/>dierung unterzogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> in Vertretung von <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> der im<lb/>
Sozialausschuß war, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war überhaupt erkrankt und <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name><lb/>
führte die Sitzung, den Beschäftigtenstand von 2.6 Millionen<lb/>
mitgeteilt. Es sind um 22.500 mehr als im Vorjahr, wenn man noch<lb/>
rechnet, daß 23.000 weniger Gastarbeiter sind, so sind insgesamt<lb/>
um 45 inländische Beschäftigte heuer im Feber mehr als im Vorjahr<lb/>
beschäftigt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat dann auch noch mitgeteilt, daß er für die<lb/>
Skiflugwoche zur Errichtung der Schanze und auch aus Fremdenver<lb break="no"/>kehrsgründen, wobei allerdings die Begründung nicht angegeben<lb/>
wird, 1 Million Schillinge Mitterndorf zur Verfügung stellt.<lb/>
Scheinbar hat er oder <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> irgendwelche Zusagen gemacht und ge<lb break="no"/>hofft, daß der Unterrichtsminister von seinem Budget oder ich<lb/>
von meinem diese Zusage einlösen werden. Ich habe gestern bereits<lb/>
schon erklärt, daß ich dazu keine Möglichkeiten sehe, da ich ja<lb/>
für Skiflugwochen keinerlei Aufwendungen machen kann, ohne ein<lb/>
gefährliches Präjudiz für alle anderen Sportveranstaltungen auch<lb/>
zu schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Stafa wurde im Souterrain eine Zweiradausstellung ge<lb break="no"/>macht wo man gleichzeitig Rad üben kann. Man hat mich dazu<lb/>
eingeladen und natürlich mußte ich einige Runden drehen. Es be<lb break="no"/>reitete mir großes Vergnügen, war für die anderen sicherlich auch<lb/>
eine Überraschung und insbesondere für die Foto- und Kameraleute<lb/>
ein gefundenes Fressen. Als ich gefragt wurde was mich dazu ver<lb break="no"/>anlaßt, konnte ich primär natürlich auf die momentan schlechte<lb/>
Situation für die Zweiradindustrie infolge Exportausfälle nach<lb/>
Amerika hinweisen. Der Direktor von der Stafa erzählte mir dann<lb/>
beim Durchgang, den ich an Stelle des Buffets machte, daß er<lb/>
sich bemüht von Puch jetzt die ca. 20.000 bis 30.000 Räder direkt<lb/>
zu beziehen, die sie bis jetzt von den Junior-Werken gekauft<lb/>
haben. Dies ist ihm bis jetzt nicht möglich gewesen, weil in der<lb/>
Vergangenheit die Puch-Werke dezidiert erklärten, sie liefern<lb/>
nur an ihren Fachhandel und nicht direkt. Ich schlug den Stafa-<lb/>
Leuten vor, sie sollten eine eigene Marke, wenn sie 30.000 kaufen<lb/>
wird es ohne weiteres gehen, bei Puch auflegen, sodaß nicht Puch-<lb/>
Räder bei der Stafa verkauft werden, sondern eben eine für sie<lb/>
<pb n="25-0312" facs="25_1975-03-11_0312.jpg"/>eigens hergestellte Type. Sollte es Schwierigkeiten geben, so<lb/>
wird er sich neuerdings an mich wenden. Beim Durchgang konnte ich<lb/>
feststellen, daß die Geschäftslage sich in den letzten 10 Tagen<lb/>
wesentlich verbessert hat. Diese Mitteilung habe ich dann versucht<lb/>
durch <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> auch bei anderen Großkaufhäusern, Kettenläden usw.<lb/>
feststellen zu lassen. Leider war dies dort nicht sofort verifi<lb break="no"/>zierbar und vor allem hatte auch das Wirtschaftsforschungsinstitut,<lb/>
die auch die Umsatzentwicklung ständig beobachten, keine end<lb break="no"/>gültigen Ziffern. Das ein Aufschwung zu verzeichnen ist wird<lb/>
nicht ausgeschlossen, kann aber mit Ziffern nicht belegt werden.<lb/>
Auf alle Fälle werde ich aus der guten Entwicklung der Arbeits<lb break="no"/>marktsituation und aus dem Ergebnis der Möbelmesse, die ebenfalls<lb/>
mäßig bis gut gewesen ist, wesentlich beruhigter meine optimisti<lb break="no"/>sche Linie vertreten können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da am Vormittag die Marokkaner nur sehr zögernd und verspätet die<lb/>
Arbeit aufgenommen haben, der marokkanische Minister z.B. über<lb break="no"/>haupt gar nicht nach Niederösterreich gefahren ist, er hat Schloß<lb/>
Schönbrunn besichtigt und Einkäufe gemacht, mußte das gemeinsame<lb/>
Kommuniqué am Nachmittag erst reingeschrieben werden, wozu er<lb/>
vorschlug wir sollten die Schlußsitzung entfallen lassen, da kaum<lb/>
neue Gesichtspunkte dabei zur Sprache kommen würden. <name type="person" ref="#per__137144">Lenz Moser</name><lb/>
in Rohrendorf war sehr enttäuscht, daß nur zwei Marokkaner gekommen<lb/>
sind, weil er mit einem großen Buffet und riesen Gendarmerie<lb break="no"/>einsatz, 4 Autos, eine riesige Delegation erwartet hat. In Hinkunft<lb/>
muß man diese Besuche viel mehr auf die Wünsche der einzelnen<lb/>
Minister abstimmen. Ein Großteil von ihnen kommt doch nur<lb/>
Sightseeing, wofür ich vollstes Verständnis habe. In Wien gewesen<lb/>
zu sein und nicht Schönbrunn gesehen zu haben ist wahrscheinlich<lb/>
wirklich unmöglich. Andererseits wieder hat er sofort bei der<lb/>
ersten Sitzung gar nicht über unsere konkreten Geschäfte ver<lb break="no"/>handeln wollen, sondern sich auf Grund des marokkanisch-öster<lb break="no"/>reichischen Kooperationsvertrages auf eine allgemeine Entwicklungs<lb break="no"/>hilfe zurückgezogen. Die Handelskammer hat mir auch berichtet, daß<lb/>
er am Vorabend gar nicht an der gewünschten Aussprache zwischen<lb/>
österreichischen Firmen und der marokkanischen Delegation teil<lb break="no"/>nehmen wollte. Wahrscheinlich hatte er die Absicht auch hier<lb/>
irgendwohin spazieren zu gehen oder eben einkaufen. Erst nachdem<lb/>
ihm die Handelskammer dezidiert erklärte, daß wegen seinem Wunsch<lb/>
die Firmen zusammengerufen wurden, ist er dann entsprechend ver<lb break="no"/>ärgert erschienen. Ich habe deshalb bei meiner Tischrede auf Wunsch<lb/>
<pb n="25-0313" facs="25_1975-03-11_0313.jpg"/>der Handelskammer noch einmal alle Besprechungen erwähnt und<lb/>
insbesondere, daß er die Möglichkeit hatte, nicht nur den Bundes<lb break="no"/>präsident, den Bundeskanzler, den Außenminister und letzten<lb/>
Endes auch mich zu sehen, sondern darüber hinaus auch noch mit<lb/>
den Firmen Kontakt aufzunehmen. Dadurch hoffen wir, daß es möglich<lb/>
sein wird einen stärkeren österreichisch-marokkanischen Handel<lb/>
zu erzielen. Überzeugt bin ich davon keinesfalls, sondern ganz<lb/>
im Gegenteil, sie werden damit rechnen, daß wir Ihnen so wie die<lb/>
Franzosen und die Deutschen und vielleicht auch noch andere größere<lb/>
Länder entsprechende Entwicklungshilfe geben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bei Ministerbesuchen in Hinkunft viel stär<lb break="no"/>ker aufklären, ob es sich noch nicht um ein Sightseeing handelt,<lb/>
damit das Programm entsprechend erstellt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__114051">Beurle</name> von der Brau AG beschwert sich bei mir, daß über<lb/>
die Preisregelung durch die Paritätische Kommission trotz monate<lb break="no"/>langer Untersuchungen keine Einigung bis jetzt erzielt werden<lb/>
konnte. Die Arbeiterkammer hat einige Betriebe besichtigt und die<lb/>
Kalkulationen an Ort und Stelle überprüft. Nach Auffassung der<lb/>
Arbeiterkammer könnten höchsten 60 Schilling pro Hektoliter in<lb break="no"/>offiziell genehmigt werden. Die Brauindustrie sagt aber sie<lb/>
bräuchte 182 Schilling. Da sie bereits monatelang wartet würde<lb/>
sie am 1.4. auf alle Fälle die Preise erhöhen, wenn es zu keiner<lb/>
Einigung käme. Ich erklärte sofort, daß derzeit der Hektoliterpreis<lb/>
ca. 580 Schilling beträgt, daß eine solche Erhöhung vollkommen un<lb break="no"/>akzeptabel ist. Auch ein Kompromißvorschlag von 100 Schilling<lb/>
erscheint mir nicht erreichbar, da das letzte mal am 1.3.74 auch<lb/>
nur 54 Schillinge nach 21 Monaten gegeben wurden. Das sie heuer<lb/>
für die Gerste mehr zahlen müssen, im Vorjahr mußten sie 3 Schil<lb break="no"/>linge pro Kilo aufwenden, die Importgerste 21.000 Tonnen aller<lb break="no"/>dings nur mit 3.40 Schilling bezahlen, so daß natürlich die Land<lb break="no"/>wirtschaft heuer sofort diesen Importpreis anstrebt, da außerdem<lb/>
mit 1.8. eine neuer Lohnrunde fällig ist, weiß die Brauindustrie,<lb/>
daß sie aus der jetzigen Bierpreiserhöhung auf alle Fälle die<lb/>
höheren Kosten bezahlen muß und frühestens im nächsten Jahr spät<lb/>
im Herbst eventuell eine neue Preiserhöhung bekommen könnte, wes<lb break="no"/>halb sie eben mit 60 Schillingen nicht abschließen können. <name type="person" ref="#per__114051">Beurle</name><lb/>
legte mir auch ein Diagramm vor aus dem ersichtlich ist, daß der<lb/>
<pb n="25-0314" facs="25_1975-03-11_0314.jpg"/>Bierkonsum sich nicht mehr so erhöht, wie dies in den vergangenen<lb/>
Jahren geschehen ist. 73 war mit 110 Liter pro Kopf die höchste<lb/>
Spitze, 74 ist sie auf 104 Liter gefallen, angeblich wegen der<lb/>
10 %-igen Getränkesteuer auf Bier, auch im Jahre 67/68 war ein<lb/>
starker Rückgang, als die 10 %-ige Alkoholsteuer eingeführt wurde.<lb/>
Ich traue dieser Analyse nicht ganz, weil hier nicht die Preis<lb break="no"/>erhöhungen die ebenfalls beim Bierabsatz eine große Rolle spielen,<lb/>
eingezeichnet sind. Auf alle Fälle werde ich mich bemühen von<lb/>
der Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund zu erfahren, wie es weiter<lb break="no"/>gehen soll und ob nicht doch ein Kompromiß möglich ist. Mehr habe<lb/>
ich <name type="person" ref="#per__114051">Beurle</name> nicht versprochen, da ich ja letzten Endes dafür gar<lb/>
nicht zuständig bin, Ich habe ihn nur ersucht er möge alles daran<lb break="no"/>setzen um hier nicht durch Ausbrechen seiner Mitgliedsfirmen die<lb/>
sich nicht mehr an Beschlüsse der Paritätischen Kommission halten,<lb/>
ein Klima zu schaffen wie es bei der Zuckerindustrie der Fall war.<lb/>
Dort hat die Zuckerindustrie nur erreicht, daß die Arbeiterkammer<lb/>
sofort die Auflösung des Zuckerkartells verlangt. Auch bei den<lb/>
Brauereien ist der Kartellvertrag noch offen, der auf Grund des<lb/>
neuen Kartellgesetzes zu überprüfen ist und genehmigt werden muß.<lb/>
Ich hoffe, daß <name type="person" ref="#per__114051">Beurle</name> diesen Hinweis verstanden hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Wir sollten die Analyse des Bierausstoßes vom<lb/>
Standpunkt der Preiserhöhungen ebenfalls noch einmal überprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__140406">Vogel</name> von der Firma Borregaard wollte persönlich mit mir<lb/>
wegen der Umweltschutzzinsenzuschüsse und Wasserwirtschaftsfonds<lb break="no"/>kredite reden. Ich habe <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> und <name type="person" ref="#per__113038">Reim</name> dazugebeten, damit wir<lb/>
uns gemeinsam ein Bild der Situation bei Borregaard erarbeiten<lb/>
können. Borregaard gründet heuer noch eine österreichische Firma<lb/>
weil er als norwegischer Besitzer große Schwierigkeiten schein<lb break="no"/>bar hat. Seine Kreditaufnahme von der Bayrischen Bank geht in<lb/>
Ordnung, behauptet <name type="person" ref="#per__140406">Vogel</name>, und hat auch die Zustimmung der National<lb break="no"/>bank wegen des eventuellen Transfers gefunden. Die Idee der Papier<lb break="no"/>industrie, daß wenn Borregaard seine Zellulosefabrik in Hallein<lb/>
so groß ausbaut, dann die in Villach gegebenenfalls schließt,<lb/>
lehnte <name type="person" ref="#per__140406">Vogel</name> ganz entschieden ab. Er meint, daß diese Fabrik dort<lb/>
um 50 % billiger produziert als in anderen Fabriken und er im<lb/>
Gegenteil mit Hatzel und Bunzl &amp; Biach in Gesprächen ist damit sie<lb/>
sich an der Villacher-Fabrik beteiligen und an die Zellstoff<lb break="no"/>produktion eine Papierfabrik anschließen. Statt einer Einschränkung<lb/>
also eine weitere Ausdehnung. <name type="person" ref="#per__140406">Vogel</name> behauptet auch noch, daß er<lb/>
<pb n="25-0315" facs="25_1975-03-11_0315.jpg"/>durch eine neue Verdampfungsmethode dann irgendein Sulfit<lb break="no"/>chemikalien gewinnt, welches er nach Italien exportieren wird.<lb/>
Die Papierindustrie ist also außerstande sich selbst auf ein<lb/>
vernünftiges Konzept festzulegen, sondern überall sind nur Kapa<lb break="no"/>zitätsausdehnungen, obwohl der Rohstoff Holz in diesem Umfang<lb/>
gar nicht wird vorhanden sein und trotz des Verfallens des Papier<lb break="no"/>preises und der Absatzschwierigkeiten weitere Ausdehnungen beab<lb break="no"/>sichtigt. Daß ich unter solchen Umständen keine wie immer geartete<lb/>
Zusage gemacht habe, sondern eben erkläre die Banken müßten jetzt<lb/>
endgültig sich entscheiden was sie finanzieren können und wollen,<lb/>
war eigentlich selbstverständlich. Jede Firma möchte die entspre<lb break="no"/>chenden Mittel bekommen, jede glaubt dann besser gerüstet zu sein<lb/>
gegen die Konkurrenz wenn sie mehr Zellstoff produzieren kann und<lb/>
dadurch kostenmäßig günstiger liegt und niemand denkt gesamt<lb break="no"/>wirtschaftlich wo wir das Holz hernehmen sollen und wo wir unsere<lb/>
Papiermassen zu günstigen Preisen absetzen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Ich fürchte das einzige Entscheidungskriterium<lb/>
wird die rentable und konzentrierte Fabrik sein können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vertreter von Plansee Reutte <name type="person" ref="#per__126565">Rathauscher</name> ersuchte mich wieder<lb/>
um Unterstützung eines ERP-Kredites von 15 Millionen Schilling.<lb/>
Alle sollen damit einverstanden sein, nur die Österreichische<lb/>
Nationalbank mache Schwierigkeiten. Ich versprach ihm, mit Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> zu reden. Außerdem vermittelte ich ihm zum Sozialministe<lb break="no"/>rium S.Chef <name type="person" ref="#per__114573">Lenert</name>, weil er aus der produktiven Arbeitsmarktförderung<lb/>
entsprechende Mittel für Unterstützung von Umschulung usw. braucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe mit <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> unmittelbar nach der Ministerratssitzung<lb/>
sofort ein Gespräch geführt weil die Energiesituation nicht<lb/>
zuletzt durch einen Bericht von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über die bisherigen Spar<lb break="no"/>maßnahmen in der Öffentlichkeit neuerdings aktualisiert wird.<lb/>
Dadurch da es heuer gelungen ist den Winter mit vollkommener Deckung<lb/>
jedes Energiebedarfes zum Unterschied von Jugoslawien z.B., in<lb/>
Österreich gut über die Bühne zu bringen, sehe ich eine große<lb/>
Gefahr, daß jetzt wieder die Umweltschützer und die Naturschützer<lb/>
stärker Oberhand bekommen werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit seinem feinen poli<lb break="no"/>tischen Gespür vielleicht auch weil er ein wenig davon selbst<lb/>
<pb n="25-0316" facs="25_1975-03-11_0316.jpg"/>überzeugt ist, fürchtet, daß jetzt die Atomkraftgegner eine<lb/>
riesige Opinion gegen den Projekt mobilisieren werden. Ich<lb/>
habe deshalb <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> vorgeschlagen er möge alle Vorbereitungen<lb/>
treffen um erstens die Angriffe der Atomgegner wegen der Endab<lb break="no"/>lagerung von Müll, der wirklich schwache Punkt bei uns, durch<lb/>
entsprechende Vorschläge und Unterlagen parieren zu können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> meinte frühestens bis Mai könnte er diesbezügliche Unter<lb break="no"/>lagen liefern, da er eine Arbeitsgruppe erst jetzt eingesetzt hat.<lb/>
Das Ergebnis wird sein, daß wir bei den Gegenden wo die Bunker er<lb break="no"/>richtet werden, auf großen Widerstand stoßen werden. Die seiner<lb break="no"/>zeitige Idee, die durch keinerlei Verträge abgesichert war,<lb/>
nämlich den Atommüll ins Ausland zu liefern, halte ich ja derzeit<lb/>
für vollkommen unwahrscheinlich ihn realisieren zu können. Hier<lb/>
ist man wirklich in der Vergangenheit, Gott sei Dank vor meiner<lb/>
Zeit, sehr leichtfertig mit Entscheidungen gewesen. Ich bin zwar<lb/>
nicht Genehmigungsbehörde, werde aber wenn ich die Entscheidung<lb/>
für das zweite Fernkraftwerk dann zu treffen habe, auf alle Fälle<lb/>
darauf bestehen, daß die Endablagerung sowie die Beschaffung von<lb/>
Uran usw. eindeutig geklärt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Ich glaube wir sollten uns überlegen die<lb/>
ganze Sache schriftlich an die Verbundgesellschaft festzuhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Wiener Informationskonferenz hat der Univ.Prof. <name type="person" ref="#per__114840">Stacher</name><lb/>
über die Krankenanstalten und Sozialsituation in Wien referiert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114840">Stacher</name> imponiert mir weil er ein ähnlicher Typ wie ich ist.<lb/>
Nicht viel herumreden, die Situation analysieren und dann ent<lb break="no"/>sprechend durchziehen. Der einzige Nachteil bei ihm ist, daß er<lb/>
nicht noch einen klein wenig Wiener Schmäh in seine Reden mischt.<lb/>
Vielleicht aber ist dieses Thema wirklich zu ernst. Auf alle Fälle<lb/>
habe ich das Gefühl, daß <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> mit ihm einen guten Griff getan hat.<lb/>
Interessanterweise hat sich auch dann eine entsprechende Diskussion<lb/>
an sein Referat angeschlossen. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> hat dann im Schlußwort noch<lb/>
auf die politische Situation Bezug genommen und insbesondere auf<lb/>
die verschiedensten Spekulationen was nach den nächsten Wahlen an<lb/>
großer, kleiner oder keiner Koalition derzeit herumgeredet wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> sagt hier mit Recht, daß dies nur dazu dienen soll, der Be<lb break="no"/>völkerung jetzt schon klar zu machen, daß es eine Koalition nach<lb/>
der nächsten Wahl geben muß. Er meint aber vollkommen richtig, daß<lb/>
dies aber letzten Endes weitestgehendst von der Entscheidung der<lb/>
<pb n="25-0317" facs="25_1975-03-11_0317.jpg"/>Wiener abhängen wird, ob die Sozialistische Partei nicht doch<lb/>
noch einmal die absolute Mehrheit bekommt. Er gab sich sehr<lb/>
optimistisch, obwohl er natürlich weiß, daß die drei Mandate, die<lb/>
von Wien nach dem Westen wandern, zwei sozialistische Mandate auf<lb/>
alle Fälle sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0309_03" facs="25_1975-03-11_0309-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.3.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0317_01" facs="25_1975-03-11_0317-01.jpg"/>
         <pb n="25_0317_02" facs="25_1975-03-11_0317-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 155. Ministerratssitzung, 11.3.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>