<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 13. Februar 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band41_1978-02-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-02-13">Montag, 13. Februar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="41-0143" facs="41_1978-02-13_0143.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 13. Feber 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe war nur <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und ich bedankte mich bei ihm<lb/>
für den Beschluss in der ÖVP-Bundesparteileitung wegen der Reso<lb break="no"/>lution zur Kernkraft. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hatte dort mit Energiesprecher <name type="person" ref="#per__111410">König</name><lb/>
stundenlang gegen die Phalanx und die <name type="person" ref="#per__98003">Taus'sche</name> Absicht gekämpft,<lb/>
eine vage Erklärung zur Kernkraft und vor allem ein Moratorium<lb/>
von etlichen Jahren zu beschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> schlug mir vor, den Industrieminister von <choice><choice><sic>Nigerien</sic><corr>Nigeria</corr></choice></choice> einzu<lb break="no"/>laden, allerdings erst bis das neue Budget im März beschlossen ist,<lb/>
weil dort meistens gleichzeitig auch bei Budgetbeschluss Minister<lb break="no"/>wechsel vorgenommen werden. Im Prinzip erklärte ich mich einverstanden,<lb/>
weil ich ja vor längerer Zeit bereits dem Wunsch des österr. Bot<lb break="no"/>schafters und Handelsdelegierten Rechnung tragend diese ermächtigt<lb/>
hatte, den Handelsminister einzuladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Institut für Gewerbeforschung an der Wirtschaftsuniversität,<lb/>
Prof. <name type="person" ref="#per__112967">Hruschka</name>, soll jetzt nach Vorschlag vom Wissenschaftsministerium<lb/>
vergrössert werden und neben Betriebswirtschaftslehre auch noch<lb/>
Industrie- und andere Sparten einbezogen werden. Dagegen spricht<lb/>
sich sowohl der Institutsleiter Prof. <name type="person" ref="#per__112967">Hruschka</name> als auch die Handels<lb break="no"/>kammer entschieden aus. Ich erkläre mich, darin nicht einmischen zu<lb/>
wollen, und verweise nur darauf, dass wir grosszügig Subventionen<lb/>
noch immer dem seinerzeitigen Heinrich-Institut geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Wieso kommt es zu dieser Ausdehnung<lb/>
des Instituts gegen dessen Willen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Obmann Dr. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> soll einen Orden bekommen, der der Handels<lb break="no"/>kammer als zu gering erscheint. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meint, statt des Ehrenzeichen<lb/>
am Frack möchte er eines für den Hals. Angeblich kann, wenn die<lb/>
Gemeinde Wien den Antrag einbringt, der Bundespräsident diesen Ordens<lb break="no"/>grad ihm verleihen. Ich wäre sehr dafür, denn <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> hat im Konsumenten<lb break="no"/>beirat sehr loyal immer mit uns zusammengearbeitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111994">HIRSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte womöglich den Wunsch der Handels<lb break="no"/>kammer erfüllen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundeskammer möchte für den Wienerwald-Besitzer einen Dienst<lb break="no"/>pass beantragen und fragt, ob ich etwas dagegen habe. Da <name type="person" ref="#per__112968">Jahn</name> zwar<lb/>
gleichzeitig Schweizer Staatsbürger ist, jetzt aber in den Oststaaten<lb/>
<pb n="41-0144" facs="41_1978-02-13_0144.jpg"/>eine Wienerwald-Kette aufbauen soll, sehe ich darin eine gewisse<lb/>
Begründung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Salzburger Firma Reinartz soll das Staatswappen bekommen, hat<lb/>
aber derzeit noch eine ungetilgte Strafe wegen eines Devisenvergehens.<lb/>
Ich erkläre sofort, solange dies nicht getilgt ist, besteht keine<lb/>
Aussicht, dass das Handelsministerium im normalen Verfahren einen<lb/>
diesbezüglichen Antrag positiv befürwortet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vier Fälle § 68 sind noch offen, die Fa. Braun, Einrichtungshaus,<lb/>
sowie die 1975 abgelehnte Firma Brack &amp; Matzke<add>[?]</add>, die ebenfalls, wenn<lb/>
Braun die Auszeichnung bekommt, das Staatswappen zu führen, gleich<lb/>
behandelt werden müsste. Springers Erben<add>[Erbin?]</add>, <name type="person" ref="#per__112970">Weichselbraun</name>, die ein<lb/>
Waffengeschäft betreibt und die Firma Berger in Schwanenstadt, die<lb/>
jetzt sogar schon einen Betriebsrat hat, weswegen seinerzeit ein<lb/>
negatives Votum vorgesehen war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111994">HIRSCH</name>: Bitte wie liegen diese Fälle?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der schweizerisch-österreichischen Kommission, wo über Warenliefe<lb break="no"/>rungen und Exporte verhandelt werden soll, sind die Vororte in<lb/>
einer Art Industriellenvereinigung vertreten. Deshalb hat die Industri<lb break="no"/>ellenvereinigung bei uns den Dr. <name type="person" ref="#per__112971">Weber</name> als Mitglied vorgeschlagen.<lb/>
Die Handelskammer, die darauf sehr allergisch reagiert, schlägt des<lb break="no"/>halb wie bei der deutsch-österreichischen Kommission vor, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__112971">Weber</name> als Experte der Bundeshandelskammer delegiert wird. Ich<lb/>
erkläre mich dafür nur einverstanden, dass er als Handelskammer-<lb/>
Delegierter in die Kommission kommt. Nachmittags teile ich dies<lb/>
bei einer Besprechung mit den Aussenhandelsdelegierten Westeuropa<lb/>
gleich Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> in Anwesenheit von Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> mit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wunsch der Gemeinwirtschaft, Stadtrat <name type="person" ref="#per__97772">Nekula</name> und <name type="person" ref="#per__112969">Pröpsting</name>,<lb/>
wegen einer Aussprache über das Grundsatzprogramm der Handels<lb break="no"/>kammer mit dem Präsidenten, welches mir seinerzeit zugesagt wurde,<lb/>
urgiere ich neuerdings. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erklärt mir sofort, dass beab<lb break="no"/>sichtigt war, im Feber dieses Gespräch zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mich mit <name type="person" ref="#per__97772">Nekula</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <pb n="41-0145" facs="41_1978-02-13_0145.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ruft Dr. <name type="person" ref="#per__112972">Vavra</name>, der mir auseinandersetzt, warum im<lb/>
Preisunterausschuss noch der Gaspreis für die ÖMV festgesetzt werden<lb/>
soll, damit BEGAS und NIOGAS ihrerseits die Preiskorrekturen vor<lb break="no"/>bereiten können. Ich setze beiden auseinander, dass ich auf Wunsch<lb/>
der Arbeiterkammer, insbesondere aber jetzt von Oberösterreich<lb/>
und auch von Industriebetrieben einen gesamtösterreichischen Gas<lb break="no"/>preis festsetzen muss, und zwar im Zuge der amtlichen Preisregelung.<lb/>
Die Handelskammer wird das ganze Problem bei der nächsten Präsidenten<lb break="no"/>besprechung mit den Interessensvertretungen neuerdings beraten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sowohl der Kurier als auch die Presse und Volksblatt greifen immer<lb/>
wieder die Auseinandersetzung <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name>/<name type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</name> auf<lb/>
und kündigen jetzt an, dass im Parlament eine diesbezügliche Anfrage<lb/>
an mich erfolgen wird. Auf Vorschlag Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name><lb/>
schreibe ich als Zwischenerledigung an <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> mein Erstaunen,<lb/>
überall in den Zeitungen vorher zu lesen, bevor man mit mir darüber<lb/>
gesprochen hat. Vor allem aber verwundere ich mich über die Behauptung,<lb/>
mit mir nicht reden zu können. <name type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</name> bestätigt sowohl <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> als<lb/>
auch mir, dass noch niemals ein gewünschter Aussprachetermin nicht<lb/>
zustandegekommen wäre. Wenn Verschiebungen notwendig waren, dann<lb/>
meistens weil <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> keine Zeit dazu hatte. Für mich ist<lb/>
es gar keine Frage, dass die Personalvertretung jetzt die aufgezeigten<lb/>
Vorwürfe gegen <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> dazu benützen will, um meine ganze Personalpoli<lb break="no"/>tik zu diskriminieren<add>[diskreditieren?]</add>. Bis jetzt haben sie dazu keine günstige<lb/>
Gelegenheit gehabt und jetzt glauben sie mit ungeheuerlichen Behaup<lb break="no"/>tungen eine gute Basis dafür zu haben. Ich ersuche deshalb <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name><lb/>
neuerdings, gewissenhafteste Prüfung und aktenmässiges Festhalten<lb/>
jeder einzelnen Beschuldigung. Zum Glück ist dieser Streit erst<lb/>
jetzt ausgebrochen, wo Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> für eine diesbezügliche<lb/>
Frage allein zuständig ist. Für ihn sicherlich ein unangenehmer<lb/>
Einstand. Für mich derzeit allerdings die einzige Möglichkeit, mich<lb/>
von dem Vorwurf, ich deckte ungesetzliche, ja teilweise sogar<lb/>
strafrechtliche Anschuldigungen, die allerdings durch gar nichts<lb/>
bis jetzt bewiesen, reinzuwaschen. <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> muss nur trotz grösster Ge<lb break="no"/>wissenhaftigkeit diese Untersuchungen sehr schnell führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Pressefrühstück berichtet <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> über die Preise in der Sowjet<lb break="no"/>union. Als einzige Frage wird nur die Anregung <name type="person" ref="#per__97652">Kossygins</name>, Österreich<lb/>
könnte sich der Transfer-Rubel bedienen, von einem Redakteur zur<lb/>
Debatte gestellt. Hier gibt es nicht nur grosse Schwierigkeiten<lb/>
mit dem COMECON-Vertrag, der die Transfer-Rubel nur innerhalb<lb/>
<pb n="41-0146" facs="41_1978-02-13_0146.jpg"/>des COMECON vorsieht, sondern ohne dass ich es dort sage, auch der<lb/>
Wunsch aller anderen Oststaaten, nicht in die Transfer-Rubel-Zahlung<lb/>
westliche Leistungen einzubeziehen. Ich kann mich auch noch gut erinnern,<lb/>
wie zwischen CSSR und Polen wegen der Stromlieferungen ebenfalls<lb/>
Teilleistungen in Transfer-Rubel sehr strittig waren, weil jeder<lb/>
immer freie West-Devisen bekommen möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name> berichtet über das ungarische Jahresprotokoll, mit Ungarn<lb/>
haben wir kein Ressortübereinkommen sondern sogar ein Regierungs<lb break="no"/>übereinkommen. Die Kontingente, berichtet <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name> stolz, wurden<lb/>
von 5,8 Mia S auf 7 Mia S erhöht. Dass es sich dabei um lauter Haus<lb break="no"/>nummern handelt, geht darauf hervor, dass wir im vergangenen Jahr<lb/>
nur für 5 Mia S tatsächlich Exporte tätigen konnten. In einzelnen<lb/>
Produkten mag es sogar für die Ungarn von Bedeutung sein, bei<lb/>
Zellulose und Glas wurden 50 % die Kontingente erhöht, bei Bier von<lb/>
30 Mill. auf 45 Mill. hl. Da wir unsererseits die Einfuhr liberalisiert<lb/>
haben, frage ich mich, wozu wir dieses ganze Jahresprotokoll da stän<lb break="no"/>dig immer wieder vergrössern, uns womöglich nicht einigen können,<lb/>
dann das alte auf ein Jahr weiter verlängern usw. Die Ungarn haben<lb/>
diesmal besonders auf die Benachteiligung durch die Zollmassnahmen<lb/>
hingewiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte eine Aussprache <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name><lb/>
und mir wie es mit Ungarn weitergehen soll, vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112976">Donhauser</name> referierte über die flexible Verpackung, <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> über die<lb/>
Glascontainer und <name type="person" ref="#per__112975">Rath</name> über die Altpapiersammlung. Hier war selbst<lb break="no"/>verständlich von den Journalisten wesentlich mehr Interesse, da<lb/>
es sich um ein aktuelles, für alle Leser verständliches und, wie<lb/>
die Zeitungen sicher glauben, auch interessantes Problem handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein gewisser Redakteur <name type="person" ref="#per__112974">Grinschgl</name> von der Furche wollte ein Inter<lb break="no"/>view über Energiefragen. Seine Fragen hat er aufgeschrieben, die<lb/>
Antworten aber schreibt er dann umständlich mit. Wenn er schon<lb/>
nicht stenographieren kann, dann sollte er sich zumindestens ein<lb/>
Diktiergerät beilegen, um zu prüfen, ob die Antworten, die er<lb/>
dann noch gerade mitschreiben kann, auch tatsächlich meinen Aussagen<lb/>
entsprechen. Ich verstehe beim besten Willen nicht, wieso so unzu<lb break="no"/>länglich Interviews zustandekommen müssen. Zum Glück war Reg.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name>, den ich ausdrücklich ersuchte, anwesend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Was wird bei dem Interviews wirklich herauskommen?<lb/>
</p>
            <pb n="41-0147" facs="41_1978-02-13_0147.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Alle Jahre wieder kommt der Arbeitsbauernbund, um mir Blumen zu<lb/>
bringen und anschliessend die Miss Bonbon, der ich dann diese<lb/>
Blumen geben kann. Der Präsident dieser Zuckerlverkäufer-Vereinigung<lb/>
betrachtet Gott sei Dank diesen Weitergabetausch nicht als eine<lb/>
Beleidigung, sondern als eine <choice><choice><sic>Ersparungsmassnahme</sic><corr>Einsparungsmaßnahme</corr></choice></choice>, die<add>[sie]</add> ja auch wirklich<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Aussenhandelstagung West-Europa versucht der deutsche<lb/>
Handelsdelegierte <name type="person" ref="#per__112980">Taurer</name> nur seine Erklärung, warum wir ein so<lb/>
grosses Handelsbilanzdefizit in Westeuropa haben, besonders deutlich<lb/>
mir vorzutragen. Die Erklärung liegt darin, dass ich dann abends im<lb/>
Zeit im Bild feststelle, dass er ganz grosse Interviews gegeben hat,<lb/>
wo er auch auf die Hartwährungspolitik im besonderen hinweist. Ich<lb/>
habe den Handelsdelegierten schlüssig nachgewiesen, dass die bis<lb break="no"/>herige Abwertungspolitik von Schweden das dortige Wirtschafts<lb break="no"/>problem nicht gelöst hat, nur jetzt eine 13 %-ige Preissteigerung<lb/>
auslöste, Norwegen hat jetzt, wie zwar die Handelskammer meint,<lb/>
nach der 8 %-igen Abwertung einen Lohn- und Preisstop verfügt,<lb/>
von dem sie aber selbst zugeben muss, dass dieser nur ganz kurze<lb/>
Zeit halten wird. Ich bin sehr gespannt, welche Folgen die dortige<lb/>
Abwertung zeigen wird. Sicherlich dieselben Ergebnisse wie in<lb/>
Schweden und damit auch nicht sehr zielführend. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> behauptet,<lb/>
dass zweimal die österreichische Nationalbank autonom den Schilling<lb/>
und zwar in Gefolge von DM-Aufwertungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte lass mir eine simple Erklärung mit<lb/>
den Daten ausarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name>, sowie <name type="person" ref="#per__98078">Winkler</name>, <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</name> gelingt des <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und mir, endgültig die letzten<lb/>
Formulierungs- und Abänderungswünsche zum Berufsausbildungsgesetz<lb/>
zu formulieren. Im Handelsausschuss kann daher die Novelle zum<lb/>
Berufsausbildungsgesetz hoffentlich einstimmig, d.h., dass sich<lb/>
auch die Freiheitliche Partei der Novelle anschliesst, beschlossen<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> gibt mir nachher unter vier Augen recht, dass<lb/>
es der letzte Zeitpunkt war, dieses Problem, wie wir jetzt alle<lb/>
froh sind, so zu lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> teilt mir mit, dass er noch immer nicht für den Unterausschuss<lb/>
des Handelsausschusses wegen der Kernkraftproblematik nominiert<lb/>
wurde. Eine Rücksprache mit Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> führt dazu, dass<lb/>
dieser vor mir <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ersucht, sich für diese Arbeit zur Verfügung<lb/>
<pb n="41-0148" facs="41_1978-02-13_0148.jpg"/>zu stellen. Ich bin sehr überrascht, vom Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> bei<lb/>
der Regierungsvorbesprechung zu erfahren, dass angeblich die<lb/>
ÖVP als 5 Vertreter: <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name>, <name type="person" ref="#per__111410">König</name>, <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name>, <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name> und<lb/>
jetzt als letzten <name type="person" ref="#per__112981">Hietl</name> vom Bauernbund nominiert haben soll.<lb/>
Ich verspreche, mich unverzüglich mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ins Einvernehmen<lb/>
zu setzen. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> schlägt einen Entschliessungsentwurf vor, der<lb/>
im operativen Teil, wie er sich ausdrückt, hoffentlich die Zustimmung<lb/>
der ÖVP bekommen wird. Ich bin mit dieser Formulierung, die sehr<lb/>
geschickt ist, hundertprozentig einverstanden. Auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stimmt<lb/>
dem zu. <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name>, die nachher von mir diesen Entwurf erörtert be<lb break="no"/>kommt, meint auch, dies wäre die beste Lösung. In der Minister<lb break="no"/>ratsvorbesprechung macht <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nur darauf aufmerksam, dass<lb/>
jetzt die Iraner wegen eines Atommüll-Lagers sehr positiv scheinbar<lb/>
reagieren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat nur politische Bedenken, weil die gesamte<lb/>
persische Opposition ausserhalb Irans sich gegen Österreich wenden<lb/>
wird. Trotzdem, meint er, sollten die Verhandlungen fortgeführt<lb/>
werden. Gleichzeitig teilt er mit, dass auch Ägypten, und zwar der<lb/>
Energieminister <name type="person" ref="#per__112982">Sultan</name> und angeblich der ägyptische Botschafter<lb/>
ihr Interesse an einer Lagerung in Ägypten bekundet haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mit mit <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> sofort verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die wichtigste, um nicht zu sagen einzige grosse Diskussion in der<lb/>
Regierungsvorbesprechung ist nach wie vor die Spitalsfinanzierung.<lb/>
Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> vertritt nah wie vor die Länderwünsche, die wollen<lb/>
alles womöglich selbst aufteilen und nur in einer Bandbreite von<lb/>
5 % könnte das Gesundheitsministerium entsprechende Vorschläge,<lb/>
die aber auch im Rahmen der Länderkontingente gemacht werden<lb/>
müssten, den Ländern dekretieren. <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name>, der ausdrücklich von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zur Regierungsvorbesprechung eingeladen wurde, distanziert<lb/>
sich von den Zeitungsmeldungen. Er selbst liegt nach wie vor<lb/>
auf der Linie, es müsste das Gesundheitsministerium entsprechende<lb/>
Einflussmöglichkeiten haben und es soll ein Fonds geschaffen werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist wieder mit <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name>-Vorschlag: 650 Mill. S neben der<lb/>
1,6 Mia Betriebsabgangsdeckung nach Leistung zu verteilen, und zwar<lb/>
nach Bettenanzahl, Pflegetage und Verweildauer, nicht einverstanden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte weitestgehende Einflussnahme des Gesundheitsministeriums<lb/>
über einen Spitalsfonds. Die Verhandlungen sollen jetzt mit Stadtrat<lb/>
<name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> fraktionell fortgeführt werden, wenn sie scheitern, würde <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
<pb n="41-0149" facs="41_1978-02-13_0149.jpg"/>den grössten Teil der Budgetmittel, auf alle Fälle mehr als jetzt,<lb/>
dann dem Gesundheitsministerium zur zentralen Verwaltung über<lb break="no"/>antworten. Bezüglich der grossen wissenschaftstechnischen UNO-Ta<lb break="no"/>gung, die nur mit einer in Schweden durchgeführten grossen UNO-<lb/>
Tagung vergleichbar ist, schlägt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vor, sollte <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name>, der<lb/>
die Stadtverwaltung am besten kennt und jetzt genug Zeit hat und ein<lb/>
tüchtiger Organisator ist, damit bestellt werden. In Schweden<lb/>
war es so, dass ein 33 Mitglieder umfassendes Organisationskomitee<lb/>
zur Durchführung bestellt wurde. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat – wie er schon das letzte<lb/>
Mal sich ausdrückte – grosse Bedenken über die gute Abwicklung einer<lb/>
solchen Monsterveranstaltung. Mit Recht fürchtet er, wenn diese<lb/>
daneben gehen würde, wäre Wien als UNO-City-Stadt diskreditiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="41_0142_01" facs="41_1978-02-13_0142-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.2.1978</head>
         </div>
         <pb n="41_0142_02" facs="41_1978-02-13_0142-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>