<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720915">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 15. September 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-09-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-09-15">Freitag, 15. September 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-1103" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-15_1103.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_01">Freitag, 15. September 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_02">Regierungsrat <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> hat einen Redakteur <rs type="person" ref="#per__140164">Hauptmann</rs> mir ge<lb break="no"/>schickt, der ein Interview über EWG und Gewerbeordnung haben<lb/>
wollte. Zu meiner größten Verwunderung hat er sich nur zum<lb/>
Schluß ganz wenig um das große Kompetenzgesetz erkundigt. In<lb/>
Wirklichkeit wollte er wissen, ob eine Familie Lacina aus<lb/>
Nairobi, angeblich sehr reich, in Österreich Geschäfte abwickeln<lb/>
könnte. Da er sich am nächsten Tag nach Nairobi begab, war<lb/>
für mich ganz klar, daß er in Wirklichkeit nur nachweisen wollte,<lb/>
gegenüber dieser Familie, daß er sich. einsetzte und sogar mit<lb/>
dem zuständigen Minister ein Gespräch darüber geführt hat. Dies<lb/>
wäre gar nicht aufzeichnungswürdig, wenn nicht <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs>, als ich<lb/>
ihm dies mitgeteilte hatte, erklärte, das kann er sich gar nicht<lb/>
vorstellen, denn bis jetzt war Redakteur Hauptmann ein Offizier<lb/>
alter Schule, makellos in seinem Auftreten, was ich feststellen<lb/>
konnte, niemals auf solche Tricks verfallen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_03">Frau MR. <rs type="person" ref="#per__116995">Wildauer</rs> von der OB, Stellvertreterin von Abteilungs<lb break="no"/>leiter <rs type="person" ref="#per__139515">Dworak</rs>, hat die Personal- und Organisationsfrage der <choice><choice><sic>Berg<lb break="no"/>bauhptmannschaften</sic><corr>Berghauptmannschaften</corr></choice></choice> zu behandeln. In Salzburg will nun die OB<lb/>
seit längerer Zeit bereits einen weiteren Dipl.Ing. einstellen.<lb/>
So wie in Klagenfurt, wo man mir vor etlichen Monaten einen zweit<lb break="no"/>zugeteilten einreden wollte, habe ich auch für Salzburg dieser<lb/>
Aufnahme nicht zugestimmt. <rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs> versuchte das einigemale, ist<lb/>
aber bei mir bis jetzt immer auf Ablehnung gestoßen, weil ich<lb/>
einen Reorganisationsplan der Berghauptmannschaften verlangt habe.<lb/>
In Wirklichkeit müßten wir auch die OB reorganisieren, was ich<lb/>
vielleicht im Zuge dieser Diskussion ergeben wird. MR. <rs type="person" ref="#per__116995">Wildauer</rs><lb/>
kam deshalb ohne den Vorgesetzten <choice><choice><sic>mitzugenehmen</sic><corr>mitzunehmen?</corr></choice></choice>, um, wie sie sagte,<lb/>
jetzt endlich einmal ein klares Bild zu bekommen und gleichzeitig<lb/>
aber mit mir die Probleme zu besprechen. Ich war von dieser Idee<lb/>
so begeistert, daß ich nach einer 3/4-stündigen Aussprache, ich<lb/>
glaube auch zur Überraschung von Frau MR. <rs type="person" ref="#per__116995">Wildauer</rs>, nachmittags<lb/>
die Aussprache fortsetze. <rs type="person" ref="#per__116995">Wildauer</rs> erzählte mit, daß die Berg<lb break="no"/>hauptmannschaften von SChef <rs type="person" ref="#per__140165">Kern</rs> den 1. Leiter der OB nach dem Motto<lb/>
klein aber fein, aufgebaut wurde. <rs type="person" ref="#per__140165">Kern</rs> hat damals Nazis eingestellt,<lb/>
hat sich um die politischen Probleme nicht gekümmert, sondern war<lb/>
<pb n="12-1104" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-15_1104.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bestrebt, die OB zu einer mächtigen Organisation zu machen.<lb/>
Dies kann ich bestätigen, denn ich weiß, daß Sekretär <rs type="person" ref="#per__140167">Rauscher</rs><lb/>
von der Arbeiterkammer eine richtige Achtung vor dieser Institution<lb/>
gehabt hat Nach <rs type="person" ref="#per__140165">Kern</rs> hat man den Berghauptmann von Leoben, <rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs>,<lb/>
nach Wien berufen und seit der Zeit, ohne daß <rs type="person" ref="#per__116995">Wildauer</rs> dies sagte,<lb/>
weiß man kaum, wie die Politik aussieht. <rs type="person" ref="#per__97467">Gasser</rs> hat letzten ange<lb break="no"/>deutet, daß ein Mann etliche tausend Schilling als Judaslohn be<lb break="no"/>kommen hat, um die Reorganisation der Berghauptmannschaften,<lb/>
Material der Verwaltungsreformkommission zu geben. <rs type="person" ref="#per__116995">Wildauer</rs> be<lb break="no"/>stätigt mir, daß dies ein gewisser <rs type="person" ref="#per__140166">Neumer</rs> von der OB gewesen ist,<lb/>
der dann wegen Spionage für die CSSR auch verurteilt wurde. Auf<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140166">Neumer</rs> geht zurück, daß er die Berghauptmannschaften I und II in<lb/>
Wien zusammengelegt werden konnten. Damals ist allerdings eine<lb/>
personalpolitisch einmalige Situation gewesen. Die beiden Berg<lb break="no"/>hauptleute gingen in Pension, die nachrückenden hatten kein Doppel<lb break="no"/>studium oder waren dafür auch gar nicht im Stande diese Funktion<lb/>
auszuüben, Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> z. B. wurde ins Ministerium versetzt,<lb/>
so daß dann tatsächlich ein einziger Berghauptmann in die Berg<lb break="no"/>hauptmannschaft vom Ministerium dorthin geschickt wurde. <rs type="person" ref="#per__116995">Wildauer</rs><lb/>
erkennt und muß zugeben, daß die Berghauptmannschaft in Klagenfurt<lb/>
kaum noch eine Funktion hat. Derzeit ist sie hauptsächlich mit der<lb/>
Liquidierung des Bergbaues im Lavanttal beschäftigt. Der Berghaupt<lb break="no"/>mann geht Ende 1973 in Pension und der zweitzugeteilte soll selbst<lb/>
nach ihrem Vorschlag als Tirol wieder nach Innsbruck rückversetzt<lb/>
werden. Allerdings steht dort der Berghauptmann <rs type="person" ref="#per__117029">Merlin</rs>, der sich<lb/>
in Tirol überhaupt nicht durchsetzen konnte, der, wie sie selbst<lb/>
sagt, gerne wieder als Kärntner nach Klagenfurt zurückginge.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117029">Merlin</rs> ist ein Unglücksrabe, trifft immer die falsche Entscheidung,<lb/>
ist aber sonst ein loyaler Beamten, der es nach besten Wissen<lb/>
seine Arbeit verrichtet. Dieses menschliche Problem wird noch da<lb break="no"/>durch verschärft, daß <rs type="person" ref="#per__117029">Merlin</rs> in Innsbruck eine Dienstwohnung hat,<lb/>
die in ein paar Jahren, wenn er in Pension geht, räumen muß. Über<lb break="no"/>siedelt er nun nach Klagenfurt, wird er ebenfalls wieder in eine<lb/>
Dienstwohnung einziehen, wo er ebenfalls nach der Pensionierung<lb/>
diese räumen muß. Meine Idee war nun, wenn man <rs type="person" ref="#per__117029">Merlin</rs> nach Klagen<lb break="no"/>furt versetzt und ihm die Dienstwohnung gibt, daß er vielleicht<lb/>
vorzeitig in Pension geht.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1105" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-15_1105.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_04">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs><lb/>
Bitte prüfe ob so etwas überhaupt möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_05">Die Konzentration der Berghauptmannschaften muß meiner Meinung<lb/>
nach weiter fortgesetzt werden und gibt jetzt eine einmalige Ge<lb break="no"/>legenheit, nachdem die VÖEST und Alpine beschlossen haben in Leoben<lb/>
ihre Aktivitäten und Direktionen hinzusetzen. Ich werde deshalb<lb/>
solange versuchen die Aufnahmen von jedweden Personen in die Berg<lb break="no"/>hauptmannschaften zu sperren, bis nicht ein Reorganisationsplan<lb/>
tatsächlich von der OB im Einvernehmen mit der Personalvertretung<lb/>
mir vorgelegt wird. Ich muß allerdings Frau MR. <rs type="person" ref="#per__116995">Wildauer</rs> zugute<lb/>
halten, daß sie außerstande ist, dies allein zu machen. Sie selbst<lb/>
sagt, daß in der OB niemand eigentlich koordinierend eine Entschei<lb break="no"/>dung trifft. SR. <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> meinte, wir könnten erst dann über die Re<lb break="no"/>organisation der Berghauptmannschaften reden, bis das neue Berg<lb break="no"/>gesetz in Kraft ist und man weiß, welche Funktionen sie in Hinkunft<lb/>
auszuüben haben. MR. <rs type="person" ref="#per__110981">Pelzl</rs>, OBergpolizei<add>[?]</add>, meint wieder, es müßte<lb/>
doch bei einem Unfall so schnell wie möglich der Berghauptmann<lb/>
zur Stelle sein, weshalb eine Zentralisierung nicht zweckmäßig ist,<lb/>
Mein Argument, daß zum Unfall die Feuerwehr und die Rettung kommen<lb/>
muß und nicht der Berghauptmann, damit er nachher das Protokoll<lb/>
aufnimmt, kann allerdings kaum entkräftet werden. Wenn sich ein<lb/>
Konzept abzeichnet, wäre ich daher mit den einzelnen Abteilungs<lb break="no"/>leitern, womöglich dann gemeinsam mit einer Abteilungsleiterbe<lb break="no"/>sprechung über dieses Konzept eingehend diskutieren. Vorher <choice><choice><sic>haber</sic><corr>aber?</corr></choice></choice><lb/>
wollte ich und habe dies <rs type="person" ref="#per__116995">Wildauer</rs> klar und deutlich zu erkennen<lb/>
gegeben, daß man mir schon entsprechendes Konzept vorlegt. Zu<lb/>
diesem Berufe habe ich auch den Berghauptleuten vorgeschlagen, sie<lb/>
sollen sich über diese Probleme den Kopf zerbrechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_06">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs><lb/>
Lasse bitte feststellen, wie viele Bergbaue in jeder<lb/>
Berghauptmannschaft <choice><choice><sic>betraut</sic><corr>betreut</corr></choice></choice> werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_07">Aus dieser Diskussion habe ich entnommen und folgende Lehre gezogen:<lb/>
Wenn eine Sektion schwach geführt wird, dann kann man auch als<lb/>
zuständiger Minister verhältnismäßig viel reinpfuschen. Wenn eine<lb/>
starke Sektionsleitung vorhanden ist, dann braucht man dies nicht<lb/>
<pb n="12-1106" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-15_1106.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und würde sich dies auch der Sektionsleiter auch gar nicht ge<lb break="no"/>fallen lassen. Vom Standpunkt des Ministers wäre deshalb ziel<lb break="no"/>führend einen schwachen Sektionsleiter zu haben. Genau das Gegen<lb break="no"/>teil möchte ich aber, denn letzten Endes ist es mir viel lieber<lb/>
man hat einen starken Sektionsleiter der die Sektion in Ordnung<lb/>
hat und auch weiß was er will und ein Konzept mit der entsprechen<lb/>
den Reorganisationsmöglichkeiten immer parat hat, als man hat<lb/>
einen schwachen, der nicht im Stande ist, die Probleme zu erkennen.<lb/>
Dies gilt genauso für Abteilungsleiter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_08">Die ersten ablaufenden Besprechungen über das Europa-Institut<lb/>
gingen gut über die Bühne. Da das Ministerbüro in Wirklichkeit<lb/>
den zukünftigen Vorstand des Vereines bilden wird, war die einzige<lb/>
Gefahr, daß <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs>, das Feigenblatt in dieser Organisation,<lb/>
vielleicht andere Ideen und vor allem Wünsche hat. Auch hier hat<lb/>
sich wiedereinmal gezeigt, daß er entweder überhaupt keine zu<lb break="no"/>sätzlichen Ideen hat, oder diese zumindestens nicht sagt. Seine<lb/>
Ergänzungen, die er zum Programm, das <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> vorlegte und <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs><lb/>
insbesondere organisatorisch und propagandistisch ergänzte, be<lb break="no"/>stand in unbedeutenden Wünschen z.B. meinte er, es wäre doch ziel<lb break="no"/>führend, wenn man in späterer Folge nicht nur den österreichischen<lb/>
EWG-Vertrag dokumentiert und vor allem herausgibt, sondern es wäre<lb/>
<choice><choice><sic>Vedooh</sic><corr>doch?</corr></choice></choice> auch sehr interessant, wenn man die anderen Verträge der<lb/>
österreichischen Bevölkerung und Öffentlichkeit zugänglich machen<lb/>
würde. Ich bin überzeugt, daß er noch immer nicht erfaßt hat, um<lb/>
was es bei diesem Europa-Institut wirklich geht. Wenn wir nicht<lb/>
ungeheuer schnell mit den Arbeiten des Institutes in die Öffent<lb break="no"/>lichkeit treten besteht nämlich die größte Gefahr, daß sich andere<lb/>
Stellen dieser Aufgabe bemächtigen. Nicht auf eine Perfektion<lb/>
kommt es an, die ihm wahrscheinlich vorschwebt, sondern auf die<lb/>
Aktualität und vor allem auf die politische Einflußmöglichkeit durch<lb/>
Kommentare, Informations- und Schulungskurse, usw. Ich glaube, daß<lb/>
die Vereinsleitung aufpassen muß, daß sie sich nicht nur Ergänzungs<lb break="no"/>anträge und vor allem durch entsprechend verzögernde Wenn und Aber<lb/>
usw. von diesen Grundsätzen abbringen läßt. Das Prinzip muß sein,<lb/>
lieber den Vertrag, lieber das Kommentar, lieber die Aufklärung,<lb/>
lieber die Schulung auch dann, wenn sie nicht vollständig und per<lb break="no"/>fekt ist, so schnell wie möglich zu vollenden, als tüftelnd alle<lb/>
Wenn und Aber zu berücksichtigen und zu spät zu kommen.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1107" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-15_1107.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_09">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> und <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs><lb/>
Auf diesen Grundsatz gegenüber <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> unbedingt bestehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band12_1972-09-15_10"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_1102_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band12/12_1972-09-15_1102-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.9.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>