<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 28. Juli 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-07-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-07-28">Montag, 28. Juli 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0960" facs="55_1980-07-28_0960.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 28. Juli 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> erfuhr ich zu meiner größten Überraschung,<lb/>
daß er unter dem Begriff engmaschige Konzernpolitik, die er ange<lb break="no"/>kündigt hatte, mir gegenüber auch eine Eigentumsübertragung der<lb/>
Aktien von der Rep. an die Verbundgesellschaft mit untersuchen<lb/>
läßt. Ich ließ ihm keinen Zweifel, daß eine solche, unter meiner<lb/>
Ministerschaft, nicht in Frage kommt. Er begründet ein solches<lb/>
Verlangen mit dem Schachtelprivileg bei der Steuer. Die Verbund<lb break="no"/>gesellschaft hat zwar mit allen ihren Sondergesellschaften einen<lb/>
Gewinn- und Verlustpool, doch kann angeblich die Steuerung der Ge<lb break="no"/>winne nicht so erfolgen, daß nicht entsprechende Abgaben geleistet<lb/>
werden müssen. Es hätte 900 Mio. S dadurch Gewinnausschüttung ge<lb break="no"/>geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Laß dir bitte vom Ministerium die jetzige<lb/>
Konstruktion genau vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ausbau der mittleren Salzach könnte jetzt zw. TKW und Safe nach<lb/>
seiner Meinung nach auf ein Quotensystem aufbauend zu einer ein<lb break="no"/>vernehmlichen Lösung geführt werden. Das gesamte Engineering würde<lb/>
die Tauernplan bekommen, eine Planungsgesellschaft der TKW, die<lb/>
damit 15 Jahre beschäftigt wäre. Die Safe möchte aber noch eine<lb/>
Betriebsführung und Bauerhaltung an mindestens 2 Werken bekommen.<lb/>
Mich stört an all diesen Vereinbarungen über Quoten, Kapitalbetei<lb break="no"/>ligungen usw., daß die Länder jetzt in immer stärker werdendem Maße<lb/>
50 % verlangen. Im 2. Verstaatlichungsgesetz ist vorgesehen, daß der<lb/>
Bund mindestens 50 &amp; haben muß, jetzt schließt das Land, wo das<lb/>
Wasser sozusagen fließt, daß es auch mindestens die 50 % haben soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präs. d. Aufsichtsrates der Verbundgesellschaft, <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, hätte we<lb break="no"/>gen der Osttiroler Frage mit <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> ein Gespräch gehabt. Vor den<lb/>
Osttiroler Nachwahlen wird es sicherlich zu keinem Abschluß kommen,<lb/>
wie <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> aufgrund von dieser Aussprache vermutete. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> hat<lb/>
sicherlich bei <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> extreme Forderungen erhoben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name>, seinem Landesamtsdirektor <name type="person" ref="per:116100">Kathrein</name> u.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0961" facs="55_1980-07-28_0961.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">und dem Vorstanddirektor der TIWAG, Dr. <name type="person" ref="per:123168">Praxmarer</name>, verlief dann auch<lb/>
entsprechend. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> hätte natürlich gerne ein positives Ergeb<lb break="no"/>nis erzielt dahingehend, daß eben das Land 50 % Anteil an der<lb/>
Studiengesellschaft jetzt auch in Zukunft an jeder Konstruktion,<lb/>
die wir letzten Endes vereinbaren können, haben müßte. Die Tiroler<lb/>
berufen sich dabei auf einen Vertrag aus dem Jahre 1953 zw. dem<lb/>
Verbundvorstand <name type="person" ref="per:126588">Stahl</name>-<name type="person" ref="per:126587">Kölliker</name> auf der einen Seite und <name type="person" ref="per:126590">Stampfer</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:126589">Tschiggfrey</name> für die Tiroler Seite. Dort wurde tatsächlich zw. d.<lb/>
ehemaligen alten Elektrowerken, Vorläufer von der der Verbundgesell<lb break="no"/>schaft, und der TIWAG eine Abgrenzung in Tirol vereinbart. Das<lb/>
Zillertal sollte die Verbundgesellschaft bekommen, die anderen Ge<lb break="no"/>biete wurden wie Osttirol zw. Verbund und der TIWAG 50/50 durch eine<lb/>
Studiengesellschaft einmal aufgeteilt. Die Studiengesellschaft obe<lb break="no"/>rer Inn, aufgelöst, und Westtirol, ebenfalls eine Studiengesellschaft<lb/>
eingesetzt, die allerdings bis jetzt noch nichts Konkretes vorge<lb break="no"/>schlagen hat. Kaunertal, Sellrain-Silz, Kraftwerke, die schon fer<lb break="no"/>tig sind, jetzt oder noch in Bau, wurden der TIWAG zugesprochen.<lb/>
Das Ganze ist vielleicht dadurch zu verstehen, daß damals Tirol tat<lb break="no"/>sächlich das zweite Verstaatlichungsgesetz anfechten wollte. Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:116100">Kathrein</name> erklärte, er hätte einen vollkommenen Antrag an den Ver<lb break="no"/>fassungsgerichtshof bereits in seinem Schreibtisch vorbereitet ge<lb break="no"/>habt. Interessant war seine Bemerkung, jetzt ist er froh, daß es<lb/>
nicht dazu gekommen ist. Wahrscheinlich hätte er damals das zweite<lb/>
Verstaatlichungsgesetz als einstimmig beschlossenes, nicht verfas<lb break="no"/>sungsmäßig entsprechend verankertes Gesetz tatsächlich aufheben<lb/>
können. Eine solche Maßnahme vor Ende der Besetzungszeit wäre aller<lb break="no"/>dings unverantwortlich gewesen, die Besatzungsmächte hatten damit<lb/>
nur dokumentiert bekommen, daß Staatskanzler <name type="person" ref="per:97869">Renner</name> 1945 die Rep.<lb/>
mit Einfachgesetzen eigentlich aufbauen mußte, weil ansonsten der<lb/>
alliierte Rat gegen alle diese Verfassungsänderungen sicherlich<lb/>
Einspruch erhoben hätte. Durch das Kontrollabkommen müßten ja alle<lb/>
4 Besatzungsmächte Verfassungsbestimmungen zustimmen. Einfach ge<lb break="no"/>setzliche Regelungen sind ja nach 4 Wochen automatisch in Kraft ge<lb break="no"/>treten, wenn nicht ein einstimmiger Ablehnungsbeschluß des Kon<lb break="no"/>trollrates vorlag. Unerklärlich ist mir aber, daß damals zw. den<lb/>
Obgenannten ein Syndikatsvertrag zustande gekommen ist, wo zu meinem<lb/>
Glück man von 50/50 gesprochen hat, die ersten 50 % aber die Italie<lb break="no"/>ner hätten bekommen sollten, die zweiten 50 % wären zw. TIWAG und<lb/>
Verbundgesellschaft, je 25 also, aufgeteilt worden. Ein weiterer da<lb break="no"/><pb n="55-0962" facs="55_1980-07-28_0962.jpg"/>rauf aufgebauter Vertrag regelt dann alles ebenfalls wieder 50/50<lb/>
zw. Verbundgesellschaft und TIWAG. Ich habe natürlich als gute<lb/>
Ausgangslage und sofort darauf verwiesen, daß ein Grundvertrag, der<lb/>
die Italiener mit 50 % in Tirol beteiligen läßt, von mir unter gar<lb/>
keinen Umständen akzeptiert werden kann. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> sagte ich, und<lb/>
darüber hat er sich sicherlich innerlich sehr gefreut, zu, auch er<lb/>
hätte einen solchen Vertrag niemals unterschrieben. Bei aller Ach<lb break="no"/>tung der gutnachbarschaftlichen Tiroler-italienischen Beziehungen,<lb/>
die Italiener mit 50 % an den Österr. Tiroler Wasserkräften zu be<lb break="no"/>teiligen war vielleicht zu der damaligen Zeit noch vertretbar, in<lb/>
der jetzigen Energiesituation ist ein solches Projekt unakzeptabel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> meinte, er sei bezüglich der Kapitalbeteiligung von der<lb/>
Aussprache sehr beeindruckt und traurig, denn die Teilung der Ein<lb break="no"/>zugsgebiete 52 wird jetzt nicht mehr entsprechend berücksichtigt.<lb/>
Tirol hat, nur um ein Vergleichsbeispiel zu sagen, größte Schwierig<lb break="no"/>keiten kleinste Wünsche bei der Autobahn, sei es Brenner, Arlberg<lb/>
usw., durchzusetzen, weil der Bund dort die Mehrheit hat. Ich ver<lb break="no"/>sicherte <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name>, daß ich mit jeder Lösung einverstanden bin,<lb/>
wo dargelegt wird, daß der Bund, sprich das Handelsministerium, in<lb/>
Tirol nicht regieren wird. Andererseits habe ich ihn um Verständnis<lb/>
gebeten und dezidiert erklärt, daß ich die Elektrizitätswirtschaft<lb/>
entsprechend vertreten muß. Selbstverständlich ist <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> immer<lb/>
wieder mit den Salzburger Quoten 50/50 gekommen. Ich habe glattweg<lb/>
zugegeben, daß ich diesen Vertrag noch nicht genehmigt habe und<lb/>
auch sehr skeptisch gegenüber stehe. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> versuchte dann zu<lb/>
klären, daß es sich bei dieser Quotenaufteilung eben um keine<lb/>
neue eigene Gesellschaft handelt, wie dies bei Überführung der<lb/>
Studiengesellschaft in eine Bau- und Betriebsgesellschaft dann der<lb/>
Fall wäre. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> verwies immer wieder darauf, daß er vollkomme<lb break="no"/>nes Verständnis hat, daß gespart werden muß, die neue Gesellschaft<lb/>
also daher aus Direktoren bestehen soll, die bei der TIWAG oder<lb/>
der Verbund schon verankert sind, keinerlei Bezahlung bekommen,<lb/>
der Stab ganz klein sein soll usw. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> stört es sichtlich,<lb/>
daß in der Öffentlichkeit kaum viel Verständnis für eine solche<lb/>
neue Gesellschaft besteht. Da wir uns über diesen Punkt nicht<lb/>
einigen konnten, wurden <name type="person" ref="per:123168">Praxmarer</name> und <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> ersucht, sie sollten<lb/>
alle Für und Wider noch einmal im Konkreten durchdenken und ver<lb break="no"/>handeln und uns dann entsprechende Unterlagen zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0963" facs="55_1980-07-28_0963.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> sicherlich zu erfahren, daß Osttirol<lb/>
S 10 Mrd. kosten wird und wenn man diesen Betrag noch kapitalisiert,<lb/>
da ja Eigenmittel dafür kaum zur Verfügung stehen werden, insge<lb break="no"/>samt auf 19,5, sprich also defacto dann sicherlich über 20 Mrd. zu<lb/>
stehen kommt. Der dort erzeugte Spitzenstrom würde sich sehr teuer<lb/>
stellen und kann daher nur bei garantierter Abnahme bei einem Ver<lb break="no"/>hältnis von 1 zu ca. 4 einigermaßen rationell verbraucht werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:123168">Praxmarer</name> selbst hat zugegeben, daß die ersten sieben Jahre äußerst<lb/>
kritisch sind, die TIWAG hat deshalb auch bei Sellrain-Silz mit<lb/>
den Deutschen entsprechende Abnahmeverträge vereinbart. Da neben<lb/>
Malta mit 680 MW mit 10 Mrd. dann noch Osttirol noch mit 900 MW,<lb/>
allerdings 20 Mrd. zu verkraften sind, ist dieser Finanzbrocken<lb/>
ganz schön groß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name>, und vielleicht gibt es einen 2. jun<lb break="no"/>gen Fachmann in der Energiesektion, sollen dies einmal überlegen und<lb/>
prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> erzählte mir, daß er jetzt auch wieder in Osttirol war,<lb/>
um mit den Naturschützern die Wasserführung zu besprechen. Er<lb/>
möchte, daß das Umbaltal im oberen Teil vollkommen unbelastet<lb/>
bleibt. In Innergschlöß müßte ein so große Restwasserführung sein,<lb/>
sonst gibt es mit den Österr. Alpenverein einen Krieg. Zumindestens<lb/>
hat Prof. <name type="person" ref="per:124068">Oberwalder</name>, der Präsident, ihm dies angekündigt. Umleitungs<lb break="no"/>pläne von zusätzlichen Bachfassungen, ev. Raussperrung von Umbaltal<lb/>
und Innergschlöß seien neuerdings auf Antrag <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfers</name> zu unter<lb break="no"/>suchen. Ich kündigte ihm an, daß ich jetzt nach Osttirol gehen<lb/>
werde und dort mit Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name>, den Gesundheitssprecher Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> sowie Umweltschutzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> diese Probleme mit den<lb/>
örtlichen Bürgermeistern besprechen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Einleitend hatte ich, um die Stimmung zu verbessern, auf mein Zu<lb break="no"/>geständnis verwiesen bezüglich des Leitungsbaus eine Delegierung,<lb/>
wie sie das Starkstromwegerecht vorsieht, vorzunehmen. <name type="person" ref="per:116100">Kathrein</name> hat<lb/>
dann in der Diskussion mit Recht verlangt, es müßte die rechts<lb break="no"/>normative Absicherung meiner Erklärung erfolgen, andernfalls könnte<lb/>
ja jeder meiner Nachfolger sofort eine Änderung wieder dieser Zu<lb break="no"/>sage erreichen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0964" facs="55_1980-07-28_0964.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> ersuchte mich um Unterstützung, weil jetzt in Westösterr.<lb/>
im Gebiet von Kramsach ein Öllager errichtet werden soll. Die Idee<lb/>
ist allerdings, gegebenenfalls unter die Erde zu gehen. GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name><lb/>
von der ÖMV hat ihm erklärt, daß jetzt schon die 90 Tage Vorrats<lb break="no"/>pflicht mit dem bestehenden Lagern leicht erfüllt werden können.<lb/>
Der wirkliche Grund ist aber, daß, und das hat <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> sehr über<lb break="no"/>rascht, die Importeure sich eigene private Lager anlegen, ja sogar<lb/>
mit der Verbundgesellschaft Lagerverträge abgeschlossen haben. Die<lb/>
eigens gegründete, von den Internationalen und ÖMV geschaffene<lb/>
Lagergesellschaft ist wahrscheinlich mit ihren Lagertarifen zu teuer.<lb/>
Die privaten Importeure bauen sich dezentralisierte eigene Lager.<lb/>
Wenn daher selbst im Land Tirol ein solches Lager entsteht, ersuch<lb break="no"/>te ich LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name>, sollte er prüfen lassen, ob dann die Impor<lb break="no"/>teure aus Tirol tatsächlich in diesem Lager lagern würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte die Lagerstandserhebung der privaten<lb/>
Lager jetzt endlich durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück konnte ich nur über den Energieverbrauch<lb/>
bis Ende Mai und über den Fremdenverkehr im Juni berichten. Die<lb/>
Energiezuwächse sind wesentlich geringer als prognostiziert. Die<lb/>
Fremdenverkehrsübernachtungen wesentlich besser als erwartet.<lb/>
Überrascht war auch ich, daß im Juni immerhin eine 7-%ige Steige<lb break="no"/>rung, 3 % Inländer, 8 % Ausländer, zu verzeichnen war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Broschüre Service für die Wirtschaft wurde teils von der<lb/>
Abteilung, teils aber von Dr. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> berichtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn es nicht wenigstens ein, manchmal sogar zwei Journalisten<lb/>
gibt, die Zwischenfragen respektive überhaupt Anfragen stellen,<lb/>
würde das Pressefrühstück wirklich das Flauste sein, was man<lb/>
sich vorstellen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vereinigten Edelstahlwerke ersuchten mich, den Handelsminister<lb/>
von Madagaskar, <name type="person" ref="per:126591">Rarivoson</name>, zu empfangen. Der begleitende Direktor<lb/>
der VEW, <name type="person" ref="per:126592">Neubert</name>, hat mir dann beim Eintritt gesagt, es gibt ein<lb/>
Protokollproblem. Der 2. ihn begleitende Madagasse sei Mitglied<lb/>
des Revolutionsrates und damit eigentlich der wichtigere Mann.<lb/>
Dieser <name type="person" ref="per:126593">Jaotombo</name> hat überhaupt kein Wort gesprochen. Ich glaube<lb/>
oder fürchte, er hat auch sehr schlecht, wenn überhaupt, nur Franz.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0965" facs="55_1980-07-28_0965.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">verstanden. Der Handelsminister dagegen hat Deutsch verstanden,<lb/>
Englisch gesprochen, auf seinem Wunsch aber wurde über Franz.<lb/>
übersetzt. Tatsache ist, daß wir in Madagaskar wesentlich mehr<lb/>
in der Vergangenheit importiert haben als wir Exporte durchführen,<lb/>
79,16 Mio. Importe gegen 6,80 Exporte. In den ersten fünf Monaten<lb/>
hat es sich umgedreht, 5 Mio. Importe, 8,2 Exporte. Die VEW haben<lb/>
nämlich 3 Fabriken, je eine für Hefe, Alkohol und Essig, mit einem<lb/>
ca. Projektwert aller 3 von 70 Mio abgeschlossen. Jetzt wurde ein<lb/>
neuer Vertrag über eine Alkoholfabrik mit 112 Mio. S abgeschlossen.<lb/>
Da Madagaskar bei der Kontrollbank aber schon ca. 400 Mio. S Kredit<lb/>
hat, als unsicherer Zahler gilt, hat Dir. <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name> bei Vorgesprächen<lb/>
mit den Vereinigten Edelstahlwerken erklärt, er kann eine solche<lb/>
Finanzierung nicht mehr durchführen. Mir selbst erklärte er, er wä<lb break="no"/>re bereit, wenn die Hälfte davon die deutsche Hermes zahlt, die zwei<lb break="no"/>te Hälfte zu übernehmen. Ich habe daher dem Handelsminister keinen<lb/>
Zweifel gelassen, daß wir jedwedes know how und Projektunterstützung<lb/>
geben werden, daß aber keine Chance besteht, daß wir die Finanzierung<lb/>
übernehmen könnten. Die Madagassen sind an dem neutralen Öster<lb break="no"/>reich deshalb so brennend interessiert, weil wir niemals ein<lb/>
Kolonialstaat oder gar eine Kolonialmacht waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Erkundige dich gelegentlich, was die liebe<lb/>
Kollegin mit <name type="person" ref="per:112973">Hillebrandt</name> immer mitschreibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Bautenminister <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> und unserem gemeinsamen Präsidialisten<lb/>
<name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> besprach ich die Auswirkungen der GATT-Vereinbarung über<lb/>
öffentl. Beschaffungswesen. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> teilt meine Meinung, daß es<lb/>
unzweckmäßig ist, wenn daß Handelsministerium jetzt diese ÖNORM-<lb/>
Änderungen und sonstige aufgrund der GATT-Vereinbarung durchzu<lb break="no"/>führenden Maßnahmen selbst macht. Für die ÖNORM ist und bleibt<lb/>
das Bautenministerium zuständig. Die Gefahr, daß hier eine dritte<lb/>
Stelle, sei es das Handelsministerium oder gar das Bundeskanzleramt,<lb/>
Änderungen und Anpassungen an internationale Verträge vornimmt, hat<lb/>
<name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> sofort eingesehen. Er wird dieses Problem mit seinen Leu<lb break="no"/>ten besprechen. SC <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> dagegen meinte, die beste Lösung wäre,<lb/>
wenn für die Koordination das BKA, das auch verfassungsmäßig<lb/>
seiner Meinung nach dafür zuständig wäre, diese Koordinationsauf<lb break="no"/>gabe auch tatsächlich übernimmt. Ursprünglich hatte das BKA daran<lb/>
auch großes Interesse, jetzt möchte es sich dieser Arbeit entledigen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0966" facs="55_1980-07-28_0966.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Verfassungsdienst, ebenfalls eine Dienststelle des BKA, hat<lb/>
Recht gegeben und meint, dies müsse das Handelsministerium machen.<lb/>
Dagegen werde ich mich mit allen möglichen Mitteln wehren. Ich habe<lb/>
MR <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name>, der die Verhandlungen geführt hat, jetzt aber auch<lb/>
die Arbeit am liebsten überträgt, klar und deutlich erklärt, daß<lb/>
wir im Handelsministerium diese Arbeit nicht machen können. Sollte<lb/>
uns aber tatsächlich diese Arbeit zugeteilt werden, wie z.B. die<lb/>
Übersetzung der Ausschreibungen, dann muß er sie in seiner Abtei<lb break="no"/>lung mit seinen Leuten durchführen. Die Hoffnung hier ein Über<lb break="no"/>setzungsbüro einzuschalten, habe ich ihm mit aller Deutlichkeit<lb/>
klar gemacht, kommt wegen der finanziellen Belastung nicht in Frage.<lb/>
Ebenso wenig bin ich bereit, eine Registrierstelle bei uns groß<lb break="no"/>zügig aufzuziehen und zusätzliche Beamte zu beschäftigen. Die<lb/>
Methode aller Beamten sich bei Verhandlungen entsprechenden Spiel<lb break="no"/>raum geben zu lassen, im Ausland dann womöglich diese Verhandlungen<lb/>
jahrelang zu führen, beim Abschluß dann als Koordinierungsstelle<lb/>
groß in Erscheinung zu treten, die Durchführungsarbeit aber dann<lb/>
einem anderen zu überlassen, werde ich im Handelsministerium mit<lb/>
allen Mitteln bekämpfen. Diese Methode, die im Außenamt gang und<lb/>
gäbe ist, vielleicht auch dort gar nicht anders geht, darf nicht<lb/>
jetzt auch noch auf das Handelsministerium übergreifen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte eine Aussprache mit <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0959_01" facs="55_1980-07-28_0959-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.7.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0959_02" facs="55_1980-07-28_0959-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>