<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800122">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 22. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-22">Dienstag, 22. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0057" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0057.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_01">Dienstag, 22. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_02">Im Ministerrat hat <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> zu <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</rs> 69. Geburtstag in Abwesen<lb break="no"/>heit gratuliert. Der Dank war noch kürzer als gestern. Der<lb/>
Ministerrat dauerte keine 10 Minuten. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> ist teilweise<lb/>
noch immer erschüttert, wie schnell und formell diese Minister<lb break="no"/>ratssitzungen sind. Diese Art der Erledigung, die <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ja 1970<lb/>
bereits eingeführt hat, ist meiner Meinung nach aber wirklich<lb/>
die einzig mögliche. Diskussionen in diesem grossen Kreis kön<lb break="no"/>nen nicht zielführend sein. Gegensätze, die es zwischen einzelnen<lb/>
Ressorts gibt, dort auszutragen, wäre ein Wahnsinn, die dort an<lb break="no"/>wesende Beamtenschaft würde selbstverständlich alles raustragen,<lb/>
der Bundeskanzler müsste in diesem Fall dann ununterbrochen<lb/>
schlichten, vor allem aber müsste er selbst seine Meinung zu<lb/>
jedem Problem dann sagen, wenn er mit dem Ressortminister nicht<lb/>
übereinstimmt, müsste es dann wieder daraus Konsequenzen geben,<lb/>
das muss ja nicht unbedingt gleich der Rücktritt sein, aber<lb/>
würde natürlich die Stimmung und Zusammenarbeit wesentlich ver<lb break="no"/>schlechtern. Die beste Lösung ist daher, wenn ein Problem schon<lb/>
in der Vorbesprechung auftaucht, dies dann immer wieder zu er<lb break="no"/>klären, dies muss man im bilateralen Gespräch bereinigen. Auch<lb/>
in der Koalitionszeit haben starke Bundeskanzler wie z.B. <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs><lb/>
ganz kurze Ministerratssitzungen gehabt. Wenn sie länger gedauert<lb/>
haben, waren die Journalisten sofort beunruhigt und sagten, was<lb/>
ist da drinnen los. Beim Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97478">Gorbach</rs> war es genau<lb/>
wieder umgekehrt. Da haben die Ministerratssitzungen sehr lange<lb/>
gedauert und wenn eine kurze war, hat man angenommen, aha, es gab<lb/>
Krach und die Regierung geht auseinander.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_03">Noch kürzer als die Ministerratssitzung war ein Gespräch mit<lb/>
RA Dr. <rs type="person" ref="#per__123312">Stern</rs>. Dieser wollte, wie er mir mitteilte, wegen einer<lb/>
Verwandten, die eine Tankstelle will, mit mir sprechen. Durch<lb/>
Zufall traf er aber vorher den Bautenminister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> und der<lb/>
hat ihm den Tip gegeben, er soll sich an die ÖMV wenden. Ich<lb/>
erklärte ihm sofort, dass die Tankstellenvergabe überhaupt nicht<lb/>
in mein Ressort fällt und er sich daher an jedwede Ölgesellschaft,<lb/>
auch die Multis, wenden kann. Manchmal werden allerdings für sehr<lb/>
schlechte Tankstellen sehr wohl Pächter dringendst gesucht.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123312">Stern</rs> meinte nur, er hätte so lange schon nichts mit mir zu tun<lb/>
gehabt und das Bedürfnis eben mich kurz zu begrüssen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0058" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0058.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_04">MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> berichtet, dass jetzt die Details über die<lb/>
Zuckerpreiserhöhung für 1. Feber ausgearbeitet sind. Anstelle<lb/>
der 8.64% Preissteigerungen wird die einvernehmliche Regelung<lb/>
ca die Hälfte betragen, bei Feinkristall 4.3%. Bei dieser Ge<lb break="no"/>legenheit ersuchte er mich auch, dass er mit dem Präsidenten<lb/>
des Zuckerverbandes <rs type="person" ref="#per__111718">Skene</rs> kommen könne, um die Regelung<lb/>
bezüglich der Export-10-Groschen, die im Zuckerpreis eingebaut<lb/>
sind und die im Frühjahr ablaufen, zu verlängern. Eine Rück<lb break="no"/>frage von <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> bei der Landwirtschaft, Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, und Rüben<lb break="no"/>bauernorganisation ergab, dass diese einverstanden sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte auf Jour fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_06">Der sozialistische Personalvertreter des Patentamtes, <rs type="person" ref="#per__123313">Endler</rs>, hat<lb/>
sich bei mir angesagt und interessanterweise ist dann gleich<lb/>
der Präsident <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> und der Vizepräsident mitgekommen. <rs type="person" ref="#per__123313">Endler</rs><lb/>
wollte bei mir intervenieren, damit ich bereit bin, eine Dienst<lb break="no"/>reise, die über 1 Monat nach Genf zur einer Diplomatenkonferenz<lb/>
über Internationale Verbandsübereinkommen angesucht wurde, zu geneh<lb break="no"/>migen. <rs type="person" ref="#per__123313">Endler</rs> und insbesondere <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> erklärten mir, im Patentamt<lb/>
heisst es nun schon, ich hätte gegen den Präsidenten wegen der<lb/>
Dienstreisen eine grosse Aversion und würde deshalb nur schwer,<lb/>
wenn überhaupt, welche genehmigen. Richtig ist, dass ich <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs><lb/>
aufmerksam gemacht habe, dass sie die Dienstreisen, insbesondere<lb/>
auch seiner Person, meiner Meinung nach im Amt nicht allzu grosse<lb/>
Begeisterung auslösen und zwar bei denen, die nicht fahren können.<lb/>
Da dies die grössere Mehrheit ist, glaubte ich, es wäre zweckmässiger<lb/>
hier eine grössere Verteilung und, was noch viel wichtiger ist, auch<lb/>
nicht allzu lange und allzu weite Dienstreisen immer wieder vorzu<lb break="no"/>nehmen. <rs type="person" ref="#per__123313">Endler</rs> erklärte mir nun, dass im Hause man im Gegenteil<lb/>
der Meinung ist, jetzt wird viel weniger gereist, als dies vorher<lb/>
der Fall war. Der Hauptgrund, warum ich aber gegen diese Genfer<lb/>
Reise bis jetzt Stellung genommen habe, war eine Bemerkung im<lb/>
Reiseantrag, dass durch diese 32.000 Schilling, die die Reise<lb/>
kosten wird, mit dem Budget nicht das Auslangen gefunden werden<lb/>
kann und daher jetzt schon vorsorglich darauf verwiesen wird,<lb/>
dass im Herbst dann Reisen werden unterbleiben müssen, die eben<lb break="no"/>falls äusserst wichtig sind. Da ein feststehender Grundsatz von<lb/>
mir ist, man muss mit den Reisebudgets unbedingt auskommen, nehme<lb/>
ich natürlich eine solche Bemerkung nicht zur Kenntnis. Eine<lb/>
<pb n="53-0059" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0059.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Verbesserung des Budgets hat zwar der Budgetreferent MR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> im Vorjahr versprochen, dann aber angeblich<lb/>
bei den Beamtenbesprechungen nicht durchsetzen können oder<lb/>
wollen. SChef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs>, den ich sofort zu dieser Besprechung<lb/>
dazu rief, bestätigte die Beschuldigung, kann aber jetzt auch<lb/>
nichts mehr unternehmen. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> erklärte sich bereit, einen<lb/>
neuen Dienstreiseantrag zu stellen, ohne die von mir ganz ent<lb break="no"/>schieden abgelehnte Bemerkung dazuzuschreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_07">Der Hofrat <rs type="person" ref="#per__123314">Lorenz</rs>, Patentamtsangestellter, welcher in der Vergan<lb break="no"/>genheit nach seiner Meinung alles dazu beigetragen hat, damit<lb/>
überhaupt die internationalen Vereinbarungen zustande gekommen<lb/>
sind, fühlt sich insoferne übergangen, als er keinerlei persön<lb break="no"/>liche Anerkennung seiner Tätigkeit gefunden hat. In allen Tätig<lb break="no"/>keitsberichten und insbesondere in den internationalen Organi<lb break="no"/>sationen scheint nur jetzt der Präsident <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> auf und nicht er.<lb/>
Wir einigten uns darauf, dass jetzt das Patentamt mir ein An<lb break="no"/>erkennungsschreiben entwerfen wird, welches ich gerne bereit bin<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123314">Lorenz</rs> in Form eines Dankschreibens zu übersenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_08">Der Ex-Direktor von der ÖDK, <rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs>, intervenierte wegen Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116707">Janitschek</rs>. Dieser hat in der KKWP, wie <rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs> mir darlegen<lb/>
wollte, entscheidende Arbeit geleistet und ist einer der be<lb break="no"/>deutendsten Dampfkessel- und auch Atomkraftwerksbauer Österreichs.<lb/>
Da die KKWP jetzt aufgelöst wird, hat ihm GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> einen Posten<lb/>
bei der Verbund-Plan zugewiesen. <rs type="person" ref="#per__116707">Janitschek</rs> möchte jetzt doch<lb/>
etliche Vorteile, die er in der KKWP gehabt hat, in seine neue<lb/>
Position rüberretten. Ich habe <rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs> sofort erklärt, dass dies<lb/>
beim besten Willen nicht möglich sein wird. Die Schemas der<lb/>
Elektrizitätswirtschaft sind durch die Übernahme von den KKWP-<lb/>
und auch GKS- und GKT-Leuten, also allen Atomorganisationen, sehr<lb/>
gefährdet. Wenn die speziellen Verträge, die man dort geschlossen<lb/>
hat, ohne weiters in die Elektrizitäts-Schemas jetzt übernehmen<lb/>
würde, bedeutet dies eine wesentliche Verbesserung der Beschäf<lb break="no"/>tigten, aber damit auch eine automatische grosse Verschlechterung<lb/>
der Ertragslage. Da gerade die Elektrizitätsangestellten ungeheuer<lb/>
günstige Verträge im allgemeinen haben, kann eine weitere Durch<lb break="no"/>löcherung nicht akzeptiert werden. Ich habe dies auch dann unmittel<lb break="no"/>bar <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> mitgeteilt. Dieser teilt nur<add>[?]</add> nicht meine Auffassung,<lb/>
sondern ist überhaupt nicht mehr bereit über die jetzt den einzel<lb break="no"/><pb n="53-0060" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0060.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nen Angestellten dort gemachten Zusagen hinauszugehen. Mit Recht<lb/>
bemerkte er, dass es sich dabei meistens nur um einige, sowieso<lb/>
schon in der Vergangenheit wesentlich günstiger gestellte Spitzen<lb break="no"/>verdiener handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_09">Im Parlament hat unter Vorsitz des Klubobmanns, in diesem Fall<lb/>
aber als Obmann der Naturfreunde, eine fraktionelle Aussprache<lb/>
wegen des Projektes Osttirol stattgefunden. Die Naturfreunde-<lb/>
Referenten in den Ländern glauben, man müsse jetzt bereits von<lb/>
der Elektrizitätswirtschaft wegen des Osttirol-Projektes ent<lb break="no"/>sprechende Zusicherungen bekommen. Insbesondere handelt es sich<lb/>
um den Gössnitzfall, Innergschlöss und Umbaltal. Ursprünglich<lb/>
sollten 50 Bäche gefasst werden und tatsächlich hat man sich<lb/>
dann auf 17 nur geeinigt. Jetzt sind noch immer Innergschlöss<lb/>
und Umbaltal sehr umstritten. Würde Innergschlöss ausgenommen<lb/>
werden, müsste das Projekt um 930 Mio teurer werden, da 10%<lb/>
der Wassermenge fehlen würden. Die neue Variante von seitens der<lb/>
Naturfreunde, tiefere Fassungen anzulegen, würde 1,5 Mia Schilling<lb/>
kosten. Übrigens hat man die ersten Projekte mit mehreren klei<lb break="no"/>neren Speichern und einer anderen Konzeption ebenfalls eine tiefere<lb/>
Fassung zugrunde gelegt gehabt, die wieder von den Ökologen ganz<lb/>
entschieden abgelehnt wird. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> machte dann zuletzt den Vor<lb break="no"/>schlag, man sollte dann vielleicht von der Elektrizitätswirtschaft<lb/>
einen grösseren Geldbetrag für die Schaffung des Naturschutzparkes<lb/>
zur Verfügung stellen. Tatsächlich ist nämlich zwischen der Kern<lb break="no"/>zone und den Elektrizitätsprojekten Überschneidungen von einigen<lb/>
hundert Metern. Die Naturfreunde glauben nun, es könnte vielleicht<lb/>
mit Mitteln der Elektrizitätswirtschaft endlich das ganze Natur<lb break="no"/>schutzpark-Projekt finanziert und dann endgültig finalisiert wer<lb break="no"/>den. Derzeit gibt es nämlich nur eine gesetzliche Regelung, welche<lb/>
insbesondere der seinerzeitige Gesetzentwurf 76 nur Grenzen abge<lb break="no"/>steckt hat, ohne auf die Bedürfnisse der einzelnen Gemeinden, aber<lb/>
auch der Forstwirtschaft und Elektrizitätswirtschaft Rücksicht zu<lb/>
nehmen. Ich hatte mit dem Direktor <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs> von der TKW und<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> Verbundgesellschaft, schon vorher klar und deutlich<lb/>
vereinbart, dass jetzt keine wie immer gearteten Zugeständnisse<lb/>
mehr gemacht werden können, solange nicht das Wasserrechtsverfahren<lb/>
abgewickelt ist. Im Zuge dieses Verfahrens und dann nach Abschluss<lb/>
und Genehmigung desselben können wir dann ohne weiteres noch<lb/>
<pb n="53-0061" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0061.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Wünschen der Naturfreunde oder Gemeinden einigermassen ent<lb break="no"/>gegenkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_10">Mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> sowie <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> habe ich anschliessend<lb/>
die Finanzierung der Gesellschaft für Energiewesen besprochen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> erklärte freiweg, selbstverständlich muss die Million<lb/>
Schilling, die <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> zur Aufklärung der Bevölkerung braucht,<lb/>
unbedingt aufgebracht werden. Die Verbundgesellschaft möchte<lb/>
aber nicht an die Gesellschaft direkt zahlen. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> schlug<lb/>
für die Verbund als Transferverein die SWS-Studiengesellschaft vor.<lb/>
Diese hat etliche Aufträge schon im Interesse der Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft übernommen und kann daher ohne weiters diesen Betrag<lb/>
transferieren. Für die Landesgesellschaft, wo eine ähnliche<lb/>
Regelung angestrebt wird und wo GD <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> von der NEWAG im Prinzip<lb/>
schon zusagte, wird Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__123315">Krejci</rs> von der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung ersucht werden, eine solche Konstruktion zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass Dir bitte dann über die endgültige<lb/>
Lösung berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_12">Die Fernsehsendung WIR macht jetzt eine 6-teilige wirtschafts<lb break="no"/>politische Fremdenverkehrssendung. Ich bin sehr gespannt, was<lb/>
dabei herauskommt, denn die Redakteurin <rs type="person" ref="#per__123316">Gschöpf</rs> meinte, sie<lb/>
wird sehr positiv gehalten. WIR hat auch einen grossen Seherkreis,<lb/>
sodass das Handelsministerium daran brennendst interessiert ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Lass Dir die Sendezeiten dann genau geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_14">Der VW-Vertreter für die Lieferung der Zulieferanten, <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs>,<lb/>
berichtete über das abgelaufene Jahr. Tatsächlich wurden die<lb/>
130 Mio DM Lieferungen zustande gebracht. Für das Jahr 1980 er<lb break="no"/>wartet er 175 Mio. Insbesondere ist es geglückt die Aluminium<lb break="no"/>produktion wesentlich zu vergrössern. Für Magnesium, Gussteile,<lb/>
kann jetzt für 1.5 Mio DM auch EUMIG eingeschaltet werden. Daran<lb/>
hätten wir ganz grosses Interesse und ich war <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> über<lb/>
diese Mitteilung sehr dankbar. Noch günstiger gestaltet sich<lb/>
wahrscheinlich jetzt das Allrad-Projekt für die ÖIAG. <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs><lb/>
ist es geglückt sich einzuschalten. Der VW-Vorstand hat beschlossen,<lb/>
dass ähnlich wie bei den anderen Zulieferanten <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> jetzt<lb/>
<pb n="53-0062" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0062.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Zusammenfassung und insbesondere Projektierung durch<lb break="no"/>führt. Da <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> in Jugoslawien schon seinerzeit die VW-<lb/>
Werke errichtet und hier entsprechenden Einfluss gehabt hat,<lb/>
besitzt er nicht nur grosse Erfahrungen, sondern wird auch<lb/>
alles daran setzen, um die Produktion kostengünstig in Österreich<lb/>
zu verankern. Der ursprüngliche Plan 8.000 wurde jetzt schon mit<lb/>
einer zweiten Ausbaustufe auf 16.000 erweitert. <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> war sehr<lb/>
erfreut von mir dann zu hören, dass im heutigen Ministerrat die<lb/>
Staatsbürgerschaftsangehörigkeit <rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs> positiv österreichischer<lb break="no"/>seits erledigt wurde. Die Hauptschwierigkeit sehe ich aber in der<lb/>
Bundesrepublik. Dort gibt es keine Begeisterung, wenn, aus welchen<lb/>
Gründen immer, die Deutschen sich um eine österreichische Staats<lb break="no"/>bürgerschaft umsehen. Um Schwierigkeiten zu beseitigen, habe ich<lb/>
persönlich in Anwesenheit von <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> mit unserem Botschafter<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__116681">Pein</rs> in Bonn gesprochen, der sich für die Lösung in der Bundes<lb break="no"/>republik sehr einsetzen wird. Sollte es nicht möglich sein, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs> die deutsche Staatsbürgerschaft und die österreichische<lb/>
behalten kann, dann wird er wohl auf die österreichische ver<lb break="no"/>zichten müssen. <rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs> hat zwar <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> angedeutet, er würde<lb/>
zwar in diesem Fall lieber die österreichische nehmen und auf die<lb/>
deutsche verzichten. Dies wird deshalb schwer gehen, solange er<lb/>
insbesondere Vorstandsdirektor bei VW ist. Es ist für mich ein<lb/>
ungeheuer gutes Gefühl zu erleben, wie jetzt die österreichische<lb/>
Staatsbürgerschaft in immer stärkerem Masse von Ausländern ge<lb break="no"/>wünscht wird. Mein Jugendtraum, wir sollten in Österreich eine<lb/>
Entwicklung haben wie in der Schweiz, geht jetzt wirklich schön<lb/>
langsam in Erfüllung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_15">Beim Jahresempfang im Parlament, wo ich allerdings nur ganz<lb/>
zum Schluss, <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> war bereits in sein Zimmer gegangen, aufkreuzte,<lb/>
traf ich dann noch GD <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs>, der mir berichtete, er trifft<lb/>
jetzt mit den Porsche-Leuten und mit <rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs>, also den Volks<lb break="no"/>wagen-Leuten zusammen. Ich informierte ihn über den letzten Stand<lb/>
der Gespräche und dass insbesondere auch <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> jetzt ein<lb break="no"/>geschaltet wurde. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> ist fest davon überzeugt, dass es zu<lb/>
einem positiven Abschluss kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_16">Im Präsidium und dann in der Sektionsleitersitzung auf der Land<lb break="no"/>strasse, wurde stundenlang über die notwendigen Aktivitäten im<lb/>
Hinblick auf die jetzt sehr aktiv auftretende ÖVP gesprochen<lb/>
und letzten Endes auch beschlossen. Wir werden unsere in der<lb/>
<pb n="53-0063" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0063.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Vergangenheit guten Aktionen wie Landstrasser Kirtag,<lb/>
entsprechende künstlerische Aktivitäten mit <rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs> und jetzt<lb/>
in Zukunft insbesondere auch Landstrasse-Künstlern wesentlich<lb/>
verstärken. Unser Kulturverein wird mit dem Motto Kultur 2000<lb/>
mit verschiedensten Aktivitäten angereichert versuchen, der<lb/>
ÖVP mit ihren diversen Veranstaltungen, Gschnas-Fest usw.,<lb/>
auf einem höheren Niveau entgegentreten. Trotzdem werden wir<lb/>
aber natürlich unsere Massenveranstaltungen nicht vernachlässigen.<lb/>
Insbesondere werden wir aber auch über die Bezirkszeitung, sprich<lb/>
Bezirksjournal, nach wie vor versuchen stärkeren Einfluss und<lb/>
mehr Aktivität darin zu entfalten. Gemeinderat <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> hat<lb/>
hier durch seine Verbindungen zur Wirtschaft gute Voraussetzungen<lb/>
für Inserate usw. geschaffen. Überhaupt stelle ich mit grosser<lb/>
Befriedigung fest, dass jetzt in unserem Präsidium über die Arbei<lb break="no"/>ten der Bezirksvertretung, aber auch der Koordination zwischen den<lb/>
einzelnen Genossen wesentlich mehr gearbeitet, aber auch Positives<lb/>
beschlossen und geleistet, als dies in der Vergangenheit der Fall<lb/>
war. Die Koordination war meiner Meinung nach äusserst wichtig<lb/>
und insbesondere die Aktivitäten der einzelnen Bezirksräte wirk<lb break="no"/>lich im letzten Moment jetzt entfacht. Die ÖVP wird mit ihrer<lb/>
starken Stellung in der Landstrasse für uns jetzt immer und<lb/>
damit auch für die Bevölkerung deutlicher sichtbar. Der Wirt<lb break="no"/>schaftsbund, Bezirksvorsteherstellvertreter <rs type="person" ref="#per__114674">Schindler</rs>, kann sich<lb/>
sehr gut profilieren, bekommt von der Wiener ÖVP-Leitung, insbe<lb break="no"/>sondere <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, der ja auch vom Wirtschaftsbund kommt, eine sehr<lb/>
starke Unterstützung. Die ehemaligen ÖAAB-ler auf der Landstrasse,<lb/>
die früher das Heft mit Gemeinderat <rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs> in der Hand gehabt haben,<lb/>
werden immer mehr in den Hintergrund gedrängt. Da der Wirtschafts<lb break="no"/>bund viele Mittel einsetzen kann, müssen wir auch auf diesem Ge<lb break="no"/>biet <choice><choice><sic>starke Parolen</sic><corr>stark Paroli</corr></choice></choice> bieten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_17">In der Sektionsleitersitzung wurde dann über die Regierungsklausur<lb/>
und meinen Bericht darüber lang und breit diskutiert. Über die<lb/>
erweiterte Vorstandtagung der Wiener hat dann <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> berichtet,<lb/>
der von dem Nationalratsempfang gekommen ist, wie ich gerade dann,<lb/>
allerdings schon nur mehr bei abgeräumten Buffet, hingekommen bin.<lb/>
Die Musik hat aber noch gespielt – eine Neuerscheinung – und ein<lb/>
paar Spätteilnehmer waren auch noch anwesend. Mich persönlich<lb/>
wundert ja, dass man diese Empfänge nicht schon längst gestrichen<lb/>
hat. Aus Ersparnisgründen wäre dies ein gutes Argument. Scheinbar<lb/>
denkt aber<add>[weder]</add> <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> noch sonst irgend wer<add>[daran]</add> diese Tradition zu ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-22_18"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0056_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0056-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.1.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0056_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0056-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="53_0063_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0063-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="53_0063_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0063-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 27. Ministerratssitzung, 22.1.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="53_0063_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0063-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="53_0063_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-22_0063-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>