<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750910">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 10. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-10">Mittwoch, 10. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-0967" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-10_0967.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_01">Mittwoch, 10. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_02">In der Gewerkschaft gibt es das grosse Problem dass 70 Markthelfer<lb/>
in St. Marx jetzt ihre Lizenz verlieren werden, weil die sie nicht<lb/>
mehr freie Unternehmer, sondern Gemeindeangestellte werden sollen.<lb/>
Offiziell behaupten die Markthelfer sie haben 950.– Schillinge<lb/>
Einkommen pro Monat. Nur jetzt wo 20.000 Schweine aufgetrieben werden,<lb/>
haben sie 1.150.–. Als Facharbeiter bekommen sie 5.800.– bis 6.900.–<lb/>
Schilling, die Differenz liegt darin, dass Vordienstzeiten ange<lb break="no"/>rechnet werden. Als Markthelfer, wenn sie keinen Beruf erlernt haben<lb/>
4.900.– bis 5.700.– Schilling. Trotzdem wollen sie nur teilweise,<lb/>
nicht einmal die Hälfte, in den Gemeindedienst gestellt werden.<lb/>
Sie haben in Wirklichkeit durch Trinkgeld und vor allem durch Frei<lb break="no"/>zeit den grösseren Gewinn bei ihren niedrigeren Einkommen, als wenn<lb/>
sie fixe Angestellte werden. Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs>, der zweimal verhandelt<lb/>
hat, hat durch seinen Sekretär sagen lassen, dass er keine Verhand<lb break="no"/>lungen mehr führt. Ich habe mit Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> vereinbart, dass er<lb/>
selbstverständlich bereit ist, ein neues Gespräch zu führen. Anderer<lb break="no"/>seits erwartet er von mir, dass ich mich für den Wiener Markt einsetze.<lb/>
Angeblich soll es eine Bestimmung geben, im EG-Vertrag oder sonst wo,<lb/>
wonach ich Vieh in Österreich auf Märkte lenken kann, resp. verhindern<lb/>
kann, dass es woanders aufgetrieben wird. Da ich dies überhaupt nicht<lb/>
kenne, habe ich verlangt, dass ich von <rs type="person" ref="#per__118960">Jurcik</rs>, dass ist der Leiter<lb/>
des Marktes St. Marx und des Schlachthofes, angerufen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_03">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97357">BLÜMEL</rs>: Bitte mach mit <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs> einen neuen Termin aus und<lb/>
erkundige Dich, was <rs type="person" ref="#per__118960">Jurcik</rs> in der zweiten Angelegenheit möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_04">Bei der Eröffnung der Wiener Herbstmesse hat mich <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> vorher<lb/>
verständigt, dass er und wie ich nachher feststellen konnte extempo<lb break="no"/>rierend, ein bisschen polemisieren wird. Er verlangte nämlich, dass<lb/>
die Unternehmer nicht nur bei einer Rezession vom Staat entsprechende<lb/>
Aufträge verlangen sollen und in normalen Zeiten dann immer sofort<lb/>
von Lenkung und Eingriffe des Staates sprechen, wenn er entsprechende<lb/>
Aufträge vergibt, oder anders disponiert als der Unternehmer erwartet.<lb/>
Ausserdem hat <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> auch eine optimistischere Haltung ganz allgemein<lb/>
verlangt.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0968" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-10_0968.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_05"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat sehr objektiv versucht zu berichten. Er hat nur ange<lb break="no"/>deutet, dass die Wirtschaftslage anders ist, vielleicht die Anstren<lb break="no"/>gung der Unternehmer bei der Messeausstellung sich zeigt. Dort gibt<lb/>
es nämlich viel Aufwand und grosses Bemühen, sodass nach den optischen<lb/>
Eindruck alles in schönster Ordnung ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_06">Ich selbst habe dann versucht, durch Ziffern die Tatsache, dass es<lb/>
in Österreich wirklich noch gar nicht so schlecht ist, meine optimisti<lb break="no"/>sche Grundhaltung erklärt. Interessant ist, dass auch die Presse in<lb/>
einer Glosse meinte, dass ich alles rosarot sehe, dass aber <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
jetzt der grössere Optimist sei als der Handelsminister. Ich wehrte<lb/>
mich gegen diese rosarote, angeblich falsche Darstellung und habe<lb/>
natürlich meine optimistische Linie beibehalten. Ich habe gar keinen<lb/>
Grund sie jetzt vielleicht vor den Wahlen zu ändern, weil andere<lb/>
mich jetzt übertreffen, oder weil gar jetzt doch auch die anderen<lb/>
einsehen, dass man unter allen Umständen immer auf die Tatsachen ver<lb break="no"/>weisend, Optimist sein kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_07">Bei der Unterschrift des Dachvertrages zum POL-MOT-Steyr Abkommen<lb/>
habe ich mich sehr geärgert. Die polnische Seite ist mit fast<lb/>
ein Dutzend Leuten erschienen, während bei uns sage und schreibe <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs>,<lb/>
seine Mitarbeiterin MR Frau Dr. <rs type="person" ref="#per__131763">Pschorn</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__114601">Sachs</rs> und von der Handels<lb break="no"/>kammer <rs type="person" ref="#per__137384">Deuring</rs> erschienen ist. Nicht einmal <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> war anwesend, ge<lb break="no"/>schweige denn andere Beamte, die sonst aber garantiert alle zum Essen<lb/>
kommen. Ich habe sofort veranlasst, dass wenigsten aus unserem Büro<lb/>
die Kollegen herüberkommen, um optisch ein besseres Bild zu bieten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_08">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte in Hinkunft zu versuchen, wieviel Aus<lb break="no"/>länder bei Unterzeichnungen erscheinen und dann dafür sorgen, dass<lb/>
irgendjemand vom Haus sich dazustellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_09">Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über den Vertrag eine Information wollte, habe ich er<lb break="no"/>sucht, man soll das was das Haus dazu geleistet hat, zusammenstellen.<lb/>
Nach einigen Tagen bekam ich dann eine Unterlage von Steyr-Daimler-<lb/>
Puch direkt zugeschickt, d.h. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> oder irgendein Beamter hat<lb/>
nichts anderes gemacht, als Steyr-Daimler-Puch aufgefordert, man<lb/>
soll darstellen wie es zu dem Vertrag gekommen ist. Als ich <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs><lb/>
ersuchte, man soll doch eine andere Darstellung geben, als dass auf<lb/>
Firmenpapier die Entwicklung geschrieben steht wie es Steyr-Daimler-<lb/>
<pb n="27-0969" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-10_0969.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Puch sieht, habe ich dann ein neues Papier bekommen, wo nichts<lb/>
anderes geändert wurde, als dass anstelle des Steyr-Daimler-Puch-AG-<lb/>
Kopfes, Bundesministerium für Handel, Gewerbe und Industrie, der Leiter<lb/>
der Sektion Aussenhandel und Integration stand. Keinerlei Ergänzungen,<lb/>
keinerlei Informationen was wirklich von unserem Haus für den Ver<lb break="no"/>trag geschah. Ich weiss natürlich, dass wir an und für sich sehr<lb/>
wenig Einfluss haben und dass wir auch noch weniger wissen. Dass<lb/>
aber gar nichts dazu zu sagen wäre, hat mich sehr verwundert. Ich<lb/>
habe dann MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> ersucht, er soll darstellen, wie weit das Ministerium<lb/>
entsprechend bei der Vertragserstellung mitgewirkt hat. Auch diese<lb/>
Information ist nicht sehr überwältigend, sondern schreibt eben nur was<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> und teilweise ich in Polen an Gesprächen geführt habe. <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs><lb/>
hat leider den ersten Teil von der Abschrift <rs type="person" ref="#per__108322">Meisls</rs> an <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs>,<lb/>
Kabinett des Bundeskanzlers weitergegeben. Ich habe dann <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs><lb/>
den zweiten Teil ebenfalls bei der Paritätischen Kommission als<lb/>
Ergänzung gegeben. Es ist aber beschämend, wie wenig unsere Leute<lb/>
wissen, resp. wie sie unfähig sind, irgend etwas zu erfahren. Mir<lb/>
ist es innerhalb von 10 Minuten gelungen, wenigsten zu erfahren dass<lb/>
der Kreditrahmen 4,3 Milliarden Schilling ist, dass 2,6 Milliarden<lb/>
Schilling dafür benützt werden, um 700 LKW durch 5 Jahre aus Österreich<lb/>
zu liefern. Das bedeutet dass 25 % der Produktionskapazität von<lb/>
Steyr-Daimler-Puch ausgelastet sind. Steyr braucht daher diesen<lb/>
Vertrag um überhaupt überleben zu können. Die Handelskammer hat Be<lb break="no"/>denken, ohne dass sie dies allerdings sagt, weil auch sie einsieht,<lb/>
dass Steyr diesen Vertrag braucht. Sie meint nur, dass nur 55 %<lb/>
österreichischer Produktionsanteil ist und dass mit 8.5 % Verzinsung<lb/>
und tilgungsfreien 3 Jahren, den Polen eine ganz besondere Kredit<lb break="no"/>kondition gegeben wurde. Da aber die CA scheinbar jetzt die hauptfe<lb break="no"/>derführende Bank ist, die Österreichische Kontrollbank ja nur eine ge<lb break="no"/>wisse Haftung übernimmt, will die Handelskammer dagegen auch nicht<lb/>
auftreten. Mir kann niemand erklären, dass es nicht möglich ist,<lb/>
innerhalb von einigen Tagen, immerhin waren zwei Tage Zeit, eine<lb/>
grössere Information zu bekommen, als man letzten Endes mir nichts<lb break="no"/>sagend ab- und zusammengeschrieben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_10">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wir müssen wirklich, wie Du richtig gesagt hast<lb/>
das System wesentlich ändern. Schlimmstenfalls sofort Weisungen geben,<lb/>
Kurzberichte verlangen, zurückschicken, wieder Berichte verlangen und<lb/>
dass unter Hinweis, dass der Minister die dringend braucht und wenn<lb/>
nicht geliefert wird, es einen Riesenkrach gibt.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0970" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-10_0970.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_11">Während des Mittagessens hat mich <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs> von der Steyr-Daimler-<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_12">Puch angerufen und gemeint, es gibt die Möglichkeit, dass ein Unter<lb break="no"/>händler bei der Auslegung des Vertrages jetzt sich an seinen polnischen<lb/>
Minister wendet, weil es noch Differenzen gibt über die Lieferung und<lb/>
Bezahlung. Steyr-Daimler-Puch verlangte Kassabezahlung, dann hat<lb/>
man sich auf Dokumentenbezahlung geeinigt. Jetzt wollen die Polen aber<lb/>
noch eine schlechtere Kondition obwohl der Vertrag paraphiert ist.<lb/>
Ich habe <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs> sofort ermächtigt, wenn der Unterhändler auf die<lb/>
Minister anspielt, zu sagen, dass er mit mir gesprochen hat und ich<lb/>
auf dem Standpunkt stehe, der Vertrag ist paraphiert und wir haben das<lb/>
Dachabkommen ebenfalls schon unterschrieben, wo steht, dass die Ver<lb break="no"/>einbarungen zwischen der Kreditanstalt und Bank Handlowy endgültig<lb/>
sind und von uns begrüsst werden. Ich hatte sofort über dieses<lb/>
Telefongespräch sowohl <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> als auch Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97854">Rabus</rs> informiert. <rs type="person" ref="#per__97854">Rabus</rs><lb/>
meinte, sie hätten nur einen kleinen Vorteil, den scheinbar die Polen<lb/>
jetzt, nachdem sie draufgekommen sind, wieder korrigieren möchten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_13">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97426">FÄLBL</rs>: Bitte die Angelegenheit weiter verfolgen und die<lb/>
Vertragsentwicklung, wenn die Industriesektion ihn nicht verfolgt, dann<lb/>
bei ihnen registrieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_14">In der Paritätischen Kommission, die <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> diesmal selbst präsentierte,<lb/>
gab es keinerlei Schwierigkeiten, ausser dass man darauf hinwies, wenn<lb/>
die Fahrschulen sich nicht an die Beschlüsse der Paritätischen Kom<lb break="no"/>mission halten, dann soll der Handelsminister die §-3b-Delegierung<lb/>
an die Länder aussprechen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wehrte sich dagegen, meinte sie<lb/>
seien einverstanden, wenn ich die entsprechenden Preise festsetzen<lb/>
würde, weil sie einheitlich in ganz Österreich sind. Das dies nicht<lb/>
stimmt, ist er selbst überzeugt, möchte aber scheinbar, dass ich<lb/>
nicht wieder so wie bei Fleisch und bei Kraftfahrzeugen die Länder<lb/>
belaste. Ich dagegen stehe selbstverständlich auf dem Standpunkt und<lb/>
habe es dort auch dezidiert erklärt, dass bei den Fahrschulen die ver<lb break="no"/>schiedensten Tarife verlangt werden und dass daher eine Delegierung<lb/>
notwendig ist. Ich hoffe und erwarte aber, dass es möglich sein<lb/>
wird eine einvernehmliche Lösung zu erzielen, gegebenenfalls unter<lb/>
meinem Vorsitz. Anschliessend an die Paritätische Kommission habe<lb/>
ich mit <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, Gewerkschaftsbund, und <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs>, Arbeiterkammer, sowie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> die weitere Vorgangsweise bei den Fahrschulen besprochen.<lb/>
Wien, Burgenland, Kärnten und Vorarlberg hat sich an die 13 %-ige<lb/>
Genehmigungserhöhung der Paritätischen Kommission gehalten. Bei<lb/>
den anderen Bundesländern liegt aber kein abgestimmtes Verhalten nach<lb/>
<pb n="27-0971" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-10_0971.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den Kartellgesetzverboten vor, weil sie doch verschiedene Preis<lb break="no"/>erhöhungen, allerdings über 13 % vorgenommen haben. <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> wird die<lb/>
Details sammeln und ich werde eine Sitzung nach 8 Tagen wenn es der<lb/>
Bundeskammer nicht gelingt die Unternehmer zur Vernunft zu bringen,<lb/>
einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_15">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> Details besprechen und<lb/>
Termin festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_16">Beim Bundespräsidenten berichtete der polnische Minister <rs type="person" ref="#per__140791">Wrzaszczyk</rs>,<lb/>
dass er mit seinen Besuch sehr zufrieden ist und er unterstrich insbe<lb break="no"/>sondere auch die Kooperationsbereitschaft und Unterstützung und Gast<lb break="no"/>freundschaft durch mich. Ich habe die Anwesenheit des Ministers dazu<lb/>
benützt um ihm nicht nur auf die weitere Zusammenarbeit anzusprechen,<lb/>
sondern auch auf die Tatsache, dass jetzt z.B. von der Firma<lb/>
Schmidt-Stahlwerk Ybbs die Polen die 50.000 Tonnen Knüppel bestellt<lb/>
haben und kontraktlich verpflichtet sind abzunehmen, nur 10.000 wegen<lb/>
Devisenmangel nehmen wollen. Der stellvertretende Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140612">Strzelecki</rs>, der mit war, wird sofort nach Rückkunft nach Warschau<lb/>
in seinem Handelsministerium den Fall genau prüfen. Er sagte, Kontrakt<lb/>
ist Kontrakt. Auf Wunsch der Andritzer habe ich auch darauf hingewiesen,<lb/>
dass diese das Sodaprojekt als Teillieferant erwartet und dadurch einen<lb/>
Auftrag von 133 Millionen Schilling bekommt. Betreffend des Stahl<lb break="no"/>kredites konnte ich den Polen mitteilen, dass sie mit einem 10-Millio<lb break="no"/>nen-Dollar-Kredit rechnen können, der allerdings erst zwischen einem<lb/>
Bankenkonsortium und der Handlowy ausgehandelt werden muss. Auf alle<lb/>
Fälle sind wir bereit Ihnen bei den Zahlungskonditionen entsprechend<lb/>
entgegen zu kommen. Ich beschwerte mich auch noch darüber dass beim<lb/>
GATT jetzt die Aufnahme von Konzentrationen mit Österreich über nicht<lb/>
tarifarische Handelshemmnisse angekündigt werden, obwohl man weder<lb/>
mir in Polen bei der Gemischten Kommission noch sonstig bei den vielen<lb/>
Kontakten über diese Vorgangsweise etwas gesagt. <rs type="person" ref="#per__140791">Wrzaszczyk</rs> hat erklärt,<lb/>
er wird alle diese Fälle genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_17">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> und <rs type="person" ref="#per__97426">FÄLBL</rs>: Bitte sich über den Handelsdelegierten<lb/>
zu informieren resp. gegebenenfalls von den Firmen Berichte verlangen,<lb/>
was aus unseren Interventionen wurde.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0972" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-10_0972.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_18">Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> diskutiert mit mir die Problematik,<lb/>
dass die Russen von ihm ein Kooperationsabkommen für 50.000<lb/>
t Acryl-Trockenfaser möchten Er würde mit der Fa. Zimmer<lb/>
&amp; Salzgitter in Deutschland eine solche Fabrik errichten,<lb/>
dafür 20 Mill. S jährlich Lizenz bekommen. <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> ist sich nur<lb/>
nicht ganz klar, ob es zweckmässig ist, den Russen das Know-how<lb/>
dieser Acryl-Trockenfaser-Fabrik zu geben. Ich schlug <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs><lb/>
vor, nachdem nur noch 3 andere Firmen in der Welt Acryl-Trocken<lb break="no"/>faser erzeugen, nämlich Bayer, Hoechst und Dupont, Gespräche<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> aufzunehmen, ohne dass endgültig entschieden<lb/>
ist. <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> selbst muss nämlich zugeben, dass die grosse<lb/>
Gefahr ist, dass Hoechst auf alle Fälle diese Fabrik in Russ<lb break="no"/>land errichten wird. Wenn dies Höchst macht, dann sehe ich<lb/>
keinen Grund, dass nicht auch wir uns um diese Fabrik bemühen<lb/>
sollten. <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> ersuchte mich, ich soll einen Brief an <rs type="person" ref="#per__112951">Patoli<lb break="no"/>tschew</rs> richten und ihn damit akkreditieren und gleichzeitig da<lb break="no"/>rauf hinweisen, dass solche Gespräche jetzt beginnen sollten.<lb/>
Dadurch ist <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> gedeckt, wenn einmal irgendwo jemand<lb/>
von Hoechst oder einer anderen Gesellschaft ihn anschiesst, dass er<lb/>
bereits Gespräche begonnen hat. Ich erklärte, er soll mir sogar<lb/>
damit ja der Brief so ist wie er ihn wünscht einen diesbezüglichen<lb/>
Entwurf machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97426">FÄLBL</rs>: Bitte sich sofort mit <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> ins<lb/>
Einvernehmen setzen und den Brief absprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_20">In Durchführung der Überlegungen von <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>, dass man den Leuten<lb/>
konkretere Aufträge geben muss, werde ich in Hinkunft und man<lb/>
bemerkt es schon an diesen Tagesbuchnotizen, dass ich jetzt<lb/>
direkt den Beamten Aufträge gebe und nicht mehr nur übers Büro.<lb/>
Das Büro hat scheinbar so viele zu tun, dass es ausserstande ist,<lb/>
dies genau zu kontrollieren. Spezialaufträge, die unmittelbar<lb/>
erledigt werden müssen, glaube ich kann man daher, wie <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> vorge<lb break="no"/>schlagen hat, direkt an die Beamten weitergeben. Damit entsteht<lb/>
automatisch eine gewisse stärkere Verantwortung der Beamten,<lb/>
die Angelegenheit zu erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_21">ANMERKUNG AN ALLE: Überlegt euch aber bitte, wie wir bei diesem<lb/>
System von <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> dann doch noch einigermassen die Kontrolle haben,<lb/>
ob die Beamten dann tatsächlich die Aufträge ausführen.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0973" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-10_0973.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_22">Die Pensionistenversammlung auf der Landstrasse war diesmal<lb/>
am besten besucht, seitdem wir diese Versammlungen und dies ist<lb/>
jetzt schon Jahrzehnte her, machen. Sogar der obere Saal war<lb/>
gut gefüllt. Es herrschte, so wie dies allerdings dort meistens<lb/>
der Fall ist, eine Bombenstimmung und mit einigen Wiener Schmäh<lb/>
kann man wirklich die Versammlungsteilnehmer nicht nur ganz gut<lb/>
unterhalten sondern auch auf Stimmung bringen. Dabei genügen ein paar<lb/>
Argumente, wenige Zahlen und halt dann einige Gags, die sich im<lb/>
Laufe der Wahlreisen immer wieder anbieten. Ich weiss, dass man<lb/>
dies nicht mit einer ernsten Diskussion im Fernsehen z.B. vergleichen<lb/>
kann. Trotzdem hätte ich liebend gern anstelle von <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> am Abend<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> diskutiert. <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> hat viele gute Argumente auf seiner<lb/>
Seite und versteht sie hervorragend zu bringen. <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> wieder<lb/>
hat zwar auch gute Gegenargumente, aber hat des grossen Nachteil,<lb/>
dass er gleich einmal ganz leise und wie alle immer sagen wie<lb/>
ein Pfarrer oder Hofrat zu sprechen beginnt. Das ging sogar meiner<lb/>
Frau so auf die Nerven, dass sie sich niederlegte. Ich wollte schon<lb/>
anrufen und verlangen, dass der Techniker den Ton lauter stellt,<lb/>
wenn <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> spricht. Dann allerdings ist mir eingefallen, dass<lb/>
dies auch nicht geht, weil dadurch Zwischenrufe von anderen oder<lb/>
wieder Reden der anderen überlaut gesteuert werden. Auf dem Tisch<lb/>
gab es nämlich keine Richtmikrophone, sondern es war scheinbar ein<lb/>
ganz normales Mikrophon für alle Teilnehmer auf dem Galgen vorge<lb break="no"/>sehen. Auf Grund dieser Fernsehdiskussion kann ich mir jetzt schon<lb/>
ermessen, was die Mitglieder und insbesondere Funktionäre mir<lb/>
wieder über diese Diskussion erzählen werden. Wie ich <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> in<lb/>
dieser Beziehung verteidige, wo ich selbst nicht überzeugt bin,<lb/>
dass diese Art gut ist, muss ich mir erst besonders überlegen<lb/>
und ich hoffe, dass wir dabei etwas einfällt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-10_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_0966_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-10_0966-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.2.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_0966_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-10_0966-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>