<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  3. Oktober 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-10-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-10-03">Dienstag, 3. Oktober 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-1193" facs="12_1972-10-03_1193.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 3. Oktober 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Delegation des Bundes demokratischer Frauen, d.h. der Kommu<lb break="no"/>nisten war schon einmal gekommen, nur hatte ich eine Sitzung<lb/>
und deshalb kamen sie um mir neuerdings auseinanderzusetzen,<lb/>
dass sie gegen die Preissteigerungen heftigst protestieren. Die<lb/>
Auseinandersetzung resp. Diskussion war sehr freundschaftlich<lb/>
und nur die Frau <name type="person" ref="per:140094">Hofmann</name>, eine aggressive und geschulte Alt<lb break="no"/>marxistin, meinte dass die soz. Regierung genau dieselbe<lb/>
Politik macht wie die der ÖVP. Die Delegation machte einen grossen<lb/>
Fehler, sie hat sich am Anfang von der guten altmarxistischen Theorie,<lb/>
dass Klassenkampf und Kapitalismus in Österreich par excellence<lb/>
herrscht und die Sozialdemokraten Kapitalistenknechte sind, ein<lb/>
bisschen entfernt und den OECD-Bericht andere wissenschaftliche<lb/>
Grundlagen des Kapitalismus als Angriffspunkte gegen die Regierung<lb/>
nützt. Dadurch kamen sie natürlich in ein Fahrwasser, das<lb/>
ihnen nicht geläufig war und <name type="person" ref="per:140094">Hofmann</name> hat dann sehr bald erkannt und<lb/>
sofort wieder zu ihren guten alten marxistischen Theorien und<lb/>
Slogans zurückgefunden. Ich weiss nicht, ob es die Delegation be<lb break="no"/>merkt, ich glaube eher nein, aber es war sehr interessant mitzuerle<lb break="no"/>ben, wie natürlich der Kommunismus sofort in grösste Schwierigkeiten<lb/>
gerät, wenn er von den moderneren wissenschaftlichen Methoden des<lb/>
Kapitalismus in <choice><choice><sic>sehr</sic><corr>der? seiner?</corr></choice></choice> Diskussion Gebrauch macht und damit vom Dogma<lb/>
abweicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> und Frau <name type="person" ref="per:136839">Profohs</name> beschwerten sich, dass sich niemand um den<lb/>
Meister jetzt kümmerte. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> erwiderte zu Recht, dass vereinbart<lb/>
war, dass <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> uns mitteilt, wann er mit seinen vier Meister<lb break="no"/>werken fertig wird, was jetzt endlich der Fall ist. Die beiden<lb/>
verstehen ihr Geschäft sehr gut. <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> ist noch immer ein biss<lb break="no"/>chen verärgert, dass er für die 4 Plakate nur 200.000<add>100.000</add> S bekommt<lb/>
und möchte jetzt die verschiedensten zusätzlichen Leistungen von<lb/>
mit zugesichert bekommen. So stellt er sich vor, dass für jedes<lb/>
Plakat, welches gedruckt wird, für jedes Inserat dieser Plakate<lb/>
in den Zeitungen entsprechende Tantiemen an ihn bezahlt werden.<lb/>
Ich habe natürlich keinerlei Zusagen gemacht, mich überhaupt<lb/>
nicht geäussert, sondern in den Erklärungen der Plakate diese<lb/>
Bemerkungen geflissentlich überhört. Er meinte sogar, man<lb/>
müsste in der Fremdenverkehrswerbung seine Frau als Konsulentin<lb/>
beschäftigen, weil sie sich so für die österr. Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung durch Mitgestaltung dieser Plakate eingesetzt hat.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1194" facs="12_1972-10-03_1194.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> glaubt, dass er nun ein figurales Thema gefunden hat,<lb/>
welches in Hinkunft Österreich symbolisieren könnte. Die Schweiz<lb/>
hat die Alpenlandschaft, d.h. die Gletscherberge und blauen Sonnen<lb break="no"/>himmerl, und <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> möchte für Österreich jetzt ebenfalls aus seinen<lb/>
vier Plakaten irgendwelche figurale Konzentrationen und Komposi<lb break="no"/>tionen für ein Österreich-Image-Bild. Mit viel Erklärung kann man<lb/>
dies gegebenenfalls heraussehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> von der Fremdenverkehrswer<lb break="no"/>bung informieren, <choice><choice><sic>dass</sic><corr>was?</corr></choice></choice> ihm gegebenenfalls noch alles an den Kopf <choice><choice><sic>ge<lb break="no"/>worben</sic><corr>geworfen?</corr></choice></choice> wird und vor allem welche Forderungen kommen, die wir selbst<lb break="no"/>verständlich nicht erfüllen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> wurde im Institut in Anwesenheit ihres Sekt.Chefs<lb/>
<name type="person" ref="per:111378">Pindur</name>, Sekr. <name type="person" ref="per:115020">Welser</name> und des einzigen soz. Veterinär Dr. <name type="person" ref="per:140096">Wallner</name><lb/>
die Konstruktion eines Veterinärbeirates besprochen. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> kann<lb/>
durch diesen Beirat die Dominanz der ÖVP, an deren Spitze der Vete<lb break="no"/>rinärleiter <name type="person" ref="per:140095">Gayer</name> steht, einigermassen Paroli bieten. Der Beirat<lb/>
sollte, wenn er zu einstimmigen Beschlüssen kommt, über jede<lb/>
Sperre, resp. Ausschluss von Importen aus diesem Land verfügen<lb/>
können, wenn es zu kontroversiellen Auffassungen kommt, ist der<lb/>
Ministerin zu berichten, die letzten Endes dann entscheidet. Derzeit<lb/>
sagt <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name>, ist es so, und in der Vergangenheit war es auch im<lb/>
Landwirtschaftsministerium so, dass <name type="person" ref="per:140095">Gayer</name> als Oberster Veterinär<lb/>
als Veterinärbehörde Entscheidungen traf, ohne dass die Ministerin<lb/>
jemals etwas davon erfuhr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeiten des Battelle-Institutes wurden überhaupt nicht ausgeschrie<lb break="no"/>ben und auch keine zweite Gesellschaft gefragt. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat sich des<lb break="no"/>halb in aller Öffentlichkeit ganz entschieden gegen die Betrauung<lb/>
dieses Instituts, welches in Österreich weder eine korrespondierende<lb/>
Firma noch einen Sitz hat, ausgesprochen und meint, dass genug öster<lb break="no"/>reichische Institute, die dieselbe Arbeit leisten könnten, zur Ver<lb break="no"/>fügung stehen. Als einzigen Ausweg empfahl ich <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name>, sie<lb/>
sollte erklären, dass sie sich an Battelle-Institut deshalb gewendet<lb/>
hat, weil dieses schon eine umfassende Arbeit auch für die BRD ge<lb break="no"/>leitet hat und deshalb als Vorarbeiten jetzt nur eine Studie an<lb break="no"/>fertigt, wo Umfang und Aufgabenbereich genau festgelegt werden.<lb/>
Bei der endgültigen Studie, die ja in die hunderttausende Schilling<lb/>
<pb n="12-1195" facs="12_1972-10-03_1195.jpg"/>gehen wird, muss sie und wird sie sowieso eine entsprechende<lb/>
Konkurrenzfirma einladen. Ich stellte ausdrücklich klar, dass<lb/>
das Handelsministerium keine Möglichkeit hat, sich finanziell<lb/>
an dieser Studie zu beteiligen. <name type="person" ref="per:111378">Pindur</name> erklärte, dass sowohl die<lb/>
Vorstudie mit 60.000 als auch gegebenenfalls sogar die Hauptstudie<lb/>
durch budgetmässige Deckung abgesichert ist, wenn der Finanz<lb break="no"/>minister keine zusätzlichen Mittel zur Verfügung stellen würde.<lb/>
Die wissenschaftlichen Institute haben nun für die Lärmobergrenze<lb/>
entsprechende Werte festgesetzt und <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> möchte wissen, wie<lb/>
sie diese nun den einzelnen Ministern, die davon betroffen sind,<lb/>
das ist hauptsächlich natürlich das Handelsministerium, zur Kennt<lb break="no"/>nis bringen soll. Ich empfahl ihr, dass zuerst überhaupt diese<lb/>
Ziffern in aller Öffentlichkeit von anderen Instituten sicher<lb break="no"/>lich angefochten werden und deshalb öffentlich diskutiert werden<lb/>
sollen. Ich bin überzeugt, dass die Handelskammer, wenn sie<lb/>
erst einmal diese Einschränkung in ihren Betrieben zu spüren<lb/>
befürchtet, sofort mit Gegengutachten kommen wird. In dieser<lb/>
Zeit soll dann <name type="person" ref="per:111378">Pindur</name> mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, d.h. auf Sektionschefebene<lb/>
besprechen, wie sie solche Empfehlungen des Gesundheitsministe<lb break="no"/>riums in unser Minister transferiert und wie wir dann durch gene<lb break="no"/>relle Empfehlungen oder Erlässe die Gewerbebehörden in der un<lb break="no"/>teren Instanz, auf die wir ja direkt keinen Einfluss haben und<lb/>
nehmen können, veranlasst, doch diese Höchst- und Richtwerte<lb/>
anzuwenden. Auf alle Fälle empfahl ich <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name>, sie sollte<lb/>
immer nur als Schiedsrichter zwischen den verschiedensten<lb/>
Instituten, Wissenschaftlern, Interessensvertretungen fungieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim jour fixe mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> begann ich natürlich<lb/>
mit dem ÖAAB-Stabilisierungsprogramm. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> erklärte rundweg,<lb/>
dies wird in Hinkunft keine Rolle mehr spielen, denn scheinbar<lb/>
hat man es in die Bundesparteileitung abgewürgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> begann über die Bürges Informationen herauszuholen. Zuerst<lb/>
empfahl er mir, ich sollte einen Beirat, wie er auch beim Gewer<lb break="no"/>bestrukturverbesserungsgesetz besteht, einführen. Da ich sowieso<lb/>
diese Absicht habe, habe ich gerne eine solche Zustimmung ge<lb break="no"/>geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Wenn neue Aufsichtsrat zusammengesetzt<add>[ist?]</add> und<lb/>
bereits arbeitet, wird es zweckmässig sein, mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> eine sol<lb break="no"/>che Beiratskonstruktion zu besprechen und letzten Endes wie beim<lb/>
Gew.Str.Ges. auch tatsächlich einzuführen.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1196" facs="12_1972-10-03_1196.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In Wirklichkeit war dies aber glaube ich nur der Vorwand, um<lb/>
über die Änderung der Aufsichtsratsbeschickung Gespräche aufzu<lb break="no"/>nehmen. Da <name type="person" ref="per:97504">Habel</name><add>[evtl. Gustav Habel gemeint, Anm.]</add>, <name type="person" ref="per:98100">Wohlgemuth</name> und vom FM <name type="person" ref="per:137270">Waltersdorfer</name> in Pension<lb/>
sind, fragten sie, wer für diese kommt. Bei <name type="person" ref="per:97504">Habel</name> waren sie selbst<lb/>
der Meinung, dass dies <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> als neuer Sektionsleiter sein soll,<lb/>
und erklärten auch, dass dies ein seht tüchtiger, loyaler und<lb/>
vor allem auch äusserst konzilianter neuer Sektionschef ist.<lb/>
Gegen den sie auch gar nichts einwendeten, dass er <name type="person" ref="per:97504">Habel</name> nach<lb break="no"/>folgen soll und Vorsitzender des Aufsichtsrates der Bürges wird.<lb/>
Bei <name type="person" ref="per:98100">Wohlgemuth</name> entspann sich dann eine interessante Diskussion,<lb/>
da sie <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name>, den ich ihnen vorschlug, nicht kannten. Ich rief des<lb break="no"/>halb <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> herüber und dieser erklärte ihnen auf eine sehr provoka<lb break="no"/>tive Frage von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, seine Auffassung und ich glaube, beide<lb/>
waren sehr beeindruckt. Noch mehr überrascht waren sie dann, als<lb/>
ich ihnen erklärte, dass auch für <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name>, der nicht in Pension<lb/>
ging und auch der es auch gar nicht erwartet, dass er abberufen wird,<lb/>
als Vertreter <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> mitteilte. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> wird von ihnen als ein Mann<lb/>
der Hoteliervereinigung, er war deren Geschäftsführer und sie glauben,<lb/>
dass er es noch immer ist, als Gegner der Handelskammer aufge<lb break="no"/>fasst. Mein Hinweis, dass <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> mit Fremdenverkehrssektion, Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:114586">Zedek</name>, Komm.Rat <name type="person" ref="per:135640">Lissbauer</name> bestens kooperiert, fand nicht den<lb/>
entsprechenden Widerhall. Gegen mein Argument, dass <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> aber<lb/>
durch zweieinhalb Jahre, wo ich heftigst angegriffen wurde, kein<lb/>
einziges Man zu mir kam, um mir Informationen zu geben, ganz zu<lb/>
schweigen, dass er sich auf meine Seite stellte, konnten sie nicht<lb/>
anders entkräften, als dass sie meinten, die Fremdenverkehrsseite<lb/>
in der Bürges würde ja nie angegriffen. Dagegen konnte ich natür<lb break="no"/>lich z.B. sofort auf die Angriffe von LR <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name> bei der Messe-<lb/>
Eröffnung in Innsbruck verweisen. Worauf es der Handelskammer wirk<lb break="no"/>lich ankommt, kam dann sehr bald heraus. Sie möchten, dass ich<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:114965">Dorn</name> von der Bundeskammer, der derzeit im Gewerbestruktur<lb break="no"/>verbesserungsbeirat ihr Vertreter ist, in den Aufsichtsrat der<lb/>
Bürges übernehme. Da aber von mir nur 3 Personen entsendet werden<lb/>
und ich sie mit den vorhin genannten auf alle Fälle ersetze, blieb<lb/>
als einziger Ausweg, dass ich mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> darüber sprechen werde,<lb/>
ob gegebenenfalls, wenn er damit einverstanden ist, der Aufsichts<lb break="no"/>rat um eine Person erweitert wird. Damit könnten wir eventuelle<lb/>
Angriffe von Seiten der ÖVP insbesondere der Opposition im Parla<lb break="no"/>ment die Spitze nehmen. Durch den spektakulären Rücktritt von<lb/>
<pb n="12-1197" facs="12_1972-10-03_1197.jpg"/>Minister a.D. <name type="person" ref="per:97649">Korinek</name> als Geschäftsführer wird sowieso mit<lb/>
einer Anfrage zu rechnen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ersuchte auch, im im gemeinsamen Ausschuss bei der EG<lb/>
ein Vertreter der Handelskammer als Experte beigezogen werden<lb/>
kann. Er war sehr verwundert, als ich ihm erklärte, dies sei<lb/>
schon längst erledigt und die Kammervertreter werden nicht<lb/>
Experten sondern so wie bei den Verhandlungen in den Ausschuss<lb/>
integriert. Bei dieser Gelegenheit teilte mir <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mit, dass<lb/>
bei den EG-Ursprungsregelungen einige Fehler gefunden wurden.<lb/>
4 Firmen seien zu ihm gekommen, die Kunstflocke aus der BRD<lb/>
in Österreich verspinnen, und derzeit zollfrei nach GB exportie<lb break="no"/>ren können. In Hinkunft sei dies durch Ursprungsregelungen nicht<lb/>
mehr gedeckt. Ich konterte sofort, dass dies eine ausgesprochene<lb/>
Sauerei ist, wenn jetzt erst von den Firmen und den Fachverbänden<lb/>
dieses Problem an uns herangetragen wird. Ich selbst habe einige<lb/>
Male die Vertreter der Bundeskammer, aber auch die des Hauses<lb/>
gefragt, ob durch die Ursprungsregelung die entsprechenden der<lb break="no"/>zeitigen Handelsströme gedeckt sind. Alle haben mir versichert,<lb/>
das-s dies weitestgehend – ich brachte den Ausdruck 99 % – der Fall<lb/>
sein wird. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> selbst musste zugeben, dass auch er in der Han<lb break="no"/>delskammer einige Male von den Vertretern erfahren hat, dass die<lb/>
Ursprungsregelung vollkommen genügt und alle Fälle abdeckt. Er<lb/>
weiss genau, dass wir jetzt kaum etwas unternehmen können, ausser<lb/>
dieses Problem beim Gemischten Ausschuss zur Sprache zu bringen.<lb/>
Jetzt beginnt es sich erst zu bewähren, dass wir immer wieder die<lb/>
Vertreter der Handelskammer nicht nur als Experten, sondern als<lb/>
Verhandlungsteilnehmer in jeder Phase mitgehabt haben. Dadurch<lb/>
haben sie natürlich jetzt die volle Mitverantwortung und können<lb/>
jetzt nicht auf den Minister die Schuld abladen. Im Laufe der Jahre<lb/>
wird sich nämlich zeigen, dass natürlich viele Fehler bei den<lb/>
Verhandlungen gemacht wurden, die man gar nicht erkennen konnte<lb/>
und es wird deshalb sich das gute System der Delegierung der<lb/>
Handelskammer in die Verhandlungsführung in Zukunft bestens be<lb break="no"/>währen.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1198" facs="12_1972-10-03_1198.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im konsumentenpolitischen Beirat hat <name type="person" ref="per:115011">Spitalsky</name> das erste Mal<lb/>
die Stelle von <name type="person" ref="per:115020">Welser</name> eingenommen. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hat mir auf der Fahrt schon<lb/>
mitgeteilt, dass er sehr nervös ist und Angriffe von <name type="person" ref="per:134822">Reichard</name> befürch<lb break="no"/>tet. <name type="person" ref="per:115011">Spitalsky</name> war bisher im Verein für Konsumenteninformation be<lb break="no"/>schäftigt und hat jetzt ins Handelsministerium herüberwechselt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> wolle aus diesem Grund sogar seine Reise nach Bul<lb break="no"/>garien unterbrechen, damit er ebenfalls bei der Sitzung anwesend<lb/>
ist und gegebenenfalls <name type="person" ref="per:115011">Spitalsky</name> zu helfen. Ich beruhigte <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>,<lb/>
dass ich mich um die Sache kümmere und auf alle Fälle so wie bisher<lb/>
auch den Vorsitz übernehmen werde. Es ging dann alles auch wie<lb/>
beabsichtigt und niemand hat auf <name type="person" ref="per:115011">Spitalsky</name> einen Angriff ge<lb break="no"/>startet oder ihm auch nur Schwierigkeiten bereitet, zumindestens<lb/>
nicht in der Sitzung. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hat nur von <name type="person" ref="per:115011">Spitalsky</name> verlangt, er hat<lb/>
mit das zu spät gesagt, dass er auch andeuten sollte, im nächsten<lb/>
Konsumentenforum sei zu erwarten, dass auch Konsumentengesetze oder<lb/>
eine gesetzliche Verankerung des Konsumentenbeirates verlangt<lb/>
werden könnte. Dies hat sofort Frau <name type="person" ref="per:139986">Görner</name> von der Handelskammer<lb/>
auf den Plan gerufen, die genaue Auskünfte von <name type="person" ref="per:115011">Spitalsky</name> wollte<lb/>
was er sich eigentlich darunter vorstelle. <name type="person" ref="per:115011">Spitalsky</name> wich aus und<lb/>
meinte, er könne ihr nicht sagen, was ihm Konsumentenforum alles<lb/>
vorgetragen wird, doch <name type="person" ref="per:139986">Görner</name> gab sich damit nicht zufrieden.<lb/>
Sie bohrte ununterbrochen weiter, um zu erfahren, was eigent<lb break="no"/>lich hier zu erwarten sie. Ich beruhigte dann die Handelskammer,<lb/>
indem ich erklärte, ich selbst würde mich nicht sehr begeistert auf<lb/>
eine Diskussion einlassen und schon gar nicht jetzt gesetzliche<lb/>
Regelungen fordern, die freiwillige Zusammenarbeit des Beirates<lb/>
und des Forum ähnlich wie in der Paritätischen Kommission gefährden<lb/>
würde. Ich glaube, dass <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hier Wirklich einen zu grossen<lb/>
Schritt nach vorwärts machen will, der uns vielleicht gar nicht in<lb/>
eine günstigere Position, nämlich wir haben zwar ein Gesetz, aber<lb/>
dann nicht die Mitarbeiter, bringen könnte. Ich habe dies <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
bereits auf der Fahrt auseinandergesetzt, nur hatte ich nicht ge<lb break="no"/>wusst, dass <name type="person" ref="per:115011">Spitalsky</name> solche Andeutungen in seinem Bericht über<lb/>
das Konsumentenforum machen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Bitte in dieser Frage äusserst vorsichtig vorge<lb break="no"/>hen, denn die freiwillige Mitarbeit der Interessensvertretungen, ins<lb break="no"/>besondere der Handelkammer, ist wichtiger als ein eventuell mit knap<lb break="no"/>per Mehrheit im Parlament beschlossenes Gesetz.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1199" facs="12_1972-10-03_1199.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Lebensmittelarbeitergewerkschaft hatte ich Gelegenheit<lb/>
mit den Bäckervertretern über die weitere Vorgangsweise zu sprechen.<lb/>
Der Konsumvertreter <name type="person" ref="per:110999">Serini</name> hat in einer Versammlung der Betriebs<lb break="no"/>räte erklärt, sie werden, wenn die Löhne nicht mit 1.10. aus<lb break="no"/>bezahlt werden, den Gewerkschaftsbeitrag auf den Anerkennungsbei<lb break="no"/>trag absenken. Ich hatte ihn bereits in einer vorhergehenden Vor<lb break="no"/>standssitzung davor gewarnt und erklärt, er könnte wohl beschlies<lb break="no"/>sen, die Betriebsratsumlage abzusetzen, was er auch getan hat,<lb/>
wohl nicht aber über die Gewerkschaftsbeiträge entscheiden. Die<lb/>
Stimmung bei den Bäckerkollegen ist deshalb derzeit sehr schlecht,<lb/>
weil sie fest angenommen haben, dass mit 1.10. die Löhne bezahlt wer<lb/>
den. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hat zwar, wie er mir telefonisch neuerdings versichert,<lb/>
dem <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> mitgeteilt, dass das Landwirtschaftsministerium am<lb/>
16.10. die neuen Preise in Kraft setzen wird, er hat ihnen auch<lb/>
bereits den Brotpreis mit 50 Groschen und den Mehlpreis mit 40<lb/>
Groschen zur Kenntnis gebracht. Bei der seinerzeitigen Vor<lb break="no"/>sprache von <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> hat er mir mitgeteilt, dass wenn sie einen<lb/>
fixen Termin haben, sofort die Lohnfrage ausser Streit stellen,<lb/>
d.h. die Löhne mit 1.10. spätestens zu zahlen beginnen werden.<lb/>
Grosse Schwierigkeiten wird es mit dem Molkereilöhnen geben.<lb/>
Dort führt Sekr. <name type="person" ref="per:114535">Staudinger</name> die Verhandlungen sehr geschickt<lb/>
in dem er vor allem zuerst jetzt über einige kollektivvertragliche<lb/>
Nachziehungen auf Angestelltenvorteile verhandelt. Erst wenn diese<lb/>
erledigt sind, und sie werden sicherlich nicht so bald erledigt<lb/>
sein, will er über die Lohnhöhe und über den Lohnvertrag zu einem<lb/>
Anschluss kommen. Die Unternehmerseite dagegen möchte vor allem,<lb/>
weil ihre Direktorenlöhne auf den Arbeiterlöhnen aufbauen, dieselben<lb/>
Prozentsätze, die die Arbeiter kriegen sie automatisch auch,<lb/>
vor allem nur eine recht hohe Lohnerhöhung zugestehen. Sie sprechen<lb/>
sogar von 20 %. Da wir uns aber als Limit die 15 % gesetzt haben,<lb/>
wird <name type="person" ref="per:114535">Staudinger</name> versuchen, einige kollektivvertragliche Besser<lb break="no"/>stellungen für die Arbeiter in Form der Angleichung an Angestellte<lb/>
zu erreichen. Da <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> endgültig beabsichtigt, die Milchpreisrege<lb break="no"/>lung nicht vor dem 16. November zu erlassen, wird es hier sicher<lb/>
ganz grosse Schwierigkeiten mit unseren Kollegen noch geben.<lb/>
Die Lebensmittelarbeitergewerkschaft ist angeblich eine sehr<lb/>
aggressive Aktive, die also weit über den Rahmen der anderen<lb/>
Gewerkschaften Ergebnisse erzielen. Diese Meinung ist glaube<lb/>
ich hauptsächlich deshalb entstanden, weil wir doch imstande waren,<lb/>
<pb n="12-1200" facs="12_1972-10-03_1200.jpg"/>dass alle Lohnbewegungen von uns in den einzelnen Gruppen zwar<lb/>
dezentral geführt, aber dann zu eine gemeinsamem Durchschnitts<lb break="no"/>ergebnis letzten Endes kommen. Für betriebliche Leistungen, wie<lb/>
sie in anderen Branchen üblich sind und von den Gewerkschaften<lb/>
zumindestens akzeptiert werden wenn nicht gar sogar angeregt wer<lb break="no"/>den, kommt es bei uns nicht. Wir behalten die Lohnpolitik weitest<lb break="no"/>gehend noch in der Hand. Deshalb haben wir auch den geringsten<lb/>
wage drift. Der Nachteil dieser Politik ist, dass man natürlich<lb/>
ununterbrochen anstösst, was in dem Fall für die Organisation gut<lb/>
ist, ist für die Optik äusserst schlecht gegenüber der Öffentlich<lb break="no"/>keit und selbst gegenüber den anderen Gewerkschaften. Viel kriti<lb break="no"/>scher wird diese Situation dann noch werden, wenn tatsächlich auf<lb/>
Grund des grossen Kompetenzgesetzes die Preisbestimmung bei mir im<lb/>
Ministerium konzentriert wird. Dann wird man mir, ich würde Gift<lb/>
darauf nehmen, natürlich vorwerfen, dass ich die Preise zugunsten<lb/>
der Gewerkschaft der Lebensmittelarbeiter manipuliere. Wie ich<lb/>
aus diesem Dilemma herauskomme, kann ich derzeit beim besten<lb/>
Willen noch nicht sagen und überblicke es auch noch gar nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_1192_01" facs="12_1972-10-03_1192-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.10.1972</head>
         </div>
         <pb n="12_1192_02" facs="12_1972-10-03_1192-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>