<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 19. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-07-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-19">Mittwoch, 19. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0932" facs="12_1972-07-19_0932.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 19. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> von der Fa. SHELL will engeren Kontakt mit dem<lb/>
Ministerium bezüglich der Ölpolitik. <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> hat bereits bei der<lb/>
letzten Besprechung über die Preise klar und deutliche zu erkennen<lb/>
gegeben, dass er mit der Handelskammer und deren Vertretung nicht<lb/>
zufrieden ist. Jetzt verstehe ich noch besser seine Bemerkung, die<lb/>
Ölgesellschaften haben nur mich als ihren Vertreter. Innerhalb der<lb/>
OECD gibt es ein Ölkomitee und dieses hat einmal im Jahr mindestens<lb/>
eine Sitzung in Paris. Die letzte war am 13.7. und der Vertreter<lb/>
der Handelskammer Dr. <name type="person" ref="per:137297">Messinger</name>, der gleichzeitig Sekretär des<lb/>
Gremiums ist, hat <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> erklärt, er könne ihm wegen Geheimhaltung<lb/>
nicht über diese Tagung berichten. Bei dieser Tagung, wo auch Min.<lb/>
Rat <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> anwesend war, wurde über nichts anderes gesprochen, als<lb/>
den Ölpool seit dem Jahre 1960 bestehend vorzuschlagen, von 5 auf<lb/>
10 % Lager zu halten, was ungefähr einem 90-Tage-Vorrat entsprechen<lb/>
soll. Für Österreich würde dies bedeuten, nachdem wir 2,5 Mill.<lb/>
Eigenproduktion und 7 Mill. Importe hätten, dass wir 1 Mill. Lager<lb/>
halten müssten. Min.Rat <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> von der wirtschaftl. Landesver<lb break="no"/>teidigung möchte sehr gerne ein solches Lager und die Frage ist nur,<lb/>
wer bezahlt es. Min.Rat <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> meinte, er hätte mit Dr. <name type="person" ref="per:131053">Stemberger</name><lb/>
sehr guten Kontakt und vor jedem OECD-Meeting trifft er ihn, um<lb/>
die Tagesordnung und die Probleme zu besprechen. <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> hat zu<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:131053">Stemberger</name> vollstes Vertrauen, möchte aber, wie ich sehr bald<lb/>
bemerkte, ebenfalls informiert werden. Ich schlug ihm deshalb<lb/>
ein interministerielles Komitee, am dem die Ölgesellschaften, ÖMV<lb/>
und internationale, teilnehmen sollten, vor der nächsten Sitzung<lb/>
vor. Ich selbst werde die erste Sitzung präsentieren. In Wirklich<lb break="no"/>keit geht es <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> und wahrscheinlich auch den anderen Direktoren<lb/>
der internationalen Konzerne darum zu erfahren, was in diesem<lb/>
Komitees, die ja kaum geheim arbeiten können, besprochen und be<lb break="no"/>schlossen wird, bevor sie diese Mitteilung von ihren Stammhäusern<lb/>
bekommen. Durch diese Geste, die ich ihnen zusagte und auf deren<lb/>
Einhaltung ich drängen werde, können sie gegenüber ihren internatio<lb break="no"/>nalen Häusern als gute Verbindungsleute und vor allem als in Österreich<lb/>
gut verankerte Generaldirektoren auftrumpfen, da sie bereits etwas<lb/>
wissen, bevor das eigene Mutterhaus ihnen davon Kenntnis gibt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> erwähnte auch, dass jetzt der Züricher Klub, an dem die<lb/>
<pb n="12-0933" facs="12_1972-07-19_0933.jpg"/>ÖMV beteiligt ist, Italien und Frankreich aber abgesprungen<lb/>
sind, sich mit dem Problem der Rohöllieferungen und der OPEC<lb/>
beschäftigt. Die internationalen Gesellschaften befürchten,<lb/>
dass letzten Endes mit den Nahoststaaten eine direkte Kontakt<lb break="no"/>nahme und auch Abkommen zwischen Regierungen und Regierung in<lb/>
Österreich durchgeführt wird. Damit wären die internationalen<lb/>
Ölgesellschaften ausgeschaltet. In Österreich bemühte sich<lb/>
die verstaatlichte ÖMV mit den internationalen Gesellschaften<lb/>
bei den Rohölaufschlussgebieten, eigene Konzessionen zu erhalten.<lb/>
Ich glaube deshalb und konnte <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> beruhigen, dass die<lb/>
österr. Bundesregierung und sicherlich ich auf keinen Fall daran<lb/>
denken, Regierung Regierungs-Verhandlungen zu führen. Die<lb/>
OPEC-Staaten streben eine sogenannte participation an, das<lb/>
nach Auffassung <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name> nichts anderes als eine Enteignung zu<lb/>
Buchwerten wäre. Ich zeigte mich in dieser Frage sehr den Öl<lb break="no"/>gesellschaften wohlgesinnt, nicht zuletzt deshalb, weil ich<lb/>
ihnen das Gefühl geben will, dass ich wirklich ihr Vertreter<lb/>
bin und als Kompensation für das schlechte Behandeln bei der<lb/>
Ölpreis- bzw. Benzinpreisfestsetzung. Unter Anwesenheit von<lb/>
<name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name> erklärte ich <name type="person" ref="per:97739">Mieling</name>, dass wir über die Benzinpreiserhöhung<lb/>
ein Arrangement finden müssten, so wie beim letzten Mal, wo auch<lb/>
die Kraftfahrverbände sogar zugestimmt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">NR <name type="person" ref="per:97558">Hobl</name> und Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> vom ARBÖ wollten eine offizielle<lb/>
Vorsprache, um über die Autopreissenkung infolge der EWG-Rege<lb break="no"/>lung mit mir zu verhandeln. Ich ersuchte sie sofort, dass wir<lb/>
auch den ÖAMTC zu diesen Besprechung zuziehen sollten. Gen.<lb/>
Sekr. Dr. <name type="person" ref="per:98032">Veith</name> und Dr. <name type="person" ref="per:131314">Soche</name> waren auch dann bereit, zu dieser<lb/>
Besprechung dazuzukommen. Nicht dass ich die Absicht hätte, den<lb/>
ARBÖ nicht allein zu empfangen, muss ich bestrebt sein, gerade<lb/>
jetzt den ÖAMTC zu den Verhandlungen wieder zu bringen, damit wir<lb/>
dann doch gemeinsam versuchen, ein Arrangement in der Benzinpreis<lb break="no"/>frage zu erreichen. <name type="person" ref="per:97411">Effenberger</name> meint, bevor der ÖAMTC kam,<lb/>
dass wir uns sehr anstrengen müssten, um <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> aus seiner<lb/>
misslichen Lage zu befreien. Er selbst hat überall 30 Groschen<lb/>
Benzinpreiserhöhung angekündigt und der ARBÖ weiss, dass dies<lb/>
nicht zu halten ist. Er will deshalb <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> davon überzeugen,<lb/>
20 Groschen mehr Benzinpreiserhöhung dadurch zu rechtfertigen,<lb/>
dass er eine Bindung dieses Betrages für den Strassenausbau<lb/>
<pb n="12-0934" facs="12_1972-07-19_0934.jpg"/>akzeptiert. Der ARBÖ liegt hier auf derselben Linie wie<lb/>
Bautenminister <name type="person" ref="per:97755">Moser</name>, der eine solche Forderung bei der<lb/>
Pressekonferenz, wo er die Dringlichkeitsliste für den Strassen<lb break="no"/>bau vorstellte, erhoben hat. Ich habe <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> unverzüglich danach<lb/>
angesprochen, ob <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> mit ihm diese Forderung abgestimmt hat,<lb/>
was er verneint und erklärt, dass er unter gar keinen Umständen<lb/>
bereit ist, einer solchen weiteren Zweckbindung zuzustimmen.<lb/>
Der ARBÖ wird jetzt mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> eine diesbezügliche Aussprache<lb/>
haben. <name type="person" ref="per:97558">Hobl</name> meint, wenn diese negativ verläuft würde er sich<lb/>
sogar an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖAMTC-Vertreter waren sehr froh, geladen zu werden und<lb/>
haben mir die Unterstützung für alle Aktionen weiterhin zuge<lb break="no"/>sichert. Allerdings meinten sie, dass sie in der Benzinfrage<lb/>
sehr verärgert sind. Sie haben einige Male schon an den Finanz<lb break="no"/>minister geschrieben, Telegramme gerichtet und ihn um Aus<lb break="no"/>sprachen ersucht und noch niemals hat der Finanzminister ihnen<lb/>
eine solche Möglichkeit gegeben. Sie selbst möchten jetzt endgül<lb break="no"/>tig Klarheit, ob der Benzinpreis um 30 Groschen oder um 50<lb/>
Groschen erhöht wird. Ich ersuchte den ÖAMTC, sich doch mit<lb/>
meiner Idee vertraut zu machen, dass wir wieder gemeinsam,<lb/>
wie dies auch beim letzten Mal der Fall war, einen Ausweg<lb/>
aus dieser schier hoffnungslosen Situation suchen. Als Bei<lb break="no"/>spiel der guten Lösung und Zusammenarbeit wies ich auch darauf<lb/>
hin, dass wir jetzt auch in der Kraftfahrhaftpflichtversicherung<lb/>
einen neuen Weg gemeinsam beschritten haben, der doch für alle<lb/>
zielführend ist. Im Kraftfahrbeirat werden wir sofort den vom<lb/>
ÖAMTC vorgeschlagenen Weg, nämlich ein womöglich jährlichen<lb/>
kleineren Erhöhung der Prämien beschreiten. <name type="person" ref="per:98032">Veith</name> und <name type="person" ref="per:131314">Soche</name><lb/>
haben dem sofort zugestimmt. Sie werden mit ihren eigenen Funktio<lb break="no"/>nären überlegen, wie und ob sie ein solches Benzinarrangement<lb/>
mit mir wieder gemeinsam anstreben dürfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Reinigungsfirma La Generale hat mir einen Brief geschrie<lb break="no"/>ben, wo sie sich beschwert, dass ich ohne sie einzeln zu kennen<lb/>
in der Gewerbeordnung ihre handwerksmässige Einstufung geändert<lb/>
habe. Die Besitzerin, eine Emigrantin, die 1945 zurückgekommen<lb/>
ist und den Betrieb jetzt führt, ohne dass sie eine Meisterin<lb/>
ist, sie studiert nämlich oder hat studiert, Musik auf der Musik<lb break="no"/><pb n="12-0935" facs="12_1972-07-19_0935.jpg"/>hochschule ganz in der Nähe ihres Betriebes in der Hegelgasse,<lb/>
hat mir deshalb einen Brief geschrieben. Ich glaube zu ihrer Über<lb break="no"/>raschung und insbesondere der Belegschaft, habe ich einen Besuch bei<lb/>
ihr angemeldet. Ich erklärte ihr sofort einleitend, man lernt<lb/>
in ihrer Sparte ein Jahr den Schwamm und ein Jahr das Wasser und<lb/>
dann ist man gelernter Fensterputzer, nur vereinfachend <choice><choice><sic>gebrauche</sic><corr>?</corr></choice></choice>,<lb/>
um eben zu zeigen, dass die Lehrberufe doch wesentlich reduziert<lb/>
werden müssen. Fachkenntnisse könnten eben auch auf anderem Wege<lb/>
als nur über die Lehre erreicht werden. Obwohl auch die Beleg<lb break="no"/>schaftsvertreter, ein Funktionär des HTV ist dort Betriebsratsob<lb break="no"/>mann, und ein zweiter ist AK-Rat und hat sich jetzt besonders für<lb/>
die Lehrlingsprüfungen vorbereitet, anwesend waren, meint aller<lb break="no"/>dings, dass dieser Beruf unbedingt erhalten bleiben müsste. Seiner<lb/>
Meinung nach wäre die Lehrausbildung die einzige Voraussetzung,<lb/>
um Gebäudereiniger zu werden. Das beste Argument aber hat Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> gehabt, der erklärte, man solle doch einmal nachschauen,<lb/>
wieviele Dispens in dieser Sparte gegeben werden müssen. Hier hat<lb/>
die Besitzerin zugegeben, dass ja auch sie eine Dispens erhalten<lb/>
hat. Interessant ist, dass unter allen Umständen jedes einzelne Ge<lb break="no"/>werbe seien Status erhalten möchte, ja vielleicht ihn sogar noch<lb/>
verstärken möchte. Die freien Gewerbe wollen gebundene Gewerbe,<lb/>
die gebundenen handwerkmässige und die handwerksmässigen womöglich<lb/>
konzessionierte Gewerbe werden. Entgegen diesem zünftlerischen<lb/>
Denken werde ich und möchte ich die Gewerbeordnung auflockern und ich<lb/>
bin überzeugt und sagte dies auch, in zehn Jahren wird jeder<lb/>
dann darüber lachen, was man hier aufgeführt hat, um seinen Status,<lb/>
der ein rein optischer ist, zu erhalten. Ein einziger Grund könnte<lb/>
angeführt werden, diese Verschärfung einzuführen, nämlich Konkurrenz.<lb/>
betriebe womöglich vom Markt abzuhalten. Dies ist auch wie dann<lb/>
durch Bemerkungen klar und deutlich herauskam, auf dem Reinigungs<lb break="no"/>sektor der Fall. Hier beginnen sich ausländische Firmen, die ein<lb/>
gutes Geschäft darin vermuten, in Österreich sich zu etablieren<lb/>
und den eingesessenen Firmen den Markt streitig zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> hat mir unter vier Augen vertraulich mitteilen wollen, dass<lb/>
die Fa. Jeschek Walter Peugeot-Preis ab 15.7. erhöhen musste und<lb/>
als einzige noch selbständige Importfirma ja nicht nur gar nicht<lb/>
anders konnte, sondern eben bei <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> scheinbar ersucht hat, bei mir<lb/>
in dieser Hinsicht zu intervenieren. Ich selbst habe sofort<lb/>
den Dr. <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name> von der <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name>-Abteilung angerufen, gefragt,<lb/>
ob er etwas davon weiss, was er selbstverständlich verneinte, was<lb/>
<pb n="12-0936" facs="12_1972-07-19_0936.jpg"/>weiss man denn schon bei uns im Haus, was in der Wirtschaft vor<lb break="no"/>geht, und ihn ersucht, er möge sich sofort mit <name type="person" ref="per:140099">Jeschek</name> ins Ein<lb break="no"/>vernehmen setzen. Die franz. Regierung hat zugestimmt, dass die<lb/>
Inlandspreise in Frankreich um ca. 3 %, dagegen die Exportpreise<lb/>
um 5 % erhöht werden können. <name type="person" ref="per:115009">Walter</name> hat nun, obwohl er sich angeblich<lb/>
verzweifelt dagegen gewehrt hat, die Inlandspreise in Österreich<lb/>
um 2,8 bis 4,4 % erhöhen müssen. Trotz der Bedenken von <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name><lb/>
habe ich <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name> erklärt, er müsse unverzüglich entsprechende Unter<lb break="no"/>suchungen anstellen, da wir uns diese Vorgangsweise nicht gefallen<lb/>
lassen. Immerhin ergibt das von 1.700 bis 3.900 S je Modell.<lb/>
Als Tarnung resp. als teilweise Ausrede werden die technischen Ände<lb break="no"/>rungen für die neuen Modelle 1973 angeführt. Die ÖAMTC-Leute haben<lb/>
mir bereits vormittags erklärt, welche Schwierigkeiten es bei der<lb/>
Absenkung von Preisen resp. der Nichterhöhung der Preise geben<lb/>
wird, weil eben die neuen Modelle von den Firmen als Grund genommen<lb/>
werden, die Katalogpreise entsprechend zu ändern. Dies ist vollkommen<lb/>
richtig, wogegen ich mich nur besonders wehre ist, dass man uns<lb/>
links liegen lässt und selbst <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name>, der sich mit den Autopreisen<lb/>
in den letzten Monaten sehr intensiv beschäftigt hat, nicht<lb/>
einmal verständigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:140100">Roth</name> von der Grazer Messe fragte mich, ob ich etwas dagegen<lb/>
hätte, wenn bei der nächsten Grazer Messe wo eine 60 Mill.-Halle<lb/>
eröffnet wird, auch wieder der Herr Bundespräsident die Eröffnung<lb/>
vornimmt. Ich stimmte natürlich sofort zu, da ich glaube, dass<lb/>
es für mich überhaupt nur eine Aufwertung ist, wenn auch der Herr<lb/>
Bundespräsident irgendwo eröffnet, wo ich ebenfalls eine Ansprache<lb/>
halten kann. Bei dieser Gelegenheit versuchte ich <name type="person" ref="per:140100">Roth</name> über seine<lb/>
Meinung Alpine-VÖEST auszufragen. <name type="person" ref="per:140100">Roth</name> war einmal lange<lb/>
Präsident des Aufsichtsrates der Alpine-Gesellschaft. <name type="person" ref="per:140100">Roth</name> meinte<lb/>
und da kam ich darauf, dass er mit dem verstorbenen Landeshauptmann<lb/>
sich gar nicht gut sprach, die steirische Regierung immer die Alpine<lb/>
ausgebeutet als angeblich reichen und grössten Betrieb behandelt<lb/>
und niemals wirklich unterstützt hat. <name type="person" ref="per:97664">Krainer</name> hat mir einmal selbst<lb/>
erzählt, dass das Management in der Alpine sehr schlecht sei und<lb/>
die VÖEST ihm immer als Musterbeispiel vorgeschwebt ist. Tatsächlich<lb/>
befürchtet <name type="person" ref="per:140100">Roth</name>, dass die Alpine in einigen Jahren als Wirtschafts<lb break="no"/>faktor aufgehört hat, zu existieren. <name type="person" ref="per:139513">Sernetz</name>, der jetzige General<lb break="no"/>direktor sei nach seiner Auffassung kein tüchtiger Mann und würde<lb/>
<pb n="12-0937" facs="12_1972-07-19_0937.jpg"/>nur um seine eigene Position kämpfen. Die VÖEST würde dann die<lb/>
Alpine nur mehr als entsprechende Dependance betrachten, wo<lb/>
man halt Fertigung hinlenkt, die nicht allzu rentabel in anderen<lb/>
werken durchgeführt werden können. Die Rationalisierung müsste aber<lb/>
dazu führen, dass zuerst einmal die Konzentration in den gut<lb/>
geführten VÖEST-Betrieben erfolgen wird. Mein Hinweis, dass die<lb/>
VÖEST aber in Krems und in Liezen Fremde, die die aufnehmen musste<lb/>
nicht ausgehungert, sondern ganz im Gegenteil bedeutend aufgebaut hat,<lb/>
entgegnet <name type="person" ref="per:140100">Roth</name>, dass sie dazu aber gezwungen werden mussten. Die<lb/>
Alpine dagegen hat man gezwungen, dass sie z.B. den Kohlenberg<lb break="no"/>bau Fohnsdorf der Pölfing-Bergla übernimmt und mehr oder minder<lb/>
subventioniert. Er selbst hätte schon Fohnsdorf einmal schlies<lb break="no"/>sen wollen, auch die Zustimmung von <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> gehabt und da <choice><choice><sic>sie ihm</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
LH <name type="person" ref="per:97664">Krainer</name> und noch der damalige Gen.Direktor dagegen aufgetreten.<lb/>
<name type="person" ref="per:133056">Oberegger</name> wollte sogar, dass alle Bergbaue bei der Alpine konzen<lb break="no"/>triert werden. Dies wieder hat <name type="person" ref="per:140100">Roth</name> abgelehnt und gemeint, dann<lb/>
hätte er noch die Sorge von oö. Bergbauen auch dazubekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Besprechung, Durchführung der Beschlüsse der Präsidenten der<lb/>
Interessenvertretungen für den Entlastungsausschuss, kamen nicht wie<lb/>
vereinbart eine kleine Anzahl sondern alle Vertreter sind mit allen<lb/>
Beteiligten erschienen. Dadurch ergab sich, dass wir eine fast 20-<lb/>
köpfige Versammlung wurden. Dies hatte aber interessanterweise<lb/>
keinen Nachteil, sondern ganz im Gegenteil ich konnte jetzt jedem<lb/>
einzelnen Beteiligten auseinandersetzen, wie die Beschlüsse der<lb/>
Präsidenten gelautet hatten, und es gab daher nur kritische Bemerkun<lb break="no"/>gen, aber letzten Endes keine Gegenstimme gegen meinen Vorschlag. Ich<lb/>
stellte diese Forderung als Ergebnis von Versprechungen und letzten<lb/>
Endes sogar als Vorschlag des Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hin. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat nämlich<lb/>
aufgehetzt durch <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> und <name type="person" ref="per:126405">Klose</name> gewünscht, daß wir eine ge<lb break="no"/>nerelle Regelung für die Absenkung der Preise infolge der 30 %-igen<lb/>
Zollsenkung gleichzeitig mit einer ev. Preiserhöhung am 1.1.1973<lb/>
durch die Mehrwertsteuer kompensieren, damit die Unternehmer nicht<lb/>
zwei Preislisten erstellen müssen. Über diese Forderungserfüllung<lb/>
war er bereit, bei den anderen Punkten nachzugeben. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:126405">Klose</name>, ganz besonders der <choice><choice><sic>Finanzreferentvertreter</sic><corr>?</corr></choice></choice> <name type="person" ref="per:139985">Hettl</name> von der Bun<lb break="no"/>deskammer wollte entscheidend gegen diese Ideen opponieren. Letzten<lb/>
Endes aber mußten sie akzeptieren, daß wie besprochen vorgegangen<lb/>
wird. Im Sonderausschuß wird unverzüglich errechnet, was die 30 %-ige<lb/>
<pb n="12-0938" facs="12_1972-07-19_0938.jpg"/>Zollsenkung für Letztverbraucher und für Konsumartikel bedeuten wird<lb/>
und die Preise werden kundgemacht. Da ich auch dieses Problem in<lb/>
das Preisbestimmungsgesetz einbauen muß, wird ORat <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> nicht nur<lb/>
anwesend sein, sondern es wird mit diesem Verfahren die förmliche<lb/>
Begutachtung durchgeführt. Für den Entlastungsausschuß wird jetzt<lb/>
nicht mehr die Detailberechnung als Grundlage genommen, sondern es<lb/>
wird nur die Handelskammer die Endziffern und vor allem die Gewichtung<lb/>
der einzelnen Produkte bekanntgeben, so daß diese Berechnungen dem<lb/>
Exportvergütungssätzen, die leicht modifiziert werden können,<lb/>
gegenübergestellt wird.Ebenso wird die Vorausentlastung als Grundlage<lb/>
von weiteren Berechnungen herangezogen. Wenn dann von seiten des<lb/>
Wirtschaftsforschungsinstitutes die makroökonomische Berechnung vor<lb break="no"/>liegt, werden die entsprechenden Korrekturen unverzüglich vorgenommen.<lb/>
Auf dem Industriesektor wird damit die Entlastung wesentlich ver<lb break="no"/>größert, so daß nicht eine 3 – 4 %-ige Preissteigerung auf diesem<lb/>
Sektor zu erwarten ist. Die Dienstleistungen werden unverzüglich<lb/>
in Angriff genommen. Die Bundeswirtschaftskammer hat glaube ich jetzt<lb/>
doch endlich erkannt, daß es notwendig ist, so schnell wie möglich<lb/>
eine endgültige Lösung auch für den 1.1.1973 bereits jetzt zu<lb/>
finden, denn nämlich die Konsumenten, aber auch die Kleinhändler und<lb/>
Großhändler erfahren, daß mit 1. Oktober eine entsprechende Zoller<lb break="no"/>mäßigung jetzt fix ist, werden sie mit ihren Käufen zurückhalten,<lb/>
um in den Genuß dieser Zollermäßigung zu kommen. Darüber hinaus wird,<lb/>
wenn natürlich anzunehmen ist, daß durch den Wegfall der Umsatzaus<lb break="no"/>gleichsteuer von 13 % und vor allem für die entsprechenden doch zu<lb/>
erwartenden Handelsspannensenkungen durch die Mehrwertsteuer brutto<lb/>
gesehen absoluten Schillingbeträgen Ermäßigungen zu erwarten sind,<lb/>
könnte auch das Weihnachtsgeschäft entsprechend gestört werden. Aus<lb/>
diesem Grund erscheint es allen Beteiligten zweckmäßig, daß wir unver<lb break="no"/>züglich womöglich die endgültigen Preise bekanntgeben und damit den<lb/>
Konsumenten einerseits dazu beruhigen, andererseits aber auch den<lb/>
normalen Warenfluß nicht allzu sehr zu stören. Wie wir das ganze aller<lb break="no"/>dings in so kurzer Zeit bewältigen können, der 15. November bedeutet, wie<lb/>
ich der Korona mitteilte, daß am 1. November alles fix und fertig sein<lb/>
muß, weil die Druckerei noch eine gewisse Zeit braucht, ist mir jetzt<lb/>
noch ein vollkommenes Rätsel.<lb/>
</p>
            <pb n="12-0939" facs="12_1972-07-19_0939.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Von Brüssel wurde ich verständigt, daß jetzt im 113er-Ausschuß<lb/>
auch das Problem der Brandy, d.h. der alkoholischen Getränke, doch<lb/>
zur Sprache gekommen ist. Die EWG möchte nun diese alkoholischen<lb/>
Getränke ebenfalls in eine Regelung einbeziehen. Bis jetzt haben<lb/>
wir gehofft, daß dies ausgespart bleiben kann. Die EWG bietet nun<lb/>
an, daß ein beweglicher Teilbetrag eingeführt werden könnte und<lb/>
sollte. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> wollte von mir die Zustimmung haben, denn sie selbst<lb/>
sind in der Kommission übereingekommen, daß dies zweckmäßig und<lb/>
notwendig sei. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> meinte sogar, ich sollte mich noch mit<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:114655">Harmer</name> in Verbindung setzten. Dies machte mich sehr stutzig<lb/>
und in der weitere Diskussion konnte ich dann erfahren, daß <name type="person" ref="per:139985"><choice><choice><sic>Bruckta-<lb/>
Ettl</sic><corr>?</corr></choice></choice></name> von der Handelskammer niemanden anderen erreicht hat und deshalb<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:114655">Harmer</name> angerufen hat, denn <name type="person" ref="per:139985">Hettl</name> selbst hatte größte Bedenken<lb/>
und möchte bis nächsten Tag 9.00 Uhr einen Aufschub der Entscheidung.<lb/>
<name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> wollte nun, daß eben ich, ohne daß ich diese Detailinformation<lb/>
hatte, mit <name type="person" ref="per:114655">Harmer</name> spreche, damit ich entweder ihn überzeuge, oder er<lb/>
mich ersucht ich sollte doch diesen Vorschlag der EG ablehnen und<lb/>
den Mitgliedern unserer Verhandlungsdelegation eine diesbezügliche<lb/>
Weisung geben. Instinktivmäßig habe ich dies abgelehnt, eine solche<lb/>
Besprechung zu führen, weil ich auf dem Standpunkt stehe, daß ich<lb/>
nichts von der Handelskammer wünsche, sondern daß eben jetzt die<lb/>
Handelskammer sich bis morgen 9.00 Uhr entscheiden soll und mich<lb/>
und die Mission um meine endgültige Stellungnahme und Entscheidung<lb/>
fragen soll. Ich erklärte SChef <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name>, daß er unbedingt zuwarten<lb/>
müsse bis nächsten Tag um 9.00 die Handelskammer sich entschieden<lb/>
hat, um nicht neuerdings den Vorwurf zu bekommen, daß er gerade sich<lb/>
nicht an die Spielregeln, d.h. das bisherige Einvernehmen mit der<lb/>
Handelskammer hält. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> wird am nächsten Tag nicht anwesend<lb/>
sein, da er auf mein Ersuchen nach London zu der Papierbesprechung<lb/>
mit <name type="person" ref="per:137149">Rippon</name> fährt. Wie wir erfahren, ist er auch <choice><choice><sic>ein</sic><corr>kein?</corr></choice></choice> finnischer Mi<lb break="no"/>nister dort anwesend, sondern ebenfalls nur ein Beamter. Die finn.<lb/>
Regierung ist nämlich in der Zwischenzeit zurückgetreten, wird<lb/>
aber den Botschafter ermächtigen, das Abkommen zu paraphieren. Der<lb/>
Aussenministerrat, der wegen der Gipfelkonferenz zusammengetreten<lb/>
ist, hat dann auch unverzüglich erklärt, daß wenn die finnische<lb/>
Regierung am Samstag niemanden zur Unterzeichnung schickt, dies<lb/>
dann nachgeholt werden kann. Ursprünglich hatte die Kommission mitge<lb break="no"/><pb n="12-0940" facs="12_1972-07-19_0940.jpg"/>teilt, es werden entweder alle Verträge unterschrieben, oder<lb/>
keine. Diese Drohung hat sich aber, wie ich ganz richtig sofort<lb/>
vermutet habe, nur gegen die Engländer gerichtet, damit in der<lb/>
Papierfrage eine Lösung und gegen die Portugiesen gerichtet, damit<lb/>
in der Tomatenmarkfrage eine Lösung gefunden wird. Aus diesen Be<lb break="no"/>merkungen haben einigen Journalisten bei mir angefragt, ob es<lb/>
am Samstag zur tatsächlichen Unterschrift der Verträge kommen<lb/>
kann. Ich selbst habe dies immer im Hinblick auf die weit fortge<lb break="no"/>schrittenen Verhandlungen bejaht. Zum Glück habe ich die Drohung<lb/>
der Kommission zu diesem Zeitpunkt noch gar nicht gewußt, daher in<lb break="no"/>stinktivmäßig ganz richtig Auskunft gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_0931_03" facs="12_1972-07-19_0931-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.7.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>