<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730405">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  5. April 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-04-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-04-05">Donnerstag, 5. April 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0444" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-05_0444.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_01">Donnerstag 5. April 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_02">Ursprünglich sollte dieser Tag und sogar noch der Freitag für das<lb/>
Parlament reserviert sein. Als man die Termine fixierte hat man ange<lb break="no"/>nommen, dass mit Ende der Herbstsession viele Gesetze zur Beratung und Be<lb break="no"/>schlussfassung anstehen. Tatsächlich ist nun ein ganzer Berg von Gesetzen<lb/>
in Unterausschüssen und werden beraten. Die ÖVP-Taktik geht glaube ich<lb/>
jetzt auf. Durch ungeheure diffiziele Behandlung der Gesetze, ja vielfach<lb/>
sogar Obstruktion durch immer wieder neue Informationen resp. Ergänzungs<lb break="no"/>fragen und so weiter wird vorgetäuscht, dass man die Gesetze sehr gründ<lb break="no"/>lich beraten will und in Wirklichkeit will man sie wahrscheinlich nur schie<lb break="no"/>ben und deren Beschlussfassung so weit wie möglich auf einen späteren Zeit<lb break="no"/>punkt erreichen. Jetzt zeigt sich, dass <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> recht gehabt hat, als er vor<lb/>
etlichen Monaten verlangte, dass man die Gesetze nicht ohne Terminisie<lb break="no"/>rung in Behandlung nehmen sollte. In meinem konkreten Fall hätte man<lb/>
bei Einbringung in den Nationalrat die entsprechende Terminisierung für<lb/>
die Gewerbeordnung z.B. die Frühjahrssession oder die Herbstsession dieses<lb/>
Jahres festlegen müssen. Wenn bis zu diesem Zeitpunkt das Gesetz nicht<lb/>
im Unterausschuss fertig ist, hätte es müssen automatisch an den Handels<lb break="no"/>ausschuss zurückkommen. Natürlich ist die Opposition, wenn es in so<lb/>
einem Fall gelungen ist einen Zeitplan einzuhalten, sehr verstimmt und<lb/>
hätte wahrscheinlich alle anderen Möglichkeiten genützt, um ein einver<lb break="no"/>nehmliches Zustandekommen eines Gesetzes in dem Fall der Gewerbeordnung<lb/>
zu verhindern. Scheinbar ist es in dieser Session nicht nur mir sondern<lb/>
vielen anderen um nicht zu sagen allen so gegangen und deshalb war die<lb/>
vorgesehene Reserve der Tage zur Beschlussfassung von Gesetzen vollkom<lb break="no"/>men sinnlos und unnötig. Dies konnte man aber Anfangs nicht wissen. Ausser<lb break="no"/>dem ergibt sich und zeigt sich für mich wieder einmal der Fall, dass wenn<lb/>
man die Taktik ändert und <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat vor längere Zeit schon vorgeschlagen,<lb/>
man soll Terminisierung der Gesetzwerdung beschliessen, dann hätte man<lb/>
müssen, dies konsequent durchziehen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_03">Pol.Präsident <rs type="person" ref="#per__140911">Reidinger</rs>, der von der Staatspolizei herkommt, wird uns<lb/>
auf der Landstrasse helfen, die Auswüchse der Gastarbeiter – wie haben in<lb/>
einzelnen Vierteln richtige Jugoslawen-Ghettos bereits – die sicherlich<lb/>
in den seltensten Fällen gemeldet sind, zu überprüfen. Wenn sich nämlich<lb/>
die Zustände in Erdberg nicht verbessern, dann wird die Bevölkerung<lb/>
eine ausgesprochene Anti-Gastarbeiter-Kampagne wünschen, statt dass wir<lb/>
versuchen die Gastarbeiter zu assimilieren, wird es durch Ghetto-Bildung<lb/>
und Fremdenhass zur gegenteiligen Entwicklung kommen.</p><pb n="15-0445" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-05_0445.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_04"><rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> kamen mit dem Architekten, der den Tanzwaggon,<lb/>
den die ÖBB zur Verfügung stellen, um die Plakate in Deutschland zu<lb/>
präsentieren, herzustellen. <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> ist erschüttert, dass in Brüssel<lb/>
der Zweigstellenleiter der ÖFVW gegen die Ausstellung resp. die Prä<lb break="no"/>sentation seiner Plakate gearbeitet hat. Dies ist zumindestens seine Auf<lb break="no"/>fassung. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> wird dem Fall nachgehen und prüfen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Du behauptest immer, dass uns diese ganze Reprä<lb break="no"/>sentation der Plakate nichts kostet. Bitte prüfe,<lb/>
ob das tatsächlich der Fall ist. Ich kann mir dies<lb/>
nicht vorstellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_06">Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__146341">Grill</rs> und sein Kollege, ein Linzer Finanzmann, den<lb/>
ich durch <rs type="person" ref="#per__113010">Holoubek</rs> aus der Wohnbaufrage kenne und der jetzt auch im<lb/>
Vorstand der Stadtbetriebe Linz ist – <rs type="person" ref="#per__113014">Zeitelhofer</rs> – kamen wegen der<lb/>
Gasversorgung in Linz. Die oberöstereichische Ferngas hat jetzt mit<lb/>
ihnen endlich einen Vertrag auf 30-80 Mill. m3 abgeschlossen zu einem<lb/>
Preis von ca. 60 Groschen. Die OÖ. Ferngas wurde so wie andere Landes<lb break="no"/>gesellschaften von den Industriellen errichtet. Der Vorsitzendes des<lb/>
Aufsichtsrates ist der Leder-Kommerzialrat <rs type="person" ref="#per__134054">Pöschl</rs>, Geschäftsführer<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__116012">Amon</rs>, der gleichzeitig Leiter der Industriesektion in der Handels<lb break="no"/>kammer ist. Mit dieser Gründung wollten sich die Unternehmer ähnlich wie<lb/>
in Kärnten und Vorarlberg, die Stadtbetriebe Linz, die Hafenanlagen,<lb/>
Kanal, Wasser- Bäder usw. betreiben, möchten nun in stärkerem Masse in<lb/>
die Gasversorgung einsteigen. Interessant wollte sie von mir weder<lb/>
aber eine Unterstützung noch sonst etwas sondern nur bei der Erstellung<lb/>
der Energiekonzeption arbeiten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> verständigen, damit er sich<lb/>
mit ihnen in Verbindung setzt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_08">Unerklärlich ist mir, dass es daneben noch die ESG, Vorstandsdirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114645">Zeitlinger</rs>, gibt, die sich in Linz mit der Stromversorgung, der Strassen<lb break="no"/>bahn und der Fernwärme befasst. Das kann man sicher nur aus der Geschichte<lb/>
der Stadtwerke verstehen, dass es zwei Gesellschaften gibt, die sich wahr<lb break="no"/>scheinlich sogar im Einzelfall konkurrenzieren, statt dass sie zusammen<lb break="no"/>arbeiten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_09">Der Direktor der Firma König und Bauer und der Betriebsratsobmann wollten<lb/>
angeblich wegen der Schillingfakturierung sind aber in Wirklichkeit wegen<lb/>
Auszeichnung ihrer Mitarbeiter gekommen. König &amp; Bauer feiert im Herbst<lb/>
die 125-Jahrfeier und möchte bei dieser Gelegenheit einen Ordensegen.<lb/>
Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> hat ihnen sofort zugesichert, dass er das Möglichste<lb/>
<pb n="15-0446" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-05_0446.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>machen wird, wenn sie nur zeitgerecht einreichen. Die Firma exportiert<lb/>
ca. für 80 Mill. S davon 38 % in die Sowjetunion. Die SU beharrt<lb/>
nach wie vor trotz des Abkommens mit uns, die Schillingfakturierung<lb/>
zu akzeptieren auf Dollar oder Pfundverrechnung. Die Firma König<lb/>
&amp; Bauer hat sich zwar durch Versicherung gegen Währungsverluste abgedeckt<lb/>
wird aber dadurch kostenmässig teurer und das Risiko ist noch immer zu<lb/>
gross. Nur grosse Firmen können, wenn sie Dollar-Lieferungen eingehen,<lb/>
gleichzeitig Dollar-Verpflichtungen aufnehmen, einen entsprechenden<lb/>
Ausgleich finden, ja sogar im Einzelfall dabei profitieren. Für mittlere<lb/>
Betriebe ist dies unmöglich und der Direktor befürchtet, dass er<lb/>
Exportaufträge verliert. Angeblich wäre es ihm möglich, aus der SU<lb/>
1000 t Giessereieisen zu beziehen, doch ist dieses Gegengeschäft nicht<lb/>
möglich.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte prüfen lassen, wieso eine solche Gegen<lb break="no"/>lieferungen nicht möglich ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_11">Bei einem Institutsessen mit <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97873">Rieger</rs> unterhielten wir<lb/>
uns über die weitere Stabilisierungsmöglichkeit. Die OeNB wird Kredit<lb break="no"/>restriktionen auf alle Fälle aufrechterhalten. Ein Hauptproblem<lb/>
ist aber derzeit, wie die ca. 8 Mia Investitionen, die durch Anleihen<lb/>
gedeckt werden sollen, auf dem Kapitalmarkt untergebracht werden können<lb/>
Die bisherigen Anleihen sind grösstenteils bei den Banken verblieben,<lb/>
sodass die ÖNB bekanntlich 1 Mia jetzt in Kost nehmen müsste. Durch<lb/>
die Neueinführung des günstigen Prämiensparens wurde der Kapital<lb break="no"/>markt weitestgehend ausgetrocknet. Wir sprachen auch über die gestrige<lb/>
Diskussion in der Paritätischen Kommission insbesondere über die zukünftige<lb/>
Lohnpolitik. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> befürchtet, dass die Forderungen der Gewerkschaften<lb/>
an die 20 % betragen werden, ich selbst glaube nicht, dass die Gewerk<lb break="no"/>schaften einen solchen Prozentsatz auch durchsetzen können. Selbst<lb/>
dann, wenn ihr letzter Kollektivvertrag oft fast bis 1 1/2 Jahre<lb/>
zurückliegt. Die Tragik liegt darin, dass durch die hohe Preisstei<lb break="no"/>gerungsrate und durch das verhältnismässig gute reale Wirtschaftswachstum<lb/>
konjunkturmässig natürlich eine überproportionale Lohnforderung gestellt<lb/>
und durchgesetzt werden müsste. Andererseits bedeutet dies sofort einen<lb/>
neuerlichen bedeutenden Kostenauftrieb und damit im Zusammenhang eine<lb/>
Preissteigerungsrate, die einen circulus vitiosum auslöst. Meine Haupt<lb break="no"/>sorge geht daher dahin, dass es zwar vielleicht den Gewerkschaften ge<lb break="no"/>lingen wird eine vernünftige Lohnpolitik zu betreiben, dann aber gerade<lb/>
in dem Wahljahr sich herausstellen wird, dass die Unternehmer nicht<lb/>
nur ungeheure Gewinne haben sondern auch der Gewinnanteil der Unter<lb break="no"/>nehmer sich unter soz. Regierung das erste Mal wesentlich vergrössert<lb/>
<pb n="15-0447" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-05_0447.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>haben wird. Der ÖGB betreibt eigentlich mit seiner jetzigen Methode<lb/>
seit Jahrzehnten eine antizyklische Lohnpolitik. Fast würde ich sagen<lb/>
als einziger im ganzen Konjunkturspiegel. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> wird versuchen, ob es<lb/>
möglich ist, einen kleineren wirtschaftlichen jour fixe mit Gewerkschafts<lb break="no"/>präsidium einzurichten. Eine solche Aussprache erscheint ihm äusserst<lb/>
dringend. Mir übrigens auch.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_12">Die Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter verlief wie üblich. Die<lb/>
Ruhe macht mir schön langsam Sorgen und beängstigt mich sehr. Gerade<lb/>
die Fleischer haben, da derzeit auf dem Märkten die Markthelfer und<lb/>
Lohnschlächter unterbeschäftigt sind-, gefragt, wie sie sich in Hinkunft<lb/>
zu Bestrebungen, aus diesen Branchen abzuwandern, stellen sollten. Ich<lb/>
hatte ihnen vor Jahrzehnten schon erklärt, dass ich keine Möglichkeit<lb/>
sehe, dass sowohl die Markthelfer, die lizenzierte Arbeiter der Gemeinde<lb/>
Wien sind, als auch die Lohnschlächter, die eine eigene Genossenschaft<lb/>
bildeten, Chancen haben, auf den Wiener Märkten in dem grossen Umfang<lb/>
wie das in der ersten Republik aber auch noch in der zweiten Republik<lb/>
der Fall war, existieren zu können. Die einzelnen Firmen nehmen sich<lb/>
ihre eigenen Markthelfer und die Lohnschlächter bekommen immer weniger<lb/>
Arbeit. Da die Fleischhauer auch selbst schlachten. Ich habe deshalb<lb/>
beiden Gruppen sowie insbesondere auch den Gemüsemarkt-Helfern empfohlen,<lb/>
sich um andere Beschäftigungen umzusehen. Solange die Konjunktur anhält,<lb/>
können sie leicht bei der Gemeinde oder bei privaten Firmen unterkommen.<lb/>
Natürlich verlieren sie dadurch ihre günstigen Arbeitsbedingungen. Diese<lb/>
bestehen primär darin, dass sie keine geregelte Arbeitszeit und damit<lb/>
keine übermässige Arbeitsdauer haben. Sie haben als fast Akkord-Arbeiter<lb/>
in verhältnismässig kurzer Arbeitszeit früher gut verdient. Dies ist<lb/>
natürlich auf den neuen Märkten in Inzersdorf und St. Marx nicht zu<lb/>
erreichen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_13">Die Brauunternehmer hatten unseren Betriebsräten erklärt, dass wenn sie<lb/>
ein Ansuchen der Gewerkschaft an die Paritätische Kommission wegen<lb/>
Freigabe der Lohnverhandlungen erhalten, dann mit sich reden lassen.<lb/>
In Wirklichkeit hat sich jetzt herausgestellt, dass obwohl wir diesen<lb/>
Brief wegen Freigabe bereits geschrieben haben, sie natürlich erst dann<lb/>
bereit sind, mit uns zu verhandeln, bis die Paritätische Kommission<lb/>
die Fühlungnahme freigegeben hat. Da wir die neue Lohnbewegung erst<lb/>
mit 1.6. abschliessen wollen, haben wir noch einige Wochen Zeit.</p><pb n="15-0448" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-05_0448.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_14">Präs. <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> und Herr <rs type="person" ref="#per__141056">Schreiben</rs>, sein Kompagnon, haben in Burgenland<lb/>
eine zweite Schuhfabrik errichtet. Sie haben nun mit Semperit vereinbart,<lb/>
dass sie deren Schuhproduktionsmaschinen übernehmen. Semperit möchte<lb/>
die die Hush Puppies eine ausgesprochene Defizitproduktion aufgeben.<lb/>
Nach Auffassung von Ebert war primär für die Verlustproduktion das<lb/>
reiche Sortiment und die vielen Typen resp. Modelle schuld. Semperit<lb/>
wird sich nun an der neuen Schuhfabrik beteiligen. Der BRO LAbg.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__132707">Kaiser</rs> ist natürlich schwer dagegen. Ich habe mich nur verpflichtet,<lb/>
mit ihm über dieses Problem zu sprechen. Viel. Hoffnung, dass er auf meine<lb/>
Intervention dann seinen Widerstand aufgibt, habe ich nicht. Ich wollte<lb/>
aber Ebert ganz besonders der mit uns Kooperiert, nicht allzu gross<lb/>
enttäuschen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_15">In der Fraktion des AK-Vorstandes habe ich wegen der kaufmännischen Prü<lb break="no"/>fungsordnung nämlich der Taxen und der Entschädigung versucht, eine<lb/>
Entscheidung herbeizuführen. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> haben die<lb/>
Details nicht gekannt, von der Jugendabteilung war niemand mehr anwesend<lb/>
und so sind wir übereingekommen, das wir zu einem späteren Zeitpunkt<lb/>
über dieses Problem neuerdings diskutieren. ALS zweiten wichtigen Punkt<lb/>
habe ich ihnen auseinandergesetzt, dass ich drei Arbeitsgruppen, näm<lb break="no"/>lich für Energie, Fremdenverkehr und für Preispolitik auf Grund der<lb/>
ökonomischen Versammlung errichten werde. Insbesondere in der Preispolitik<lb/>
habe ich empfohlen, man sollte zuerst versuchen, die Handelskammer für<lb/>
einen Vorschlag, den sie selbst macht, zu gewinnen, damit sie festgelegt<lb/>
ist. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> dagegen vertritt die Meinung, dass Verhandeln zu einem<lb/>
auch für die AK akzeptablen Lösung zu kommen. Er meint, wir würden einen<lb/>
sehr unzulänglich Entwurf bekommen und kaum damit etwas anfangen können.<lb/>
Dass <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> z.B. im Vorjahr versucht hat und dann selbstverständlich<lb/>
gescheitert ist, die Regierung und die soz. Partei aber keinesfalls<lb/>
dann erklärt hat, dann lassen wir die gesamte Preisregelung auslaufen,<lb/>
macht auf ihn keinen Eindruck. Er meint, dass seinerzeit die Verhandlungen<lb/>
über das Aussenhandelsgesetz die er geführt hat, hat die Handelskammer<lb/>
auch nicht geglaubt, dass wir dies auslaufen würde und letzten Endes hat<lb/>
auch Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__146061">Augenthaler</rs> nachgegeben. Allerdings hat damals eine Zeit<lb/>
lang das Handelsministerium mit dem Rohstofflenkungsgesetz gearbeitet,<lb/>
bis der Verwaltungsgerichtshof diese ungesetzliche Praxis aufgehoben<lb/>
hat. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> selbst hat ganz besonders festgestellt, dass die<lb/>
Arbeiterkammer nicht beriet ist, denn er schlägt den ich eventuelle<lb/>
als Handelsminister mache zu akzeptieren, wenn nicht alle Wünsche der<lb/>
Arbeiterkammer berücksichtigt werden. Wie ich aus dieser Situation<lb/>
herauskomme, weiss ich noch nicht. Auf alle Fälle war nicht genügend<lb/>
<pb n="15-0449" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-05_0449.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Zeit, um dieses Problem ernstlich auszudiskutieren und <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs><lb/>
hat vorgeschlagen, wir sollten dies zu einem späteren Zeitpunkt<lb/>
tun.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Ich glaube, es wird zweckmässig sein, wenn Du<lb/>
dann versuchst, im Laufe der nächsten Wochen, mit<lb/>
unseren Freunden im ÖGB und AK eine entsprechend<lb/>
Konzeption festzulegen, was sie wirklich wollen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_17">Direktor <rs type="person" ref="#per__97995">Stockinger</rs> von der Sparkasse Salzburg, der gleichzeitig<lb/>
Landtagsabgeordneter ist, ein guter Freund von mir, hat versucht<lb/>
ein Wirtschaftskonzept für Salzburg zu erarbeiten. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit musste er feststellen, dass ähnlich wie in Wien und wahrscheinlich<lb/>
in ganz Österreich sich zuerst einige Spitzenfunktionäre bereiterklären<lb/>
mitzutun, letzten Endes aber dann alle die Arbeit einem oder zwei<lb/>
Leuten überlassen. Da sie nicht mitarbeiten, sind sie daran nicht<lb/>
besonders engagiert und damit auch nicht bereit, dann sich für diese<lb/>
Arbeit zu exponieren. Das wichtigste ist. nämlich es dann in der<lb/>
Öffentlichkeit nicht zu vertreten sondern auch zu propagieren und<lb/>
durch entsprechenden .. Dies glaube ich ist <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit den<lb/>
Wirtschaftprogrammen, Gesundheitsprogrammen usw. tatsächlich geglückt.<lb/>
Damals hat er Dutzende von Fachleuten an einen Tisch gebracht, sie<lb/>
waren daran engagiert und auch bereit, sich dann dafür einzusetzen.<lb/>
Zumindestens für die Propagierung dieser Konzepte, Jetzt bei der<lb/>
Durchführung allerdings werden sie wieder nicht herangezogen, sind<lb/>
daher frustriert und dies ist mit einer der Gründe, warum es so<lb/>
lethargisch auf diesem Sektor vorwärtsgeht. Ohne Mobilisierung<lb/>
von Spitzenfunktionären und von Experten, die etwas zu sagen und die<lb/>
als opinion leader eine Einfluss haben, kann und muss unsere Propa<lb break="no"/>ganda steckenbleiben. Wenn aber diese Leute nicht mehr tatkräftig<lb/>
mitarbeiten, dann muss es zu dem Zustand kommen, wie er jetzt in der<lb/>
Partei herrscht. Ein paar Spitzenpolitiker, meistens Regierungs<lb break="no"/>mitglieder können sich zerreissen und die anderen laschieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-04-05_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte deshalb unter aller Umständen die drei<lb/>
Arbeitsgruppen zum ehestmöglichen Termin nach<lb/>
Ostern einzuberufen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0443_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-04-05_0443-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.4.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>