<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 22. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-22">Montag, 22. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1572" facs="57_1980-12-22_1572.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 22. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Betriebsratsobmännern der Brauerei Schwechat<lb/>
mit dem Sekretär der Getränkearbeiter und Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> zeig<lb break="no"/>te mir tiefe Risse innerhalb der Getränkegruppe. Die Schwechater<lb/>
Kollegen haben durch die Zusammenlegung Schwechats mit der Brau AG,<lb/>
und dadurch bedingt die Rationalisierungsmaßnahmen, große und schwere<lb/>
Differenzen unter den Kollegen. Die Schwechater Brauereiarbeiter<lb/>
werden, wenn sie anderen Brauereien zugeteilt werden, wie z.B. die<lb/>
Liesinger, oder in anderen Depots fahren, wie dies eben üblich ist, als<lb/>
neu zugekommene behandelt. Früher oder später suchen sie sich einen<lb/>
anderen Arbeitsplatz und scheiden aus der Brauerei aus. Der Betriebs<lb break="no"/>rat der Brauerei Schwechat hat versucht, um seine Stärke einigermaßen<lb/>
zu halten und nicht unter 700 Beschäftigte zu fallen, dann würde er<lb/>
nämlich den 2. freigestellten Betriebsrat verlieren, die bis jetzt<lb/>
eindeutig bei der Brauerei Liesing gewesen sind. Durch Anfechtung von<lb/>
Betriebsratswahlen, auf dieser Basis durchgeführt, kommt es nun zu<lb/>
ständigen schweren Differenzen zwischen den einzelnen Brauereien. Die<lb/>
Angleichung der einzelnen Sozialleistungen der verschiedensten Brau<lb break="no"/>ereien bewirkt ebenfalls große Differenzen. Der Personalchef der<lb/>
Brau AG, <name type="person" ref="per:127957">Riechbaum</name> ?, nützt dies natürlich weidlich aus. Am schwierig<lb break="no"/>sten hat es der Getränkesekretär <name type="person" ref="per:126872">Macho</name>, der ja versuchen muß, mit al<lb break="no"/>len Betriebsräten und Kollegen gut auszukommen. Bezieht er eindeutig<lb/>
Stellung, dann ist sofort jemand von den verschiedensten Gruppen be<lb break="no"/>leidigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte Termin mit <name type="person" ref="per:126872">Macho</name> und <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> wegen einer<lb/>
Zusammenkunft mit Brau AG-Betriebsräten vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizepremierminister von Bangladesch, <name type="person" ref="per:127958">Ahmed</name>, wurde von mir auf Wunsch<lb/>
von Vöest-Alpine eingeladen. Im ersten Fünf-Jahres-Plan hat Bangladesh<lb/>
insbesondere die Landwirtschaft gefördert und hofft, jetzt im zweiten<lb/>
Fünf-Jahres-Plan Agrarüberschüsse exportieren zu können. Durch Be<lb break="no"/>wässerung werden sie in Hinkunft drei Ernten pro Jahr haben. Durch<lb/>
größere Vorkommnisse von Naturgras, welches sie bis jetzt zur Elektri<lb break="no"/>zitäts- und Kunstdüngererzeugung verwendet haben, wollen sie eine<lb/>
große Direktreduktion-Stahlwerkanlage, die indische Firma Mecon soll<lb/>
das Erz liefern, Bangladesch die Arbeitskraft und Vöest-Alpine die<lb/>
Finanzierung und die Anlage, 800.000 Jato für 180 Mio. Dollar, finan<lb break="no"/>ziert zur Hälfte von Kuwait und von Österreich. <name type="person" ref="per:127958">Ahmed</name> verwies insbe<lb break="no"/><pb n="57-1573" facs="57_1980-12-22_1573.jpg"/>sondere auf die Unterstützung, die Österreich den Ägyptern gegeben<lb/>
hat. Als besonderes Beispiel erwähnte er das große Telefonprojekt.<lb/>
Ich sagte ihm seitens des Handelsministeriums jedwede Unterstützung<lb/>
zu, machte allerdings darauf aufmerksam, daß ich für die Finanzierung<lb/>
nicht zuständig bin. Interessant für mich war nur, daß er auf meinen<lb/>
Hinweis, er wird jetzt mit der Kontrollbank über die Finanzierung ver<lb break="no"/>handeln, meinte, dies sei sekundär, wichtig sei nur, ob die österr.<lb/>
Regierung, insbesondere der Handelsminister sozusagen sein Ja gibt,<lb/>
daß er mich nach Bangladesch eingeladen hat und sogar fest damit rech<lb break="no"/>net, daß ich spätestens nächstes Jahr komme, nur so nebenbei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wie steht es mit der Fernostreisetour.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück referierte MR <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> über die Arbeitsge<lb break="no"/>meinschaft Innovation und Technologietransfer AGIT. Diese wird ver<lb break="no"/>schiedenste Aktivitäten entfalten und unter anderem im März 1981 in<lb/>
der Wiener Stadthalle Techex, eine <choice><choice><sic>Hartmesse</sic><corr>?</corr></choice></choice>. 100 Recherchen des Pa<lb break="no"/>tentamtes für Entwicklungsgebiete, die nichts bezahlen müssen, und vor<lb/>
allem aber die Unterstützung von österr. Firmen sind ihr Arbeitsgebiet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau <name type="person" ref="per:127173">Schaller</name>, die einen Kindersitz für Sessellifte entwickelt hat,<lb/>
ist von dieser Arbeitsgemeinschaft gefördert worden. Durch den For<lb break="no"/>schungsförderungsfonds FFF, durch die Arbeitsgemeinschaft Patentför<lb break="no"/>derung, diese Privatperson mit der Firma Assmann jetzt 160 Probesitze<lb/>
erzeugte und 3400,–– S plus Mehrwertsteuer das Stück verkauft werden.<lb/>
Das Verkehrsministerium, welches ja bekanntlicherweise sehr strenge<lb/>
Zulassungsbestimmungen hat, hat diesen Sitz genehmigt. Ob tatsächlich<lb/>
die Lifts weltweit diese Sitze kaufen werden, wird sich zeigen. Tech<lb break="no"/>nisch ist es wirklich eine gute Idee und gut ausgereift.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die 2. Firma, die demonstriert werden konnte, war HEA. Dkfm. <name type="person" ref="per:127176">Huben</name><lb/>
hat berichtet, daß er mit Volkswagen jetzt einen 100.000-Autoradio-<lb/>
Liefervertrag hat. Von 65 Beschäftigen, die wird er diesen Spezial<lb break="no"/>auftrag nicht bekommen, wahrscheinlich schon arbeitslos werden, wird<lb/>
er im nächsten Jahr 160 Beschäftigte bei einem Umsatz von 67 Mio. S,<lb/>
1982 dann 100 Mio. erreichen. Die technischen Anforderungen der Volks<lb break="no"/>wagenwerke sind sehr hart. Der deutsche Technische Überwachungsverein<lb/>
TÜV verlangt Radios, die bei minus 200 und bei plus 650 noch einwand<lb break="no"/>frei funktionieren. <name type="person" ref="per:127176">Huben</name> hat sich bei mir in aller Öffentlichkeit<lb/>
herzlichst bedankt, für die Unterstützung, die ich den Firmen bei der<lb/>
Zuliefermöglichkeit zur Autoindustrie verschafft habe.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1574" facs="57_1980-12-22_1574.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete über die Energieversorgung im Oktober. Dort ist ein<lb/>
Rückgang von 16 % gegenüber dem Vorjahresmonat festzustellen, insge<lb break="no"/>samt in den ersten zehn Monaten sogar 5,6 % weniger Energieverbrauch.<lb/>
Dies gilt für alle Energiesorten. In der Elektrizität ist nur in den<lb/>
ersten 17 Tagen im Dezember ein starkes Ansteigen um 16,1 % zu ver<lb break="no"/>zeichnen. Insgesamt wird aber im Jahresdurchschnitt 1980 eine deut<lb break="no"/>liche Entkoppelung Wirtschaftswachstumszuwachs, Energieverbrauchsminus<lb/>
festzustellen sein. Die Ursache liegt sicherlich in den gestiegenen<lb/>
Energiepreisen. Die Betriebe haben jetzt durch die hohen Energieprei<lb break="no"/>se entsprechende Rationalisierungsmaßnahmen eingeleitet. Der Haushalt<lb/>
spürt zwar auch die teuren Preise, reagiert aber sicher zu wenig auf<lb/>
die Energieverschwendung. Bedingt aus der Zeit vor 73, damals hatte<lb/>
niemand Investitionen zu Energiesparen getätigt, weil sie sich, wie<lb/>
es so schön jetzt immer heißt, nicht gerechnet hätten. Das Pressege<lb break="no"/>spräch war, schon typisch weihnachtlich bedingt, verhältnismäßig<lb/>
schlecht besucht. Sts. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> hat daher zu Recht allen frohe Weih<lb break="no"/>nacht gewünscht und ein glückliches Neujahr und die Pressegespräche<lb/>
erst Mitte Jänner angekündigt. Ich weiß nicht, ob es nicht doch zweck<lb break="no"/>mäßiger sein wird, wenn <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> in Wien bleibt, daß sie bereits in<lb/>
der ersten Jännerwoche am Montag ein Pressegespräch abhält. Themen<lb/>
wird es sicherlich einige geben. Darüber hinaus wird es zweckmäßig<lb/>
sein, daß während ihrer Anwesenheit in Wien, sie fährt ja nicht aus<lb break="no"/>wärts in Urlaub, ständig die Presseabteilung gewisse Meldung heraus<lb break="no"/>gibt. In dieser Sauren-Gurken-Zeit kann man verhältnismäßig eine gute<lb/>
Verlautbarung in den Massenmedien rechnen. Jede noch so uninteressan<lb break="no"/>te Mitteilung wird gebracht, dies sollte man unbedingt nützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Bitte überlege Dir dies.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Obmann des FV d. Sägeindustrie, KR <name type="person" ref="per:127179">Brandstätter</name>, intervenierte mit<lb/>
dem Leiter des Holzwirtschaftsfonds, Dr. <name type="person" ref="per:115697">Sedelmaier</name>, wegen Schwellen<lb break="no"/>lieferungen an die ÖBB. Die Österr. Bundesforste haben für die Eichen<lb break="no"/>hölzer hohe Preise verlangt. Eiche ist ein ganz geringer Lieferanteil<lb/>
der Bundesforste, die anderen aber, private Waldbesitzer, sind diesem<lb/>
Beispiel sofort gefolgt. Dadurch ist die österr. Sägeindustrie über<lb/>
Deutschland, der Schweiz, aber ganz besonders Frankreich nicht mehr<lb/>
konkurrenzfähig. Schwellen kosten dort nur 370,–– bis 400,–– S, die<lb/>
österr. Sägeindustrie müßte 400,–– bis 500,–– verlangen. Ich habe<lb/>
mich sofort bereiterklärt, mit Verkehrsminister <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> zu sprechen.<lb/>
Natürlich muß die österr. Sägeindustrie wahrscheinlich noch wesentli<lb break="no"/>che Preisreduktionen vornehmen. Die ÖBB kann solche Preisdifferenzen<lb/>
<pb n="57-1575" facs="57_1980-12-22_1575.jpg"/>nicht akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fraktionsobmann und Betriebsrat der Verbundgesellschaft, <name type="person" ref="per:114380">Nisch<lb break="no"/>kauer</name>, wünscht, wie er mir bei einer Vorsprache mitteilte, daß die<lb/>
Gespräche mit den Direktoren und Betriebsräten unter meinem Vorsitz<lb/>
stärker aktiviert werden. Dazu war ich im Prinzip einverstanden. Da<lb/>
es bei den letzten Aussprachen aber meistens nur ein Hick-Hack<lb/>
zwischen den Betriebsräten und den Direktoren gegeben hat und sehr<lb/>
wenig Positives herausgekommen ist, verwies ich aber darauf, daß man<lb/>
solche Aussprachen straffen und sehr konkret führen soll. Insbesonde<lb break="no"/>re meinte ich, daß unter meinen Amtsvorgängern fast nie solche Aus<lb break="no"/>sprachen stattgefunden haben. Damals waren die Ressortleiter eindeu<lb break="no"/>tig auf Seiten der Direktoren. Die Betriebsräte mußten sich inner<lb break="no"/>halb der einzelnen Gesellschaften eben durchsetzen. <name type="person" ref="per:114380">Nischkauer</name> hat<lb/>
dies sofort zugegeben und meinte, man rechne eben mit wesentlich<lb/>
stärkerer Kooperation unter meiner Ministerschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die letzte Sektionsleitersitzung in diesem Jahr brachte keinerlei<lb/>
besondere Ergebnisse. Die Personalpolitik wird fortgesetzt. Ich be<lb break="no"/>richtete über die Aussprache mit dem Personalvertreter <name type="person" ref="per:112989">Herold</name>. Der<lb/>
Reorganisation der Sektion V kann nur dann von mir zugestimmt werden,<lb/>
wenn gleichzeitig neben der Personalbesetzung der frei werdenen Abtei<lb break="no"/>lungen eine zweckmäßige Reorganisation erfolgt. Ich hoffe, daß <name type="person" ref="per:112989">Herold</name><lb/>
dem zustimmt, ansonsten würde es so wie bisher bei Ausschreibungs<lb break="no"/>kommissionsentscheidungen bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Pensionierung versuchen immer Beamte in die nächsthöheren<lb/>
Dienstklassen zu kommen. Dies hat jetzt in letzter Zeit zu einer Ver<lb break="no"/>stimmung zwischen einzelnen Sektionschefs, <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> und <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> auf der<lb/>
einen Seite und Sts. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> auf der anderen, geführt. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> ver<lb break="no"/>mutet, vielleicht nicht ganz zu Unrecht, daß man Frauen, die behaup<lb break="no"/>ten, eine höher qualifizierte Arbeit zu leisten, nicht entsprechend<lb/>
dieser Tätigkeit sie eingestuft hat. Wir einigten uns darauf, daß <name type="person" ref="per:109808">Al<lb break="no"/>brecht</name> die Akte von Sekt.Chef <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> vorgelegt bekommt, der sich ganz<lb/>
auf die Seite der anderen Sekt.Chefs gestellt hat und prüft, ob hier<lb/>
tatsächlich eine Diskriminierung der Frau erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Überstundenregelung und insbesondere Appelle waren erfolgreich,<lb/>
wir werden mit der vorgesehenen Anzahl durchkommen. Insbesondere das<lb/>
Patentamt hat im letzten Monat sehr viel eingespart.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1576" facs="57_1980-12-22_1576.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Dienstreisen im Inland sind mit 277.000,–– S überzogen. Bei Aus<lb break="no"/>land haben wir noch 223.000,–– einen Rest. In Hinkunft werden die<lb/>
Sektionsleiter die Genehmigungen durchführen. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> meinte,<lb/>
dann müßte man aber verhindern, daß <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> vom Büro immer weitere<lb/>
Beratungstätigkeiten in den Betrieben anregt. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wieder<lb/>
verwies darauf,<add>[daß er?]</add> aufgrund der Betriebsanlagengenehmigungen viele Dienst<lb break="no"/>reisen genehmigen muß. Drei Viertel sind gesetzliche Verpflichtungen.<lb/>
Auch in den Fremdenverkehrsaktivitäten können nur gewisse Einsparun<lb break="no"/>gen an Inlandsdienstreisen gemacht werden. Ich versuchte die teilwei<lb break="no"/>se sehr aufgebrachten Sektionsleiter zu beruhigen und erklärte ein<lb break="no"/>deutig, daß der Dienstbetrieb durch diese neuen Maßnahmen nicht lei<lb break="no"/>den darf. Entscheidend ist ja nur, gewisse überflüssige Reisen zu er<lb break="no"/>sparen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von den 440.000,–– S Repräsentationsspesen sind noch immer 40.000,––<lb/>
offen. Erschrocken bin ich, als Sekt.Chef <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> meinte, er hätte eine<lb/>
ganze Liste von Repräsentationsgeschenken, die alle schon angekauft<lb/>
wurden und sozusagen auf Lager liegen. Bei genauer Betrachtung stell<lb break="no"/>te ich für diese Dreiviertelseite fest, daß <choice><choice><sic>sie</sic><corr>auf ihr</corr></choice></choice> jedes einzelne Buch<lb/>
und jedes einzelne Augartenstück mit einer Zeile aufscheint. An und<lb/>
für sich glaube ich, daß der Buchkauf ja nicht gerade sehr zweckmäßig<lb/>
war. Ausl. Minister, die meistens gar nicht Deutsch können, wissen<lb/>
solche Bilderbücher überhaupt nicht zu schätzen. Wahrscheinlich ist<lb/>
es viel zweckmäßiger eine größere Post von Augartenporzellan, womög<lb break="no"/>lich im Ausverkauf, 2. Qualität, billig zu erwerben, anstelle, daß<lb/>
man Dutzend Bücher über Jagd, Wein, Landschaft usw. auf Lager legt.<lb/>
Da ich gegenüber den anderen Ministern, die ja keinerlei Möglichkeit<lb/>
haben, Repräsentationskosten für ausländische Minister der Bundes<lb break="no"/>handelskammer oder sonst jemanden anzudrehen, nicht als Musterschüler<lb/>
gelten möchte, verlangte ich klipp und klar, daß auch die S 40.000,––<lb/>
Rest auch noch zweckmäßig ausgegeben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> Bitte überleg Dir die Ausverkaufsgeschenke.<add>Burian erl. Videorec. wird angeschafft</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem TOP Wirtschaftsverhandlungen Jänner 81 dachte ich, daß man<lb/>
vorausschauend bereits die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> - Sitzung gemeint hat. Ich er<lb break="no"/>örterte, daß dieselben Forderungen, die bei der Enquete für Klein<lb break="no"/>und Mittelbetriebe im Nationalrat vorm Haus aufgestellt werden, dort<lb/>
von mir präsentiert werden sollen. Gegen die Zahlungsbilanzsteigerun<lb break="no"/>gen würde ich mehr Fremdenverkehrsaktivitäten vorschlagen. Finanz<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat der HK angeblich zugesagt, daß der Fremdenver<lb break="no"/>kehr wie der Export behandelt wird. Dies kann ich mir nicht vorstellen<lb/>
<pb n="57-1577" facs="57_1980-12-22_1577.jpg"/>und ersuchte sofort um die entsprechenden Unterlagen. Ich möchte An<lb break="no"/>fang des Jahres ein sogenanntes Brainstorming mit Fremdenverkehrs-<lb/>
Verantwortlichen machen. Diesbezüglich habe ich Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> bereits<lb/>
kontaktiert. Er wird in meinem Namen eine diesbezüglich Sitzung zu<lb break="no"/>sammenrufen.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte trachte sofort Anfang des Jahres dieses<lb/>
Gespräch zu arrangieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Energiesituation stehe ich auf dem Standpunkt, daß der<lb/>
<name type="person" ref="per:113069">Weiser</name>-Verein, EVA, uns jetzt mitteilen muß, was er bereits erreicht<lb/>
hat und <choice><choice><sic>wir ja</sic><corr>wie er?</corr></choice></choice> in Hinkunft mit seinem Budget die Energiesparmaßnahmen<lb/>
unterstützen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name> die notwendigen Gespräche<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelsministeriumsaktivitäten und vor allem die Zukunftsaufgaben<lb/>
bei Umstellung von Öl auf Kohle und sonstigen Maßnahmen der Verbund<lb break="no"/>gesellschaft müssen unmittelbar durch GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> für die Aussprache<lb/>
vorbereitet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>; Der Energiesektion und insbesondere Verbund<lb break="no"/>gesellschaft dazu auffordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> berichtete über die Wirtschaftsverhandlungen Jänner 81. Ihm war<lb/>
nämlich der TOP gesetzt worden bezüglich der Außenhandelsaktivitäten.<lb/>
Hier geht alles im gewohnten Geleise. Neues ist hier leider nicht zu<lb/>
erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> berichtet dann über die Novelle der Gewerbeordnung, wo Teilbe<lb break="no"/>rechtigungen für Fremdenverkehr-Reisebüros bereits für das Begutach<lb break="no"/>tungsverfahren in den Entwurf aufgenommen werden. Ebenso gibt es<lb/>
Schwierigkeiten bei der Bürges bezüglich Erwerbsgenossenschaften<lb/>
bürgerlichen Rechtes. Auch hier kann er mit der Richtlinienänderungen<lb/>
bis zur endgültigen Novelle entsprechend helfen. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> ist der<lb/>
flexibelste Sektionschef. Er managt diese Fragen wirklich ganz exzel<lb break="no"/>lent.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Wirtschaftstreuhändertarifregelung teilt er mir zur<lb/>
großen Überraschung mit, daß <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name>, der Präsident, jetzt veranlaßt,<lb/>
daß der Antrag auf 7- bis 9-%ige Erhöhung zurückgezogen wird. Da die<lb/>
AK und der ÖGB eine Zug-um-Zug-Regelung die Lohnerhöhung respektive<lb/>
Gehaltserhöhung Wert Tariferhöhung verlangen, die Wirtschaftstreuhän<lb break="no"/><pb n="57-1578" facs="57_1980-12-22_1578.jpg"/>der das aber nicht imstande sind bis 31. Dezember zu erfüllen, zieht<lb/>
er den Antrag zurück. Mir ist diese Vorgangsweise nicht ganz verständ<lb break="no"/>lich. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> fürchtet, daß es sich indirekt um eine große Kampfan<lb break="no"/>sage handelt. Genau dies können wir jetzt aber nicht gebrauchen. Ich<lb/>
ersuche ihn daher, er möge doch noch einen Vermittlungsversuch mit<lb/>
<name type="person" ref="per:114940">Burkert</name> und der AK unternehmen. Angeblich hat die AK, <name type="person" ref="per:127959">Czermak-Venti</name>,<lb/>
bereits den Wünschen der Wirtschaftstreuhänder bezüglich ihrer Tarif<lb break="no"/>gestaltung zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>; Jour-fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Geschäftszeitengesetz wird, ohne daß das Ladenschlußgesetz novel<lb break="no"/>liert werden muß, von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> jetzt sehr geschickt entworfen in die<lb/>
Begutachtung gehen. Charakteristisch für <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> war das treffende<lb/>
Kommentar, es ist ein häßlicher, aber praktikabler Entwurf. Schwierig<lb break="no"/>keiten mit dem Arbeitsruhegesetz des Sozialministeriums gibt es jetzt<lb/>
mit der öffentlichen Hand. Die <choice><choice><sic>Privaten</sic><corr>?</corr></choice></choice>, <choice><choice><sic>HK</sic><corr>?</corr></choice></choice>, haben sich bereits mit ei<lb break="no"/>ner Lösung, ein Ruhetag zu eineinhalb Freitagen, wenn daran gearbeitet<lb/>
muß, abgefunden. Der Bund, Sts. <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name>, möchte das Verhältnis 1:1.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> berichtete über die Probleme der Firma Halweg<add>[?]</add>. Der<lb/>
Obmann der Chemiegewerkschaft <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> hat sich bei ihm bitter be<lb break="no"/>schwert, daß jetzt über die Importe von Chlornachfolgeprodukten ins<lb break="no"/>besondere aus Polen, Ungarn und der CSSR die Firma gefährdet ist.<lb/>
Andererseits wird das gewonnene Ätznatron in Österreich dringendst<lb/>
gebracht. Am Weltmarkt herrscht eine gewisse Knappheit. <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name><lb/>
appellierte an Sekt.Chef <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> für einge neue gemeinsame Importpolitik zu<lb/>
suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Laß Dir darüber weiterhin berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> berichtete anstelle des erkrankten Sektionsleiters <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name><lb/>
über die Aktivitäten der Energiesektion, insbesondere über die Lan<lb break="no"/>desprüfung der IEA. Diese wird vom 12. bis 16. Jänner in Österreich<lb/>
ein Prüfungsteam schicken, das mit allen Sozialpartnern, Regierungs<lb break="no"/>stellen und ganz besonders auch mit den Energiesprechern verhandeln<lb/>
wird. Diesen Beamten wird man, nicht zuletzt so wie bei dem jetztigen<lb/>
Exerzieren der Einsparungsmaßnahmen, sicherlich einen Türken vorgaukeln<add>[?]</add><lb/>
können. Ich selbst bin sehr verärgert, daß bis jetzt noch immer nicht<lb/>
die Treibstoffbewirtschaftung durchexerziert wurde, wie ich sie vor Mo<lb break="no"/>naten bereits von der Energiesektion bereits verlangt habe. Gerade in<lb/>
Durchführung von Energieagenturanordnungen könnte man dies anschlie<lb break="no"/><pb n="57-1579" facs="57_1980-12-22_1579.jpg"/>ßend sofort durchspielen. Dies ist bis jetzt noch immer nicht ge<lb break="no"/>schehen. Dr. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> hat zwar Vorbereitungsarbeiten getroffen. MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name><lb/>
ist fest davon überzeugt, daß es nicht klappen wird. Er meinte nur,<lb/>
dies gehört auch zur Bankrotterklärung der Energiesektion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Energiesparen werde das Salzburger Elektrizitätsverrechnungssy<lb break="no"/>stem, das jetzt über ein Jahr läuft und sich ganz gut bewährt, auf an<lb/>
andere Länder auszudehnen. MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> sieht für meinen Vorschlag der<lb break="no"/>zeit keine Chance ihn durchzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Darüber möchte ich mit Wien bei Gelegenheit<lb/>
sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> berichtet über die Erfahrung des Europatentes und Patentzu<lb break="no"/>sammenarbeitsvertrages in diesem Jahr. 20 % wurden weniger nationale<lb/>
Patente angemeldet, d.s. um 2400 Anmeldungen weniger. Dafür wurde<lb/>
Europarecherchen 1700 aus München nach Österreich übertragen, der Rest<lb/>
ergibt sich aus den Patentzusammenarbeitsvertrag, sodaß das österr.<lb/>
Patentamt genauso viel zu tun hatte wie in den vergangenen Jahren.<lb/>
Die Patenteinnahmen werden heuer S 40 Mio. im Budget mehr betragen,<lb/>
wovon S 11 Mio. das europ. Patentamt beisteuert. 1981 werden es<lb/>
S 14 Mio. sein und 1985 22 Mio. Die jetzt dem europ. Patentamt zu<lb/>
zahlenden finanziellen Beiträge, 1981 S 2,5 Mio., werden nicht nach<lb/>
10 Jahren, sondern schon nach 6 Jahren mit 11-%iger Verzinsung von<lb/>
dort zurückbezahlt. Die europ. Patentübereinkommen haben sich also<lb/>
auch vom Standpunkt des Patentamtes bewährt. Vom internationalen<lb/>
Standpunkt war sowieso ein Ausscheren Österreichs undenkbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Patentamt stellt jetzt ganz auf EDV um. Zu diesem Zweck wird es<lb/>
mit 1. Februar eine Online<add>[?]</add> zum europ. Patentamt in Den Haag über Mün<lb break="no"/>chen besitzen. Dadurch können alle Daten und Dokumente dort gespei<lb break="no"/>chert, sofort abgerufen werden. Österreich erspart sich eine ungeheure<lb/>
Anzahl von Dokumentationsarbeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Bundesrechnungsamt werden im Hinkunft die Ähnlichkeitsprüfun<lb break="no"/>gen EDV-mäßig aufgearbeitet. Dadurch wird eine 2,5 Mio. S Einsparung<lb/>
pro Jahr erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> teilt neuerdings mit, daß im obersten Patentamt und<lb/>
Markensenat viele Beamte des Hauses sehr aktiv tätig sind, dadurch<lb/>
ergibt sich z.B. für die beiden MR <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> und MR <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name><add>[ein]</add> Zusatzverdien<lb break="no"/>ste von 32.000,–– jährlich.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1580" facs="57_1980-12-22_1580.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Gebrüder Bach Apparatebau in Floridsdorf, wo insbesondere der<lb/>
2. Präsident des Nationalrates <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> bei mir interveniert hat,<lb/>
bekommen von mir persönlich das Dekret zur Führung des Staatswappens<lb/>
überreicht. Bei dieser Gelegenheit besuche ich den Betrieb, der sehr<lb/>
modern eingerichtet ist. Am meisten beeindruckt mich, daß sie viele<lb/>
sowjetische Werkzeugmaschinen verwenden. Diese sind nach Mitteilung<lb/>
der dort <choice><choice><sic>Arbeiter</sic><corr>Arbeitenden,</corr></choice></choice> aber auch der Betriebsleitung technisch einwandfrei<lb/>
und kosten nur ungefähr 1/3 von österreichischen oder deutschen Ma<lb break="no"/>schinen. Interessant ist, daß gewisse fortschrittliche, junge, moder<lb break="no"/>ne Unternehmer scheinbar nicht diese Aversion gegen Oststaatenmaschi<lb break="no"/>nen haben. Preislich kann man diese wirklich äußerst günstig kaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Sektionen II und IV sollen dieses Problem<lb/>
einmal gemeinsam untersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Hanusch-Spital hatte ich dann Gelegenheit den Ausbau der, wie mir<lb/>
alle dort bestätigten, nur auf Initiative und Tatkraft <name type="person" ref="per:111741">Sekaninas</name> zu<lb break="no"/>rückzuführen ist. Unmittelbar nach dem 2. Weltkrieg wurde ich das<lb/>
1. Mal operiert, damals mußte für diese schweren Operationen noch<lb/>
bei den Franzosen, die das Spital besetzt hatten, angesucht werden,<lb/>
daß sie ihren reservierten einzigen großen Operationssaal zur Verfügung<lb/>
stellten. Jetzt besitzt die Unfallchirurgie drei ganz moderne<lb/>
aseptische und einen septischen OP. Mit Stolz wurde er mir mit Recht<lb/>
gezeigt. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> hat dort einen ungeheuer guten Ruf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> teilte mir vertraulich mit, daß von seiten des Profil jetzt<lb/>
gegen <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> wegen seines Grundstückes, von der DoKW vor Jahren ge<lb break="no"/>kauft, recherchiert wird. Ich ersuchte ihn um nähere Auskunft, um was<lb/>
es hier im einzelnen geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1571_01" facs="57_1980-12-22_1571-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.12.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1571_02" facs="57_1980-12-22_1571-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>