<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 11. Februar 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-02-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-02-11">Montag, 11. Februar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0203" facs="19_1974-02-11_0203.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Montag, 11. Feber 1974</p><p xml:space="preserve">Beim jour fixe machte ich <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> darauf aufmekrsam, dass jetzt<lb/>
die entscheidende Phase für die Verwendung von gefärbtem Ofenöl<lb/>
für die Bauern als Dieseltreibstoff gekommen ist. Das letzte Gut<lb break="no"/>achten der Handelskammer hat ausschliesslich nur Argumente ge<lb break="no"/>sammelt und keinesfalls gegen die Verwendung Stellung genommen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> aber auch <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meinten, sie seien parteipolitisch zu<lb/>
stark gebunden. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wird mir aber von dem Gremium der Tankstel<lb break="no"/>lenbesitzer, des Ölhandels und vom Fachverband für Mineralöle<lb/>
Gutachten machen lassen udn sie mit einer Mantelnote der Handels<lb break="no"/>kammer mir übermitteln.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> erörtert, dass sie für die Stellungnahme der Handelskam<lb break="no"/>mer vorsichtiger vorgehen müssen als bisher. Durch die rückhaltende<lb/>
Politik im Zuge der Sozialpartnerschaft versuchen immmer wieder<lb/>
die Unternehmer und jetzt in stärkerem Masse durch freiwillige Ver<lb break="no"/>bände ihre Interessen besser zu vertreten. So wurde jetzt ein neuer<lb/>
Verband für Gross- und Mittelhandel gegründet und der Zementhandel<lb/>
und Baustoffhandel wurde jetzt bedeutend aktiviert. Diese freiwilli<lb break="no"/>gen Verbände können ohne Rücksicht auf die gesamte und wirtschafts<lb break="no"/>politische Situation starrere Interessensvertreter sein als die<lb/>
Handelskammer in iuhrer GEsamtheit. Darin sieht <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> eie grosse<lb/>
Gefahr, besonders weil in diesem freien Verband politische Oppo<lb break="no"/>sitionsgruppen leichter eindringen können.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> kam auf die Geschäftsführerstelle der ÖFVW zu sprechen.<lb/>
Er wiederholte neuerdings, dass sowohl <name type="person" ref="per:97899">Sandner</name> als auch ihr Mann<lb/>
<name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> erpresst wurden und dies der Grund gewesen sei, warum <name type="person" ref="per:97459">Fröh<lb break="no"/>lich</name> seinerzeit zurückzog. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> wollte von mir die dezidierte<lb/>
Zusage, dass ich bereit wäre, für <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> zu stimmen. Ich erklärte,<lb/>
dass ich mich entschlosen haben, der Generalversammlung die Ent<lb break="no"/>scheidung zu übertragen, ichwerde in geheimer Wahl <name type="person" ref="per:97459">Fröhlich</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> zur Abstimmung bringen und nachdem sie die Mehrheit haben,<lb/>
wird die Entscheidung dann nach ihren Wünschen ausfallen. Ich<lb/>
selbst erklärte nch einmal, dass ich auf alle Fälle Konsequenzen<lb/>
ziehen werde und mein Vermittlungsvorschlag, den <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> als<lb/>
interessant aber <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ganz entschieden ablehnte, wäre, <name type="person" ref="per:97459">Fröh<lb break="no"/>lich</name> zum geschäftsführenden Obmann zu bestellen und <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> als<lb/>
<pb n="19-0204" facs="19_1974-02-11_0204.jpg"/>Geschäftsführer. Derzeit sehe ich noch keine Chance, diese Kom<lb break="no"/>bination durchzubringen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> gaben zu, dass sie<lb/>
selbst seinerzeit die 21.000 S für den Geschäftsführer vorgeschla<lb break="no"/>gen haben, weil ich überhaupt nur von 16.000 S ausgegangen bin.<lb/>
Jetzt meinen sie müsste dieser Posten um das doppelte höher dotiert<lb/>
werden. Dazu erklärte ich keienrlei Möglichkeiten zu haben, mein<lb/>
Vorschlag lautet ja immer, dass die entsendende Stelle hatl den<lb/>
betreffednen Mann zu vergüten hätte.</p><p xml:space="preserve">Im Hinblick auf unseren Iran-Besuch kam ich auf die Bezahlung<lb/>
von Repräsentationsgeschenken zu sprechen. Ich erklärte, dass<lb/>
ich beim letzten Rechnungshofbericht im Budgetausschuss auf die<lb/>
Anfrage der ÖVP wegen der Überschreitung der Repräsentationsaus<lb break="no"/>gaben von ca. 170.000 S eine detaillierte Aufstellung der Reprä<lb break="no"/>sentationen gegeben hatte und dort ohne dass die ÖVP oder auch nich<lb/>
die SPÖ oder die FPÖ zu diesen Bemerkungen auch nur ein Wort ver<lb break="no"/>loren haben, sie Funktion als Handelsminister in dieser Bezie<lb break="no"/>hung nur mit Unterstützung der Handelskammer durchführen kann.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> war ein wenig überrascht, dass überhaupt die ÖVP diese Re<lb break="no"/>präsentationsfrage aufgegriffen hatte und meinte, es sei doch<lb/>
selbstverständlich, dass man mit den Ansätzen nicht auskommen könn<lb break="no"/>te. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> wiederum war der Meinung, wir müssten wir dem Rech<lb break="no"/>nungshof reden, damit auch dieser über die Politik, die die Han<lb break="no"/>delskammer jetzt verfolgt und die er beibehalten will, infor<lb break="no"/>miert ist und ihn deckt. Ichw ar mit dieser Vorgangsweise sofort<lb/>
einverstandne, da ich überzeugt bin, dass der Rechnungshof mehr oder<lb/>
minder, nachdem durch seine Veranlassung und Einschau die Handelskam<lb break="no"/>mer heutemehr Mittel aus den AHF-Beiträge bekommt, sicher auch<lb/>
bereit sein wird, dass aus diesen Mitteln ein Teil für Repräsenta<lb break="no"/>tion und Reisetätigkeit des Handelsministeriums abgezweigt werden<lb/>
kann. Sollte dies nicht der Fal sein, dann müsste das Parlament<lb/>
auf aälle Fälle andere Ansätze beschliessen. In der speziellen<lb/>
Frage des Geschenkes für den Schah, dafür soll ein Mannlicher<lb/>
Gewehr bereitgehalten werden, wird er mit dem Steyr-Generaldirektor<lb/>
<name type="person" ref="per:97854">Rabus</name> sprechen. Ich selbst erklärte rundweg, ich könnte mich<lb/>
ohne weiteres auch mit dem Steyr-Werken ins Einvernehmen setzen,<lb/>
weil ich gerade in den letzten Jahren sehr viel für diese Firma<lb/>
getan habe. Ich bin überzeugt, er würde auch mir dieses Präsent<lb/>
entweder so billig abgeben, dass ich es auch bezahlen könnte oder<lb/>
selbst schenken. Da ich abr auf dem STandpunkt stehe, dass dies im<lb/>
<pb n="19-0205" facs="19_1974-02-11_0205.jpg"/>Prinzipiellen die Handelskammer zu begleichen hat, darübe rhinacus<lb/>
brauchen wir noch ein Präsent üfr dien Ministerpräsidenten und<lb/>
für den Aussenhandelsminister <name type="person" ref="per:97313">Ansari</name>, so soll die Handelskammer<lb/>
jetzt einmal diese Fragen in sich selbst klären und dann die<lb/>
entsprechenden Geschenke finanzieren. Wir vereinbarten, dass Dr. <name type="person" ref="per:97377">Bukow<lb break="no"/>ski</name> sich mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ins Einvernehmen setzen wird.</p><p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichteten wir zuerst über die Export<lb break="no"/>ergebnisse des Jahres 1973. Einleitend wies ich darauf hin, dass<lb/>
die Reorganisation im Handelsministerium und vor allem einmal die<lb/>
Bestellung der Sektion I durch Sekt.Leiter <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> dazu geführt<lb/>
hat, dass wir jetzt alle Arbeiten, die die Handelskammer erklärte,<lb/>
dass es ihre Vorschläge gewesen sind, in Wirklichkeit vom Handelsmini<lb break="no"/>sterium vorbereitet und durchgeführt wurden. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> war in der letzten<lb/>
Zeit ein wenig verbittert, weil <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> immer wieder die gesamten<lb/>
Vorschläge und Regelungen, die wir insbesondere mit dem Osthandel<lb/>
gemacht haben, als seine Erfindung darstellte, oben dass ich den<lb/>
Namen <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> nannte, meinte ich nur, iwr könnten ohne weiteres<lb/>
die Vaterschaft für die Massnahmen, die wir schon gesetzt haben und<lb/>
die meistens jetzt erst von der Handelskammer teilweise gefordert wur<lb break="no"/>den und werden, nachweisen, dass diese schon längstens von Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> durchgedacht und teilweise in die Tat umgesetzt wurden.</p><p xml:space="preserve">Selbstverständlich ergab sich dann bei der Diskussion über sonstige<lb/>
Fragen sofort wieder die Diskussion und Anfrage wegen der Pickerln.<lb/>
Man wollteunbedingt von mir das Ende dieser Aktion wissen und ist<lb/>
eigentlich mit der Auskufnt 200.000 t netto anzusparen gar nicht<lb/>
zufrieden. Mit Recht erkennen die Journalisten, dass dies ja<lb/>
letzten Endes davon abhängt, ob die Internationalen aber auch die<lb/>
ÖMV bereit sind, überhaupt diese Ansparung durchzuführen. Sie be<lb break="no"/>schwerten sich neuerdngs, dass die ÖMV ihre Produktion sehr stark<lb/>
zurückgenommen hat. Erklärlich ist ihnen noch die Rücknahme von<lb/>
30.000 auf 26.000 jato, nicht aber auf die angeblich 22 -24.000<lb/>
die jetzt gefahren werden sollen. Da mir die ÖMV vor längerer Zeit<lb/>
sagte, dass dies nicht stimmt, habe ich diese Mitteilung weiterge<lb break="no"/>geben.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Bitte lass Dir die Tagesausstösse der ÖMV<lb/>
schriftlich mitteilen und prüfe die GRünde der<lb/>
Zurücknahme resp. die Erklärung der ÖMV dafür-<lb/>
<pb n="19-0206" facs="19_1974-02-11_0206.jpg"/>Mein Hinweis, dass ich für die Aufhebung der autolosen Tage<lb/>
die Zustimmung der Mineralölfirmen brauche, ist für die Journa<lb break="no"/>listen nicht befriedigend. Derzeit will überhaupt niemand etwas<lb/>
vom Ansparen wissen, die Zeiten, wo selbst die gesamte Presse geschr<lb/>
ben hat, man müsste jetzt endlich Vorratslager anlegen, ist schein<lb break="no"/>bar dort längst vorbei und wieder entsteht jetzt eine Massenbe<lb break="no"/>wegung, wir brauchen keinerlei Beschränkungsmassnahmen. Nach Auf<lb break="no"/>fassung der Massenmedien ist jetzt Benzin und Rohöl in jeder Menge<lb/>
und ich fragte dann zurecht, warum dann noch immer die einzelnen<lb/>
Staaten Beschränkungsmassnahmen haben. Wenn die Mineralölfirmen ent<lb break="no"/>sprechende Mengen von Vergasertreibstoff zur Verfügung haben, dann<lb/>
würden sie doch aus eigenstem Interesse daran interessiert sein,<lb/>
dass wesentlich mehr konsumiert wird als durch Massnahmen wie z.B.<lb/>
Tempobeschränkung aber vor allem autofreier Tag, in Wirklichkeit<lb/>
sie weniger verkaufen können. ERklären konnten ich diesen Stand<lb break="no"/>punkt, glaube akzeptiert hat ihn die Presse nicht. Ich werde so<lb/>
lange nicht meine Glaubwürdigkeit verbessern, solange die verfluch<lb break="no"/>ten Restriktionsmassnahmen ohne anders ausgedrückt die sogenannte<lb/>
Benzinkrise mit irgendwelchen Folgen eine Rolle noch in Österreich<lb/>
spielt.</p><p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name>, Landwirtschaftskammer, Rübenbund, <name type="person" ref="per:137884">Weiss</name>, und Gesch.<lb/>
Führer <name type="person" ref="per:133141">Kraus</name> wollten neuerdings mit mir über die schnelle Ent<lb break="no"/>scheidung über den Zuckerpreis verhandeln. Als ich ihnen dezeidert<lb/>
erklärte, ich seh derzeit keine Möglichketi vor der Kampagne zu<lb/>
einem Zucker- und damit neuem Rübenpreis zu kommen, schlugen sie mir<lb/>
dann als Ausweg vor, dass sie bis maximal 20.000 t zusätzlich expor<lb break="no"/>tieren könnten. Ich selbst erklärte, dass ich eine Möglichkeit<lb/>
sehe, da sie mit dieser Aktion die Zuckerindustrie heranziehen<lb/>
wollen, den Rübenmindererlös von 1.70 bis 1.90 S infolge Wegfalles<lb/>
der Vorratsentlastung dieser aufzubürden. Der Vorgang wäre, dass<lb/>
die Industrie auf ihren Gewinnanteil aus diesem Exportgeschäft<lb/>
verzichtet und dadurch einen höheren Rübenpreis den Bauern zahlen<lb/>
kann. Griechenland hat z.B. jetzt 20.000 t Zucker ausgeschrieben<lb/>
und der Weltmarktpreis sei jetzt bereits bis zur Spitze 9.80<lb/>
S/kg gestiegen. Ich ersuchte um eine schriftliche Darlegung der<lb/>
Verkaufsrelationen und Erlössituation für diesen Exportzucker und<lb/>
verpflichtete mich nur mit den Interessensvertretungen die Verhand<lb break="no"/>lungen aufzunehmen, um eine einvernehmliche Lösung zu erzielen.</p><pb n="19-0207" facs="19_1974-02-11_0207.jpg"/><p xml:space="preserve">Beim Abendessen für den mexikanischen Präsidenten traf ich<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> und erzählte ihm den Sachverhalt. Da die Ar<lb break="no"/>beiterkammer damit recht erhält, dass eine Zuckerpreiserhöhung für<lb/>
die alte Kampagne nicht mehr in Frage kommt, andereseits die Zucker<lb break="no"/>industrie ihre Gewinne dazu benützen soll, um die Rübenbauern zu<lb/>
befriedigen, wird die Arbeiterkammer keinerlei Widerstand gegen<lb/>
dueses Exportgeschäft machen.</p><p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:115584">Winter</name> von der Chemiefaser Lenzing und der technische Direktor<lb/>
<name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> erkundigten sich, wieweit das Handelsministerium und<lb/>
ganz besonders ich die Chemie Linz unterstützte, eine eigene Acryl<lb break="no"/>faserproduktion aufzunehmen. Eine solche Idee hat Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name><lb/>
und möchte 60.000 t Acryl erzeugen, aus welcher dann 30.000 t Harze<lb/>
und 30.000 t Faser erzeugt werden sollen. Dies sei ca. 10 % des<lb/>
Umsatzes von Chemie Linz. Lenzing dagegen hat derzeit eine Anlage<lb/>
mit 7.000 t laufen, 250 Mill. S Umsatz, das ist jetzt schon 10 %<lb/>
ihrer Produktion, und möchtediese bis 1980 auf 30.000 t erhöhen.<lb/>
DAnn würde der Umsatz ca 1 Mia S betragen und 30 % des Gesamtumsatzes<lb/>
ausmachen. Für die 7.000 t Acrylfaserproduktion, die aus einer alten<lb/>
Anlage Frix BASF gekauft wurde, mussten bereits 300 Mill. S investiert<lb/>
werden. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> steht auf dem STandpunkt, er hat ihn mir<lb/>
vor einigen Monaten expliziert, wie er eben eine finanzielle Ver<lb break="no"/>schränkung mit Lenzing wünscht. Nach Auffassung von <name type="person" ref="per:115584">Winter</name> hätte<lb/>
er grosses Interesse daran, die der Fa. Bunzl als Ablöse für die<lb/>
Papierfabrik seinerzeit übermittelten 20 Mill. S Aktienkapital<lb/>
die jetzt an Lenzing zurückfallen und mit 40 Mill. S gekauft werden<lb/>
müssen, zu erwerben. Mit den 20 Mill. Aktienkapital nominale<lb/>
hätte er ca 10 % vom Stammkapital was 210 Mill S beträgt.<lb/>
Darüber hinaus möchte er sehr gerne von der Länderbank noch weitere<lb/>
Aktien der Chemiefaser Lenzing kaufen. <name type="person" ref="per:97789">Ockermüller</name> ist aber nicht<lb/>
bereit, dieses Aktienpaket ihm abzutreten. Derzeit besitzt <name type="person" ref="per:97789">Ocker<lb break="no"/>müller</name> den 51 %igen Anteil an Lenzing. Da mir Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> bei der<lb/>
letzten Aussprache vorige Woche mit der ÖMV zugesichert hat, er<lb/>
wid sich mit <name type="person" ref="per:115584">Winter</name> über die weiteren Intentionen der beiden<lb/>
Werke zusammensetzen, erklärte ich,dass ich erst nach dieser Aus<lb break="no"/>sprache eine Notwendigkeit sehe, wenn sie negativ verläuft, einzu<lb break="no"/>greifen. <name type="person" ref="per:115584">Winter</name> wird mich am Laufenden halten.</p><p xml:space="preserve">Ein zweiter Wunsch war, dass ich mich einschalte, weil die RAG<lb/>
Rohölgewinnungs-AG in Oberösterreich nach Öl bohrt und Gas gefunden<lb/>
<pb n="19-0208" facs="19_1974-02-11_0208.jpg"/>hat , jetzt diesen Gaspreis erhöhte und Lenzing sich darüber bei<lb/>
mir beschwerte, entsprechend eingreifen sollte. Lenzing kauft<lb/>
derzeit 500.000 m3 pro Tag, das sind ca. 180 Mill. m3 im Jahr,<lb/>
fast die Hälfte der RAG-Produktion. Der Preis wurde mit 55.- S 10^6<lb/>
vereinbart und soll nun, da er nur bis 1975 lauft bereits jetzt ent<lb break="no"/>sprechend auf 75 S 10^6 angehoben werden. Die RAG erwartet, dass<lb/>
sogar mit 1. Jänner 1974 rückwirkend gescheen sollte. Für die<lb/>
weiteren Preise soll dann der Brennstoffindex auf Grund des Le<lb break="no"/>benshaltungskostenindex angewendet werden. Die Mehrbelastung<lb/>
für die Lenzing Chemie würde 40 Mill. S im Jahr sien, die<lb/>
sie unmöglich tragen kann. Ich erklärte <name type="person" ref="per:115584">Winter</name>, dass mit Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> vor längerer Zeit schon diese Entwicklung geschildert<lb/>
hat, ich bereit bin, wenn die Generaldirektion von Lenzing wünscht<lb/>
mich mit der RAG ins Einvernehmen zu setezen und gegebenfalls als<lb/>
Schiedsrichter fungieren. <name type="person" ref="per:115584">Winter</name> wird mit <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> sprechen und mich<lb/>
dann entsprechend informieren.</p><p xml:space="preserve">Beim informellen Mittagessen mit dem mexikanischen Präsidenten<lb/>
waren nur der Aussenminister und ich von österreichischer SEite<lb/>
anwesend. ausser selbstverständlich einige Beamten des Protokolls.<lb/>
Es gab so wie immer den üblichen internationalen Schlick und als<lb/>
mich mein Tischnachbar fragte, ob dies eine typisch Wiener Mehl<lb break="no"/>speise ist, erklärte ich rundweg, dies sei keinesfalls der Fall<lb/>
aber ich werde eine solche bestellen. Als dann Topfenpalatschinken<lb/>
serviert wurden, haben sich die meisten daran wirklich delektiert<lb/>
und sogar Präs. <name type="person" ref="per:140778">Echeverria</name> hat eine Portion dann noch zusätzlich<lb/>
gegessen und hat ihm sehr gut geschmeckt. Der Präsident meinte<lb/>
zu recht, dass wenn Ausländer nach Österreich kommne, sie die typisch<lb/>
heimischen Speisen kosten wollen und nicht die üblichen der inter<lb break="no"/>nationalen Küche, die man überall bekommt. Dies war Wasser auf mein<lb/>
Mühle, umso mehr als er erklärte, er wird dies dem Protokoll auch<lb/>
wissen lassen, doch bin ich überzeugt, dass sich daran nichts<lb/>
ändern wird.</p><p xml:space="preserve">Bei Arbeitsgespräch in der Präsidentschaftskanzlei hat Primär der<lb/>
mexikanische Aussenminister und bei uns <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und vor allem<lb/>
auch Kirchschläger gesprochen. Da die mexikanische Seite vorgeschla<lb break="no"/>gen hat. es wäre zweckmässig, eine Gemischte Kommission zu gründen<lb/>
hat <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> sich anfangs dagegen ausgesprochen und meinte,<lb/>
das wir ja eine Handelsdelegation in Mexiko haben. Zu meiner<lb/>
grössten Verwunderung hat Aussenminister ganz dezidiert erklärt,<lb/>
<pb n="19-0209" facs="19_1974-02-11_0209.jpg"/>dass mit dieser bis jetzt keinerlei Erfolge zu erzielen waren<lb/>
und auch nicht zu erzielen sein werden. Er meinte, es müsste auf<lb/>
alle Fälle eine staatliche Kommission mit den privaten Unternehmun<lb break="no"/>gen gemischt Besprechungen mit Mexiko führen. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> im weite<lb break="no"/>ren VErlauf dieser Gemischten Kommission indirekt zustimmte, wurde<lb/>
beschlossen, dass am nächsten Tag, wo der Aussenminister nur eine<lb/>
unverbindliche Aussprache mit seinem Amtskollegen haben sollte,<lb/>
doch auch über Wirtschaftsfragen eingehender diskutiert werden soll.<lb/>
Ein Staatssekretär hat nämlich auch detaillirte Punkte über die<lb/>
Wirtschaftspolitik vorgetragen. Ich bin fest davon überzeugt,<lb/>
dass das Endergebnis dieses Staatsbesuches eine Gemischten Kommis<lb break="no"/>sion sein wird, auch dann, wenn sich <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> sehr dagegen<lb/>
ausspricht. Ich selbst befürchte nur, dass damit automatisch<lb/>
auch dann im anderen südamerikanischen Staaten solche Gemischte<lb/>
Kommission gegründet werden müssen. <name type="person" ref="per:140778">Echeverria</name> hat bei der dritten<lb/>
UNCTAD-Sitzung in Santiago de Chile seine Karte für Rechten und<lb/>
Pflichten der Staaten vorgeschlagen. Die westeuropäischen Staaten<lb/>
17 haben sich der Stimme enthalten, u.a. Österreich. Für mich<lb/>
besteht kein Zwiefel, dass jetzt letzden Enes auch wir zustimmen<lb/>
werden, umso mehr als in einem gemeinsamen Kommunique die<lb/>
positive Seite dieser Charta unterstrichen werden soll.</p><p xml:space="preserve">Beim Gala-Dinner in der Hofburg kam ich durch ZUfall neben dem<lb/>
Oppositionsführer der grossen Oppositionspartei in Mexiko zu setzen.<lb/>
Dieser erkärte mir rundweg, dass es drüber wirtschaftlich jetzt<lb/>
sehr bergab gegangen ist, eine Stagflation sie gehabt haben, aber<lb/>
jetzt der Tiefpunkt erreicht wäre und die Konjunkturaufschwung<lb/>
beginne. Gleichzeitig aber wies er darauf hin, dass in Mexiko die<lb/>
Korruption blüht und dass der Schutz der persönlichen Freiheit z<lb/>
wünschen übriglässt. Der mexikanische Präsident hat nämlich nicht<lb/>
nur die Regierungspartei sondern auch der Vertreter des Parlaments<lb/>
und vor allem auch die Opposition ja selbst sogar die Führer der<lb/>
Studentenverbände, die gegen ihn sind, auf diese Europa-Reise<lb/>
mitgenommen. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> meinte damit sie ihn nicht stürzen können,<lb/>
derweil er im Ausland ist und ich glaube, dass sein Hauptziel<lb/>
das war, eben diese Leute zum Schweigen zu bringen, damit sie<lb/>
keine Kritik üben, wenn sie zurückkommen über die Sinnlosigkeit<lb/>
dieser Reise. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> handelt ja genauso wenn er die Oppositions<lb break="no"/>parteien zu Staatsbesuchen in die Oststaaten mitnimmt. Übrigens<lb/>
<pb n="19-0210" facs="19_1974-02-11_0210.jpg"/>dasselbe System, das ich mit den Sozialpartnern gleich bei meinen<lb/>
Auslandsreisen 1970 eingeführt habe. Nämlich zu wichtigen die<lb/>
Spitzenvertreter der Sozialpartner mitzunehmen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> hat mir mit Entrüstung erzählt, dass hie der Delegierten<lb break="no"/>besprechung zum Parteitag der Wiener Delegierten nicht wie <name type="person" ref="per:97582">Jacobi</name><lb/>
erwartet ich an ihrer Stelle für den Parteivorstand vorgeschlagen<lb/>
werde. Die Wiener Organisation ist auf dem STandpunkt gestanden,<lb/>
hier müsste wieder eine Frau nominiert werden und deshalb bin<lb/>
ich durchgefallen. Da sich <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> anschliessend bei <name type="person" ref="per:97845">Probst</name> an<lb/>
schliessend bei <name type="person" ref="per:97845">Probst</name> über diese Vorgangsweise beschwerte, weil<lb/>
man uns ja dezidiert ein solches Mandat zugesichert hat, hat <name type="person" ref="per:97845">Probst</name><lb/>
darauf verwiesen, dass ich auf die 10 zentralen Notwendigkeiten<lb/>
der Partei gesetzt werden soll. Dies bringt mich zwar in den<lb/>
Parteivorstand, wo ich mich überhaupt gar nicht darum gerissen<lb/>
habe, nicht aber die von unserem Bezirk gewünschte Lösung. Da<lb/>
ich auf die Parteinotwendigkeiten angerechnet werde, kann ihc<lb/>
natrülich jederzeit wieder wegen anderer Parteinotwendigkeiten<lb/>
aus dem Vorstand entfernt werden. BEi unserer Festsitzung im<lb/>
3. Bezirk hat wie ich feststellen konnte, unter Spitzenfunktionä<lb break="no"/>ren diese Lösung auch nicht die ungeteilte Zustimmung gefunden.<lb/>
Die meisten waren über die Vorgangsweise sehr aufgebracht und<lb/>
ich habe unserer Sekretärin <name type="person" ref="per:112037">Tischler</name> versichert, dass ich mit<lb/>
gar keiner anderen Erkenntnis gerechnet habe. An und für<lb/>
sich trifft mich diese Entscheidung überhaupt nicht, denn ich<lb/>
wäre nicht einmal böse gewesen, wenn ich überhaupt nicht in den<lb/>
Parteivorstand gekommen wäre. Natürlich gibt es für unsere Genossen<lb/>
und ganz besonders auch für <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> viele objektive Gründe, die dafür<lb/>
sprechen, dass ich sehr wohl auf das Wiener Kontingent in den Partei<lb break="no"/>vorstand einziehen müsse. Alle diese Genossen vergessen nur eines,<lb/>
dass ich eben nicht als gewachsener Wiener Mandatar gelte sondern<lb/>
eben als Gewerkschafter in irgendeiner WEise unterstützt noch<lb/>
durch meine Position auf der Landstrasse zu berücksichtigen bin.<lb/>
Niemals aber würden die Wiener tatsächlich anerkennen, mich auf ihr<lb/>
Kontingent zu nehmen, da sie letzten Endes aus dieser Zwitter<lb break="no"/>stellung – Gewerkschaft und Partei -a als Partei immer den Ge<lb break="no"/>werkschaftsfunktionär sehen. Für mich persnöich ist diese Stellung<lb/>
sehr angenehm, weil ich dadurch ein grosse Mass an Unabhängigkeit<lb/>
für mich in Anspruch nehmen kann. Wenn man mich nicht von Wien aus<lb/>
delegiert, dann bruche ich auch nicht die Wiener Interessen aus<lb break="no"/>schliesslich zu vertreten. Die Delegierung durch die Gewerkschaft<lb/>
<pb n="19-0211" facs="19_1974-02-11_0211.jpg"/>dagegen auch wieder nicht so dezidiert ausgesprochen ist,<lb/>
gibt mir die Möglichkeit, wenn es einmal zu unvernünftigen Be<lb break="no"/>schlüssen der Gewerkschaftsfraktion kommen sollte, mich umso<lb/>
leichter davon zu distanzieren. Auf diese WEise kann ich meine<lb/>
Selbständigkeit abolut erhalten, habeallerdings den Nachteil<lb/>
dass mich in vielen Fragen eben niemand stützt und unterstützt,<lb/>
weil mich niemand als ihr Mann betrachtet.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0202_01" facs="19_1974-02-11_0202-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.2.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="19_0202_02" facs="19_1974-02-11_0202-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>