<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 27. November 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-11-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-11-27">Dienstag, 27. November 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1332" facs="18_1973-11-27_1332.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 27. November 1973</p><p xml:space="preserve">Im Klub gab es nur eine riesige lange Mitteilung über die Umbesetzung<lb/>
der einzelnen Ausschüsse, nachdem einige Angeordnete ausgeschieden sind<lb/>
und neue kamen, u.a. auch <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, der seine Tätigkeit aufnahm, so wie<lb/>
auch alle anderen auch. Es muss doch ein neuer Abschnitt im Leben eines<lb/>
Menschen sein, wenn er in den Nationalrat berufen wir, denn wenn ich<lb/>
mir vorstelle, wie sehr aktiv und agil er bis jetzt sich dort beweg hat<lb/>
und wie er jetzt schön brav in der Abgeordnetenbank sitzt und sich die<lb/>
Diskussion über den § 144 anzuhören, war dies eigentlich für mich sehr<lb/>
überraschend. Das soll keine Kritik sein, sondern nur eine Feststellung<lb/>
eines Aussenstehenden. Er konnte in einige wichtige Ausschüsse plaziert<lb/>
werden, wo er sich auf Grund seiner bisherigen Tätigkeit schnell einar<lb break="no"/>beiten wird, damit – und davon bin ich überzeugt – für Informationen,<lb/>
die er weiterhin besitzt, bald in die Position aufsteigen wird, die<lb/>
ich ihm wünsche und von denen ich überzeugt bin, dass er sich bald er<lb break="no"/>reicht</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name> beschwerte sich im Klub bitter, dass die Kosten für den Mutter-Kind-<lb/>
Pass, der bei der Einführung der Geburtenbeihilfe von 2 auf 4.000 S<lb/>
eingeführt werden wird, zu 2/3 aus dem Familienlastenausgleich – 100<lb/>
Mill – und zu 1/3 von der Sozialversicherung – 50 Mill – getragen wird.<lb/>
Er hätte gerne gesehen, dass die Sozialversicherung einen grösseren<lb/>
TEil übernimmt, da sie auch bisher bereits die entsprechenden Unter<lb break="no"/>suchungen bezahlen mussteund der Finanzminister vor allem nicht den<lb/>
Familienlastenausgleich dafür heranzieht. Der tiefere GRund seiner Ver<lb break="no"/>stimmung aber war und ist, dass er erklärt, es gibt nur wenige Minister,<lb/>
die die Probleme mit den Abgeordneten vorher besprechen, die anderen<lb/>
stellen sie immer vor entschiedene Tatsachen. Zu meiner grössten Über<lb break="no"/>raschung zählte er mich auch zu den Ministern, die alles vorbereiten<lb/>
mit den Abgeordneten besprechen und womöglich ein Einvernehmen her<lb break="no"/>stellen. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass eben der Finanzminister<lb/>
auf den er scheinbar am meisten Wut hat, nicht zuletzt auch durch sein<lb/>
ungeheures Arbeitspensum nicht die Zeit hat, sich in jedem Detail sich<lb/>
mit den Abgeordneten zusammenzuraufen. Gerade das Problem der Finanzie<lb break="no"/>rung des Mutter-Kind-Passes, das ich am Randeverfolgte, hat nämlich ge<lb break="no"/>zeigt, wie schwierig es war für ihn, zuerst <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name>, <name type="person" ref="#per__97614">Karl</name> und damit<lb/>
auch den Bundeskanzler zu überzeugen, dass er nicht allesübernehmen<lb/>
kann, dann mit der Sozialversicherung zu verhandeln, dass diese<lb/>
zuminde<lb break="no"/>stens einen Teil übernimmt. Die ursprünglich Absicht bewegte sich unge<lb break="no"/><pb n="18-1333" facs="18_1973-11-27_1333.jpg"/>fähr um die Hälfte der jetzigen Leistung, dann das Ganze noch zeitge<lb break="no"/>recht zustandezubringen, weil <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schon seit Monaten, um nicht zu<lb/>
sagen schon seit einem Jahr, darauf drängte, endlich einmal dieses Problem<lb/>
zu bereinigen. Dazu kommt, dass doch Androsch nicht zuletzt ist dies ja<lb/>
auch politisches Ziel in der Politik, nicht nur versucht die Kleinarbeit<lb/>
so einigermassen zu erledigen, sondern eben auch ganz grosse Politik<lb/>
mitzubestimmen, wahrscheinlich geht dafür noch der Grossteil seiner Zeit<lb/>
auf.</p><p xml:space="preserve">Die Vorbesprechung der soz. Gruppe über die Lebensmittelkennzeichnungs<lb break="no"/>verordnung scheiterte daran, dass ausser <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> nur ich anwesend<lb/>
waren und die anderen gar nicht kamen. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> befürchtete, dass sich<lb/>
<name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name> mit dem Gesundheitsministeriums-Vertreter irgendwo anders vorbe<lb break="no"/>spricht. Ich glaube eher, dass dies ein technisches Versehen war.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> konnte sich dann übrigens selbst davon überzeugen, dass z.B. der<lb/>
ÖGB, der ebenfalls anwesend sein sollte, gar nicht gekommen ist, weil<lb/>
<name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name>, wie sich dann herausstellte, krank war. Die Verhandlungen liefen<lb/>
aber in einer Richtung wie ich es kaum erwartet hatte. <name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name> und<lb/>
Herr Dr. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> vom Fachverband der Nahrungsmittel- und Genussmittel<lb break="no"/>industrie stiessen in vielen Punkten aufeinander und <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> hatte<lb/>
oft wirklich kein anderes Argument als zu sagen, wir hatten schon<lb/>
seinerzeit einmal eine andere Vereinbarung auch mit Zustimmung <name type="person" ref="#per__97808">Petuely's</name>.<lb/>
Hofrat <name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name> als Leiter der Untersuchungsanstalt hier versucht, hinhal<lb break="no"/>tende Taktik zu üben und war damit eigentlich erfolgreich. SElbst wenn<lb/>
er irgendwo vorher zugestimmt hatte, nützte er die Gelegenheit, dass<lb/>
jetzt doch <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> und dies mit Recht verlangte, dass eine bessere<lb/>
Kennzeichnung z.B. für Speiseeis durchgeführt werden muss, sodass letzten<lb/>
Endes auch <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> mehr oder minder nachgehen musste. Nachdem ich bereits<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> ausgemacht hatte, dass auf alle Fälle wir jetzt die Ver<lb break="no"/>ordnung erlassen sollten, d.h. zu einem Abschluss kommen müssen,<lb/>
hät sie Dr. <name type="person" ref="#per__111378">Pindur</name>, den Leiter der Sektion, und ich Dr. <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> beauftragt,<lb/>
sie sollten dann die endgütligen Formulierungen finden. Ich habe <name type="person" ref="#per__111378">Pindur</name><lb/>
versichert, dass <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name>, obwohl nicht zu unserer Partei gehörig, nicht<lb/>
nur ein loyaler Beamter sondern auch Fachmann ist, und deshalb es für<lb/>
ihn möglich sein wird, eine endgültige Formulierung der Verordnung zu<lb/>
erstellen. Ich möchte sie noch unbedingt heuer erlassen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Dränge, dass dies geschieht und wenn es nicht funktio<lb break="no"/>niert, dann muss ich mich einschalten. Das nächste<lb/>
Mal ganz einfach zeitgerecht zu einer Besprechung<lb/>
oder Aufzeichnung oder was immer geschieht mich<lb/>
herausholen. Es ist mir peinlich, wenn ich jemanden<lb/>
warten lassen muss.</p><pb n="18-1334" facs="18_1973-11-27_1334.jpg"/><p xml:space="preserve">Im Ministerrat gab es überhaupt kein interessantes Problem, ausser<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wissen wollte, wer von den Ministern ausländische<lb/>
Gäste zum Opernball 1974 eingeladen hat. Bei mir meinte er, ich<lb/>
gehe ja zu solchen Veranstaltungen nicht und die anderen Minister<lb/>
hat nur <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, den Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97420">Ertl</name> BRD, de-scheinbar<lb/>
alle Jahre kommt und <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> den hessischen Gesundheitsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97919">Schmidt</name> eingeladen. <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> berichtete über seinen Ungarnbesuch,<lb/>
von dem er deshalb so tief beeindruckt war, weil man ihm ein<lb/>
Manöver und Kriegsschule mit einer eigenen Television-Organisation<lb/>
vorführte. Auserdem hatte er Gelegneheit, eine Stunde mit Min.Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97446">Fock</name> zu sprechen. Er meinte, da wir nicht dme Warschauer Pakt angehö<lb break="no"/>ren, dass dies eine ungeheure demonstrative Geste gewesen ist und<lb/>
die guten Beziehungen zwischen Ungarn und Österreich dokumentieren.<lb/>
Ich halte unsere Berichterstattung, nämlich einen schriftlichen<lb/>
Bericht vorzulegen, als für den besseren Weg. Man braucht sich im<lb/>
Ministerrat nicht zu Wort zu melden, die Information ist er<lb break="no"/>folgt, allerdings bin ich überzeugt, hat sie kein Mensch gelesen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> will für 18. Dezember die ORF-Gesellschafter-Versammlung einbe<lb break="no"/>rufen, aber <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> beauftragen, ihn zu vertreten. Er möchtein der<lb/>
jetzigen Phase, nicht dass gerade wegen der Probleme, ob die vorzeitige<lb/>
AfA berechtigt ist usw. ob die Defizite, die sich früher oder<lb/>
später ergeben richtig sind und notwendig und viele andere technische<lb/>
Probleme, nicht selbst agieren sondern <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>. Interessant war<lb/>
seine Bemerkung, <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> versteht in diesem FAll mehr von den Pro<lb break="no"/>blemen als er und ausserdem müsste er Gelegenheit haben, als Staats<lb break="no"/>sekretär so wie letzten Endes ja auch er selbst sich einzuarbeiten.</p><p xml:space="preserve">Im Institut berichtete ich <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name>, der sich dafür besonders<lb/>
interessierte, über die gestrigen Besprechungen bezpglich der Mehl<lb break="no"/>preiserhöhung. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> und auch <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> waren nicht sehr zufrieden,<lb/>
dass – obwohl ich mich sehr für den Plan der AK einsetzte – der Mehl<lb break="no"/>preis schon diese Woche – da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und auch <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> die Hamsterwelle<lb/>
mehr fürchteten als alles andere und dies auf eine Preiserhöhungs<lb break="no"/>ankündigung zurückführten, der Meinung sind, es müsste so schnell<lb/>
wie möglich die Preiskommission entscheiden und der Preis in Kraft<lb/>
gesetzt werden. Mit den Mehlpreiserhöhung von 40 Groschen sind sie<lb/>
einverstanden und wollen von mir, dass wenn jetzt schon der Mehl<lb break="no"/>preis mit Anfang Dezember erhöht wird, auf keinen Fall der Brot<lb break="no"/>preis gleichzeitig in Kraft treten sollte. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat bis jetzt<lb/>
aber mit niemandem weder über die Höhe noch über den Termin ge<lb break="no"/><pb n="18-1335" facs="18_1973-11-27_1335.jpg"/>sprechen, sodass ich nicht annehme, dass dies tatsächlich am Freitag</p><p xml:space="preserve">in der Preiskommission gleichzeitig beschlossen werden soll. Zöllner<lb/>
erwartet von mir, dass ich auf alle Fälle einen solchen Plan vereitle.<lb/>
ICh habe ihm zwar keinerlei Zusagen gemacht, bin aber überzeugt, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> auch wirklich nicht beabsichtigt, unmittelbar den Brotpreis<lb/>
festzulegen, was <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> befürchtet und auch erwartet. Eine lange Zeit<lb break="no"/>differenz ist aber unöglich, weil die Bäcker sofort dagegen Sturm<lb/>
laufen werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Ich bekomme das meiste Unterlagenma<lb break="no"/>terial über die Preisverhandlungen von<lb/>
der Arbeiterkammer. Die Abteilung hält<lb/>
es nicht für notwendig, in Zwischenphasen<lb/>
zeitgerecht zu informieren. Ein vollkom<lb break="no"/>men unhaltbarer Zustand. <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> und sei<lb break="no"/>ne Leute denken, sie haben einen Vorgänger<lb/>
vor sich, der sich wahrscheinlich um<lb/>
die Details überhaupt nicht kümmerte.<lb/>
Diesbezüglichen Dienstzettel verfassen.</p><p xml:space="preserve">Ing. <name type="person" ref="#per__139645">Reischitz</name> und Abg. <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> beschwerten sich bei mir,dass das<lb/>
ÖPZ an Stelle der erwarteten 2,1 Mill. nur 780.000 S bis jetzt bekom<lb break="no"/>men hatund einen kleinen weiteren Betrag erwartet. An Stelle von drei<lb/>
Branchenuntersuchungen wurde nur eine, nämlich für die Sägeindustrie<lb/>
gemacht und die Herbstschulung wurde überhaupt gestrichen. Für das<lb/>
Handelsministerium haben sie eine Dokumentation für 400.000 S angeboten<lb/>
und wir habne ihnen nur 300.000 S genehmigt. <name type="person" ref="#per__139645">Reischitz</name> meint, er hätte<lb/>
eben das Pech, dass er bis jetzt keinen Vertrag gehabt hat unddie<lb/>
einzelnen Projekte viel zu spät vertraglich fixiert werden. Er ersuchte<lb/>
für 1974 ein Programm bereits jetzt mit uns ausmachen zu können. Er<lb/>
erwartet – und ich weiss eigentlich nicht, warum das nicht funktioniert<lb/>
-, dass die Schulung im Handelsministerium fortgesetzt wird. DArüber<lb/>
hinaus möchte er Branchenuntersuchungen fortführen und vor allem die<lb/>
Leitbilder der öffentlichen Verwaltung auf GRund der Erfahrungen der<lb/>
Grundsatzgruppe des Handelsministeriums ausbauen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Tritt bitte mit ihm wegen diesen Problemen in<lb/>
Verhandlungen ein ud versuche im Rahmen unserer<lb/>
finanziellen Möglichkeit eine Lösung die ihn<lb/>
auch befriedigt.</p><p xml:space="preserve">Am meisten ershcütternd ist, dass er mit dem Südost-Institut eine<lb/>
Ost-Dokumentation aufgebaut hat und von einem Prospekt mit 6.000<lb/>
und persönlichen Interventionen bei diversen Firmen nur ein einziges<lb/>
Abonnement bekommen hat, dabei beträgt der Dokumentationbeitrag über<lb/>
<pb n="18-1336" facs="18_1973-11-27_1336.jpg"/>500.- S. Ich glaube, dass man ihn hier wirklich unterstützten muss,<lb/>
indem man die Firmen fest verpflichtet, dass sie diese Dokumentation<lb/>
bestellen sollen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Überleg, wie man einen indirekten Druck auf<lb/>
die Firmen ausüben kann.</p><p xml:space="preserve">Ing. <name type="person" ref="#per__148139">Zankel</name>, ein Beamter des E-Werkes, der im elektrotechnischen Beirat<lb/>
jetzt mitwirkt, war über dessen Entwicklung äusserst unglücklich.<lb/>
Ich habe und musste ihn auf <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> verweisen, weil ich für den elektro<lb break="no"/>technischen Beirat nicht mehr zuständig bin. In Wirklicheit hatte<lb/>
ich das GEfühl und dieses hat sich dann bestätigt, dass <name type="person" ref="#per__148139">Zankel</name> dies<lb/>
insbesondere als Aufhänger benützt, um seine Arbeitskraft dem Handels<lb break="no"/>ministerium anzubieten. <name type="person" ref="#per__148139">Zankel</name> möchte eventuell sogar von der Gemeinde<lb/>
zum Bund wechseln und in der Energiesektion mitarbeiten. Ich habe ihn<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> zusammengebracht.</p><p xml:space="preserve">Der GÖC-Direktor <name type="person" ref="#per__140474">Aigelsreither</name> beschwert sich bei mir, dass er nicht<lb/>
imstande ist, von den 5 grossen österreichischen Skifabriken Ski zu<lb/>
beziehen, da diese nur über Intersport resp. über den Fachhandel aus<lb break="no"/>liefern. Die sonst in Österreich angebotenen Marken, insbesondere<lb/>
von Importskiern haben keine Absatzchance, wie er mir versichert.<lb/>
SElbst, wenn sie noch so billig sind. NR <name type="person" ref="#per__97505">Haberl</name>, der bie der Bespre<lb break="no"/>chung anwesend war, erwartete aber ganz besonders im zweiten Fall,<lb/>
wo sie intervenierten, nämlich dass eine neue Organisation, die <choice><choice><sic>Inter-COO</sic><corr>Inter-COOP?</corr></choice></choice><lb/>
die spartenweise Probleme mit allen Genossenschaften anderer Länder<lb/>
bespricht, der GÖC jetzt die Möglichkeit gäbe, Importe durchzuführen.<lb/>
DAfür benötigt sie aber, wie z.B. aus Japan grössere Lizenzen. Bei Zu<lb break="no"/>teilungen von 500 $ ist es für die GÖC unmöglich beim Import einzu<lb break="no"/>steigen. Meistens allerdings, erklärte ich, ist eine ausschliessliche<lb/>
Alleinvertretung oder Repräsentanz des ausländischen Exporteurs in Öster<lb break="no"/>reich vorhanden und über den werden sie nicht hinwegkommen. Die GÖC möch<lb/>
aber direkt importieren und meint, sie bräuchtenur dazu ein grösseres<lb/>
Kontingent.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte versuche, ob probeweise die GÖC tatsächlich<lb/>
ohne besondere Bevorzugung doch ein solches Kontin<lb break="no"/>gent bekommen könnte, wo man den Import auch tat<lb break="no"/>sächlich erwarten kann.</p><p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name>, Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__135724">Markowitz</name>, der Personalmanager<lb/>
im BKA, <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> besprach ich die Frage der IX. Dienstklasse für <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>.</p><pb n="18-1337" facs="18_1973-11-27_1337.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__135724">Markowitz</name> erkläre, dass er keiensfalls mit <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> über dieses<lb/>
Problem gesprochen hat und schon gar nicht von seinem Haus</p><p xml:space="preserve">auch nur eine Andeutung gemacht werden konnte, dass wir einen zu<lb break="no"/>sätzlich IX-Dienstposten für <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> bekommen könnten. Ich erklärte<lb/>
rundwegs, dass ich diesbezüglich noch <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> fragen werde, wieso<lb/>
er mir und vor allem <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> gegenüber behaupten könnte, dass die<lb/>
Ernennung von ihm möglich sei. Wir einigten uns nach längerer Debatte<lb/>
dann auf folgende Formulierung, die das Bundeskanzleramt auf unseren<lb/>
Antrag schriftlich festhalten wird: Dem Antrag auf Ernennung <name type="person" ref="#per__108322">Meisls</name><lb/>
kann derzeit nicht zugestimmt werden , die Funktion des Leiters<lb/>
der Sektion I war in der Vergangenheit stets mit einem Beamten der<lb/>
Dienstklasse IX besetzt. Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> ist zum Zeitpunkt des<lb/>
Wirksamkeitswerdens des Bundesministeriumsgesetzes Vertreter<lb/>
Österreichs bei der EG in Brüssel. Im Falle des Ausscheidens von<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterers</name> aus dem aktiven Dienst ist der Weg für eine Er<lb break="no"/>nennung des Leiters der Sektion I zum Beamten der IX. Dienstklasse<lb/>
frei. Ich habe diese Formulierung sofort <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> durchgegeben, der<lb/>
hocherfreut über diesen Abschluss war. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> meinte dann unter<lb/>
vier Augen zu mir, dass ich hier ein Maximum erreicht habe und mit<lb/>
meinem Schmäh sogar <name type="person" ref="#per__135724">Markowitz</name> überzeugte, dass dies die richtige<lb/>
Lösung ist.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR WANKE: Deine Bemerkungen, dass die ÖVP vesteht,<lb/>
im Haus uns unterstützende Beamte zu diskri<lb break="no"/>minieren und fertig zu machen, kann jetzt<lb/>
mit diesem Ergebnis deutlich konterkariert<lb/>
werden.</p><p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> seine Funktion jetzt zurücklegen muss, <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> teilte mir<lb/>
mit, dass die ÖVP sogar beabsichtigt, wenn er ein Zimmer behält,<lb/>
entsprechende Anfragen im Parlament zu stellen, habe ihc mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, der Gott sei Dank wenigstens schon telefonieren<lb/>
kann, über die Berufung von <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> gesprochen. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
hat an demselben Tag, wo er mir zusicherte, dass <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> kommen<lb/>
kann, mit seinen Herrn im Ministerium gesprochen und jetzt grünes<lb/>
Licht mir gegenüber gegeben. Da mich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragte, wer <name type="person" ref="#per__97543">Heindls</name><lb/>
Nachfolger wird, habe ich nach diesem Telefongespräch auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
Mitteilung gemacht, dass ich mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> übereingekommen bin<lb/>
und er mir <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> abtritt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> äusserte sich in Anwesenheit<lb/>
von <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>, dass er wenn <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> früher frei gewesen wäre, d.h.<lb/>
zur Zeit der Abberufung von <name type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</name> zu den Vereinten Nationen<lb/>
anwesend in Wien gewesen wäre, er ihn als Kabinettschef bestellt<lb/>
hätte. Das ist ein äusserst günstiger Mann, nebenbei bemerkt, er<lb/>
<pb n="18-1338" facs="18_1973-11-27_1338.jpg"/>kommt aus seinem Büro, er bestätigte mir eigentlich nicht anderes,<lb/>
als ich sowieso schon wusste. Mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> vereinbarte ich, dass er offiziell<lb/>
auch jetzt nicht einmal ein Zimmer mit einem weissen Karterl beanspruchen<lb/>
wird, sondern dass wir – wenn er nicht da ist – eben die Kollegin <name type="person" ref="#per__149114">Vogl</name><lb/>
dort drinnen amtieren wird. DAdurch geben wir der ÖVP überhaupt keine<lb/>
Angriffsflächen mehr.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__136470">Denk</name> vom Fachverband der Bergwerke kam mit den Firmenvertretern<lb/>
Mayr-Melnhof für den Graphitbergbau Kaiserberg und Trieben. Beide haben<lb/>
eine starke Reduzierung ihrer Beschäftigten und durch Absatzmangel ein<lb/>
schlechtes finanzielles Ergebnis. Sie brauchen dringend Unterstützung,<lb/>
die ich ihnen ja beim besten Willen nicht geben konnt,e weil ich im<lb/>
Budget dafür keine Mittel habe. Die Information von <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> und <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name>,<lb/>
dass man eventuell Industrieförderungsmitte1 heranziehen sollte oder<lb/>
zumindest ist darauf angesprochen werde, konnte ich dadurch abbiegen,<lb/>
dass ich die Firma darauf verwies, sie sollte entsprechnedes Ansuchen<lb/>
an das Sozialministerium richten. Im Landesarbeitsamt Steiermark gibt<lb/>
es Herrn <name type="person" ref="#per__146202">Ebner</name>, der mit uns bestens zusammenarbeitet und Unternehmer<lb break="no"/>informationen in Oberösterreich und in Niederösterreich mit unserer<lb/>
Präs. G durchgeführt hat. Mit ihm gemeinsam sollen sie dne Weg besprechen,<lb/>
wie man eine finanzielle Unterstützung aus der 500 Mill. Arbeitsmarkt<lb break="no"/>förderung bekommen kann. Bei dieser Gelegnheit lernte ich auch den<lb/>
Schwiegersohn des Herausgebers der Grünen Hefte kennen, der sehr erstaunt<lb/>
war, dass ich eingie davon gelesen habe und mehr oder minder zur Kenntnis<lb/>
nehmen musste, dass auch <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name> erklärte, nächste Jahr können wir sie<lb/>
nicht mehr finanzieren.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte bereits jetzt budgetmässig absichern, dass die<lb/>
OB und die Budgetabteilung dafür keine Mittel mehr<lb/>
bereitstellt.</p><p xml:space="preserve">Die sozialistischen Direktoren der E-Werke und Verbund wollten sich<lb/>
bei mir offiziell vorstellen und ich habe wirklich einige neu kennen<lb break="no"/>gelernt. Bei diesen Gelegenheit habe ich meine Konzeption bezüglich<lb/>
der Zusammenarbeit dargelegt und ihr Sprecher, Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> be<lb break="no"/>stätigte denen, die mich noch ncht kannten, dass ich erstens einmal<lb/>
für alle Probleme Zeit habe, mich zweitens für Probleme sehr interessiere<lb/>
bis ins Detail und wie ich besonders ausführte, dass ihc nicht hören will,<lb/>
was mir passt, sondern hören will, wie die Situation wirklich ist, Kritik<lb/>
hören will und dafür dankbar und nicht verärgert bin . Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit kam auch der Preisantrag auf Strompreiserhöhung zur Debatte. Die<lb/>
Energiewirtschaft hat entgegen meinem Rat, den ich indirekt ihnen<lb/>
gegeben hatte, beschlossen, doch jede einzelne Firma einzeln einzureichen.</p><pb n="18-1339" facs="18_1973-11-27_1339.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich selbst habe ihnen vorgeschlagen, da sie eine schnelle Erledigung<lb/>
wünschten, sie mögen sich, wie die Zuckerindustrie und viele andere,<lb/>
auf einen einheitlichen gemeinsamen Antrag einigen, ohne dass jede<lb/>
einzelne Gesellschaft einen eigenen Antrag ans Ministerium stellt.<lb/>
Jetzt muss natürlich das Ministerium für alle ein Verfahren abwickeln,<lb/>
das sichelrich längere Zeit in Anspruch nehmen wird. Der Wunsch, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> womöglich noch im Dezember dies erledigt, habe ich für unmög<lb break="no"/>lich erklärt. Ausserdem muss ich zugeben und ich habe nachher mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> darüber offen gesprochen, dass ich nicht erwarte, dass er jetzt<lb/>
noch- woe er sowieso grosse Probleme mit der Post und den Eisenbahn<lb break="no"/>tarifen hat – im letzten Moment sich auch noch die Strompreiserhöhung<lb/>
auflädt. Mit REcht kanne r sogar daruaf hinweisen, dass die entsprechen<lb break="no"/>den Unterlagen von seinem Ministerium erarbeitet werden müssen. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
wird mit <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, der die Preisanträge bearbeitet und ein sehr aktiver und<lb/>
flexibler Beamter ist, den weiteren Vorgang besprechen und so schnell<lb/>
wie möglich versuchen, auf meinen Wunsch das Vorverfahren mit den Inter<lb break="no"/>essensvertretungen einzuleiten. So wie ich nichts mehr über "Strasse"<lb/>
entscheide, ohne <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> vorher zu informieren und seine Zustimmung zu<lb/>
erbitten, entscheidet <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> auch überhaupt nichts mehr über die E-<lb/>
Wirtschaft. Er hat mich sogar jetzt in Form eines Aktenvermerkes<lb/>
informiert, dass die Vorstandsverträge der Donau-Kraftwerke ablaufen<lb/>
und auf fünf Jahre, wenn ich dagegen nichts einzuwenden habe, noch<lb/>
formell verlängern würde. Nach Rücksprache mit <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> werden wir dieser<lb/>
Verlängerung zustimmen.</p><p xml:space="preserve">Ich traf <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name>, als er knapp vor acht Uhr aus einer Sitzung mit<lb/>
dem Finanzminister wegen der Kreditrestriktionen kam, er war sehr<lb/>
empört, dass um 8 Uhr bereits die Sitzung unterbrochen wird, damit<lb/>
die Abgeordneten sich auch das Fussballmatch anschauen können. Er<lb/>
meinte, dass dies einen schlechten Eindruck auf die Bevölkerung macht.<lb/>
Unter seiner Präsidentschaft hätte sichelrich diese Möglichkeit nicht<lb/>
gegeben, sondern er hätte stur wie immer, erst um 9 Uhr die Sitzung<lb/>
unterbrochen, was in diesem Fall alledings die meisten Abgeordneten<lb/>
dann vor Fernsehschirmen gesessen sind, hätte ihn weniger geniert,<lb/>
weil die Optik gewahrt worden wäre. Ich selbst weiss nicht, ob das<lb/>
Parlament nicht hier ehrlicher gehandelt hat, die Sitzung um 20 Uhr<lb/>
zu beenden und auch den Abgeordneten die Möglcihekti zu geben, das<lb/>
Fussballmatch anzusehen und man diesen menschlichen Zug in der Be<lb break="no"/>völkerung, wenn man ihn überhaupt bemertkt, gar nicht so negativ aufnimmt<lb/>
als <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> annimmt. Auf alle Fälle zeigt sich hier der andere<lb/>
Führungsstil <name type="person" ref="#per__97346">Benyas</name> als Präsident des NR gegen <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name>, den dieser<lb/>
<pb n="18-1340" facs="18_1973-11-27_1340.jpg"/>allerdings sehr verehrt. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hat immer in <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> das Vorbild<lb/>
gesehen, das <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> einemal typisch charakterisierte: Mechaniker<lb break="no"/>meister <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> sieht zum Dipl. Ing. <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> als Abteilungsleiter<lb/>
oder Vorgesetztem auf, wie dies eben in einem Betrieb üblich ist.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1331_03" facs="18_1973-11-27_1331-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1331_04" facs="18_1973-11-27_1331-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1340_01" facs="18_1973-11-27_1340-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 96. Ministerratssitzung, 27.11.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="18_1340_02" facs="18_1973-11-27_1340-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>