<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  3. Februar 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-02-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-02-03">Dienstag, 3. Februar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0129" facs="29_1976-02-03_0129.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 3. Feber 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerbesprechung <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> - <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> und ich wegen der zweiten<lb/>
Etappe zur Auftragsvergabe an die Bauwirtschaft hat <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> darauf gedrängt, dass ich die Mineralölsteuer sehr bald<lb/>
erhöhen sollte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> behauptet, er hätte mit <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> von<lb/>
der ÖMV gesprochen und dieser hätte ihm erklärt, 50 Groschen Mineral<lb break="no"/>ölsteuer sei möglich, 40 Groschen aber auf alle Fälle leicht un<lb break="no"/>terzubringen. Ich fragte nachmittags dann sofort <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name>, der<lb/>
mir genau das Gegenteil sagte. Er hätte <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ausdrücklich ge<lb break="no"/>warnt, eine so hohe Steuererhöhung vorzunehmen, weil sie im<lb/>
Preis nur eine Chance hätten, maximal bei Superbenzin 70 – 75 Gr.<lb/>
Verbraucherpreiserhöhung vorzunehmen. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> drängt natürlich<lb/>
auf eine sehr baldige Erhöhung, weil er mit jedem Monat ein Zwölf<lb break="no"/>tel, wie er sich ausdrückte, verliert. Ich erklärte neuerdings,<lb/>
ich müsste vorerst die Energiesicherung im Parlament durch haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sitzung referierte dann Min.Rat <name type="person" ref="#per__110130">Kaber</name>, dass von den 4,3 Mia.<lb/>
Bausofortprogramm in drei Etappen 1975 die erste Etappe bereits in<lb/>
Abwicklung und eingehalten wurde. 2 Mia. Grundbudget tatsächliche<lb/>
Abrechnung und Zuweisung 3,3 Mia. 1976 werden im Grundbudget 2 Mia.<lb/>
179 Mill. sein, tatsächlich kommen noch 7 – 800 Mill. Auflösung der<lb/>
Rücklagen dazu, plus die Stabilisierungsquote mit 800 Mill. ergä<lb break="no"/>be 3,6 bis 3,8 Mia. S. Die privaten bauen aber derzeit um 5 Mia.<lb/>
weniger. Der Tiefbau hat 1975 9,3 Mia. ausgemacht, 1976 sind 8,6 Mia.<lb/>
im Grundbudget. Durch Erhöhung des Wasserwirtschaftsfonds wird es<lb/>
zu einer Verbesserung dieser Situation kommen. 1971 betrug der<lb/>
Bundeszuschuss zum Wasserwirtschaftsfonds nur 21 Mill. S und ist<lb/>
1975 auf 691 Mill. angewachsen. 1976 sind 200 Mill. im Budget,<lb/>
aber es kommt noch die Anleihe von 800 Mill. dazu. Für die Zukunft<lb/>
muss aber mehr Einnahmen von 1 – 2 Mia. S gesucht werden. Am lieb<lb break="no"/>sten hätte das Finanzministerium die 30.- S von den Arbeitern Miet<lb break="no"/>abgeltung aus dem seinerzeitigen Lohn-Preisabkommen. Gewerkschafts<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</name> beschwerte sich, dass noch immer nicht die<lb/>
50 Groschen Mineralölsteuererhöhung durchgeführt wurden und appel<lb break="no"/>liert an mich, so schnell als möglich diese Steuer im Preis einzu<lb break="no"/>kalkulieren und den Preis zu erhöhen. Er bekannte sich auch ein<lb break="no"/>deutig, wie er sich ausdrückte, bei sogenannten Kunstbauten, die<lb/>
Mautpflicht auf den Autobahnen, d.h. am Wechsel und auf der Pack.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0130" facs="29_1976-02-03_0130.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__114715">Herbeck</name> von der Porr meinte, dass bei Bauimporten die Geräte<lb/>
zollvormerkfrei hereinkommen und die deutschen Firmen noch Verlustrück<lb break="no"/>tragsmöglichkeiten haben, sowie günstige AfA und Steuererleichterungen<lb/>
deshalb würden für 3 Mia. S Bauvolumen Importfirmen in Österreich<lb/>
getätigt. Was den Bauexport betrifft, meinte <name type="person" ref="#per__114715">Herbeck</name>, hier gäbe<lb/>
es eine grosszügige Unterstützung Österreichs durch die Bundeshaftung<lb/>
und durch die Kreditgewährung. Nur für die Errichtung der Bauhütten<lb/>
sollte der Staatskredit von 3 Mill. auf 5 Mill. erhöht werden. In Iran<lb/>
hat Porr im Vorjahr für 1,7 Mia. S Aufträge gehabt. Der städtische<lb/>
Tiefbau mit den Grossprojekten wird 1977 zu Ende gehen, auch die grossen<lb/>
Energieprojekte wie z.B. Malta werden um diese Zeit beendet sein.<lb/>
Deshalb müsste man sich jetzt, obwohl der Tiefbau gut ausgelastet<lb/>
ist, schon für das nächste Jahr den Kopf zerbrechen wie es weiter<lb break="no"/>geht. Um die Baukapazität nicht allzu sehr zu erhöhen, wird bereits<lb/>
jetzt festgehalten, dass von der zweiten Tranche nur 3 Hochbauten<lb/>
nämlich in Klagenfurt die HTL, in Graz das musische und in Krems<lb/>
eine dritte Schule neu begonnen werden.Sonst handelt es sich nur um<lb/>
Fortsetzung schon begonnener Bauten. Die meistens auf 5 Jahre pro<lb break="no"/>jektierten Bauten sollten verkürzt auf drei Jahre werden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
attackiert mit Recht den Abgeordneten <name type="person" ref="#per__134234">Letmaier</name>, der ein Bauvertreter<lb/>
ist, dass hier die Bauwirtschaft immer Forderungen stellt und dann<lb/>
im Parlament die ÖVP sich ganz entschieden gegen alle Massnahmen der<lb/>
Regierung wehrt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ist insbesondere sehr verärgert über das<lb/>
verhalten <name type="person" ref="#per__113131">Niederls</name> bezüglich der Mautstrecke der Südautobahn. <name type="person" ref="#per__134234">Let<lb break="no"/>maier</name> behauptet, er wäre bei der Eröffnung des Gleinalm-Tunnels an<lb break="no"/>wesend gewesen und hätte nicht herausgehört, dass <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> dem zu<lb break="no"/>stimmt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> stellt fest, dass <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> ihm vorher versichert hat,<lb/>
dass er für die Gesellschaftsstrecke der Südautobahn ist, was auto<lb break="no"/>matisch bedeutet, dass selbstverständlich eine Maut eingeführt werden<lb/>
muss. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erklärt, wenn keine Zustimmung zur Gesellschaftsstrecke<lb/>
erfolgt, wird ganz einfach die Südautobahn nicht mehr forciert wei<lb break="no"/>tergebaut. Vor der Nationalratswahl wurde ausdrücklich auf den Um<lb break="no"/>stand hingewiesen, dass eine verstärkte und schnelle Ausbautätigkeit<lb/>
nur durch eine Gesellschaftsstrecke möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</name> beschwerte sich dann auch besonders über die Bauimporte<lb/>
und meinte, das Handelsministerium hätte die Gewerkschaft unter Druck<lb/>
gesetzt, dass endlich die Genehmigung für die tschechische Bohrge<lb break="no"/>sellschaft Geologie die Arbeitsgenehmigung für 20 Leute gegeben wird.<lb/>
Ich erwiderte sofort, dass dafür aber hunderte von Montage- und<lb/>
<pb n="29-0131" facs="29_1976-02-03_0131.jpg"/>Bauarbeiter Österreichs in der CSSR beschäftigt sind. Auch in<lb/>
Hinkunft werden wir im engsten Einvernehmen mit der Baugewerk<lb break="no"/>schaft vorgehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte mit der Baugewerkschaft alle Details<lb/>
besprechen und publizistisch eventuelle Angriffe abfangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat dann <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> über die Bau<lb break="no"/>situation berichtet und gleich angekündigt, dass er mit <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name><lb/>
diesbezüglich einen Krieg kriegen wird. Er erwartet eine Dringliche<lb/>
Anfrage im steirischen Landtag, wo das Ganze riesig hochgespielt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> teilte mit, dass in den Zeitungen behauptet wird, die Mini<lb break="no"/>ster machen wegen der Maturantenberatung zu wenig. Sie schlug des<lb break="no"/>halb vor, ein Komitee bestehend aus Wissenschaftsminister, Unter<lb break="no"/>richtsminister, Sozialminister, Landesverteidigung und Handels<lb break="no"/>minister einzusetzen. Der Ministerrat genehmigt dann auch dieses<lb/>
Komitee zur intensivieren Tätigkeit und insbesondere die Beratung<lb/>
auszuweiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte setz Dich mit Büro <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> ins Einver<lb break="no"/>nehmen, wie dieses Problem angegangen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Genossen von Vorarlberg haben von Minister <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> verlangt,<lb/>
dass eine eigene Universität in ihrem Land errichtet wird. Diese<lb/>
Forderung stellen nicht einmal die ÖVP-ler. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> hat glatt abge<lb break="no"/>lehnt und schlägt jetzt nur zur Wahrung des Gesichtes für die Vor<lb break="no"/>arlberger Genossen vor, man soll Management-Ausbildungskurse von<lb/>
Innsbruck, Konstanz und St. Gallen in Vorarlberg abhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> berichtet in der Vorbesprechung, dass jetzt die Gewerk<lb break="no"/>schaften sich auf ein gemeinsames Vorgehen wegen der Gehaltsregelung<lb/>
geeinigt haben. Die Extra-Touren der Hochschullehrer, die sagen, das<lb/>
Stillhalteabkommen ist jetzt vorüber und sie verlangen ihre Sonder<lb break="no"/>regelung so wie der Richter wegen Dienstpostenplänen wird <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name><lb/>
immer so beantworten, dass er nur mit den zuständigen Gewerkschaften<lb/>
darüber verhandelt. Auf dem Personalsektor werden wir wahrscheinlich<lb/>
eine ganz schwere Auseinandersetzung bekommen. Auf der einen Seite<lb/>
fürchte ich, wird die Gewerkschaft selbstverständlich ihre Gehalts<lb break="no"/>regelung durchsetzen, wenn auch nicht 10 % wie <name type="person" ref="#per__134290">Gasperschitz</name> vom<lb/>
öffentlichen Dienst verlangt, sondern sicherlich weniger, der<lb/>
<pb n="29-0132" facs="29_1976-02-03_0132.jpg"/>Obmann der Eisenbahner, <name type="person" ref="#per__97842">Prechtl</name>, meinte, man müsse den Metall<lb break="no"/>arbeiterabschluss zumindestens erreichen. Auch diese Höhe wird den<lb/>
Staat sehr belasten, weil die Mindesteinkommen für die unteren einen<lb/>
wesentlich höheren Prozentsatz geben, während auch noch so eine<lb/>
kleine perzentuelle Erhöhung, die ja bei den Metallarbeitern immerhin<lb/>
7,5 % ausgemacht hat, bei den Oberen natürlich viel kosten wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wird deshalb versuchen, neue Steuerbedeckungen dafür flüssig<lb/>
zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat hat dann <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> über die Beschäftigungslage referiert.<lb/>
Mit 97.000 Arbeitslosen Mitte Jänner liegen wir verhältnismässig<lb/>
hoch, auch dann, wenn <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> darauf hinweisen kann, dass 1969 137.000,<lb/>
1970 115000 und 1971 91.000 Arbeitslose waren. Hätte <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> nicht<lb/>
so viel vom Budget in die Wirtschaft gepumpt, sähe die Situation noch<lb/>
wesentlich schlimmer aus. Ich frage mich immer, ob auch ich als<lb/>
Finanzminister diesen Mut gehabt hätte, bei der schlechten Budget<lb break="no"/>situation so viele Milliarden Schilling zusätzlich übers Defizit<lb/>
bereitzustellen. Dass es richtig war, kann ich immer wieder nur jetzt<lb/>
bestätigen. Gott sei Dank bin ich nicht Finanzminister geworden,<lb/>
denn dass er damit keine leichte Entscheidung hatte, muss ich neidlos<lb/>
zugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des Unterausschusses hat <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> sich bitter beschwert,<lb/>
dass wir keine Zeit gehabt haben, um uns eingehend mit der Materie<lb/>
zu beschäftigen. Die Ölwirtschaft hat jetzt einen neuen Gesetzentwurf<lb/>
vorgelegt, wo sie ihre gemeinsame Gesellschaft, die jetzt zwischen<lb/>
den Internationalen und der ÖMV vorsieht, eingebaut ist. Ich versuchte<lb/>
<name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> zu beruhigen, dass auch ich diesen Entwurf erst jetzt sehe,<lb/>
bei der Sitzung hat dann Dozent <name type="person" ref="#per__140493">Romig</name> von der ÖMV auch dezidiert er<lb break="no"/>klärt, dass der Entwurf knapp vor der Sitzung erst fertig wurde.<lb/>
Wenn ich einverstanden bin, wird er diesen Entwurf den Mitgliedern<lb/>
des Unterausschusses geben. Ich erwiderte sofort, dass ich gar keine<lb/>
Möglichkeit habe, dies zu bestimmen, denn hier entscheidet der Abge<lb break="no"/>ordnete und nicht mehr der Minister. Diese verbale Erklärung war,<lb/>
wie sich nachher herausstellte deshalb sehr wichtig, weil <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>,<lb/>
der um 5 Stunden später erst kam, eine Bemerkung von mir, ich stimme<lb/>
einem Vorschlag der Ölwirtschaft zu und ziehe diesen Punkt der Re<lb break="no"/>gierungsvorlage zurück, sofort erklärte, dazu hätte ich gar kein Recht<lb/>
die Änderung der Regierungsvorlage könne von der Regierung nur so erfol<lb break="no"/>gen, dass sie die ganze Regierungsvorlage zurückzieht. Abänderungs<lb break="no"/><pb n="29-0133" facs="29_1976-02-03_0133.jpg"/>anträge könnten nur die Abgeordneten stellen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat es in seiner<lb/>
gewohnten Art als einen Nachhilfeunterricht in der Demokratie<lb/>
dargestellt, in Wirklichkeit aber, ärgert er sich sicherlich, dass<lb/>
das Ministerium und ganz besonders der Minister auf den Lauf der<lb/>
Verhandlungen doch so viel Einfluss nimmt. Andererseits kann ich<lb/>
nur festhalten von dieser stundenlangen Sitzung, dass wenn wir im<lb/>
Ministerium die Sache nicht in die Hand nehmen, im Parlament wahr<lb break="no"/>scheinlich kaum etwas Positives einigermassen zeitgerecht herauskommt.<lb/>
Die Ölwirtschaft drängt auf eine Lösung, weil sie ihren Benzinpreis<lb/>
will. Die ÖVP wieder möchte am liebsten die ganze Materie bis zu den<lb/>
Wirtschaftsgesetz-Verhandlungen verschieben. Vor allem aber solange<lb/>
die ÖVP keinen Entwurf der ÖMV hatte, war sie im wahrsten Sinne des<lb/>
Wortes Verhandlungsunfähig. Sie konnte und wollte zu keinen Bestim<lb break="no"/>mungen des Energiesicherungsgesetzes konkret Stellung nehmen. Zu<lb/>
diesem Zweck hat man auch die Enquete oder besser gesagt das Hearing<lb/>
durchgeführt. Endergebnis war, dass <name type="person" ref="#per__112014">Erbacher</name> einen Vortrag hielt<lb/>
über die Technik des Bundeslastverteilers, über die Möglichkeiten,<lb/>
doch vielleicht noch einmal eine Stromkontingentierung für den Letzt<lb break="no"/>verbraucher einzuführen usw. Auch über die Äusserungen von <name type="person" ref="#per__137372">Klimesch</name><lb/>
und anderer Experten beim Hearing war der Ausschuss letzten Endes<lb/>
sehr unglücklich. Die Zeit verstrich und nichts ging weiter. Zum<lb/>
Schluss hatte ich mich so geärgert, dass ich unmittelbar nach Ende<lb/>
dieses Hearings verlangte, sofort in die Detailbesprechung – Para<lb break="no"/>graph für Paragraph – einzutreten. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> hat denn endlich zugestimmt<lb/>
und wir konnten doch die ersten 13 Paragraphen durcharbeiten. Dadurch<lb/>
kriegt jetzt <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> den Auftrag und die Information, wie der Ausschuss<lb/>
in Anlehnung an unseren Entwurf aber doch durch die Abänderungen der<lb/>
Ölwirtschaft bedingt, eine gemeinsame Lösung bis zur nächsten Sitzung<lb/>
erarbeiten können. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wollten aus dem Gesetzentwurf<lb/>
jedweden Hinweis <choice><choice><sic>auch</sic><corr>auf</corr></choice></choice> Energiesicherung herausbringen und ausschliesslich<lb/>
nur die Durchführung des Internationalen Energieagentur-Vertrages in<lb/>
dieses Spezialgesetz aufgenommen haben. Nach ÖVP-Vorstellung sollte<lb/>
in diesem Gesetz nur die Lagerung von Öl und Ölprodukten vorgesehen<lb/>
werden. Alle anderen Bestimmungen des Internationalen Energievertrages<lb/>
sollen im Rohstofflenkungsgesetz und Lastverteiler-Gesetz eventuell<lb/>
aufgenommen werden. dies bezieht sich ganz besonders auf die Lenkung<lb/>
und auf die Information. Da es sich um Verfassungsbestimmungen handelt,<lb/>
werde ich früher oder später nachgehen müssen. Ich habe in der Vorbespre<lb break="no"/>chung unsere Genossen auf diesen Umstand ganz besonders aufmerksam gemacht.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0134" facs="29_1976-02-03_0134.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dkfm. <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> teilte mir mit, dass er bei einer Besprechung mit der<lb/>
Landwirtschaft über das Marktordnungsgesetz von Min.Rat <name type="person" ref="#per__140715">Rogel</name> ersucht<lb/>
wurde, dass die Landwirtschaft erwartet, das Preisgesetz von mir nicht<lb/>
früher im Ministerrat dem Parlament zugeleitet wird, bis auch die<lb/>
Landwirtschaft mit dem Marktordnungsgesetz soweit ist. Ich habe <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name><lb/>
selbstverständlich zugesichert, dass er diesen Wunsch der Landwirtschaft<lb/>
akzeptieren kann und soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte achte darauf, dass nicht früher aber auch<lb/>
nicht später dann unser Entwurf mit <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> fertiggestellt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Untersuchung, wieso Akt-Informationen ans Profil gelangen können,<lb/>
hat nun zu folgendem Ergebnis geführt. <name type="person" ref="#per__113627">Kieslich</name> teilt in einer Infor<lb break="no"/>mation mit, dass Min.Rat <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> ihm gesagt hat, <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> hätte ihm<lb/>
gegenüber dezidiert erklärt, er werde auch weiterhin Informationen<lb/>
an die Presse geben, wenn der Minister Massnahmen setzt, die nicht<lb/>
seine Zustimmung finden. Er hätte hinter sich eine starke Presse.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> wird diese Information einstweilen aktmässig bei uns im Büro<lb/>
ablegen und gegebenenfalls zur richtigen Zeit <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> damit kon<lb break="no"/>frontieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte den Tatbestand aktmässig einwandfrei fest<lb break="no"/>halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Finanzministerium hat mich Min.Rat <name type="person" ref="#per__110130">Kaber</name> aufmerksam gemacht, dass<lb/>
er und <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> die Grundsatzbesprechung zwischen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und mir der<lb/>
Bürges zu helfen und andererseits Mittel der Bürges der Hoteltreuhand<lb/>
und Exportfonds zu geben, im Detail vorbesprochen und vereinbart hat.<lb/>
<name type="person" ref="#per__110130">Kaber</name> hat erwartet, dass ich bereits im Besitz dieser Information hin.<lb/>
Da dies nicht der Fall ist, hat er mir sogar eine Abschrift dieser<lb/>
Vereinbarung gegeben. Ein solcher Zustand ist unmöglich! Da ich<lb/>
nicht weiss, ob <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> von <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> schon entsprechend informiert wurde,<lb/>
werde ich zuwarten, bis ich mit <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name>, der auf Urlaub ist, in dieser<lb/>
Angelegenheit gesprochen habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte stimme mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> ab, damit in Hinkunft so<lb/>
etwas nicht mehr passieren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bezirkskonferenz auf der Landstrasse, die sich mit den ausschliess<lb break="no"/>lichen Anträgen an den Reformparteitag beschäftigt, war zuerst ver<lb break="no"/>hältnismässig ganz ruhig. Die einzelnen Arbeitskreisleiter referierten<lb/>
und die Abstimmung erfolgte ohne Wortmeldungen zu meinem grössten<lb/>
Bedauern meist einstimmig. Plötzlich mitten unter dieser Vorgangsweise<lb/>
<pb n="29-0135" facs="29_1976-02-03_0135.jpg"/>meldete sich ein Genosse der <name type="person" ref="#per__116994">Seeböck</name>-Sektion und beschwerte sich<lb/>
bitter, dass die Unterlagen erst so spät den Delegierten, nämlich bei<lb/>
Eintritt in den Saal ausgehändigt wurden. Natürlich konnten <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> aber auch ich sofort erklären, dass es technisch gar<lb/>
nicht anders möglich war. Befriedigend war der Zustand sicherlich nicht.<lb/>
Zum Glück hatten wir vorige Woche extra eine Bezirksausschuss<lb break="no"/>sitzung, an der weder <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> noch ich wegen Parlament teilnehmen konnten,<lb/>
mit den Abänderungsvorschlägen beschäftigt, so dass in jeder Sektion<lb/>
darüber berichtet und auch diskutiert werden konnte. Der Genosse war<lb/>
aber bei der letzten Sektionssitzung nicht dabei, weshalb bei ihm<lb/>
der Eindruck entstand, er soll überfahren werden. Jetzt entwickelte<lb/>
sich dann eine lebhafte Diskussion. Zuerst über die wie ich glaube<lb/>
sogar teilweise berechtigte Kritik, die allerdings an der kurzen Zeit<lb break="no"/>spanne, die zur Verfügung stand, sich dann doch als ungerechtfertigt<lb/>
herausstellte und dann auch über den Inhalt der weiteren Arbeitskreise.<lb/>
Die längste an einem Satz einer Resolution, dass das Ziel der sozia<lb break="no"/>listischen Partei die klassenlose Gesellschaft ist. Unsere Vertreter<lb/>
des Freien Wirtschaftsverbandes wollten, dass man dies streicht,<lb/>
aber Arch. <name type="person" ref="#per__142432">Reichel</name>, der diesen Arbeitskreis führte, bestand mit<lb/>
aller Entschiedenheit darauf. Ich konnte auch mein Kompromiss<lb/>
nicht durchbringen, dass dieser Satz sowieso im Parteiprogramm steht,<lb/>
er nicht geändert wird, weshalb wir ihn theoretisch streichen könnten<lb/>
und dann die Resolution noch immer einen gewissen Sinn hat. Der<lb/>
Arbeitskreis aber hat insbesondere eine Bestimmung des Vorschlages<lb/>
von der Parteizentrale, wonach wir liberaler, d.h. womöglich eine<lb/>
liberale Partei sein sollen, als Anstoss genommen, auf unsere der<lb break="no"/>zeitige Parteistatutsbestimmung, dass wir eine klassenlose Gesell<lb break="no"/>schaft anstreben, ganz besonders hinzuweisen. Über die Diskussion<lb/>
nicht nur über diesen Punkt sondern auch über die anderen habe ich<lb/>
mich nachher sehr gefreut. An der Programmdiskussion haben bei uns<lb/>
im Bezirk zwar nur 22 Funktionäre und Mitglieder teilgenommen, bei<lb/>
14.000 Mitgliedern wahrlich eine kleine Anzahl. Immerhin aber war<lb/>
wenigstens überhaupt eine Diskussion in der Bezirkskonferenz und vor<lb/>
allem vorher entsprechend der Abstimmung der einzelnen Vorschläge<lb/>
in den Arbeitskreisen eine sehr lebhafte Diskussion. Mich würde weniger<lb/>
interessieren wie es in anderen Bezirken gewesen ist oder ist, mich<lb/>
interessiert viel mehr, was geschehen wäre, hätte <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> nicht diese<lb/>
Art der Diskussion bei uns im Bezirk sehr unterstützt und gefördert.<lb/>
Ich fürchte, dann wäre auch dieser Parteitag ohne wesentliche Anträ<lb break="no"/>ge von der Landstrasse über die Bühne gegangen. Wenn man nämlich eine<lb/>
Reform in einer Partei will und dies vor allem bis in die letzten<lb/>
Gliederungen, dann muss man dies nicht nur pflegen, sondern auch<lb/>
<pb n="29-0136" facs="29_1976-02-03_0136.jpg"/>organisieren. Wo keine solche Diskussionsorganisation erfolgte,<lb/>
hat sie sicherlich nicht stattgefunden. Eigentlich ein trauriges<lb/>
Zeichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0128_01" facs="29_1976-02-03_0128-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.2.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0128_02" facs="29_1976-02-03_0128-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="29_0136_01" facs="29_1976-02-03_0136-01.jpg"/>
         <pb n="29_0136_02" facs="29_1976-02-03_0136-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 13. Ministerratssitzung, 3.2.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>