<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750321">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 21. März 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-03-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-03-21">Freitag, 21. März 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0371" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-03-21_0371.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_01">Freitag, den 21. März 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_02">Dir. <rs type="person" ref="#per__97339">Baumgartner</rs> bezeichnet sich als ausreichend bezahlt, dies<lb/>
träfe nicht für alle Direktoren zu die Dir. <rs type="person" ref="#per__140437">Kopelnik</rs> von der DoKW<lb/>
hat. Ich erkläre ihm, daß <rs type="person" ref="#per__140437">Kopelnik</rs> nur 10.000 Schilling für die<lb/>
zwei Vorstandsposten von den Ennskraftwerken bezieht und er ja<lb/>
bereits 6.000 aus seiner Tätigkeit beim Kernkraftwerk. Die 4.000<lb/>
werden wir durch irgendeine Dienstwohnung oder sonstigen Zuschuß<lb/>
versuchen zu lösen. Ich hatte seinerzeit mit Wissen der Fachleute er<lb break="no"/>klärt der Reorganisation nicht einen<add>[nächstes Wort fehlt, Anm.]</add> und insbesondere die<lb/>
ÖVP nicht die Möglichkeit hat das Ganze als nichts anderes als<lb/>
einen Versorgungspostensucher für einen Sozialisten Einkommen zu<lb/>
erklären. <rs type="person" ref="#per__97339">Baumgartner</rs> meint, er hätte bei der Enns noch lange Zeit<lb/>
einen Fulltimejob, daß er das Personal und allgemeine Rechtsfragen<lb/>
und was weiß ich noch alles übernehmen könnte. Mit <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs> hat er<lb/>
einmal gesprochen, aber keine Kompetenzabgrenzung finden können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> wird alle Probleme mit <rs type="person" ref="#per__97339">Baumgartner</rs> noch persönlich besprechen<lb/>
und eine Klärung und Lösung der offenen Fragen herbeiführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_03">Im Energiesparbeirat wurde der Bericht nach längerer Diskussion<lb/>
angenommen. Insbesondere Dr. <rs type="person" ref="#per__140317">Schagginger</rs> hat sich beschwert, daß<lb/>
die Studie bereits der Presse übermittelt wurde, in meinem Presse<lb break="no"/>gespräch am Montag und jetzt erst die Studie vom Energiesparbeirat<lb/>
beschlossen wird. Ich habe aber gleich bei den einleitenden Worten<lb/>
darauf hingewiesen, daß ich beabsichtige bei den nächsten Presse<lb break="no"/>gesprächen die Vorsitzenden der Arbeitskreise zu bitten ihren<lb/>
Studienteil zu explizieren. Der nächste wird <rs type="person" ref="#per__140317">Schagginger</rs> sein<lb/>
der im Dienstag-Pressegespräch die Teile der Industrie erörtern<lb/>
wird. Als übernächsten möchte ich dann Prof. <rs type="person" ref="#per__114484">Lenz</rs>, der den Verkehr<lb/>
erörtert, zu einem Montag-Pressegespräch bitten. Übereinstimmend<lb/>
haben die Arbeitskreisleiter festgehalten, daß sie erwarten, daß<lb/>
das Handelsministerium entsprechende Mittel bereitstellt um jetzt<lb/>
durch Auftragsvergabe an Fachleute, <rs type="person" ref="#per__114484">Lenz</rs> schwebt wahrscheinlich<lb/>
einige seiner Assistenten vor, die notwendige Detailarbeit in<lb/>
Angriff genommen wird. Ich fürchte, daß jetzt die Zeit beginnen<lb/>
wird, wo man durch Werksaufträge größere Geldmengen wird in das<lb/>
Projekt Energiesparen investieren. Ich habe aber trotzdem mich<lb/>
nicht dagegen ausgesprochen, sondern nur auf die bescheidenen<lb/>
finanziellen Mittel hingewiesen. Es wird jetzt Aufgabe von <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs><lb/>
<pb n="25-0372" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-03-21_0372.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sein mit den Arbeitsgruppenleitern die entsprechende Pläne aus<lb break="no"/>zuarbeiten und zu sehen, ob wir sie finanziell decken können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_04">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__114484">Lenz</rs> für die übernächste Pressesitzung<lb/>
einladen und gleichzeitig <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> verständigen. Außerdem mit <rs type="person" ref="#per__97722">Mar<lb break="no"/>hold</rs> die finanzielle Situation besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_05">Konsul <rs type="person" ref="#per__140451">Ceska</rs> geht nach Berlin und ich habe mir einmal eine solche<lb/>
Round-Table-Konferenz im Handelsministerium angehört. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> hatte<lb/>
seinerzeit die gute Idee man sollte alle rausgehenden Botschafter<lb/>
gleichzeitig vom Finanzministerium, Landwirtschaftsministerium,<lb/>
Handelskammer usw. ein Informationsgespräch führen um alle In<lb break="no"/>formationen gleichzeitig zu geben. Beim Konsul war natürlich<lb/>
nicht die erste Garnitur anwesend und da bereits Freitag war<lb/>
kamen überhaupt nur die Leute die als kleinere Beamten sich nicht<lb/>
wehren können, wenn der Sektionsleiter ihnen einen entsprechenden<lb/>
Auftrag gibt. Diesmal waren aber nicht einmal die Abteilungsleiter<lb/>
anwesend. Ich bin überzeugt jetzt wird sich herumsprechen, daß so<lb break="no"/>gar ein Minister an einer solchen Besprechung teilgenommen hat und<lb/>
ich bin sehr neugierig, wer das nächste Mal aller kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_06">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Stelle, ohne daß man weiß, warum, beim<lb/>
nächsten Mal fest, wer aller den Botschafter informiert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_07"><rs type="person" ref="#per__140452">Narbeshuber</rs>, ein Chemiker in der Petrochemie Schwechat, möchte gerne<lb/>
Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__140453">Bruck</rs> von der Chemie-Linz, wenn dieser in Pension<lb/>
geht, ablösen. Die ÖMV hat Herrn <rs type="person" ref="#per__140454">Prodner</rs>, die Linz-Chemie noch<lb/>
Herrn <rs type="person" ref="#per__140455">Pilger</rs>, aber auch die BASF Herrn <rs type="person" ref="#per__140456">Wallner</rs>. Auch der Bürger<lb break="no"/>meister <rs type="person" ref="#per__98016">Tonn</rs> kennt <rs type="person" ref="#per__140452">Narbeshuber</rs> sehr gut. Ich versprach ohne<lb/>
seinen Namen zu nennen mit Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> dieses Problem<lb/>
zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_08">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Wenn <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> in Wien ist einmal eine<lb/>
kurze Besprechung vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_09">Bei der Hauptversammlung der BAWAG die bereits jetzt die 20 Milli<lb break="no"/>arden Schilling Bilanzsumme überschritten hat, machte ich zu<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt Erich</rs>, der ebenso wie ich zu spät kam, die provokante Be<lb break="no"/>merkung, jetzt ist die Bank so groß, daß man sie verstaatlichen<lb/>
müßte. Ähnliches sagte ich dann auch zu <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> und zu NR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112988">Wille</rs>. Der einzige, der mir die richtige Antwort darauf gab, war<lb/>
<pb n="25-0373" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-03-21_0373.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__112988">Wille</rs>, indem er meinte eine sozialisierte Bank, sie gehört ja<lb/>
den Gewerkschaften zu 60 % und 30 % den Genossenschaften und ein<lb/>
Teil gehört der Bank für Gemeinwirtschaft in Deutschland, braucht<lb/>
nicht verstaatlicht werden, da sie bereits einen höheren Vergesell<lb break="no"/>schaftungsgrad zumindestens nach Auffassung von <rs type="person" ref="#per__112988">Wille</rs> erreicht<lb/>
hat. Was mich immer wieder beeindruckt ist, daß wir eigentlich<lb/>
mit der theoretischen Diskussion aber natürlich auch mit der<lb/>
praktischen Durchführung oder Weiterentwicklung dieser Gesell<lb break="no"/>schaftsstrukturänderung stecken geblieben sind. In den 50er<lb/>
Jahren wurde noch das Problem des Investivlohnes der Beteiligung<lb/>
der Arbeiter am Ertrag diskutiert, doch ist dies in der letzten<lb/>
Zeit auch wieder eingeschlafen. Nur <rs type="person" ref="#per__118662">Fritz Klenner</rs> hat einmal mir<lb/>
gegenüber neuerdings die Bemerkung gemacht, daß gerade in einer<lb/>
Zeit wo die Lohnbewegungen sich infolge der inflationären Maß<lb break="no"/>nahmen die getroffen werden sollen, rückgesteckt werden müßten,<lb/>
sollte man die Investivlohnfrage neuerdings aufs Tablett bringen.<lb/>
Wir befinden uns jetzt gerade in einer Auseinandersetzung mit der<lb/>
Fettindustrie wegen Lohnbewegungen bei Unilever und einiger anderen<lb/>
größeren Fettfirmen. Die Unternehmerschaft erwartet nicht zuletzt<lb/>
aus der Erfahrung in der Bundesrepublik, daß auch die österreichi<lb break="no"/>schen Gewerkschaften ihre Forderungen um einige Prozente zurück<lb break="no"/>nehmen. Ich kann mir beim besten Willen nicht vorstellen, daß<lb/>
diesem Verlangen dadurch leichter Rechnung getragen wird, wenn<lb/>
wir an Stelle von effektiven Lohnbezahlungen einen Investivlohn<lb break="no"/>anteil vereinbaren. <rs type="person" ref="#per__118662">Klenner</rs> aber schwebt vor, daß es jetzt leicht<lb/>
sein müßte 1 oder 2 % Lohnforderungen in Form von Investivlohn<lb/>
zu vereinbaren. Wenn dieser Weg beschritten wird würde übrigens<lb/>
in längerer Zeit sehr bald die Arbeiterschaft die gesamten Unter<lb break="no"/>nehmer besitzen. Ich bezweifle, daß dies der richtige Weg der<lb/>
Strukturbereinigung resp. der Strukturänderung der Gesellschaft<lb/>
wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_10"><rs type="person" ref="#per__140457">Peterschelka</rs> von der Konsumgenossenschaft Wien wird eine Ungarn<lb break="no"/>woche vereinbaren und möchte eine diesbezügliche Unterstützung<lb/>
für höhere Einfuhrkontingente von gewissen Waren. Ich habe ihn<lb/>
an S.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_11">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__140457">Peterschelka</rs> Kontakt aufnehmen und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0374" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-03-21_0374.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_12">In der Fraktion des Handelsausschusses wo die Redner für das<lb/>
Berggesetz und Elektrizitätswirtschaftsgesetz festgelegt wurden,<lb/>
erfuhr ich, daß man Vormittag auch im UOG-Ausschuß, d.h. im<lb/>
Wissenschaftsausschuß zu keiner einvernehmlichen Lösung gekommen<lb/>
ist. Da dieses Gesetz als wichtigstes Gesetz betrachtet wird,<lb/>
hat man vorgesehen, daß dort sich alle Unterausschußmitglieder<lb/>
zu Wort melden. Es wird deshalb eine stundenlange riesige Debatte<lb/>
an dem Parlamentstag werden wo wahrscheinlich auch das Berggesetz<lb/>
und Elektrizitätswirtschaftsgesetz das wir einstimmig verabschieden<lb/>
werden, zur Debatte steht. Es wird wieder so sein wie seinerzeit<lb/>
bei der Gewerbeordnung, ja wie fast bei allen Gesetzen des Handels<lb break="no"/>ausschusses die einstimmig immer verabschiedet werden, daß es erst<lb/>
spät nachts zur Debatte kommt. Dann gibt es für die Redner des<lb/>
Handelsausschusses kaum eine Möglichkeit in Erscheinung zu treten,<lb/>
geschweige denn es entwickelt sich dort wirklich eine interessante<lb/>
und auch in der Öffentlichkeit beachtete Debatte. Ich habe deshalb<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> über dieses Problem eingehend gesprochen und er<lb/>
erklärte er wäre sofort dafür, daß man diese Gesetze zuerst dran<lb/>
nimmt und nachher erst die stundenlange negative Diskussion über<lb/>
das UOG-Gesetz. Ich sollte mit <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> sprechen, was ich dann auch<lb/>
sofort traf. Ich traf auch gleichzeitig den Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs>.<lb/>
Beide haben mir aber überhaupt keine Zusicherung gegeben, daß sie<lb/>
sich für meinen Plan einsetzen werden. Ich fürchte daher, daß die<lb/>
Präsidialkonferenz wieder beschließen wird zuerst das UOG und<lb/>
dann erst spät abends das Berggesetz und Elektrizitätswirtschafts<lb break="no"/>gesetz. Nicht daß es mich besonders stört, ganz im Gegenteil,<lb/>
aber es ist doch komisch, daß wenn ein Minister erfolgreich die<lb/>
Gesetze einstimmig durchbringt, daß dann meistens dieses Gesetz,<lb/>
auch wenn es ein wichtiges ist, wie z.B. die Gewerbeordnung oder<lb/>
das Berggesetz, in der Öffentlichkeit was die parlamentarische<lb/>
Tätigkeit betrifft kaum beachtet wird. Wenn wir hier nicht unsere<lb/>
Pressegespräche hätten, wenn wir hier nicht auf Grund unserer guten<lb/>
Beziehungen zur Presse andere Möglichkeiten hätten in Erscheinung<lb/>
zu treten, würde das Handelsministerium trotzdem es mindestens so<lb/>
große Gesetzentwürfe in dieser Legislaturperiode verabschiedet hat,<lb/>
überhaupt nicht in Erscheinung treten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_13">Im Handelsausschuß hat sich wieder einmal bewährt wie gut <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs><lb/>
alles vorbereitete. Es gab weder eine Wortmeldung noch die ge<lb break="no"/>ringste Kritik oder Änderungswünsche. Ganz anders sieht das beim<lb/>
Energiewirtschaftsgesetz aus. Hier wurde noch im letzten Moment<lb/>
<pb n="25-0375" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-03-21_0375.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine Änderung von sinnstörenden Fehlern, auch nicht von dem<lb/>
zuständigen Beamten MR <rs type="person" ref="#per__139463">Karl Schmidt</rs>, sondern von Außenstehenden<lb/>
entdeckt. Überhaupt war die Vorbereitung für das E-Wirtschafts<lb break="no"/>gesetz waren aber durch MR <rs type="person" ref="#per__139463">Schmidt</rs> so schlecht, daß S.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs><lb/>
jetzt die Gelegenheit wahrnehmen wird, um ihm, der sehr krank ist,<lb/>
die Pensionierung nahezulegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_14">Gen.Intendant <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs> hat sich bei mir beschwert, daß wir die<lb/>
Kuriermeldung der Infratest bringt für den Werbefernsehen ein<lb/>
so schlechtes Ergebnis, kritiklos übernommen haben. Angeblich<lb/>
ist diese Meinung vollkommen falsch und nicht durch die Infratest<lb break="no"/>ziffern belegbar. Ich habe ihm vorgeschlagen wir werden in Hinkunft<lb/>
auf alle Fälle stets den ORF fragen, bevor wir eine entsprechende<lb/>
Meldung über ORF rausgeben. Die sachliche Aussage, daß sich der<lb/>
Werbebeirat mit dem Problem des Werbegrundsatz beschäftigen wird,<lb/>
begrüßt <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs>. Er meint, daß tatsächlich mehr Sachinformation<lb/>
in die Werbeblöcke auch gegeben werden soll. Ich habe mit <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs><lb/>
vereinbart, daß er in Hinkunft immer den Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__140458">Aigner</rs><lb/>
fragen soll bevor wir Informationen vom Rundfunk in unseren Presse<lb break="no"/>aussendungen aufnehmen. Außerdem wird beim nächsten Werbebeirat<lb/>
von seitens des ORF eine genaue Erörterung des Infratestes gege<lb break="no"/>ben und gleichzeitig auch ein Mann in den Werbebeirat gesendet<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_15">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte diese Informationen auch <rs type="person" ref="#per__140458">Aigner</rs> mittei<lb break="no"/>len.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-03-21_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0370_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-03-21_0370-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.3.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>