<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 21. Mai 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band01_1970-05-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-05-21">Donnerstag, 21. Mai 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band01/">
      <body>
         <pb n="01-0137" facs="01_1970-05-21_0137.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-05-21">Donnerstag, 21. Mai<lb/>
               </date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Klubtagung in Baden bei Wien.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hielt das Hauptreferat und erklärte einleitend, dass er<lb/>
sei sehr glücklich, dass die FPÖ als erstes mit der ÖVP gegen die<lb/>
Aufhebung des Uniformzwanges im Hauptausschuss gestimmt hatte.<lb/>
Als Gegenmassnahme meinte er, sollte in den Bezirksorganisationen<lb/>
wo entsprechende Kasernen sind, durch Flugzettel,die Soldaten auf<lb/>
diese Entscheidung aufmerksam gemacht werden. Seiner Überlegung nach<lb/>
war die Ablehnung durch die ÖVP und die FPÖ ein grosser Fehler und<lb/>
es sollte jetzt eben als sofortige Reaktion der Sozialistischen<lb/>
Partei die Soldaten auf diese Entscheidung aufmerksam gemacht werden.<lb/>
Weiters wollte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass so wie die Royal Commission auch in<lb/>
Österreich gearbeitet wird, Zu diesem Zweck wurde ja von ihm die<lb/>
Heereskommission, die sich mit der Herabsetzung der Wehrdienstzeit<lb/>
von 9 auf 6 Monate beschäftigte, als auch die Privilegiertenkommis<lb break="no"/>sion, die sich mit der Aufhebung der Privilegien der Politiker be<lb break="no"/>schäftigen soll, ins Leben gerufen. Von Seiten des soz. Klubs war<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> vorgesehen, doch infolge seiner Berufung zum Landwirtschafts<lb break="no"/>minister muss jetzt an diese Stelle Gen. <name type="person">Thalhammer</name> nominiert werden.<lb/>
<name type="person">Thalhammer</name> wurde vor allem auch deshalb nominiert, weil er in der<lb/>
Debatte sich ganz entschieden gegen ein Nachgeben in dieser Frage<lb/>
ausgesprochen hatte, seiner Meinung nach sollten wir überhaupt nicht<lb/>
in eine entsprechende Verhandlung eintreten, denn es würden letzten<lb/>
Endes ja doch nur eine negatives Ergebnis zeitigen. Für die ÖVP<lb/>
wurde <name type="person">Neuner</name> und von der FPÖ <name type="person">Scrinci</name> in diese Kommission berufen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erörtere seinen Plan bezüglich der Investitionspolitik<lb/>
und erklärte, dass das soziale Kapital – darunter versteht er die<lb/>
Krankenhäuser, Schulen, Institut, die also das Kapital der Gesell<lb break="no"/>schaft darstellen – weder einen Ertrag bringen noch als Deckung<lb/>
herangezogen werden können, deshalb müsste man auch mit anderen<lb/>
Methoden an diese Produktion von sozialem Kapital schreiten und<lb/>
seiner Meinung nach wäre das eben mit einem Leasing-Verfahren mög<lb break="no"/>lich. Da ihm ja die Deutschen in der Bundesrepublik zugesagt hatten,<lb/>
hier in Österreich stark einzusteigen, empfiehlt er diese Methode<lb/>
auch dem Klub. Gleichzeitig wies er darauf hin, dass die Deutschen<lb/>
<pb n="01-0138" facs="01_1970-05-21_0138.jpg"/>aber nicht nur ein Monopol haben sollten, sondern dass man auch<lb/>
die Schweiz und Amerika heranziehen wird. Gegebenenfalls auch<lb/>
Italien. Er erwähnte auch, dass man noch mit gewissen Instituten<lb/>
ins Reinekommen müsste, d.h. er sagte nicht ausdrücklich, dass die<lb/>
Nationalbank bisher gegenüber dieser Art der Investitionsfinanzierung für<lb/>
Bauten ablehnend sich verhalten hat. Bezüglich der Öffentlichkeits<lb break="no"/>arbeit der Regierung sagte er, dass hier eine permanente Auseinander<lb break="no"/>setzung der Partei mit der ÖVP Platz greifen müsste, da die sozia<lb break="no"/>listische Minderheitsregierung keine Mittel dafür aufwenden würde.<lb/>
Nach seiner Auffassung müsste er an die Partei appellieren und<lb/>
ihren Organisationen, dass sie für die Regierungsaufklärung der nächsten<lb/>
ein bis eineinhalb Jahre Mittel zur Verfügung stellen sollten<lb/>
umdiese auch finanzieren zu können. Mit anderenWorten, die Leute,<lb/>
die erwartetn haben, dass die Regierung die Partei und ihre Organi<lb break="no"/>sationen durch Mittel entsprechend unterstützen würde, müssten nach<lb/>
diesem neuen Plan selbst neue Mittel aufbringen, um die Regierung<lb/>
zu unterstützen, wie weit dies möglich sein wird, kann ich mir aller<lb break="no"/>dings nicht vorstellen. Bekanntlicherweise hat der letzte Wahlkampf<lb/>
noch ca. 40 Mio S offen und ein kleines Konzept hat <name type="person" ref="#per__97356">Charly Blecha</name><lb/>
für diese Regierungsaufklärungsarbeit mit ca. 18 1/2 Mio betitelt,<lb/>
wie er mir in einer Diskussion, die ich dann mit ihm unter vier<lb/>
Augen führte, zugestand. Bezüglich der Kompetenzen erklärte er,<lb/>
dass die Ablehnung des kleinen Kompetenzgesetzes für uns eine Schlappe<lb/>
wäre, und deshalb gewisse Vorleistungen bezüglich des Wahlrechtes<lb/>
gegenüber der FPÖ wahrscheinlich erbracht werden müssten. Bezüglich<lb/>
des grossen Kompetenzgesetzes stand er auf dem Standpunkt, da sollte<lb/>
sich der Nationalrat dann auseinandersetzen und zeigen, ob er bereit<lb/>
ist, eine vernünftige Aufteilung der Ministerien nach sachlichen Ge<lb break="no"/>sichtspunkten auch tatsächlich durchzuführen. Anschliessend refe<lb break="no"/>rierte Koll. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> über sein Programm. Als erstes sei die Kodifi<lb break="no"/>kation vorwärtszutreiben, als zweites wollte er, das Betriebsrätegesetz<lb/>
zum Schutz der Betriebsräte und in § 14 wegen der Erhöhung der Mit<lb break="no"/>bestimmung der Betriebsräte novellieren. Bezüglich des Pensionsan<lb break="no"/>passungsgesetzes PAG stand er auf dem Standpunkt, dass hier noch<lb/>
genaue Untersuchungen durchgeführt werden.Die 1 %-ige Erhöhung<lb/>
des Richtsatzes kostet ca. 100 Mio S. Die Bundeszuschüsse bei 6,4 %<lb/>
<pb n="01-0139" facs="01_1970-05-21_0139.jpg"/>wie sie derzeit auf Grund der gesetzlichen Gegebenheiten er<lb break="no"/>rechne werden, ergeben also 640 Mio S. Wenn man nun den oberen<lb/>
theoretischen Grenzwert mit 7,7 %, der aber ungerechtfertigt ist,<lb/>
nach Auffassung <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, einführt, würde das 770 Mio S kosten. Gleich<lb break="no"/>zeitig müssten auch die Richtsätze für die Ausgleichszulagen, die ab<lb/>
1.6. mit 50.- S erhöht werden um 500 Mio kosten, auch angezogen werden<lb/>
in einer späterenEtappe. Jede 10.- S sind nach seiner Berechnung<lb/>
50 Mio S. Bezüglich der Witwenpension könnte nur in Etappen vorge<lb break="no"/>gangen werden, derzeit sei eine solche nicht beabsichtigt.</p>
            <p xml:space="preserve">In der Debatte kam es ausser zu Angelegenheit <name type="person">Öllinger</name> zu sehr hef<lb break="no"/>tiger Kritik insbesonder der sogenannten Sozialbastler – wie ich<lb/>
sie immer bezeichnet habe. Es hatte nach Auffassung der Genossin<lb/>
<name type="person" ref="#per__98080">Winkler</name>, <name type="person" ref="#per__97844">Präussler</name> und vieler anderen Aufgabe der soz. Regierung<lb/>
zu sein, unverzüglichst das gesamte Sozialpaket in Kraft zu setzen,<lb/>
insbesondere weil ja wie sie sich ausgedrückt hatten im Wahlkampf ent<lb break="no"/>sprechende Empfehlungen und Versprechungen gemacht wurden. Demgegen<lb break="no"/>über stellte Häuser in seinem Schlusswort fest, dass er unter gar<lb/>
keinen Umständen so vorgehen könnte, man müsste auf die allgemeine<lb/>
finanzielle Situation des Bundes unbedingt Rücksicht nehmen und<lb/>
andererseits erklärte er, daß nur das zu erfüllen sei das man auch<lb/>
tatsächlich als sozialistische Partei versprochen hat und nicht<lb/>
was einzelne Referenten und nicht was einzelne Referenten oder<lb/>
Abgeordnete im Wahlkampf gesagt hatten. Bezüglich des Angriffes<lb/>
einiger Genossen, daß wir uns in der Kompetenzfrage bekriegen,<lb/>
konnte ich richtigstellen, daß dies vom ÖVP-Pressedienst so<lb/>
herausgestrichen wurde obwohl ein solcher Zustand wirklich nicht<lb/>
besteht. Es wird nur im Rahmen der Novellen und im Rahmen der<lb/>
Begutachtungsverfahren von den Ministerien die Stellungnahmen nach<lb/>
sachlichen Gesichtspunkten ausgearbeitet, aber z.B. hatte auch<lb/>
mein Ministerium keinesfalls den Entwurf abgelehnt bezügl. der<lb/>
Errichtung eines eigenen Wissenschaftsministeriums sonder nur auf<lb/>
die Zweckmäßigkeit der Beibehaltung des Forschungsförderungs<lb break="no"/>fonds hingewiesen. Daß der ÖVP-Pressedienst und gewisse Zeitungen<lb/>
dies anders berichten ist verständlich, darauf dürften unsere<lb/>
Genossen nicht hineinfallen. Ich erklärte, daß es wirklich keiner<lb break="no"/>lei Schwierigkeiten gibt, wenn es um Kompetenzfragen geht, sondern<lb/>
es sicher möglich sein wird im Rahmen dieser großen Kompetenz<lb break="no"/>änderung einen zweckmäßigen und entsprechenden Entwurf auszuarbeiten.</p>
            <pb n="01-0140" facs="01_1970-05-21_0140.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, mit dem ich abends noch bei der Geburtstagsfeier von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> zusammenkam, erzählte mir, daß er und auch <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name><lb/>
sowie viele andere Gewerkschafter über das Verhalten der einzelnen<lb/>
Genossen sehr erschüttert sind. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> allerdings hat in seinem<lb/>
Schlußwort sich ein gutes Bonmots ausgedacht, er sagte "es hat<lb/>
halt der sozialistische Klub in den vergangenen 4 Jahren die<lb/>
Oppositionsrolle sehr gut gelernt und auch wirklich zweckmäßig<lb/>
und erfolgversprechend angewendet – und das wird halt jetzt auch<lb/>
gegen die neue Regierung fortgesetzt. <name type="person">Hobel</name> hat in seinem Diskussions<lb break="no"/>beitrag darauf hingewiesen, daß er auf dem Standpunkt stünde, man<lb/>
müßte also doch die guten Beziehungen – die einzelne Abgeordnete<lb/>
u.a. auch er – zur FPÖ bereits aufgebaut hätten, ausnützen. Ich<lb/>
könnte vorher mit ihm klären, daß ich eine Vorgangsweise wie er<lb/>
sie vorgeschlagen hatte nicht akzeptieren würde. Er wollte mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__113835">Scrinzi</name> Verhandlungen aufnahmen, damit bei der Ablegung der<lb/>
Führerscheinprüfung der Nachweis erbracht werden müsse, daß der<lb/>
Betreffende einen Erste-Hilfe-Kurs besucht hat. Ich wendete mich<lb/>
erstens gegen die Vorgangsweise – niemand sollte ja bekanntlicher<lb break="no"/>weise mit Besprechungen aufnehmen, außer auf ausdrückliche Geneh<lb break="no"/>migung von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> – und zweitens, dafür sei mein Ministerium<lb/>
zuständig und ich hätte zu bestimmen, ob ein Initiativantrag<lb/>
eingebracht werden könnte. Ich lehnte dies primär ab, da ich auf<lb/>
dem Standpunkt stand – zuerst müßten die Ministerien und die<lb/>
Bundesregierung versuchen diese Probleme nicht nur zu besprechen,<lb/>
sondern auch positiv abzuschließen. Da <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> zur Nachmittagssitzung<lb/>
später kam, hatte ich bei seinem Erscheinen sofort eine Aussprache<lb/>
zwischen <name type="person">Hobel</name>, <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> und mir und stellte diesen Sachverhalt<lb/>
eindeutig klar. Ich erwiderte in meiner zwar charmanten Art, aber<lb/>
sehr hart, daß auch ich jetzt mit der Handelskammer gemeinsam<lb/>
einen Initiativantrag über die Novelle des gesamten Familienrechtes<lb/>
einbringen würde und er doch sicher darauf sehr begeistert reagie<lb break="no"/>ren würde. Er zog daher sofort seine Zusagen zurück und erklärte<lb/>
er hätte sich ausschließlich von dem Gesichtspunkt leiten lassen,<lb/>
daß eventuell halt Initiativanträge hier an dieser Frage ziel<lb break="no"/>führender sein könnten, aber selbstverständlich müßte das immer<lb/>
im engsten Einvernehmen mit mir geschehen. Ich hatte, glaube ich,<lb/>
diese Situation richtig erfaßt. Wenn ich hier nachgegeben hätte<lb/>
wäre wahrscheinlich nicht nur der ARBÖ sondern andere Organisa<lb break="no"/>tionen in allen diesen Fragen, die das Ministerium betreffen,<lb/>
initiativ geworden. Ich muß daher sehr vorsichtig auch bei ARBÖ<lb/>
vorgehen, denn <name type="person">Hobel</name> dürfte hier bemüht sein, sich irgendwie<lb/>
<pb n="01-0141" facs="01_1970-05-21_0141.jpg"/>00141</p>
            <p xml:space="preserve">besonders stark in Szene zu setzen. Dies ist umso mehr problematisch<lb/>
als er sich ja Ministerialbeamter meines Ministeriums bedient um<lb/>
– wie er sagt – seine Forderungen entsprechend gut ausgearbeitet<lb/>
mir unterbreiten zu können. Ich werde daher nur zuwarten bis die<lb/>
ersten Vorschläge von ihm kommen und dann einen an anderen Weg<lb/>
einschlagen.<lb/>
In der Angelegenheit Fremdenverkehrswerbung und Fremdenverkehrs<lb break="no"/>konzept kam ich mit unseren Genossen überein, daß wir eine Arbeit<lb/>
so schnell wie möglich in Angriff nehmen und abschließen sollten,<lb/>
wo die Schwerpunkte in der zukünftigen Fremdenverkehrspolitik<lb/>
liegen sollten.<lb/>
Am Abend hatte ich die Pflicht bei einer Geburtstagsfeier von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> im "Intercontinental" anwesend zu sein und konnte<lb/>
feststellen, daß sie ihn mit Geschenken überhäuften. Es war dies<lb/>
seine Gewerkschaft, wo ihm nicht nur der Zentralvorstand sondern<lb/>
auch die einzelnen Landesleitungen entsprechende Presente gaben.<lb/>
Ich hatte mir fest vorgenommen und bestätigte diesen Entschluß<lb/>
innerlich neuerlich, daß man bei mir keine Gelegenheit haben<lb/>
würde, für mich solche Geburtstagsfeiern zu veranstalten.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>