<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  5. November 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-11-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-11-05">Donnerstag, 5. November 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1274" facs="62_1981-11-05_1274.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 5. November 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der AK Niederösterreich hatte sich der Verein "Sichere Energie,<lb/>
Sichere Zukunft" konstituiert. Der Hausherr und Initiator dieser Idee,<lb/>
AK-Präs. von Niederösterreich <name type="person" ref="#per__113119">Hesoun</name>, erörtert die Vereinsabsicht.<lb/>
Die Betriebsratsobmänner der großen Industriebetriebe waren alle ver<lb break="no"/>treten. Ich wurde aufgefordert, in einem Referat die Energiesituation<lb/>
und insbesondere natürlich die Ausbauabsichten der Energiebetriebe und<lb/>
die Preisverhandlungen zu schildern. AK Präs. <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> unterstrich, daß<lb/>
er finanziell als Arbeiterkammertag diesen Verein selbstverständlich<lb/>
in jeder Beziehung unterstützen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion ergab sich dann für mich überraschend die Situation,<lb/>
daß einige Betriebsratsobmänner Vorbehalte <choice><choice><sic>für</sic><corr>gegen</corr></choice></choice> den Beitritt zu diesem<lb/>
Verein vorbrachten. Insbesondere der Betriebsratsobmann von Siemens,<lb/>
<name type="person" ref="#per__121798">Schuster</name>, aber auch von Unilever, <name type="person" ref="#per__134179">Giffinger</name>, erklärten, sie hätten ihre<lb/>
Betriebsratsorgane noch nicht fragen können, und sie befürchteten, daß<lb/>
durch diese Vereinsgründung die Spontanität der großen Betriebe gegen<lb/>
die Energiepolitik der Grünen leiden würde. Die Aktivität müsse von<lb/>
der Basis ausgehen und sollte nicht von oben diktiert werden, oder zumin<lb break="no"/>destens gelenkt werden. Dagegen sprachen sich dann wieder Vertreter<lb/>
großer Betriebe, wie z.B. von SGP, <name type="person" ref="#per__97930">Schwarz</name>, von SDP, <name type="person" ref="#per__134180">Hiesberger</name>, VEW,<lb/>
<name type="person" ref="#per__133796">Hundsmüller</name>, ÖMV, <name type="person" ref="#per__134181">Nemetz</name>, Voith, <name type="person" ref="#per__134182">Hammeder</name>, Baufirmen, <name type="person" ref="#per__134183">Jarischka</name> und <name type="person" ref="#per__134184">Haberl</name><lb/>
vom Reformbau usw., aus. Letzten Endes einigte man sich auf <name type="person" ref="#per__97386">Czettels</name> Vor<lb break="no"/>schlag, den natürlich auch sofort ich unterstützte, es sollte die Kon<lb break="no"/>stituierung des Vereines jetzt erfolgen und die Betriebe, die noch<lb/>
nicht ihre Betriebsratskörperschaften beschäftigen konnten, eben zu<lb/>
einem späteren Zeitpunkt dann beitreten. <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> sagte mit Recht, er<lb/>
könne ja sehr schwierig Spontanaktionen finanziell unterstützen, Vereins<lb break="no"/>unterstützung sei dagegen sehr wohl möglich. Der Geschäftsführer dieses<lb/>
Vereines, Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__134185">Pöttschacher</name>, wird sicherlich die formelle Geschäfts<lb break="no"/>führung bestens erledigen. In den Streit hat er sich natürlich über<lb break="no"/>haupt nicht eingemischt, und ob er solche schwierigen Probleme wird<lb/>
meistern können, wird sich erst zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Präsident <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> bespreche ich dann die Ursachen dieser Mißstimmung,<lb/>
einmal mehr konnte ich feststellen, daß wieder mangelnde Information<lb/>
und mangelnde Vorbesprechung innerhalb der Metallarbeitergewerkschaft,<lb/>
aber sicherlich auch anderer, die Hauptursache gewesen ist. Die BRO von<lb/>
diesen großen Betrieben sind natürlich ohne weiteres imstande, einem<lb/>
<pb n="62-1275" facs="62_1981-11-05_1275.jpg"/>Verein beizutreten und nachher sich in ihren Körperschaften die Bestä<lb break="no"/>tigung zu holen, dies gilt insbesondere dann, wenn die Vereinsabsicht<lb/>
eindeutig von allen ja bejaht wurde. Da ich die BRO ja alle kenne und<lb/>
um ihre Stärke Bescheid weiß, war dies natürlich nur eine Ausrede oder<lb/>
ein Vorwand, um ihr Unbehagen zum Ausdruck zu bringen. Mit BRO, die<lb/>
sich zurecht als Belegschaftsmitglieder ihrer oft 10.000 Beschäftigten<lb/>
fühlen, muß man eben mit genau demselben Zeitaufwand reden, sie informie<lb break="no"/>ren, mit ihnen diskutieren, als wie mit den Unternehmungsleitungen.<lb/>
Ich habe diese Fehler ja nie gemacht oder zumindestens mich bemüht, sie<lb/>
nicht zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__134185">Pöttschacher</name> Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Fraktionssitzung des Unterausschusses für Energie, mit den<lb/>
AK- und ÖGB-Vertretern und vor allem der Energiesektion, gab es ebenfalls<lb/>
eine sehr kritische Stimmung. Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> hatte 2 Gesetzentwürfe für ein<lb/>
Fernwärmegesetz ausgearbeitet. Eines gesetzlich vollkommen einwandfrei<lb/>
mit 2/3-Mehrheit verfassungsgesetzlich abgedeckt, das zweite aufgrund<lb/>
einfachgesetzlicher Regelung. Diese Gesetzentwürfe hatte die Sektion<lb/>
dem Obmann des Handelsausschusses, <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name>, übermittelt. Unerklärlicher<lb break="no"/>weise haben weder NR <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> als Energiesprecher noch der Obmann-Stell<lb break="no"/>vertreter des Ausschusses, <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name>, und auch nicht der ÖGB-Vertreter,<lb/>
NR <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name>, diese Entwürfe bekommen oder gekannt. Eine ähnliche Situation<lb/>
hat sich schon beim letzten Unterausschuß ergeben, wo natürlich diese<lb/>
Vertreter entsprechend sauer waren. Das Unterausschußmitglied NR <name type="person" ref="#per__112931">Köck</name>,<lb/>
BRO der DoKW, beschwerte sich überhaupt, daß viel zu wenig Informationen<lb/>
die Unterausschußmitglieder erhalten. Ich habe sofort vorgeschlagen, daß<lb/>
wir uns am Samstag oder Sonntag treffen können, zuerst wurde von <name type="person" ref="#per__112931">Köck</name><lb/>
und anderen auch dieser Termin akzeptiert, dann aber von der Mehrheit,<lb/>
die natürlich dieses Wochenende damit nicht sich verpatzen wollten, ge<lb break="no"/>meint, wir sollten einmal eine intensive Aufklärung und Besprechung un<lb break="no"/>ter der Woche in irgendeinem Heim abhalten. Auch dagegen habe ich nichts<lb/>
einzuwenden. In Hinkunft wird es wirklich nur notwendig sein, daß die<lb/>
Abgeordneten Unterlagen zeitgerecht bekommen und daß man ständig mit<lb/>
ihnen Kontakt haltet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte achte, daß die Sektion dies auch tat<lb break="no"/>sächlich durchführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Materiell einigten wir uns sofort, daß meine Idee wahrscheinlich auch<lb/>
bei der Freitagsunterausschußsitzung durchzuführen wäre. Ich bin fest<lb/>
<pb n="62-1276" facs="62_1981-11-05_1276.jpg"/>davon überzeugt, daß die ÖVP niemals den einfachgesetzlichen Fernwärme<lb break="no"/>gesetzentwurf behandeln will. Daher wird nicht die Gefahr bestehen, wie<lb/>
andere glaubten, daß <choice><choice><sic>wir mit</sic><corr>es zu?</corr></choice></choice> den Details in diesem Entwurf, der noch<lb/>
mit Fachleuten abgeklärt werden muß, zur Detailverhandlung kommen wird.<lb/>
Die ÖVP wird alles daran setzen, daß nur der<add>[mit]</add> 2/3-Mehrheit, also mit<lb/>
Verfassungsbestimmung, diskutierte Entwurf zur Abstimmung gelangt. Das<lb/>
Expertenkomitee hat aber aus ordnungspolitischen Gründen kein Einver<lb break="no"/>nehmen über die Frage des Geltungsbereiches des Kontrahierungszwanges<lb/>
usw., <choice><choice><sic>eine</sic><corr>keine?</corr></choice></choice> endgültige Formulierung finden können. Diese wird man inner<lb break="no"/>halb der Unterausschußsitzung anstreben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Landeshauptleute haben verlangt, daß auch diese Probleme in ihr<lb/>
Forderungsprogramm, Verhandlung mit der Bundesregierung, aufgenommen<lb/>
werden. Der Energiesprecher der Opposition, NR <name type="person" ref="#per__111410">König</name>, hat zwar erklärt,<lb/>
die ÖVP wünscht, daß dies im Nationalrat, der dafür zuständig ist, er<lb break="no"/>ledigt wird, <name type="person" ref="#per__111410">König</name> ist aber nicht ein so starker Mann, daß er sich über<lb/>
die <choice><choice><sic>Landeshauptleutewünsche</sic><corr>Wünsche der Landeshauptleute</corr></choice></choice> hinwegsetzt. Was er beabsichtigt, ist für<lb/>
mich vollkommen klar. Er möchte als Energiesprecher und Verhandlungs<lb break="no"/>leiter weiter fungieren und dann einen gemeinsamen Entwurf, wo die ÖVP-<lb/>
Wünsche alle berücksichtigt sind, dann den Landeshauptleuten präsentie<lb break="no"/>ren. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> will nicht denselben Fehler wiederholen, den die ÖVP ja<lb/>
schon einmal gemacht hat, als die Landeshautleute in <choice><choice><sic>die</sic><corr>der</corr></choice></choice> Gewerbeord<lb break="no"/>nung eine entsprechende Energiebestimmung verlangten. In Durchführung<lb/>
dieses 15a-Vertrages wurde von mir ja in der GewO diese Bestimmung auf<lb break="no"/>genommen, und die Novelle steht jetzt im Parlament zur Diskussion, da<lb/>
sie mit einfacher Mehrheit beschlossen werden kann, ist die ÖVP ausge<lb break="no"/>schaltet. Diesen Fehler möchte <name type="person" ref="#per__111410">König</name> nicht wiederholen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Unterausschusses für Kernenergie, der am Nachmittag im<lb/>
Parlament tagt, wurde SC <name type="person" ref="#per__111378">Pindur</name> gebeten, über die offenen Fragen der<lb/>
Strahlenschutzkommission zu referieren. Das Gesundheitsministerium, wel<lb break="no"/>ches mit diesen Problemen konfrontiert ist, und <choice><choice><sic>von</sic><corr>zu?</corr></choice></choice> 5 Punkten entspre<lb break="no"/>chende Unterlagen liefern sollte, hatte nur zwei bis jetzt mit der Strah<lb break="no"/>lenschutzkommission besprochen, überregionale Alarmpläne und Radioakti<lb break="no"/>vität in kleinen Dosen. Für letzteres lag ein Gutachten vor. Die über<lb break="no"/>regionalen Alarmpläne werden noch bearbeitet. Ich verstehe die Haltung<lb/>
des Gesundheitsministeriums nicht. Durch die zögernde Lieferung der Un<lb break="no"/>terlagen gibt man der ÖVP die Möglichkeit, darauf zu verweisen, daß eben<lb/>
nicht alle offenen Fragen geklärt sind, weshalb sie diesem Volksbegeh<lb break="no"/>rensantrag, Aufhebung des Sperrgesetzes, nicht nähertreten kann. Da die<lb/>
Taktik eindeutig auf der sozialistischen Seite festgelegt wurde, mit<lb/>
<pb n="62-1277" facs="62_1981-11-05_1277.jpg"/>Mitte des nächsten Jahres diese Diskussion zu beenden, müssen wir be<lb break="no"/>strebt sein, alle offenen Fragen zu beseitigen, damit wir der ÖVP,<lb/>
und vor allem auch der FPÖ jedwede Ausrede nehmen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte Ministerrat wegen Aussprache mit Gesund<lb break="no"/>heitsminister <name type="person" ref="#per__117200">Steyrer</name> erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Strompreise hat MR <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> berichtet, und nach längere Diskussion<lb/>
einigten wir uns darauf, daß<add>[über?]</add> die mit den Länderkammern und den EVUs<lb/>
abgesprochenen Prozentsätze er versuchen wird, ein Einvernehmen zu er<lb break="no"/>zielen. Dr. <name type="person" ref="#per__112965">Maurer</name> von der AK befürchtete, daß diese jetzt neuerdings<lb/>
einer Erhöhung der Prozentsätze zustimmt und dann wieder keine endgülti<lb break="no"/>ge Einigung über diesen Vorschlag erzielt werden könnte. Er meinte, ich<lb/>
müßte jetzt diesen Höchstprozentsatz ganz einfach den EVUs mitteilen<lb/>
resp. diktieren. Eine solche Vorgangsweise halte ich nicht für zweck<lb break="no"/>mäßig, schließlich muß ich auch noch versuchen, die Vertreter der<lb/>
Landwirtschaftskammer und vor allem der Handelskammer für einen Kompro<lb break="no"/>miß zu gewinnen, daß letzten Endes die E-Unternehmen zustimmen. Trifft<lb/>
dies nämlich nicht zu, dann muß ich befürchten, daß ein EVU zum Ver<lb break="no"/>waltungsgerichtshof geht, ein weiteres Urteil in derselben Richtung<lb/>
wie beim inländischen Erdgas wäre für die weitere Preisbildung verheerend.<lb/>
Schon dieses wirkt sich so aus, daß mit Recht meine Beamten erklären,<lb/>
wenn es zu keinem Kompromiß kommt, die Abstriche, die von den Forde<lb break="no"/>rungen der EVUs bis jetzt durchgeführt wurden, seien als willkürlich<lb/>
zu bezeichnen und könnten nicht einmal durch Gutachten begründet werden.<lb/>
Das Verwaltungsgerichtshofsurteil zwingt mich also zu Kompromissen, wenn<lb/>
man eigentlich so will, zu meiner seit eh und je verfolgten Politik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte beim nächsten Jour fixe AK<lb/>
noch einmal die rechtliche Situation des Verwaltungsgerichtshofurteils<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Förderzinses und Flächenzinses ist diese Fraktionssitzung<lb/>
einverstanden, daß so schnell als möglich ein Gesetzentwurf ausgearbei<lb break="no"/>tet wird, die vorgesehenen 20 % erscheinen der AK zu niedrig, da in<lb/>
Niedersachsen 23 %, wenn auch auf einer anderen Grundlage, verlangt wer<lb break="no"/>den. Über die Höhe, erkläre ich sofort, wird man sich noch einigen. Be<lb break="no"/>züglich der inländischen Gaspreisfestsetzung wird von <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> berich<lb break="no"/>tet, daß jetzt versucht wird, den AK-Vorschlag mit einem Investitions<lb break="no"/>fonds durchzusetzen. Die ÖMV und die RAG führen diesbezügliche Gespräche.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1278" facs="62_1981-11-05_1278.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei Bisoprit gibt es keine neue Gesichtspunkte, daß die letzte Ausspra<lb break="no"/>che im Ministerium klar und deutlich gezeigt hat, daß die Landwirt<lb break="no"/>schaftsvertreter nicht bereit sind, auf meine Taktik mit kleinen Pilot<lb break="no"/>projekten zu beginnen, sondern eben gleich die Rahmenbedingungen von<lb/>
der Regierung zu verlangen. Sie stellen sich vor, daß entweder der<lb/>
Finanzminister auf jedwede Steuerabgabe für die Ethanolproduktion ver<lb break="no"/>zichtet und gegebenenfalls sogar noch entsprechende Subventionen vor<lb break="no"/>gesehen werden müßten. Der Beimischungszwang erscheint ihnen als voll<lb break="no"/>kommen unzulänglich. Hier wird es noch furchtbar lange Diskussionen ge<lb break="no"/>ben. Wichtig erscheint mir nur, daß nicht wieder die Regierung mit<lb/>
ihren Zusagen, gesetzliche Vorkehrungen für einen Beimischungszwang, in<lb/>
Verzug gerät.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte die Sektion soll mit<add>[dem]</add> Verkehrsministerium<lb/>
ständig darüber Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bundesvorstandssitzung des ÖGB hat Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> verhältnismäßig<lb/>
sehr kurz berichtet. Für mich interessant waren nur seine Angaben, daß<lb/>
die Stahlproduktion von 600 Mio. to im 70er-Jahr auf 720 Mio. to im<lb/>
80er-Jahr weltweit angestiegen ist. Die SU um 30 Mio., die restlichen<lb/>
Oststaaten um 20 Mio., sowie die Amerikaner und Japaner ebenfalls um<lb/>
20 Mio., in den Entwicklungsländern sind die Stahlproduktionen von 60<lb/>
Mio. auf 130 Mio. angewachsen. Demgegenüber hat Österreich eine Erhöhung<lb/>
von 4 Mio. auf 4,3 Mio., wenn man will. nicht einmal 10 %, <choice><choice><sic>zum</sic><corr>im</corr></choice></choice> Unterschied<lb/>
von der Weltproduktion, die um 20 % gewachsen ist. Ansonsten hat <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
ein sehr kurzes Referat gehalten, aber doch die wichtigsten, schon all<lb break="no"/>gemein bekannten Ziffern genannt. Insbesondere über die Arbeitsmarkt<lb break="no"/>situation. Er erwähnte dabei, daß wir in den 50er-Jahren, 52/53, auch<lb/>
eine irrsinnig hohe Arbeitslosenrate hatten, und daß sich dies nicht<lb/>
wiederholen dürfe. Für den nächsten Winter und das Frühjahr sieht er<lb/>
aber auch eine große Gefahr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte die Beschäftigten- und Arbeitslosenzahlen<lb/>
der 50er-Jahre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Schon in seinem Referat attackierte er den Vizepräsidenten der christli<lb break="no"/>chen Gewerkschafter, NR <name type="person" ref="#per__113374">Gassner</name>. Dieser hatte bereits im Voraus eine<lb/>
Stellungnahme in einer Pressemitteilung festgelegt. Insbesondere ent<lb break="no"/>spann sich dann eine lange Diskussion über das Verhalten der ÖVP im<lb/>
Rahmen der ÖIAG, d.h. der Mittelzuweisungen<add>[zur]</add> Vöest-Alpine und VEW.<lb/>
Letztere hätte die ÖVP ja zugestimmt, obwohl in der ÖIAG unter einem<lb/>
<pb n="62-1279" facs="62_1981-11-05_1279.jpg"/>Antragspunkt über die Mittelzuweisung zur Vöest-Alpine und zur VEW<lb/>
abgestimmt wurde. Da die ÖVP dagegen war, hat sie eigentlich auch die<lb/>
VEW-Kaptialzuweisung abgelehnt. Eine weitere harte Diskussion ergab<lb/>
sich dann zwischen den christlichen Gewerkschaftern und den Bauarbeitern<lb/>
wegen der Einstellung des Konferenzzentrums. Sowohl der Obmann der<lb/>
Bauarbeiter, GR <name type="person" ref="#per__115024">Rautner</name>, als auch der Zentralsekretär, Hauptverbandspräsi<lb break="no"/>dent <name type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</name>, attackierten, mit konkreten Zahlen und Unterlagen, die<lb/>
unverständliche Haltung der ÖVP. Den christlichen Gewerkschaftern geht<lb/>
es in diesen Sitzungen immer sehr schlecht. Auf der einen Seite wollen<lb/>
sie natürlich ihre Solidarität mit allen Beschäftigten bekunden, auf<lb/>
der anderen Seite müssen sie aber doch eine Parteilinie vertreten, die<lb/>
der ÖAAB innerhalb der ÖVP einnimmt, und <choice><choice><sic>der</sic><corr>die</corr></choice></choice> natürlich die christlichen<lb/>
Gewerkschafter dann in gewisse Gegensätze zu der Belegschaft bringt.<lb/>
Dies gilt für öffentlich Bedienstete, wie z.B. besonders für die Eisen<lb break="no"/>bahn, genauso wie für die konjunkturell empfindlichen Bau- und Metall<lb break="no"/>arbeiter und auch andere Berufsgruppen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die kommunistische Fraktion, aber auch die abgesplitterte Gewerkschaftli<lb break="no"/>che Einheit hat in ihren Diskussionsbeiträgen natürlich gegen die Re<lb break="no"/>solution resp. das Pressekommuniqué, das vorgelegt war, polemisiert<lb/>
und dann auch dagegengestimmt. Ein Argument des neuen kommunistischen<lb/>
Vertreters im Bundesvorstand, <name type="person" ref="#per__134186">Margulies</name>, war für mich sehr neu und auch in<lb break="no"/>teressant. Er behauptet, man dürfte das Kernkraftwerk Zwentendorf des<lb break="no"/>halb nicht in Betrieb nehmen, weil dann die ÖMV ihre Produkte, insbeson<lb break="no"/>dere Heizöl schwer, nicht mehr verkaufen kann. Dagegen mußte ich natürlich<lb/>
aufklärend Stellung nehmen. Ansonsten war es diesmal<add>[nicht?]</add> notwendig, über<lb break="no"/>haupt in die Debatte einzugreifen, da, wie gesagt, die anderen Gewerk<lb break="no"/>schafter sich mit der christlichen Fraktion hinlänglich auseinander<lb break="no"/>gesetzt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant für mich ist immer, daß der Vertreter der Parteifreien,<lb/>
aber auch der Vertreter der freiheitlichen Arbeitnehmer stets mit der<lb/>
sozialistischen Fraktion mitstimmt. Da diesmal auch die christlichen<lb/>
Gewerkschafter dafür waren, blieb wieder einmal nur der ganz linke<lb/>
Flügel über.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unser Pressesekretär <name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name>, der in Linz war und dort beim Magistrat<lb/>
erhoben hat, was gegen den Lokalbesitzer, der den schwarzen Starsänger<lb/>
<name type="person" ref="#per__134187">Belafonte</name> nicht in ein Disco-Lokal ließ, unternommen wird, berichtete<lb/>
mir unverzüglich. Das Magistrat der Stadt Linz hat aufgrund einer<lb/>
Bestimmung des Verwaltungseinführungsgeseztes einen Strafantrag einge<lb break="no"/>leitet, der Discobesitzer kann mit 3.000 S bestraft werden. Er ist nicht<lb/>
<pb n="62-1280" facs="62_1981-11-05_1280.jpg"/>bereit die Tafel, die nicht deutschsprechenden den Eintritt verwehrt,<lb/>
zu beseitigen. Daß eine solche Vorgangsweise dem Ansehen Österreichs,<lb/>
vor allem dem Fremdenverkehrsland Österreich, sehr schadet, war für mich<lb/>
von allem Anfang an klar. <name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name> hat sofort erkannt, welche Gefahr hier<lb/>
besteht, und entsprechend Dr. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> und mich mobilisiert. Beide haben<lb/>
dann verschiedenste Variationen vorgeschlagen, wie ich mich am besten<lb/>
bei <name type="person" ref="#per__134187">Belafonte</name> entschuldigen konnte. Von gemeinsamen Auftritt vor seinem<lb/>
Konzert, ich spielte Mundharmonika, "We shall overcome", und bis zum<lb/>
Besuch in seinem Künstlerzimmer wurde alles erwogen. Über die Aktivität<lb/>
der beiden war ich sehr erfreut, doch fest davon überzeugt, daß es ganz<lb/>
anders kommt. Tatsächlich hat <name type="person" ref="#per__134187">Belafonte</name> dann im Hilton eine Pressekon<lb break="no"/>ferenz abgehalten, zu der hat <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> mich dann schnell rübergebeten, und<lb/>
ich konnte mich in aller Form, auch Namens des Bürgermeisters von Linz,<lb/>
worum mich <name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name> ersuchte, entschuldigen. Schon seine Begleiter, aber<lb/>
auch sein Manager resp. Managerin hatten <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> und dann auch mir ge<lb break="no"/>sagt, er legt diesem Zwischenfall gar keine besondere Bedeutung bei.<lb/>
In der Pressekonferenz wurde er dann natürlich auf diesen Vorfall ange<lb break="no"/>sprochen. Er hat in wirklich liebenswürdigen Worten darauf verwiesen,<lb/>
daß 1936, als bei der Olympiade einem Neger etwas ähnliches passierte,<lb/>
sich überhaupt niemand aufgeregt hat. Er sieht also einen großen Fort<lb break="no"/>schritt gegenüber der damaligen Zeit, daß<add>[wenn]</add> jetzt 1981 ein so trauriger<lb/>
Vorfall sich ereignet, sich bei ihm so viele Leute entschuldigen kommen.<lb/>
Nach seiner Pressekonferenz, die über eine Stunde dauerte, habe ich<lb/>
mich dann bei ihm neuerdings über diese nette Art, wie er sich verhält,<lb/>
nochmals bedankt. Der Rundfunk, das Fernsehen und viele andere<lb/>
stürzten sich dann sowohl auf mich als auch Stadtrat <name type="person" ref="#per__116209">Zilk</name>, um die so<lb break="no"/>zusagen offizielle Meinung zu hören. Was man immer wieder fragt, war,<lb/>
ob ich dem Lokal die Konzession entziehen werde. Aufgrund der jetzigen<lb/>
Gesetzeslage ist dies nach einem Aktenvermerk der Gewerbesektion nicht<lb/>
möglich. Trotzdem, glaube ich, müssen wir entsprechende Vorkehrungen tref<lb break="no"/>fen und Überlegungen anstellen. Ich bin fest davon überzeugt, daß es<lb/>
noch viel Wirbel über diesen Vorfall in Österreich, aber vor allem in<lb/>
der Welt geben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte entsprechende Vorschläge aus<lb break="no"/>arbeiten.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1273_01" facs="62_1981-11-05_1273-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.11.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1273_02" facs="62_1981-11-05_1273-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="62_1280_01" facs="62_1981-11-05_1280-01.jpg"/>
         <pb n="62_1280_02" facs="62_1981-11-05_1280-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Unterausschuss Kernenergie 5.11.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>