<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 28. Juni 1975 bis Sonntag, der 29. Juni 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band26_1975-06-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1975-06-28" to="1975-06-29">Samstag, 28. Juni 1975 bis Sonntag, 29. Juni 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26-0796" facs="26_1975-06-28_1975-06-29_0796.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 28., und Sonntag 29. Juni 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Lignano, das ich seit Jahrzehnten nicht mehr besucht habe,<lb/>
war ich über die gigantischen baulichen Investitionen überrascht.<lb/>
Als wir vor längerer Zeit wegen der Kinder den Urlaub dort verbrach<lb break="no"/>ten, war es wirklich noch ein unbedeutender kleiner Strand in<lb/>
Sabbiadoro mit einigen Hotels, keine Hochhäuser und nichts von<lb/>
der Spitze bis zum Tagliamento alles verbaut. Die Saison läuft<lb/>
aber dort auch sehr schlecht an. Die Gaststätten sind nicht über<lb break="no"/>füllt, man bekommt ohne weiteres entsprechende Zimmer, nur Bungalows<lb/>
wo die Leute selbst kochen und daher billiger leben können, sind<lb/>
einigermassen frequentiert. Die Preise sind verhältnismässig sehr<lb/>
hoch, ich bin sehr gespannt, wie die Fremdenverkehrssaison in<lb/>
Italien verlaufen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__140632">Stenzel</name> besprach ich die Abstimmung zwischen den Arbeits<lb break="no"/>inspektoraten und der Unfallversicherung auf der einen Seite<lb/>
sowie der Bergbehörde auf der anderen. Min.Rat <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name> hat sich<lb/>
bei diversen Besprechungen ganz entschieden dagegen gewendet, dass<lb/>
Arbeitsinspektorate oder Unfallsicherungsdienste der Unfallver<lb break="no"/>sicherungsanstalt Bergbaue allein betreten dürfen. Dabei handelt<lb/>
es sich nicht um Tätigkeiten unter Tag sondern auch um Betriebs<lb break="no"/>stätten. Erst durch monatelange Verhandlungen hat er jetzt nachge<lb break="no"/>geben. Es ist unwahrscheinlich, wie die Bürokratie ängstlich bedacht<lb/>
ist, ihre Kompetenz unter gar keinen Umständen auch nur um einen<lb/>
Millimeter zu ändern, geschweige denn aufzugeben. Ob es sinnvoll<lb/>
ist oder nicht, wird dabei gar nicht im besonderen untersucht oder<lb/>
gewürdigt. Wichtig ist nur seine eigene Kompetenz, um mit <name type="person" ref="#per__112983">Chruschtschow</name><lb/>
zu reden, seine eigenen Garten abzustecken und in Ordnung zu halten.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>