<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  2. April 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-04-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-04-02">Donnerstag, 2. April 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0452" facs="59_1981-04-02_0452.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 2. April 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:125821">Krischai</name> von Esso, Dir. <name type="person" ref="per:132660">Mraz</name> der Fernwärmegesellschaft beschwerten<lb/>
sich bei mir, daß trotz meiner Intervention und dem Versuch zu einer<lb/>
Einigung mit der Linzer kommunalen ESG zu kommen, ihre Grabungsarbei<lb break="no"/>ten gehemmt werden. Sie können nicht zeitgerecht fertig werden, die<lb/>
vereinbarten 35 MW von der Vöest-Alpine Abwärme zu übernehmen. Die<lb/>
Vöest-Alpine hat ihnen zwar zugesagt, daß sie erst dann der Linzer<lb/>
ESG die 20 MW abtreten, wenn ESSO ihnen mitteilt, daß alles posi<lb break="no"/>tiv erledigt ist. ESSO hat vorgeschlagen, eine Kooperation die Gebiete<lb/>
in Linz aufzuteilen und auch eine gemeinsame Werbeaktion. Die diesbe<lb break="no"/>züglichen Gespräche verliefen aber alle negativ.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:128469">Kubin</name> und Dir. <name type="person" ref="per:132662">Ebermann</name> von ESG haben mir abends dann erklärt, wieso<lb/>
es dazu gekommen ist. Beide Gruppen betrachten es eben von ihrem<lb/>
Standpunkt und sind der Meinung, der andere ist schuld, daß nichts<lb/>
weitergeht. ESG muß, um die 20 MW zweckmäßig zu verwerten, 248 Mio. S<lb/>
investieren, bei einem Schuldenstand von 1 Mrd. S. Esso legt sein Wärme<lb break="no"/>werk still und leitet die Abwärme von Vöest-Alpine in ihr bestehendes<lb/>
Netz. Durch ein Telefongespräch mit ESSO konnte ich dann vereinbaren,<lb/>
daß beide Teile noch einmal neuerdings ein Gentlemen's Agreement versu<lb break="no"/>chen, um ein Minimum an Zusammenarbeit zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖFVW hat jetzt mit der Zweiradindustrie, hauptsächlich aber Puch,<lb/>
der Bundessportschule und sonstigen Interessenten eine Tourenradaktion<lb/>
gestartet. Ich nenne sie lieber Radlbares Österreich. Mit etlichen<lb/>
Journalisten starteten wir beim Prater und radelten bis zum Lusthaus.<lb/>
Das Fernsehen hat sich ganz groß eingeschaltet, während wir mit be<lb break="no"/>trächtlicher Geschwindigkeit fast wie die Radrennfahrer dahinflitzten,<lb/>
wurde ich interviewt. Auch der Rundfunk, insbesondere die Landesstudios,<lb/>
hatten sich sehr engagiert. Mit Recht hat der Bezirksvorsteher von<lb/>
Leopoldstadt, als er mich begrüßte, gemeint, er hätte von dieser Aktion<lb/>
erst heute erfahren, ansonsten wäre es möglich gewesen, eine größere<lb/>
Anzahl von Pensionisten, mit einer Musikkapelle und sonstigen lustigen<lb/>
Attraktionen diese Aktion auch sozusagen optisch besser einzuleiten.<lb/>
Im Lusthaus wurden dann bei einem Pressegespräch die Details im einzelne<lb/>
genau erörtert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die nächsten Aktionen bitte zeitgerecht mittei<lb break="no"/>len, damit wirklich die örtlichen Bürgermeister, in Wien Bezirksvorste<lb break="no"/>her, zeitgerecht verständigt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0453" facs="59_1981-04-02_0453.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der jugoslawische Ministerpräsident <name type="person" ref="per:132669">Djuranovic</name> ist ohne den Außen<lb break="no"/>handelsminister <name type="person" ref="per:117981">Rotar</name> gekommen. Beim Mittagessen des Bundespräsidenten<lb/>
hat sich dieser ausschließlich um <name type="person" ref="per:132669">Djuranovic</name> gekümmert, beim Abend<lb break="no"/>essen beim Bundeskanzler dagegen ersuchte dieser Nationalbankpräsident<lb/>
<name type="person" ref="per:97647">Koren</name> und mich, mit ihm zu diskutieren. <name type="person" ref="per:132669">Djuranovic</name> interessierte<lb/>
sich sehr für die Weltwirtschaftslage. Ich erörterte mit ihm die Ener<lb break="no"/>giesituation, um dann ihn neuerdings anzubieten wegen der abgebrannten<lb/>
Brennelementelagerung eine Kooperation zwischen den jugoslawischen<lb/>
Stellen und österreichischer E-Wirtschaft. <name type="person" ref="per:132669">Djuranovic</name> meinte, dies<lb/>
könne man im Zuge der Besprechungen, insbesondere auch der vereinbarten<lb/>
weiteren Aktivitäten gemeinsam untersuchen. <name type="person" ref="per:97647">Koren</name>, dann auch zuletzt<lb/>
Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sind fest davon überzeugt, daß vor den nächsten<lb/>
Wahlen in Österreich überhaupt nichts zustandekommt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> tendiert<lb/>
überhaupt mehr dazu umzurüsten. Er glaubt nämlich, daß es überhaupt<lb/>
nicht möglich sein wird, die ÖVP zu einer Zustimmung zu bringen, wenn<lb/>
ihnen nicht gleichzeitig die große Koalition, wie er <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> deutlich<lb/>
sagte, von ihm angeboten wird. Dazu ist <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aber, was ich vollkom<lb break="no"/>men verstehe, derzeit nicht bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bgm. <name type="person" ref="per:132670">Fuchs</name> von Itter hat auch als Landwirt ein Bioprogramm in seiner<lb/>
Gemeinde entwickelt. 1 1/2 Mio. S hat er persönlich investiert und<lb/>
2 Mio. ist ein Kredit der Landeshypothekenanstalt fällig. Er war sehr<lb/>
enttäuscht, als ich ihm, aber insbesondere SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> mitteilen mußten,<lb/>
daß wir weder für Umschuldung noch für Subventionen Mittel zur Ver<lb break="no"/>fügung haben. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat einzig und allein<add>[darauf]</add> verwiesen, daß die Gemeinde<lb/>
für Aktivitäten, die in die Richtlinien passen, aus dem Finanzaus<lb break="no"/>gleich kleinere Zuschüsse bekommen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wer hat <name type="person" ref="per:132670">Fuchs</name> geschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Handelsrat <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> ist im Auftrag vom sowjetischen Außenhandels<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> gekommen, um<add>[um]</add> eine neuerliche Verschiebung der<lb/>
Gemischten Kommission von Mai in den Oktober zu ersuchen. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit habe ich <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> gleich die Projektliste gegeben, die<lb/>
ich beim Staatsbesuch des Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:127768">Tichonow</name> besprechen<lb/>
möchte. Da ich <name type="person" ref="per:127768">Tichonow</name> zur Vöest-Alpine begleite, müßte es, wenn<lb/>
nicht bei den offiziellen Sitzungen, dann bei den inoffiziellen Sitzun<lb break="no"/>gen, eine Möglichkeit<add>[geben]</add> darüber zu reden. Selbstverständlich habe ich auch<lb/>
gleichzeitig weitere Konsumgüterlieferungen angeschnitten. Die sowje<lb break="no"/>tische Seite ist bereit Butter, wo jetzt 600 t abgeschlossen wurden,<lb/>
insbesondere aber Schweinefleisch oder Getreide in größeren Mengen zu<lb/>
<pb n="59-0454" facs="59_1981-04-02_0454.jpg"/>kaufen. Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> sieht darin keine Möglichkeit,<lb/>
weil die Sowjets nur die Weltmarktpreise bezahlen und dadurch noch<lb/>
höhere Stützungen notwendig sind als bei Lieferungen nach Polen. Die<lb/>
Polen allerdings werden sicherlich kaum die Kredite, die sie dafür<lb/>
bekommen haben, zurückzahlen können. Der Finanzminister erspart sich<lb/>
also in der ersten Phase mehr Budgetmittel, in der zweiten Phase aller<lb break="no"/>dings erst in ein paar Jahren, vielleicht sogar Jahrzehnten durch<lb/>
schleppende oder gar nicht Rückzahlung der Kredite über die Österrei<lb break="no"/>chische Kontrollbank dann mehr Ausgaben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> soll die Konsumgüterlieferungen zusam<lb break="no"/>menstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:132676">Gerd Prechtl</name>, der Fernsehsprecher, hat ein Hotel und die Idee Konferenz<lb break="no"/>hotels zusammenzuführen. Ein erster Anlauf einer Konferenzbörse, nicht<lb/>
von ihm organisiert, hat für die 40 Betriebe 100.000 S Verlust ge<lb break="no"/>bracht. Daher sind nur mehr 30 geblieben. <name type="person" ref="per:132676">Prechtl</name> möchte in kürzester<lb/>
Zeit einen Verein mit mindestens 80, die in Zukunft auf 150 ansteigen,<lb/>
bei insgesamt 260 Hotels, die dafür überhaupt infrage kommen. <name type="person" ref="per:132676">Prechtl</name><lb/>
hat meine ursprüngliche Idee, durch mehr Freizeit, durch größeren<lb/>
Bildungsurlaub werden die Betriebe, aber auch die Gewerkschaften mehr<lb/>
Schulungsmöglichkeiten brauchen. Damit diese nicht weitere Heime nicht<lb/>
selbst bauen, müßte man eben den Betrieben günstige Angebote in frem<lb break="no"/>denverkehrsschwachen Zeiten machen. Diese Spezialidee der Hotelier<lb break="no"/>vereinigung wird daher von mir sehr unterstützt, allerdings weniger<lb/>
mit finanziellen Mitteln, als mit den üblichen Publicitymaßnahmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der für die Medizinkongresse zuständige Dr. <name type="person" ref="per:132675">Straub</name>, der einen Psychia<lb break="no"/>terkongreß jetzt organisiert, machte SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und mich darauf aufmerk<lb break="no"/>sam, daß das Hauptproblem in der Haftung für diese 5000 bis 6000 Per<lb break="no"/>sonen umfassenden Kongresse besteht. Hier wäre eine gute Möglichkeit<lb/>
über die neuen Bestimmungen zum Exportfinanzierungsgesetz zumindestens<lb/>
diese Möglichkeit der Kongreßhaftung einzubauen. Die anderen Wünsche<lb/>
der Fremdenverkehrswirtschaft, daß sozusagen jeder Buchungsfall aus<lb/>
dem Ausland automatisch von der Österr. Kontrollbank gedeckt und fi<lb break="no"/>nanziert wird, ist ja unakzeptabel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> soll dies sofort mit der Kontrollbank<lb/>
und dem Parlamentsklubs besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0455" facs="59_1981-04-02_0455.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:132675">Straub</name> habe ich auch die katastrophale Situation mit dem vereinbarten<lb/>
Kiwaniskongreß 1983 geschildert. Er kannte die Frage und hat verspro<lb break="no"/>chen, sich dieses Problems anzunehmen. Alle Teilnehmer der Sitzung<lb/>
meinten, es wäre für das Wiener Image furchtbar, wenn Kiwanis wirk<lb break="no"/>lich ihren Kongreß wegen Nichtbereitstellung der Hotelzimmer absagen.<lb/>
Kiwanis wehrt sich dagegen, daß Reisebüros eingeschaltet werden, hat<lb/>
4.400 Zimmer verlangt und nur 3.050 bis jetzt fix angeboten bekommen.<lb/>
Die anderen Hoteliers wollen nur über ihr ständiges, in Kontakt mit<lb/>
ihnen befindliches Reisebüro verkaufen. Kiwanis lehnt dies entschieden<lb/>
ab und beruft sich auf eine Vereinbarung, die getroffen wurde. Ich<lb/>
habe beim Mittagessen für den jugoslawischen Ministerpräsidenten Bgm.<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> auf diese für Wien verheerende Entwicklung aufmerksam gemacht.<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> meinte, er könne die Hotels nicht zwingen auf Kiwanis' Bedingungen<lb/>
einzugehen. Der Wiener Fremdenverkehrsverband sei ein Verein, sozusagen<lb/>
keine Gemeindedienststelle. Dagegen habe ich mich entschieden ausge<lb break="no"/>sprochen, jedermann wird diesen Verein mit der Stadt Wien identifizie<lb break="no"/>ren. Wenn sich auch rechtlich vielleicht keine Haftung ergibt, mora<lb break="no"/>lisch ist, wenn dieser Kongreß abgesagt werden muß, die Kongreßstadt<lb/>
Wien dann schwer angeschlagen. Kiwanismitglieder sind opinion leader,<lb/>
die ca. 8000 Teilnehmer würden entsprechend in Amerika und sonstwo ver<lb break="no"/>breiten. Immerhin würde Kiwanis als erstesmal außerhalb des amerikani<lb break="no"/>schen Kontinentes gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> soll mir sagen, was ich noch alles unter<lb break="no"/>nehmen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Festo, das Mutterwerk ist in Deutschland, exportiert durch<lb/>
die seinerzeitig strenger gehandhabten Embargobestimmungen in der BRD<lb/>
sehr viel nach Iran. Der dortige Vertreter Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:132678">Bedian</name> hat nun<lb/>
große Schwierigkeiten, weil die iranische Regierung die Verstaatlichung<lb/>
des Außenhandels beschlossen hat. Da sich niemand genau auskannte, wer<lb break="no"/>den jetzt nur sehr zögernd Einfuhrgenehmigungen gegeben. Die iranische<lb/>
Regierung möchte mit dieser Maßnahme, die, wie sie immer wieder sagte,<lb/>
die überhöhten Preise in den Griff bekommen. Dir. <name type="person" ref="per:132677">Wabnegg</name> war nicht<lb/>
interessiert daran, daß ich über die spezifischen Festo-Verhältnisse<lb/>
mit dem iranischen Geschäftsträger in Wien rede. Er fürchtet, daß dann<lb/>
in Teheran die durchführenden Beamten Festo noch schlechter behandeln<lb/>
werden. Dr. <name type="person" ref="per:114601">Sachs</name> wird daher nur den Außenhandelsstellenleiter und<lb/>
die Bundeshandelskammer im allgemeinen über die Beschwerde informieren<lb/>
und ersuchen, man sollte generell eine Klärung in Teheran herbeiführen.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0456" facs="59_1981-04-02_0456.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:132683">Danzinger</name>, der neue Vorstandsdirektor bei Rella, erkundigte sich,<lb/>
warum die DoKW für Greifenstein sowohl die in Melk vereinbarte Bau<lb break="no"/>quote von 8 1/2 % für Union und für 8 1/2 % für Universale auch beim<lb/>
Ausbau Greifenstein gelten läßt. Die NÖ-Landesregierung hat verlangt,<lb/>
daß mit 8 1/2 % jetzt bei Greifenstein auch niederösterreichische<lb/>
Firmen wie Lang &amp; Menhofer und Teerag-Asdag eingeschalten werden.<lb/>
Dadurch würden die anderen, jetzt schon in der Arbeitsgemeinschaft Melk<lb/>
vereinbarten Firmen einen geringeren Anteil haben. <name type="person" ref="per:132683">Danzinger</name> meint des<lb break="no"/>halb, es müßte die fusionierte Union mit der Universale sich mit 8 1/2<lb/>
% und nicht wie bisher bei Melk mit 17 % begnügen. Rella hat sich<lb/>
jetzt einigermaßen erholt. Die Beschäftigung wurde von 2.400 auf 1.400<lb/>
reduziert, der Umsatz mit 1,4 Mrd. ist gleichgeblieben. Wenn dies auf<lb/>
längere Zeit möglich ist, so kann man ermessen, welch Personalüberstand<lb/>
die Rella gehabt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte kläre mit der DoKW dieses Problem.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> von der Verbund meinte bei einer neuerlichen Interven<lb break="no"/>tion bei mir, mich für eine 50-zu-50-%-Lösung mit den Osttiroler<lb/>
Speicherkraftwerken gewinnen zu können. Ich erklärte ihm, daß primär die<lb/>
Nationalparkabgrenzung gelöst werden muß. Außerdem hat die TIWAG als<lb/>
jetziges Angebot eine vollkommen unakzeptablen Vertragsentwurf über<lb/>
den Syndikatsvertrag geschickt. Darüber war <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auch enttäuscht.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auch informiert, daß beim letzten Jour fixe mit dem<lb/>
Verbundvorstand Dir. <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> vorgeschlagen hat, er würde für die ganzen<lb/>
Tiroler Fragen, Ausbau von Westtirol, Inn-Ausbau usw., eine große Paket<lb break="no"/>lösung versuchen. Als maximales Zugeständnis, das ich zur Kenntnis<lb/>
nehmen würde, wäre eine ähnliche Regelung mit Tirol, wie es auch jetzt<lb/>
mit Salzburg zum Salzach-Ausbau unterschrieben wurde. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meint,<lb/>
das würde die TIWAG resp. LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> nie akzeptieren. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> mußte<lb/>
aber zugeben, daß aus den bisherigen Vereinbarungen mit der TIWAG<lb/>
resp. mit LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name>, daß aus Sellrain-Silz der Strom exportiert<lb/>
werden kann, ohne daß er über die Verbund läuft, gegen das zweite Ver<lb break="no"/>staatlichungsgesetz eindeutig verstoßen<add>[wird]</add>. Natürlich hätten die Tiroler<lb/>
mit einer solchen Exportlösung, wenn sie wieder generell zugestimmt<lb/>
würde, die Möglichkeit der Finanzierung ihrer Ausbaumöglichkeiten in<lb/>
Westtirol auch bei Großkraftwerken. Ich habe <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> nicht im Unklaren<lb/>
gelassen, daß dies alles vor meiner Zeit war und ich nie bereit wäre<lb/>
einer solchen Lösung zuzustimmen. Von Tirol wird das zweite Verstaat<lb break="no"/>lichungsgesetz systematisch unterfahren, dies, muß ich zugeben, leider<lb/>
mit Zustimmung der Verbund resp. des Elektrizitätsministers. Für meine<lb/>
<pb n="59-0457" facs="59_1981-04-02_0457.jpg"/>Vorgänger und für die Vergangenheit trage ich keine Verantwortung.<lb/>
Ich werde dem nicht zustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der wirkliche Grund der Vorsprache dürfte aber <name type="person" ref="per:97769">Mussils</name> Beschwerde und<lb/>
Wunsch gewesen sein, bei den Jour-fixe-Sitzungen teilzunehmen. Ich<lb/>
mußte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> erklären, daß die Geschäfte der Vorstand führt, wenn die<lb break="no"/>ser ihn dazu einlädt, bin ich selbstverständlich damit einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Nächstes Jour fixe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der junge Firmeninhaber <name type="person" ref="per:113060">Fein</name> kam wegen der finanziellen Reorganisation<lb/>
von der Firma, besser bekannt unter Schartner-Bomben-Erzeuger. Ein jetzt<lb/>
von der FGG, Finanzierungsgarantiegesellschaft, ausgearbeiteter Kompro<lb break="no"/>miß gibt mit der Länderbank und Donaufinanz vielleicht eine Chance,<lb/>
daß der Betrieb weitergeführt werden kann. Voraussetzung dafür ist,<lb/>
daß das Finanzministerium 20 Mio. Steuerrückstände und der Insolvenz<lb break="no"/>entgeltsicherungsfonds 14 Mio. S, die für Löhne und Gehälter bereits<lb/>
ausbezahlt worden sind, nicht zurückverlangt resp. gegebenenfalls<lb/>
langjährig stundet und auf Ratenzahlungen einsteigt. Die Arbeiterkammer,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:114467">Wehsely</name>, hat mich wissen lassen, daß mit dem jungen <name type="person" ref="per:113060">Fein</name> ein Arrange<lb break="no"/>ment möglich ist. Ich habe die Intervention beim Finanzminister und<lb/>
Sozialminister zugesagt, wenn das Arrangement dann mit der Firma tat<lb break="no"/>sächlich zustande kommt. <name type="person" ref="per:113060">Fein jun</name>. hat ja auch mir gegenüber klar<lb/>
und deutlich zu erkennen gegeben, daß die alte Firmenkonstruktion nicht<lb/>
mehr aufrecht erhalten werden kann resp. soll. Die anwesenden Betriebs<lb break="no"/>räte waren über diese Aussprache sehr erfreut, da sie doch hoffen,<lb/>
daß die Arbeitsplätze dadurch erhalten werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Für nächsten Ministerrat von Industriesektion<lb/>
Unterlagen zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113060">Fein</name> teilte mir auch mit, daß die Industrie sich an die Selbstbe<lb break="no"/>schränkung bezüglich der Einwegverpackungen bei Dosen hält. Er selbst<lb/>
hat auch einen geringen Anteil von Dosenprodukt. Die Hauptproblematik<lb/>
liegt aber in der Einwegverpackung bei Glas, die heute immer mehr von<lb/>
den Händlern verlangt wird. Handelsorganisationen wünschen deshalb<lb/>
Einwegverpackung, Manipulationsgebühr von 3 S pro Kiste, die die<lb/>
Industrie bezahlen muß. Darüber hinaus aber möchte die Industrie wissen,<lb/>
ob dieses Einwegverpackungssystem vom Handelsministerium bekämpft<lb/>
wird. Dazu habe ich derzeit keinen Grund, da mit dem Recycling der<lb/>
größte Teil der Flaschen wieder zurückkommen. SC <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> ist allerdings<lb/>
der Meinung, in Zukunft wird es nur mit einer Pfandverordnung gehen.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0458" facs="59_1981-04-02_0458.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Durch entsprechende gesetzliche Pfandbestimmungen müßten die Mittel<lb/>
für das Einsammeln der Einweggebinde gefunden werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte entsprechende konkrete Vor<lb break="no"/>schläge vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0451_01" facs="59_1981-04-02_0451-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.4.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0451_02" facs="59_1981-04-02_0451-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>