<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750419">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 19. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-19">Samstag, 19. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0481" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-19_0481.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-19_01">Samstag, 19. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-19_02">Einmal einen Vormittag nichts tun und nur im Garten einen Steinweg<lb/>
legen, war für mich die schönste Beschäftigung seit langem. Nachmittags<lb/>
hatte ich beim Konsum mit fast 600 Teilnehmern eine Betriebs<lb break="no"/>versammlung, Der Betriebsratsobmann <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs>, der das Ziel hat, alle<lb/>
Arbeiter im Konsum zu Angestellten zu machen, ist dort sehr be<lb break="no"/>liebt. Mit <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__140534">Gludovatz</rs>, dem Konsumsekretär, gibt es<lb/>
dagegen öfters Differenzen. <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> ist ein sehr eigenwilliger Betriebs<lb break="no"/>ratsobmann, was mich an und für sich nicht stört, aber doch gelegent<lb break="no"/>lich zu schärferen Differenzen mit <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> und teilweise <rs type="person" ref="#per__140534">Gludovatz</rs><lb/>
führt. Natürlich kam auch dieses gespannte Verhältnis bei der<lb/>
Betriebsversammlung zur Sprache. <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> hat zwar abgeschwächt und auf<lb/>
eine Anfrage zu seinem Referat noch bemerkt, dass es nur vereinzelt<lb/>
Differenzen zwischen Gewerkschaft und Konsum gibt. Er meint, sie lie<lb break="no"/>fern die Beträge ja ab und es sei alles in Ordnung. Da ich überzeugt<lb/>
war, dass die Funktionäre im Konsum ihm diese Erklärung nicht abnehmen,<lb/>
ging ich dann auch bei meinen Ausführungen auf diese Situation ein.<lb/>
Interessant war, dass schon bei seinem Referat ein Teilnehmer meinte,<lb/>
er hätte ihnen versprochen, dass um 5 Uhr, d.h. nach zwei Stunden<lb/>
die Versammlung zu Ende sein wird. Da die Versammlung ausserhalb der<lb/>
Arbeitszeit sogar noch an einem Samstag, wo das Wetter herrlich war,<lb/>
stattfand, war ich auch überrascht, doch so viele Teilnehmer vorzu<lb break="no"/>finden. Natürlich habe ich sofort meine Ausführungen entsprechend gekürzt<lb/>
um ja nicht die Anwesenden zu verärgern. Ich glaube nämlich noch immer,<lb/>
dass das Erscheinen von einem Minister für diese Leute eine besondere<lb/>
Auszeichnung ist, manche kamen und fragten, ob sie mit die Hand geben<lb/>
können, weil sie noch niemals einen Minister begrüsst haben, auf der<lb/>
anderen Seite aber natürlich sie es als ein grosses Opfer betrachteten,<lb/>
überhaupt zu kommen. Ausgenommen davon sind glaube ich nur die Gastar<lb break="no"/>beiter, die ebenfalls in grösserer Anzahl dort waren. Für die ist es<lb/>
scheinbar eine Selbstverständlichkeit, an solchen Besprechungen teil<lb break="no"/>zunehmen. Ihre Probleme sind aber wirklich auch schwer in seiner<lb/>
solchen Versammlung zu besprechen. Deshalb hat <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> auch für<lb/>
die Gastarbeiter eine eigene Versammlung immer vorgesehen. Ich halte<lb/>
diese Vorgangsweise für ausgezeichnet. Bei der allgemeinen Betriebs<lb break="no"/>versammlung können sie sich ja kaum schon allein durch mangelnde<lb/>
Sprachkenntnisse verständlich machen. Ihre Probleme sind z.B., dass sie<lb/>
nur 10 oder 15 Minuten Pause haben und in der Kantine lange warten<lb/>
müssen, bis sie drankommen. Dabei bin ich überzeugt, dass sie<lb/>
<pb n="25-0482" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-19_0482.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht diskriminiert werden, aber wahrscheinlich sich auch<lb/>
nicht vordrängen trauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-19_03">Beim Empfang von <rs type="person" ref="#per__123183">Jalloud</rs> am Abend hat mich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> beim Cocktail der<lb/>
Besprechung zugezogen und ich bemerkte, dass er ihm auseinandersetzte,<lb/>
welche Möglichkeiten es für Libyen gibt, von Österreich entsprechende<lb/>
Hilfe zu bekommen.U.a. verwies er darauf, dass wir einige Milch<lb break="no"/>farmen schon eingerichtet haben und daher auch für Libyen eine<lb/>
solche Möglichkeit besteht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berücksichtigt nicht und das<lb/>
wahrscheinlich zu Recht, dass <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> mir immer wieder erklärt, er<lb/>
hätte gar keine Möglichkeit mehr, entsprechende Melker und sonstiges<lb/>
Fachpersonal so leicht zur Verfügung zu stellen. Ich benützte die<lb/>
Gelegenheit, um <rs type="person" ref="#per__123183">Jalloud</rs> zu zeigen, dass wir, nämlich <rs type="person" ref="#per__140304">Patan</rs> und ich,<lb/>
besprochen haben, gemeinsam eine Raffinerie in Libyen zu errichten.<lb/>
Bei Tisch kam ich dann neben einen Staatssekretär zu sitzen, der<lb/>
mir erklärte, dass sie mit Rumänien gute Beziehungen haben und er<lb/>
selbst auch <rs type="person" ref="#per__140304">Patan</rs> sehr gut kennt. Auch dem Handelsminister machte<lb/>
ich dann beim Kaffee die ersten Andeutungen. Da ich am nächsten Tag<lb/>
Gelegenheit habe, auf der Fahrt nach Linz die Details zu besprechen,<lb/>
ging ich natürlich nicht auf diese spezifische Frage ein. Umso mehr<lb/>
als <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ja eine ganze Palette von Vorschlägen scheinbar bereit<lb/>
hält. Ich bin nur neugierig, wie dann die Durchführung erfolgen wird.<lb/>
Ich fürchte immer, wie bei Marokko, dass entsprechende Zusagen ge<lb break="no"/>macht werden, und dann niemand sich um die Durchführung wirklich im<lb/>
Detail kümmert. Hier glaube ich, müssten wir dann immer als der<lb/>
zuletzt ja tatsächlich für den Aussenhandel Verantwortlichen ein<lb/>
besseres Kontrollsystem haben als es derzeit der Fall ist. Noch<lb/>
immer haben wir keinen Bericht, was in Marokko jetzt wirklich ge<lb break="no"/>schieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-19_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs> UND <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Was wissen unsere Länderreferenten,<lb/>
was wissen unsere Branchenreferate über die Durchführung?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-04-19_05"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0480_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-04-19_0480-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other"/>
      </back>
   </text>
</TEI>