<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  6. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-06">Samstag, 6. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0298" facs="05_1971-03-06_0298.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 6. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich für die Messe-Eröffnung für Sonntag noch einige Ziffern<lb/>
brauchte, habe ich ersucht, dass ich mit <name type="person" ref="per:133326">Krämer</name> von der Arbeiter<lb break="no"/>kammer die einzelnen Probleme der Prognoseerstellung und der<lb/>
tatsächlichen Ist-Ziffern noch einmal durchgehen möchte. In uner<lb break="no"/>klärlicher Weise wurde der Termin für Montag mittags im Institut<lb/>
vereinbart. Terminplanung ist eine feine Sache. Ich habe mich des<lb break="no"/>halb am Samstag in der Früh mit ihm ihn Verbindung gesetzt und auch<lb/>
die notwendigen Aufklärungen erhalten. Auch in der Arbeiterkammer-<lb/>
Vorstandsfraktion wurden die Messevorbereitungen besprochen. Allerdings<lb/>
handelte es sich dort nur um die Frage, wer wen empfängt und wie der<lb/>
Astronaut <name type="person" ref="per:136641">Lovell</name> zum Arbeiterkammerpavillon gebracht wird, resp.<lb/>
wer an der Pressekonferenz teilnehmen soll, bzw. wie der Bundes<lb break="no"/>präsident empfangen wird. Auf alle Fälle hat es mich aber gefreut,<lb/>
dass ein so guter Gag auch für diese Ausstellung von der Arbeiter<lb break="no"/>kammer gefunden und organisiert wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Subventionsansuchen hat sich VP <name type="person" ref="per:97842">Prechtl</name> sehr skeptisch ge<lb break="no"/>äussert, dass die Pensionisten- und Rentner-Organisation der SPÖ<lb/>
so gut unterstützt wird, sie wollten ein Inserat für 50.000 S<lb/>
haben. Nach Meinung von <name type="person" ref="per:97842">Prechtl</name> verwenden die dieses Geld grössten<lb/>
Teils dazu, um ihren Mitgliedern Weihnachtsgeschenke und sonstige<lb/>
Unterstützungen zu gewähren. Sie haben aber eine wesentlich tieferen<lb/>
Mitgliedsbeitrag als zum Beispiel der Pensionistenverband der ÖBB.<lb/>
Diese müssen als Gewerkschaftsteil 30.– S Gewerkschaftsbeitrag be<lb break="no"/>zahlen. Die Eisenbahnergewerkschaft hat ca. 40.000 Mitglieder und<lb/>
die Gemeindebediensteten 120.000 Mitglieder, die im Pensionsstand<lb/>
sich befinden. Durch die angeblich wesentlich geringeren Mitglieds<lb break="no"/>beiträge beim Pensionistenverband wollen nun scheinbar auch die<lb/>
Gewerkschaftspensionisten scheinbar nicht mehr bezahlen als dort,<lb/>
resp. gegebenenfalls sogar aus der Gewerkschaft austreten und dem<lb/>
allgemeinen Pensionistenverband d. SPÖ beitreten. Für mich war diese<lb/>
Diskussion eine heilsame Lehre, wie sehr man aufpassen muss, um<lb/>
Querverbindungen und unbeabsichtigte Rückwirkungen beachten muss.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>