<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 16. Juni 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-06-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-06-16">Donnerstag, 16. Juni 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0720" facs="37_1977-06-16_0720.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 16. Juni 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des Gewerkschaftstages Druck und Papier<lb/>
wurde ich nach Sozialminister <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name>, der seine sozial<lb break="no"/>politischen Ideen darlegte, ersucht, eine Begrüßungsansprache<lb/>
zu halten. Ich erklärte sofort, man erwartet jetzt vom Handels<lb break="no"/>minister eine wirtschaftspolitische Stellungnahme, doch wolle<lb/>
ich mich als Berufskollege, nachdem der Vorsitzende <name type="person" ref="#per__137251">Steiner</name><lb/>
mich als Ehrennadelmitglied vorgestellt hatte, einige Bemerkungen<lb/>
machen. Ich ging auf die Strukturänderung in diesen aus der<lb/>
künstlerischen Spähre kommenden Beruf ein, von <name type="person" ref="#per__106912">Gutenberg</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__103779">Senefelder</name> wo bis vor kurzem noch künstlerische Fähigkeiten<lb/>
verlangt wurden bis zu den jetzt automatisierten mechanisierten<lb/>
und vor allem in der <choice><choice><sic>Letztzeit</sic><corr>letzten Zeit/Jetztzeit?</corr></choice></choice> elektronischen neuen Setz- und<lb/>
Druckverfahren ist eine revolutionäre Entwicklung gewesen und<lb/>
wird vor allem jetzt in Zukunft neuerdings sein. Unsere traditions<lb break="no"/>reiche Gewerkschaft muß diese Schwierigkeiten kennen und meistern<lb/>
wie sie dies auch in der Vergangenheit geschafft hat. Diese<lb/>
Strukturänderung darf aber nicht ausschliesslich auf Kosten<lb/>
der Arbeiter gehen. Dieser 11. Kongreß von Druck und Papier<lb/>
wird sich mit diesen Problemen auseinandersetzen müssen und<lb/>
deshalb kommt ihm besondere Bedeutung zu. Ich wünschte ihm<lb/>
viel Erfolg mit dem alten ebenso traditionsreichen Gruß, Gott<lb/>
grüßt die Kunst!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Zufall wollte, daß abends ins Parlament eine Delegation<lb/>
vom Hauptverband für das graphische Gewerbe mit Verlegern und<lb/>
Buchhändlern gekommen ist um mir ihre Schwierigkeiten zu schildern.<lb/>
Der Präsident <name type="person" ref="#per__132694">Maiwald</name>, der Druckereibesitzer und Sprecher <name type="person" ref="#per__146973">Reisser</name><lb/>
und der Generalsekretär des Hauptverbandes <name type="person" ref="#per__137252">Inmann</name> übergaben mir<lb/>
die Studie die wir finanziert hatten über die Situation im<lb/>
graphischen Gewerbe. Ich wiederholte deshalb, nicht zuletzt<lb/>
um zu zeigen, daß ich nicht mit zweierlei Zunge spreche, bei<lb/>
Gewerkschaftern oder bei Unternehmer, meine Ausführungen vom<lb/>
Kongreß. Die Unternehmer stimmten mir zu und schlugen mir vor,<lb/>
ich sollte als Vermittler auftreten, wenn es zwischen der Gewerk<lb break="no"/>schaft und dem Hauptverband zu keiner Einigung käme in der<lb/>
Frage der Strukturänderung. Ausgelöst wurde dies durch die<lb/>
Mitteilung vom Buchhandelsvertreter Dr. <name type="person" ref="#per__133879">Berger</name>, der mich daran<lb/>
erinnerte, im Vorjahr zwischen den Lebensmittelhandel-Forderungen<lb/>
und der Gewerkschaft der Privatangestellten wo auch der Buch<lb break="no"/>handel dabei war, ich so erfolgreich vermittelt habe, daß beide<lb/>
<pb n="37-0721" facs="37_1977-06-16_0721.jpg"/>Teile letzten Endes sehr zufrieden waren. Ich hatte dies<lb/>
natürlich schon längst vergessen, vorher aber schon klipp<lb/>
und klar erklärt, in diesem Fall würde ich kein ehrlicher<lb/>
Makler sein, da ich nicht nur Mitglied der Gewerkschaft Druck<lb/>
und Papier bin, sondern mein Herz eindeutig auf der Seite der<lb/>
Arbeiter ist und wäre in Wirklichkeit- aber das konnte ich<lb/>
nicht sagen – wird jetzt bei Druck und Papier eine ganz neue<lb/>
Führungsgruppe kommen, die ich nicht nur nicht kenne, sondern<lb/>
die auch in einer Kampfabstimmung keinesfalls einmütig bei<lb/>
diesem Gewerkschaftstag gekürt wird. Ich bin da nämlich nicht<lb/>
sicher ob man von dieser Leitung wirklich erwartet, resp. wünscht,<lb/>
daß ich als solcher Vermittler auftreten soll. Hier muß ich<lb/>
wahrlich erst zuwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem Buchhandel geht es primär darum, daß jetzt durch die Neu<lb break="no"/>konstruktion der Schulbücher eine wesentliche Reduktion ihrer<lb/>
bisherigen Spannen leiden werden. Ab einer Million müssen sie<lb/>
3 1/2 % steigend bis 15 1/2 %, bei 10 Mill. Belastung auf sich<lb/>
nehmen. 10 Mill. setzen allerdings nur acht Firmen um. Der Buch<lb break="no"/>handel erwartet von mir, daß dann nicht neuerdings die Eltern<lb break="no"/>vereine oder die Lehrer weitere Leistungen fordern. Interessant<lb/>
ist, daß alle Leute die zu mir kommen und ihre Spezialprobleme<lb/>
vortragen, erwarten, daß ich sie bis ins Detail kenne. Dies ist<lb/>
sicherlich darauf zurückzuführen, daß ich mich so geschickt mit den<lb/>
Fragen aus jeder Situation herauswinde, daß ich von Sachproblemen<lb/>
zu diskutieren beginne und dann im Laufe der Diskussion darauf<lb break="no"/>komme um was es sich eigentlich handelt. Ich hatte nämlich von<lb/>
dieser Neukonstruktion überhaupt keine Ahnung und niemand hat<lb/>
mich vorher informiert. Da ich die Situation im graphischen Gewerbe<lb/>
aber einigermassen kenne und mit dem Buchhandel Erfahrungen habe<lb/>
und als Mitglied der Paritätischen Kommission sammeln konnte habe<lb/>
ich auch diese Klippe umschiffen können. Der wirkliche Wunsch<lb/>
des Buchhandels wäre, zu verhindern, daß deutsche Verleger und<lb/>
Großlieferanten wie z.B. Donauland mit Bertelsmann sich nicht in<lb/>
Österreich jetzt festsetzen, nachdem sie in der Bundesrepublik<lb/>
durch ihre starke wirtschaftliche Machtposition nicht mehr weiter<lb/>
expandieren können. Morawa, Lechner, Danubia, nur um unsere größten<lb/>
Versender zu nennen, würden eine solche Konkurrenz wie man mir<lb/>
sagte, nicht vertragen. Allen Ernstes meinte man, der Staatsver<lb break="no"/>trag würde auch verbieten, daß die Deutschen einen zu starken<lb/>
Einfluß in Österreich wieder bekommen würden. Ich setzte ihnen<lb/>
<pb n="37-0722" facs="37_1977-06-16_0722.jpg"/>genau, wie vor nicht allzulanger Zeit dem russischem Bot<lb break="no"/>schafter, auseinander, daß in unserem Marktsystem jedermann<lb/>
investieren kann, wir zusätzliche Arbeitsplätze brauchen und<lb/>
keine Überfremdung dadurch entstehen wird. Der Buchhandel er<lb break="no"/>wartet auch und wäre damit sehr einverstanden, wenn es gelänge,<lb/>
den Vertrieb von Taschenbüchern zweizuteilen. Jetzt braucht man<lb/>
einen erleichterten Befähigungsnachweis und für die hochqualifi<lb break="no"/>zierten Taschenbücher soll sich daran nichts ändern. Die Romane<lb/>
und sonstigen Lozelachs aber sollten von jedermann verkauft<lb/>
werden dürfen. Ich erklärte sofort, daß eine solche Trennung<lb/>
mir unmöglich erscheint.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> und <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte prüfen und dann Gremium<lb/>
Bescheid geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Hauptverband beschwerte sich auch, daß zum Unterschied von<lb/>
der Schweiz bei den österreichischen Ausschreibungen immer der<lb/>
Billigstbieter den Zuschlag bekommt. In der Schweiz wird der<lb/>
Höchst- und Billigstbieter aber automatisch ausgeschaltet, da<lb/>
anzunehmen ist, daß dieser nicht das preiswerteste Offert legt.<lb/>
Auch hier machte ich keine andere Zusage als daß dieses Problem<lb/>
im Rahmen unserer Arbeitsgruppe "Öffentliche Aufträgevergabe"<lb/>
geprüft werden soll. Die Exporteure haben mir weiters mitge<lb break="no"/>teilt, und werden mir eine diesbezügliche, schriftliche Unter<lb break="no"/>lage schicken, daß Deutschland bei Exporten in die Oststaaten<lb/>
für Druckereiprodukte eine Subvention von derzeit 15 aber schon<lb/>
zu gewissen Zeiten 30 % durch den Börsenverein des Buchhandels<lb/>
gegeben haben. Diese Subvention der deutschen Regierung wird unter<lb/>
dem Titel "Kulturaktivitäten" gewährt, sie umfaßt kulturelle,<lb/>
wissenschaftliche, technische Bücher usw. Der Druckereibesitzer<lb/>
und Verleger <name type="person" ref="#per__125820">Salzer</name> sah ein, daß eine generelle Exportsubvention<lb/>
nicht in Frage kommt, obwohl natürlich auch sie Exporterleichterungen<lb/>
erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte dieses deutsche System mit Wissen<lb break="no"/>schaftsministerium besprechen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine harte Auseinandersetzung hatte ich mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, der mit<lb/>
einer Reihe von Beamten der Bundeshandelskammer und vor allem<lb/>
Funktionären der Textilbekleidungsindustrie kam um von mir end<lb break="no"/>gültig die automatische Lizenzierung zu verlangen. Ich ver<lb break="no"/>suchte den Herren klar zu machen, daß die Beamten des Handels<lb break="no"/><pb n="37-0723" facs="37_1977-06-16_0723.jpg"/>ministeriums, die auch vollzählig erschienen waren, gegen<lb/>
den schriftlichen Vorschlag der Handelskammer größte Bedenken<lb/>
haben und entsprechende bessere Wege vorschlagen würden. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
war gar nicht bereit darauf einzugehen weil er wie er freimütig<lb/>
zugab, größte Schwierigkeiten hat innerhalb der Handelskammer<lb/>
jedwede Ideen zu koordinieren. Er meinte sogar, ich hätte<lb/>
seinerzeit, als ich ihnen diese Lizenzierung in Aussicht stellte,<lb/>
gehofft, daß die Handelskammer auch in diesem Punkt keinen ein<lb break="no"/>vernehmlichen Vorschlag würde erstellen können. In Wirklichkeit<lb/>
stellt sich dann im Laufe der Diskussion klar und deutlich heraus,<lb/>
daß der schriftliche Vorschlag der Handelskammer gar nicht ginge.<lb/>
Gegenüber dem Osten haben wir das Vidierungsverfahren und hätten<lb/>
wir den Vorschlag der Handelskammer akzeptiert wäre der Westen<lb/>
schlechter behandelt worden ja sogar diskriminiert worden. Wir<lb/>
einigten uns dann darauf, daß eben jetzt nicht eine automatische<lb/>
Lizenzierung kommt, sondern daß eine Art automatische Lizenzschein<lb/>
eine verbindliche Erklärung des Importeurs über Ursprung, Menge,<lb/>
Preis und Konditionen der Ware durch eine Meldepflicht durch Ver<lb break="no"/>ordnung festgehalten wird. Eine ähnliche Regelung haben wir bei<lb/>
der Einfuhr von Öl, auf Grund des Energiesicherungsgesetzes, dort<lb/>
aber hat die Handelskammer entschieden abgelehnt, daß der Preis<lb/>
vermerkt werden darf um dem Handelsministerium nicht eine Lenkungs<lb break="no"/>möglichkeit oder besondere Informationen in die Hand zu geben.<lb/>
Allen Ernstes wollte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> dann wieder auch bezüglich des Preises<lb/>
keine Meldepflicht, was mich auch wieder nicht gestört hätte. Dann<lb/>
wäre aber wieder der ganze automatische Lizenzschein wertlos ge<lb break="no"/>wesen. Wie will er denn auf die Billigstimporte draufkommen, wenn<lb/>
der Importeur nicht den Preis angeben muß. Deutlich wie noch nie<lb/>
zeigte sich das Dilemma von <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und der Handelskammer auf der<lb/>
einen Seite Schutzmaßnahmen zu verlangen und auf der anderen Seite<lb/>
nur nicht dem Handelsministerium irgendwelche Informationen oder<lb/>
gar Lenkungsmöglichkeiten in die Hand zu geben. Aus diesem Dilemma<lb/>
entwickelte sich auch daher eine sehr harte Konfrontation. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
meinte, ich sei beleidigt, weil ich meine Idee der freien Wirt<lb break="no"/>schaft für den Konsumenten nicht aufrecht erhalten könnte, weshalb<lb/>
ich bei allen Vorschlägen der Handelskammer immer gleich prophezeie,<lb/>
daß sie wirkungslos und wertlos sind. Typisches Beispiel dafür<lb/>
war, wie ich ihnen sofort auf den Kopf warf, die Strumpfhosen<lb break="no"/>mindestpreisverordnung. Dabei konnte ich feststellen, daß <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
<pb n="37-0724" facs="37_1977-06-16_0724.jpg"/>darüber nicht nur nicht informiert war, sondern dann auch<lb/>
sehr verwundert, weil ein Teil der Delegation erklärte, sie<lb/>
wüsste nichts davon, daß die jetzt ablaufen soll, während <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name><lb/>
nachweisen konnte, daß im Beirat diesbezüglich einstimmige Be<lb break="no"/>schlüsse gefaßt wurden. Dargestellt bei dieser Aussprache wurde,<lb/>
daß durch diesen Lizenzschein kein Beamter verpflichtet wird,<lb/>
Importe nicht zuzulassen, sondern eben nur eine gewisse Informa<lb break="no"/>tionsmöglichkeit besteht. <name type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</name> hat eine Aufstellung ausge<lb break="no"/>arbeitet, die ich leider erst das erste Mal gesehen habe, wonach<lb/>
weltweit mit Ausnahme von Deutschland der Schweiz, Dänemark<lb/>
und Island alle anderen Staaten eine solche Meldepflicht und<lb/>
darüber hinaus noch wesentlich mehr nichttarifarische Handels<lb break="no"/>hemmnisse auf dem Textil- und Bekleidungssektor haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Trachte, daß man uns besser informiert!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__131953">Bauer</name> von der ÖIAG hat festgestellt, daß von den Investitionen<lb/>
der VÖEST-Alpine 17 Milliarden Schillinge in Hütten oder im<lb/>
Hütten-Nahbereich erfolgen. Für die Finalindustrie erfolgten<lb/>
nur 400 Mio. Schilling. Jetzt wird es dringend notwendig, sich<lb/>
um neue Produkte umzusehen. Ein neuer Finanzplan sieht vor,<lb/>
daß der Bund 4 Mia. für Investitionen zuschießen müßte, allein<lb/>
für die Vereinigten Edelstahlwerke 1 1/2 Mia. <name type="person" ref="#per__131953">Bauer</name> möchte nun<lb/>
in Brüssel entsprechende Studien betreiben und ersuchte mich ihn<lb/>
dort akkreditieren. Die bisherige Export und internationale<lb/>
Politik muß wahrscheinlich geändert werden. Das Böhler-Werk<lb/>
in Düsseldorf hat 8 - 10 Mio. DM Verlust, ist total veraltet, weil<lb/>
seit 1930 nichts mehr investiert wurde. Die Edelstahlindustrie<lb/>
wird sich in Hinkunft nur in Kapfenberg und Ternitz konzentrieren.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit hatte mir <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> mitgeteilt, daß die OECD<lb/>
einen Ausschuss für Eisen und Stahl jetzt gründen möchte und uns<lb/>
den Vorsitz angeboten hat. VÖEST-Alpine war bis jetzt insbes.<lb/>
daran interessiert, daß ein solcher Ausschuss wo möglich nicht<lb/>
zustande kommt, weil sie im bilateralen Wege glaubt besser zu<lb/>
fahren. Aus diesem Grunde hat sich schon mancher Beamter<lb/>
die Hoffnung gemacht, jetzt Vorsitzender eines solchen Ausschusses<lb/>
werden zu können. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> hat die richtige Idee, man sollte den<lb/>
jetzt in Pension gehenden GD <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> für diese Arbeit gewinnen.<lb/>
Ich habe im Parlament darüber mit <name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name>, Betriebsratsobmann<lb/>
von Linz, gesprochen, der sofort zustimmte. Innerhalb der Partei<lb/>
und der Gewerkschaft gibt es eine Diskussion ob man <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> wirklich<lb/>
als Präsident des Aufsichtsrates der VÖEST-Alpine einsetzen soll.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0725" facs="37_1977-06-16_0725.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name> befürchtet, daß er dann weiterhin GD bleiben wird.<lb/>
Er war daher sehr froh, als er von dieser neuen Möglichkeit<lb/>
der Betätigung hörte als Delegierter des Handelsministeriums<lb/>
in int. Organen tätig zu sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>, <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name> u. <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte zusammenstellen,<lb/>
wo wir <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> überall einsetzen könnten, damit ich mit ihm reden<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> urgierte neuerdings das Sulfatprojekt, er ist fest<lb/>
davon überzeugt, daß die 600 bis 700 Mio. Schilling Eigenkapital<lb/>
von <name type="person" ref="#per__146619">Landegger</name>, der jetzt sogar die Neusiedler von <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> kaufen<lb/>
möchte, aufbringen wird. Fremdmittel könnten ohneweiters die Z,<lb/>
die Giro-Zentrale und sogar der Waldbesitz zur Verfügung stellen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name>, d.h. die VÖEST-Alpine ist an diesem Projekt sehr<lb/>
interessiert und würde sich nach Meinung <name type="person" ref="#per__98010">Teschls</name> auch besonders<lb/>
exponieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> und <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte beider nächsten Anwesenheit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97315">Apfalters</name> in Wien eine diesbezügliche Besprechung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings hat der Abg. <name type="person" ref="#per__97926">Schranz</name> bei mir interveniert, daß wir<lb/>
zu wenig für die Senioren tun. Ihm schwebt vor, wir sollten<lb/>
so agieren, daß wir für die Senioren beim Einkauf eine besondere<lb/>
Betreuung erfolgen soll. Zu gewissen Zeiten, wenn die Berufstätigen<lb/>
nicht einkaufen können, sollte man Kaufhäuser, Diskonter aber<lb/>
selbstverständlich auch andere Einkaufsveranstaltung besonders<lb/>
auf diesen Vorschlag aufmerksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Konsumentenbeirat diskutieren!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> berichtet mir und <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name>, daß er jetzt hofft, daß <name type="person" ref="#per__114460">Luchinetti</name>,<lb/>
die mit ihm gekommen war, endgültig für die Konsumentenpolitik<lb/>
abgestellt wird. Es geschehen nämlich jetzt gefährliche Pannen,<lb/>
u.a. hat <name type="person" ref="#per__115019">Tajovski</name> erklärt, im Rechtsausschuss, wo <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name> bereit<lb/>
war im Sommer weiterzuarbeiten, daß er jetzt auf 6 Wochen Urlaub<lb/>
geht, dann seine Mitarbeiterin auf 6 Wochen Urlaub geht und des<lb break="no"/>halb jetzt 3 Monate nichts geschehen könne. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> war erschüttert,<lb/>
dies zu hören und wird dies sofort abstellen. Mir ist dies auch<lb/>
unerklärlich und frage mich wieso der Gruppenleiter <name type="person" ref="#per__112051">Singer</name> davon<lb/>
nichts wußte. Im Reisebürogesetz zeichnet sich eine Einigung<lb/>
ab, nachdem der Reisebüroverband vom <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> überzeugt werden konnte.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0726" facs="37_1977-06-16_0726.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Jetzt ist auch der Fachverband bereit, einem Gesetz zuzu<lb break="no"/>stimmen, was wahrscheinlich eine Sicherstellung durch ein<lb/>
Depot für Veranstalter beinhalten wird. Auch eine Deklarations<lb break="no"/>verordnungsermächtigung soll vorgesehen werden. Diese ganze<lb/>
aufgeweichte Haltung der Handelskammer verdanken wir aus<lb break="no"/>schließlich einem Gerichtsurteil, wo ein Reisebüro verhalten<lb/>
wurde, Schadenersatz zu zahlen, was weit über die Forderungen<lb/>
die man normalerweise bei einer solchen Panne stellen kann, hin<lb break="no"/>ausgeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Sofort Gesetzestext formulieren lassen,<lb/>
damit wir so schnell als möglich ins Parlament kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Austrifizierung des Gütezeichenrechtes müßte Bautenminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> auf seine gesetzliche Ermächtigung die er jetzt aus der<lb/>
NS-Zeit hat, verzichten. Ich fragte ihn sofort, ob er bereit<lb/>
ist auf die Verordnungsermächtigung die Reichsminister <name type="person" ref="#per__112959">Darré</name><lb/>
hatte und die auf ihn übergegangen ist zu Gunsten des Marken<lb break="no"/>rechtes oder des UWG-Rechtes beides ressortierend<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> im Handels<lb break="no"/>ministerium bereit ist zu verzichten, was er sofort zustimmte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte diese Vereinbarung schriftlich fest<lb break="no"/>halten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> möchte, daß Produktdeklarationskampagnen obligatorisch<lb/>
werden, damit er entsprechende finanzielle Mittel dafür von<lb/>
den Produzenten bekommen könnte. Die Glühlampenerzeuger, Philips,<lb/>
Tungsram und Osram sind angeblich mit einer solchen Vorgangsweise<lb/>
einverstanden. Ebenso die Möbelindustrie. Bezüglich der Energie<lb break="no"/>verbrauchsdeklaration der einzelnen Produkte soll eine solche<lb/>
Forderung von der Int. Energieagentur bestehen. Die finanzielle<lb/>
Situation wird in der nächsten Zeit für uns uns insbes. Verein<lb/>
für Konsumenteninformation kritisch. Für heuer werde ich ver<lb break="no"/>suchen den Mitgliedsbeitrag wie er bei der Generalversammlung be<lb break="no"/>schlossen wurde und der höher liegt als in unserem Budget vor<lb break="no"/>gesehen, flüssig zu machen. Für das nächste Jahr habe ich <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
nicht<add>[im]</add> unklaren gelassen, kommt eine Ausdehnung nicht in Frage,<lb/>
ganz im Gegenteil. Ich muß ja die 10 %-ige Einsparung für<lb/>
Förderungsmittel irgendwo hereinbringen, wenn ich den Verein<lb/>
für Konsumenteninformation schon kürze weil wir durch den Vertrag<lb/>
verpflichtet sind dieselben Beträge aufzubringen wie die drei<lb/>
Interessenvertretungen, so sehe ich keine Möglichkeit, einer<lb/>
Erhöhung. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> bemüht sich deshalb, auch die Gemeinde Wien<lb/>
<pb n="37-0727" facs="37_1977-06-16_0727.jpg"/>als Mitglied in den Verein zu bekommen, was ihm weitere<lb/>
8 Mio. pro Jahr brächte, damit dies aber nicht einseitig ist<lb/>
und vielleicht gar die Handelskammer irgendwelche Bedenken<lb/>
hat, versucht er derzeit auch Tirol Landesrat <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> hat<lb/>
sich sehr geneigt gezeigt als Vereinsmitglied zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Public-Relations-Arbeit über Energiepolitik<lb/>
hat sich eine neue Situation ergeben, weil nicht er und ich<lb/>
sich den Kopf zerbrechen müssen, wie wir hier besser eine<lb/>
Arbeit leisten, sondern ja jetzt ein Kuratorium von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
eingesetzt wird. GD <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> von der Konzerthausgesellschaft<lb/>
wird ihm ein diesbezügliches Memo unterbreiten. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> wird<lb/>
auf Grund der Zeitungsmeldung sich jetzt auch beim Bundes<lb break="no"/>kanzler über die Durchführung dieser PR-Arbeit bewerben. Ich<lb/>
bin neugierig, was dabei herauskommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="37_0719_01" facs="37_1977-06-16_0719-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.6.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>