<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 15. Dezember 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-12-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-12-15">Donnerstag, 15. Dezember 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1454" facs="39_1977-12-15_1454.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 15. Dezember 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der zweite Vizepräsident der sowjetischen Handelskammer<lb/>
<name type="person" ref="#per__126933">Pitowranow</name> erklärte neuerdings, dass Österreich sich an den<lb/>
Ausstellungszentrum beteiligen sollte. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> war sehr ver<lb break="no"/>ärgert, dass der Präsident der sowjetischen Handelskammer <name type="person" ref="#per__115006">Borissow</name><lb/>
zwar durch Österreich gefahren ist, nicht aber an der österr.-sowj.<lb/>
Handelskammertagung teilgenommen hat. Er selbst, ja nicht einmal<lb/>
ein Vizepräsident ist deshalb <name type="person" ref="#per__126933">Pitowranow</name> abholen gefahren. Dies<lb/>
war gegenüber den Sowjets ein schwerer Protokollfehler, denn<lb/>
<name type="person" ref="#per__115006">Borissow</name> ist nach der Einteilung der sowj. Handelskammer neben<lb/>
anderen Ländern auch für Italien zuständig, während <name type="person" ref="#per__126933">Pitowranow</name><lb/>
eben für Österreich zuständig ist. Der Handelsdelegierte <name type="person" ref="#per__114589">Canisius</name><lb/>
sagte mir ausdrücklich noch, dass <name type="person" ref="#per__126933">Pitowranow</name> ein wichtiger Mann sei.<lb/>
Ich war deshalb sofort bereit mit ihm zu verhandeln. Besser wäre<lb/>
es gewesen, <name type="person" ref="#per__114589">Canisius</name> hätte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> von dieser Bedeutung über<lb break="no"/>zeugt. Wir kamen überein, dass Dir. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, Girozentrale, versuchen<lb/>
wird die Unternehmer im Jänner noch nach Moskau zu bringen, damit<lb/>
über die Bauaufträge konkret verhandelt werden kann. <name type="person" ref="#per__114589">Canisius</name><lb/>
teilt mir dann noch mit, dass es sich um die Innenausstattung der<lb/>
Bauten dieses Ausstellungsgeländes handelt. Ich bin überzeugt, dass<lb/>
die Sowjets bessere Preise letzten Endes bezahlen werden, weil der<lb/>
Falltermin Beginn der Olympiade für sie auch die Notwendigkeit er<lb break="no"/>geben wird, alles daranzusetzen um diesen einzuhalten. Den Wunsch<lb/>
von <name type="person" ref="#per__126933">Pitowranow</name> an Aussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name> ein Schreiben<lb/>
zu richten und auf das Interesse Österreichs, bei den Ausstellungs<lb break="no"/>gelände mitzuwirken, hinzuweisen, habe ich selbstverständlich sofort<lb/>
entsprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Lass Dich von <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> ständig am laufenden<lb/>
halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97314">Antel</name>, der grösste österr. Filmproduzent, und <name type="person" ref="#per__141827">Pfandler</name> kamen mit den<lb/>
Gewerkschaftsvertretern um neuerdings mit mir über die Filmförderung<lb/>
zu verhandeln. <name type="person" ref="#per__97314">Antel</name> war erschüttert und hat sich darüber beschwert,<lb/>
dass ich der Gruppe <name type="person" ref="#per__149428">Corti</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, <name type="person" ref="#per__149429">Frankfurter</name> usw. erklärt habe, die<lb/>
Filmförderung – wenn überhaupt – nur mit dem Unterrichtsministerium<lb/>
gemeinsam zu machen. <name type="person" ref="#per__97314">Antel</name> steht auf dem Standpunkt, dass diese<lb/>
Gruppe gar keine ordentlichen Kommerziellen Filme machen will,<lb/>
sondern nur Kunstprodukte, die niemals ihren Aufwand einspielen.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1455" facs="39_1977-12-15_1455.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__141827">Pfandler</name> behauptete z.B., dass der Film Staatsoperette dem ORF<lb/>
5 Mio. Schilling gekostet, von diesem auch vollkommen finanziert<lb/>
und die 900.000 Schilling Subvention vom Unterrichtsministerium<lb/>
sozusagen eingesteckt wurden. <name type="person" ref="#per__97314">Antel</name> erklärte, dass die 300 Film<lb break="no"/>leute, die es noch in Österreich gibt, im nächsten Jahr brotlos<lb/>
werden, weil auch er nicht mehr bereit ist ohne Filmförderung<lb/>
in Österreich zu produzieren. <name type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</name> soll sich gegenüber<lb/>
<name type="person" ref="#per__141827">Pfandler</name> bereiterklärt haben, 15–20 Mio. Schilling in einen<lb/>
Filmförderungsfond zu bezahlen. In Deutschland bezahlt des Fernsehen<lb/>
10 Mio DM, in Frankreich 30 Mio ffrs. In Österreich hat der ORF<lb/>
580 Spielfilme abgestrahlt und bezahlt überhaupt nichts in einen<lb/>
Fond und die Filme kaftH er um 70.000 Schilling das Stück. Ich er<lb break="no"/>suchte RR <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> so schnell als möglich mit dem Unterrichts<lb break="no"/>ministerium wegen Aussendung eines Entwurfes ins Klare zu kommen,<lb/>
damit dann nicht uns der Vorwurf gemacht werden kann, wir hätten<lb/>
überhaupt nichts für die Filmförderung getan.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte mit Büro des Unterrichtsminister Kontakt<lb/>
aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Anderle hat Schwierigkeiten ihre Hobelmaschinen nach<lb/>
Ungarn und Rumänien zu exportieren, weil dort eigene Erzeugung<lb/>
aufgenommen wurde. Nur Kopierhobler, eine Spezialmaschine, können<lb/>
dort nach abgesetzt werden. Darüber hinaus konkurrenziert aber<lb/>
jetzt Rumänien die Produkte<add>[von]</add> Anderle sowohl in Österreich als<lb/>
auch in Drittländern. Die Firma Anderle bemüht sich sehr, insbe<lb break="no"/>sondere um den deutschen Markt. Ein Ausstellungskatalog in Hannover,<lb/>
der grössten Maschinenmesse Europas zeigt, dass diese Firma tatsäch<lb break="no"/>lich dort mit ein paar anderen österreichischen vertreten ist.<lb/>
Im Vergleich zur Schweiz, die mindestens 5mal mehr Firmen nach<lb/>
Hannover bringt, ist es für mich nur ein Beweis, wie wenig österr.<lb/>
Firmen sich tatsächlich um den deutschen Markt, insbesondere nördlich<lb/>
der Mainlinie bemühen. Wie wir allerdings der Firma Anderle konkret<lb/>
helfen können, weiss ich auch nicht. Ich verpflichtete mich, wenn<lb/>
ein nachweisbares Dumping der Ungarn und insbesondere der Rumänen<lb/>
vorliegt, dass ich mich sofort mit den dortigen Ministern ins Ein<lb break="no"/>vernehmen setze oder sogar ein Antidumpingverfahren einleiten werde.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1456" facs="39_1977-12-15_1456.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ein gewisser <name type="person" ref="#per__131051">Weidenhofer</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> hat sich über eine Besichtigungstour<lb/>
im Parlament letzten Endes bis zu mir durchgearbeitet und erklärt,<lb/>
er hätte mit der Eisenbahn Gespräche geführt um 200 Erzwaggons<lb/>
aus Rumänien nach Österreich zu importieren. Mit Hilfe einer<lb/>
Schweizer Bank könnte er der Eisenbahn diese Waggon um 480.000<lb/>
Schilling im Mietkauf anbieten. Da die Bahn natürlich kein Geld<lb/>
hat, würde er ihr diese Waggons 10 Jahre vermieten um dann letzten<lb/>
Endes sie zu verkaufen. Durch Zufall hatte ich dann Gelegenheit<lb/>
mit dem gesamten Vorstand der Bahn, die zur Budgetdebatte Verkehr<lb/>
gekommen sind, zu reden. Kommerzieller Direktor <name type="person" ref="#per__128480">Herzog</name> hat aus<lb break="no"/>drücklich mir gegenüber gesagt, er könne sich nicht vorstellen,<lb/>
dass es hier zu einem Geschäft kommt, denn viele Staaten bieten<lb/>
die Erzwaggons an, unter anderem auch die österreichischen Produ<lb break="no"/>zenten. Hier sind sie nur besonders teuer, die grösste Chance<lb/>
hat scheinbar Polen, die in Kompensation gegen Plasser &amp; Theurer'sche<lb/>
Gleisstopfmaschinen in Kompensation Erzwaggons liefern wollen.<lb/>
Der Handelsverkehr wird durch die weltweite Rezession immer schwie<lb break="no"/>riger, immer mehr Aussenseiter glauben auch dabei das grosse Ge<lb break="no"/>schäft ihres Lebens machen zu können. Ich bin überzeugt davon, dass<lb/>
die Firma Weidenhofer eine Kabinettfirma<add>[?]</add> im dritten Bezirk ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Sitzung der Industriekommission hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ganz erregt<lb/>
mir und SChef <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> erklärt, jetzt würde die Textilindustrie von<lb/>
einem jungen revolutionären Sozialisten <name type="person" ref="#per__114499">Krehlik</name> betreut und damit<lb/>
der so erfahrene <name type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</name> ausgeschaltet werden. Aus der Erregung be<lb break="no"/>merkte ich, dass wir hier ungeschickt vorgegangen sind, weshalb<lb/>
ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beruhigte, hier handelt es sich um eine<lb/>
zweckmässige Reorganisation um die Textilindustrie intensiver und<lb/>
besser bearbeiten zu können. <name type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</name> bleibt selbstverständlich<lb/>
Abteilungsleiter und für die Textilindustrie verantwortlich, nur<lb/>
soll der jetzige Branchenberichterstatter zum Branchenreferenten<lb/>
werden. Wenn die Handelskammer aber glaubt, dass der Mann zu<lb/>
jung ist, er sprach von 24 Jahren, was nicht stimmt, so würde ich<lb/>
das zurückstellen. Im jetzigen Zeitpunkt – einen Tag vor der Budget<lb break="no"/>debatte Handel – konnte ich nämlich wegen dieser Lappalie in Wirk<lb break="no"/>lichkeit keinen Streit brauchen. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> hat auch dort sofort mir<lb/>
erklärt, hier muss man noch zuwarten und vor allem eine generelle<lb/>
Lösung aller Branchenberichterstatter und Referenten erreichen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114499">Krehlik</name> bringt die Voraussetzungen mit, da er eine Textilfach<lb break="no"/>schule gemacht hat. Die ganze Sache wurde nur, wie nachmittags<lb/>
<pb n="39-1457" facs="39_1977-12-15_1457.jpg"/>mir dann <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> erzählte, ein wenig ungeschickt begonnen. <name type="person" ref="#per__114085">Grum<lb break="no"/>beck</name> ist zu ÖAAB-Obmann <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> gelaufen, um ihn zu informieren, dass,<lb/>
ohne dass mit ihm gesprochen würde, in seiner Abteilung jetzt<lb/>
solche Reorganisationen platzgreifen. Dies war ein Fehler. Vor<lb break="no"/>aussetzung zu einer ruhigen Reorganisation – und darauf lege ich<lb/>
grössten Wert – ist, dass notwendige Änderungen im Einvernehmen<lb/>
mit allen Beteiligten versucht werden. Selbst die zweckmässigsten<lb/>
Reorganisationen scheitern, wenn sich Abteilungsleiter dagegen<lb/>
wehren. Wird dann noch eine politische Argumentation dagegen vor<lb break="no"/>gebracht, dann muss es sogar zum Scheitern kommen, oder man zieht<lb/>
dies mit Gewalt durch, was auch nicht günstig ist. Dass der Gruppen<lb break="no"/>leiter MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> in diesem Fall dafür war, hilft uns in diesem Fall<lb/>
wenig, weil es nicht gelungen ist, <name type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</name> hier davon zu überzeugen.<lb/>
Wenig hilft es auch, dass der in der Textil- und Bekleidungsindustrie<lb/>
so anerkannte MR <name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name> angeblich für diese Reform ist. Sie wurde<lb/>
unzweckmässig und zu wenig intensiv vorbereitet. Jetzt müssen wir<lb/>
sie auf alle Fälle zurückstellen. Unmittelbar nach diesem Gespräch<lb/>
ist Präs. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> wegen der Strumpfhosenimporte aus Rumänien zu mir<lb/>
gekommen um seinen Plan, wie die 7 Mio. Stück pro Jahr auf 3 Mio.,<lb/>
allerdings durch Anstückelung dann für weitere Jahre reduziert<lb/>
werden sollen. Da ich dies nur im Einvernehmen mit der Handels<lb break="no"/>kammer machen will, verwies ich sofort auf <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>. Dieser schein<lb break="no"/>bar noch aufgeregt wegen der <name type="person" ref="#per__114499">Krehlik</name>-<name type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</name>-Affäre, hat mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> einen Streit begonnen, der dann mit Brüllen vor der ganzen<lb/>
Industriekommission endete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Industriekommission berichtete der Vorsitzende des Wirt<lb break="no"/>schafts- und Sozialbeirates <name type="person" ref="#per__149430">Reidl</name> über die Industriefinanzierung,<lb/>
Innovation, Information und Unternehmerplanung. Der langen Rede<lb/>
kurzer Sinn, der Beirat hat sich zu einigen Empfehlungen durch<lb break="no"/>gerungen, doch hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sofort erklärt, hier müsste noch zwischen<lb/>
den Präsidenten grundsätzliche Differenzen bereinigt werden. Die<lb/>
Leute des Beirates sind wieder einmal für <name type="person" ref="#per__97769">Mussil's</name> Ansicht zu<lb/>
weit gegangen, weshalb er deren Stellungnahmen korrigieren möchte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat sich einmal auch bei mir bitter beschwert, dass der Beirat<lb/>
Studien ausarbeitet, die eine, wo Dr. <name type="person" ref="#per__126405">Klose</name> beteiligt war, und die<lb/>
ideologisch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und damit der Handelskammer überhaupt nicht<lb/>
in den Kram passt. Er muss dann immer die entsprechenden Arbeiten<lb/>
seiner Leute korrigieren. Darüber ist er sehr unglücklich und<lb/>
würde wahrscheinlich am liebsten die Beiratsarbeit stillegen.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1458" facs="39_1977-12-15_1458.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Entweder haben wir wirklich das ideologisch bessere Konzept<lb/>
oder <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist nicht einmal imstande als Oppositionspartei<lb/>
seine Leute entsprechend zu lenken und zu beeinflussen. Wenn<lb/>
ich da an unsere Oppositionszeit denke, wo wir den Beirat sehr<lb/>
wohl für unsere Angriffe gegen die damalige Regierung genützt<lb/>
haben. so zeigt sich doch, dass wir die besseren Vertreter<lb/>
haben. Damit meine ich keinesfalls die ökonomischen oder wissen<lb break="no"/>schaftlichen Qualifikationen unserer Leute und die der Handels<lb break="no"/>kammer wo wir vielleicht gleichziehen können, sondern primär die<lb/>
politische und taktische Einstellung die immer schon und auch<lb/>
jetzt noch wesentlich erfolgreicher ist als die der ÖVP-Seite.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte aufs nächste Jour-fixe mit AK und<lb/>
ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__111734">Andrae</name> forderte die berechtigte Kritik von <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> heraus, als<lb/>
er meinte, in den Niederlanden werden nur Betriebe des Staates<lb/>
unterstützt, die Gewinne machen. Die anderen müssen eben zugrunde<lb/>
gehen. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> bezog diese Äusserung wahrscheinlich auf die Textil<lb break="no"/>fusion Ost, schützte dann aber Lenzing und die Vereinigten Edel<lb break="no"/>stahlwerke vor, die uns zwar negative Bilanzen legen, aber trotzdem<lb/>
als gesund gelten können. Er meinte <name type="person" ref="#per__111734">Andrae</name> sei als Stralpart ????<lb/>
Ökonom bekannt. Ich bemerkte zu <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, ich freue mich, wenn das<lb/>
nächste Mal wirklich <name type="person" ref="#per__111734">Andrae</name> als ÖVP-Abgeordneter ins Parlament<lb/>
kommen sollte. <name type="person" ref="#per__111734">Andrae</name> dürfte doch nur ein reiner Theoretiker sein,<lb/>
ähnlich Prof. <name type="person" ref="#per__97419">Ermacora</name>, nur auf einem anderen Gebiet. Prof. <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> hat<lb/>
dann seine Industriestudie vorgestellt, die eigentlich sehr<lb/>
pessimistisch gehalten ist, und darüber gab es dann eine ent<lb break="no"/>sprechende Diskussion. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat einige Kritik an der Öffentlichen<lb/>
Vergabe geübt, wo nach seiner Erfahrung immer österreichische Firmen<lb/>
benachteiligt werden. Er meinte auch es müsste eine Änderung der<lb/>
Kaufgewohnheit der Österreicher versucht werden. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wieder<lb/>
hat sich über die Kaufhäuser beschwert, Carrefour und Denner, die<lb/>
grösstenteils ausländische Waren führen. Die Klein-und Mittelbe<lb break="no"/>triebe werden vernachlässigt, wie die Bürges zeigt. Gleichzeitig<lb/>
wendete er sich aber gegen eine weitere Lenkung wie der beabsichtigte<lb/>
Industriefond, der allerdings jetzt im Grunde genommen, jetzt sowieso<lb/>
nicht kommen wird. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> ganz besonders meinte, die hohen Steuern,<lb/>
die geringen Auslandserlöse und die hohen Arbeitskosten seien der<lb/>
Grund, dass jetzt die Industrie sich in so einer schlechten Situation<lb/>
<pb n="39-1459" facs="39_1977-12-15_1459.jpg"/>befindet. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> wieder versuchte zu erklären, dass die Lohnkosten<lb/>
ähnlich wie in der Schweiz und Deutschland gleich hoch sind,<lb/>
während die Kapitalkosten im Vergleich zu diesen beiden Ländern<lb/>
überhöht sind. Die Bankenvertreter, insbesondere Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name>,<lb/>
hat dagegen sehr geschickt argumentiert. Durch die Restriktions<lb break="no"/>politik der Nationalbank könne man nicht die Absenkung des Eckzins<lb break="no"/>fusses von 5 auf 4.5% und der verhältnismässig hohen Kreditkosten<lb/>
für die Industrie meinen, die Bank verdiene da entsprechend viel.<lb/>
und dass die Banken nicht nur Autos finanzieren, sondern alle<lb/>
notwendigen Geldmittel, wenn ein einigermassen brauchbares In<lb break="no"/>dustrieprojekt vorliegt immer wieder aufgetrieben haben, ist eine<lb/>
Tatsache. <name type="person" ref="#per__111734">Andrae</name> wieder hatte ein Argument, das überhaupt nicht stimmte<lb/>
ein armes Land hat immer tiefe Lohnkosten und höhere Zinskosten.<lb/>
Österreichs jetzt als armes Land einzustufen ist wahrlich eine<lb/>
einmalige Leistung. Darüber hinaus empfahl er dann noch, man sollte<lb/>
so wie in Deutschland, um die Vollbeschäftigung zu sichern, die<lb/>
Lohnkosten um 6% kürzen. Dies hat Prof. <name type="person" ref="#per__114139">Nowotny</name> von Linz und mich<lb/>
gleichzeitig zu einem Zwischenruf veranlasst, dass diese Ansicht<lb/>
aus dem vorkeynes'schen Zeitalter stammt. Da <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> die Änderung<lb/>
der Kaufgewohnheit Österreichs und das öffentliche Vergabewesen ange<lb break="no"/>führt hatte, meldete ich mich zu Wort, um unsere beiden Schlüssel<lb break="no"/>aktionen "Kauf Dir Deinen Arbeitsplatz – kauf österreichisch" und<lb/>
"Koordinierung der öffentlichen Vergabe" der Industriekommission<lb/>
mitzuteilen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat dann unter Allfälligem die Regierungs<lb break="no"/>klausur im Jänner erörtert. Dort wird das wirtschaftliche In<lb break="no"/>vestitionsprogramm fortgeschrieben. Auch für die Klein- und Mittel<lb break="no"/>betriebe soll entsprechende Förderung vorgesehen werden. Österreich<lb/>
und die Bundesregierung bekennt sich zur freien Wirtschaft und<lb/>
wünscht nur eine Rahmenplanung. Raum wird es genug geben für die<lb/>
freie Entfaltung. Diese adaptierte Fortsetzung der Wirtschaftspolitik<lb/>
wird dann noch im nächsten Jahr neuerlich bei einer Industrie<lb break="no"/>kommissionssitzung erörtert werden. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, sie seien sehr<lb/>
froh, dass man dann noch Gelegenheit haben wird über die Details<lb/>
zu diskutieren, spricht sich nur gegen eine Kreditinvestitions<lb break="no"/>lenkung aus, weil es sich hier um keine Rahmenbedingungen handelt,<lb/>
sondern eben um Lenkung. Die derzeitigen Fonds würden von ihnen<lb/>
ja noch akzeptiert. Jetzt hört er aber, soll es dann zu einer branchen<lb break="no"/>weisen Kreditzuteilung kommen über Branchenkommissionen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ist<lb/>
noch immer scheinbar über unsere Reorganisation der Industriesektion,<lb/>
damit der Branchenreferate und des Eindringens von sozialistischen<lb/>
Fachleuten so schockiert, dass er gegen alles jetzt ist, was irgendwie<lb/>
<pb n="39-1460" facs="39_1977-12-15_1460.jpg"/>nach Branchenpolitik aussieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__115584">Winter</name> von Lenzing, ersuchte mich wegen des Dumping<lb break="no"/>verfahrens in USA neuerliche Schritte zu unternehmen. Das<lb/>
Treasury Department hat nun im preliminary finding ein 10.4%iges<lb/>
Dumping festgestellt. Im final finding wird wahrscheinlich eine<lb/>
8%ige Dumping festgesetzt werden. In der internationalen Trade<lb/>
Commission wird eine Verletzung (injuries) mit Mehrheit zu er<lb break="no"/>warten sein. Daraus ergibt sich, dass die Zollabgaben die seit<lb/>
Erhebung der Untersuchung März nicht mehr definitiv festgestellt<lb/>
werden, nachgezahlt werden müssen. Da durch einen Hafenarbeiter<lb break="no"/>streik nur eine einzige Schiffsladung hinübergegangen ist, sind die<lb/>
Verluste nicht allzu gross. <name type="person" ref="#per__115584">Winter</name> ist nur erschüttert, dass jetzt die<lb/>
Amerikaner eine solche Politik machen. 1961 wurde bereits ein Dumping<lb break="no"/>verfahren einmal eingeleitet und dieselbe Preispolitik die sie jetzt<lb/>
machen damals akzeptiert. Lenzing hat nämlich österr. Firmen, die ex<lb break="no"/>portiert haben, einen 10%igen Exportrabatt gegeben. Dies war sehr<lb/>
ungeschickt, denn selbstverständlich ist es bei genauerer Auslegung<lb/>
ein Dumping. Jetzt hat Lenzing das sofort abgestellt indem es den<lb/>
inländischen Preis von 19.85 Schilling auf dem eine Exportvergütung<lb/>
von 1.85 Schilling ungefähr gegeben wurde, auf 17 Schilling senkte.<lb/>
Interessant ist nur, dass gleichzeitig Anträge an die Paritätische<lb/>
Kommission gestellt wurden, die dann einen Verkaufspreis von 20.40<lb/>
Schilling im Inland genehmigt hätten. Der Markt war hier auch wieder<lb/>
einmal stärker als die kommissionell festgesetzten Höchstpreise.<lb/>
<name type="person" ref="#per__115584">Winter</name> ersuchte mich, ob nicht der Bundeskanzler sich auch ein<lb break="no"/>schalten könnte. Da er im Parlament war, wurde mit ihm dann ver<lb break="no"/>einbart, dass er einen Brief an Vizepräsident <name type="person" ref="#per__126217">Mondale</name> um Unter<lb break="no"/>stützung in diesem Verfahren schreiben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich glaube dass ich fast ein Dutzend Jahre schon im AEZ stets mit<lb/>
der Jungen Generation etliche Male im Jahr eine Passagendiskussion<lb/>
durchführe. Ich habe dort meine Stammkunden, von der ÖVP, auch von<lb/>
kommunistischen linken Gruppen, die mich stark kritisieren, aber<lb/>
immer mit dieser oft stundenlangen Diskussion sehr einverstanden<lb/>
sind. Für die Masse der Vorübergehenden – und hier handelt es sich<lb/>
um hunderte – ist dies auch eine ganz schöne Abwechslung. Ich kenne<lb/>
keinen besseren Platz in ganz Wien. Umso mehr war ich diesmal er<lb break="no"/>staunt, als nach nicht einmal einer 1/4 Stunde die Polizei er<lb break="no"/>schien und den Genossen der Jungen Generation sagte, er hätte keine<lb/>
<pb n="39-1461" facs="39_1977-12-15_1461.jpg"/>Bewilligung für hier herinnen, sondern nur für draussen, weshalb<lb/>
die Veranstaltung geschlossen werden muss. Hier irrte die Polizei,<lb/>
wir haben seit Jahren keine Genehmigung – auch nicht für draussen.<lb/>
Als wir damit begonnen haben, haben wir uns – glaube ich – einige<lb/>
Male eine Genehmigung geholt, aus der jahrzehntelangen Tradition glaubt<lb/>
ein jeder, dass wir immer eine Genehmigung hatten und niemand hat sich<lb/>
darum gekümmert. Diesmal dürfte irgend jemand – man vermutet – der<lb/>
Bahnhofsvorstand, die Polizei geschickt haben. Die Versammlungs<lb break="no"/>teilnehmer waren auf alle Fälle auf meiner Seite. Einige meinte, die<lb/>
Verbrecher finden sie nicht, aber einen Minister lassen sie nicht<lb/>
sprechen, andere wieder meinten, ein Minister könnte ohne weiteres<lb/>
so etwas tun und bräuchte sich nicht an die Polizeianordnungen<lb/>
halten usw. Selbstverständlich habe ich sofort erklärt, dass auch<lb/>
ein Minister ein gewöhnlicher Staatsbürger ist, der Anordnungen der<lb/>
Polizei, insbesondere wenn diese berechtigt sind, sofort nachkommen<lb/>
muss. Die Genossin und der Genosse der Jungen Generation waren zuerst<lb/>
ein wenig erschüttert, haben dann aber in einer Aussprache mit mir<lb/>
eingesehen, dass dies der beste Weg war den Leuten zu beweisen,<lb/>
wie sehr sozialistische Regierungsmitglieder den Rechtsstaat achten.<lb/>
Der grösste Gag für mich war aber, als der Vertreter der Jungen<lb/>
Generation mir gegenüber meinte, er hätte sowieso beabsichtigt<lb/>
gehabt mit der Polizei Kontakt aufzunehmen, damit man mich dort<lb/>
beim Bahnhof beschützt, wegen eventueller Entführung. Dort werde<lb/>
ich sicherlich nicht entführt. Wichtiger wäre es gewesen sagte ich<lb/>
ihm lachend er hätte dafür vorgesorgt, dass uns die Polizei dort<lb/>
nicht vertreiben kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte versuche über den Bezirk zu klären war<lb/>
hier geschehen ist und wie wir in Hinkunft die Genehmigung bekom<lb break="no"/>men können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Minister <name type="person" ref="#per__114956">Lejczak</name> und Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> sowie <name type="person" ref="#per__132462">Juvancic</name>, Bergbau<lb break="no"/>verantwortlicher im VÖEST-Vorstand, besprach ich die Möglichkeit<lb/>
einer Kooperation zur Umstellung des amerikanischen Bergbaus.<lb/>
In Amerika wird noch immer im Kammersystem abgebaut, wodurch 50%<lb/>
der Kohle in den Gruben bleiben. Durch das Strebsystem wird eine<lb/>
wesentlich günstigere Nutzung erreicht, weshalb die amerikanische<lb/>
Administration wahrscheinlich aus energiewirtschaftlichen Gründen<lb/>
in Zukunft garantiert dieses Strebsystem verlangen wird. Dadurch<lb/>
ergibt sich die Möglichkeit, dass Polen, welches aufgefordert wurde,<lb/>
entsprechende Vorschläge der Administration zu erstatten, grosse<lb/>
<pb n="39-1462" facs="39_1977-12-15_1462.jpg"/>Chancen für eine gemeinsame Kooperation Polen – Österreich in<lb/>
Amerika sieht. Da die VÖEST einen Kohlenbergbau gekauft hat, müsste<lb/>
sich, wie ich vorschlug, eine gute Gelegenheit ergeben, dort die<lb/>
Abbaumöglichkeiten im Strebsystem zu demonstrieren. Die Polen<lb/>
haben darüber hinaus ja jetzt einen Kooperations- und einen Demon<lb break="no"/>strationskauf von der neuen Hydraulik und von den Alpinminer<lb/>
mit der VÖEST abgeschlossen. <name type="person" ref="#per__114956">Lejczak</name> war sehr erfreut, dass ich<lb/>
mich so stark engagierte und dieses Projekt in jeder Beziehung<lb/>
unterstütze. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> wieder ist daran brennendst interessiert,<lb/>
wenn es zu diesem Strebabbau in Amerika kommt, dass unsere<lb/>
Hydraulik dort eingesetzt wird. Da <name type="person" ref="#per__114956">Lejczak</name> morgen Zeltweg be<lb break="no"/>sucht und besichtigt, können dort gleich die technischen Gespräche<lb/>
mit seinen Herren – er hat 1/2 Dutzend Fachleute mit – im einzelnen<lb/>
fortgeführt werden. Hoffentlich können wir mit der Zeit Projekte<lb/>
mit Polen so erfolgreich – sei es auf Drittmärkten oder auch in<lb/>
Polen selbst abschliessen – damit diese dann imstande gesetzt werden<lb/>
ihre Kredite, die schon ein beträchtliches Ausmass erreicht haben,<lb/>
zurückzuzahlen. Die Barbara-Feier der polnischen Botschaft, wozu<lb/>
seit eh und je polnische Bergbauminister nach Österreich kommen,<lb/>
gab mir bis jetzt immer Gelegenheit einige wichtige Probleme zu<lb/>
besprechen und Projekte voranzutreiben. Für einige ist es aber eine<lb/>
gute Gelegenheit den polnischen Wodka zu kosten -und manchmal mehr<lb/>
als zu kosten. Wie Polen aus diesem Kreditschlamassel herauskommen<lb/>
wird ist mir momentan nicht ganz klar.Selbst wenn wir noch so viel<lb/>
Strom und Kohle beziehen, dass ich momentan noch gar nicht sehe,<lb/>
so können die Polen doch letzten Endes nur dann ihre Kreditver<lb break="no"/>pflichtung erfüllen, wenn die Sowjets sie in irgend einer Weise<lb/>
unterstützen. Diese Unterstützung kann sicherlich auch darin be<lb break="no"/>stehen, dass sie nicht weitere Leistungen der Polen gegenüber der<lb/>
gemeinsamen Verteidigungsanstrengung verlangen. Vielleicht ist der<lb/>
Bewegungsspielraum der Polen gegenüber der zentrale Führung grösser<lb/>
als in Ungarn und der CSSR. Aus diesem Grund müssen grössere Aufwendun<lb break="no"/>gen für Konsumgüter usw. weiter gemacht werden, damit eine gewisse<lb/>
Ruhe aufrechterhalten werden kann. Die Wirkung auf die Handels-und<lb/>
Zahlungsbilanz ist klar und deutlich sichtbar. In dieser Beziehung<lb/>
sind die Tschechen und die Ungarn besser dran. Dort haben wir diese<lb/>
starke Verschuldung nicht. Der Vorteil unserer Kreditpolitik auch<lb/>
gegenüber Polen schlägt sich aber durch eine wesentlich günstigere<lb/>
Kapazitätsauslastung der VÖEST-Alpine z.B. nieder. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> erklärte<lb/>
mir, er dürfe es gar nicht laut sagen, aber die Kapazitätsauslastung<lb/>
<pb n="39-1463" facs="39_1977-12-15_1463.jpg"/>Österreichs am Eisen- und Stahlsektor sind noch immer um<lb/>
fast 20% besser als im übrigen Westeuropa. Ob dieser Zustand<lb/>
auch noch nächstes Jahr anhalten wird kann er allerdings nicht<lb/>
garantieren. Hoffen wir das Beste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1453_01" facs="39_1977-12-15_1453-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.12.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1453_02" facs="39_1977-12-15_1453-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>