<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19771110">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 10. November 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-11-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-11-10">Donnerstag, 10. November 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1287" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-10_1287.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_01">Donnerstag, 10. November 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_02">Bei der Eröffnung der Brauerei Liesing in Wieselburg hat mich<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs> in seiner Ansprache und Begrüssung in meiner doppelten<lb/>
Funktion willkommen geheissen. Er erinnerte daran, dass ich bereits vor<lb/>
4 Jahren auch als oberster der Lebensmittelarbeiter und als Handels<lb break="no"/>minister die damalige neue Brauerei eröffnet habe. In seiner Ansprache<lb/>
ging er vielleicht auch aus diesem Grund auf die notwendige Struktur<lb break="no"/>bereinigung d.h. im Klartext auf das Schliessen von kleinen Brauereien,<lb/>
die die Brau AG im Laufe der Jahrzehnte zusammengekauft hat, ein.<lb/>
Dadurch gibt es eine ständige Konfliktsituation zwischen den Betriebs<lb break="no"/>räten und der Leitung der Brau AG. Dies geht so weit, dass sogar<lb/>
Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> mir mitgeteilt hat, dass die Gewerkschaft<lb/>
offiziell gar nicht an dieser Eröffnungsfeier teilnimmt. Ich ging sofort<lb/>
bei meiner Ansprache auf dieses Problem ein. Alles hat zwei Seiten,<lb/>
durch die neue Flaschenfüllanlage in Wieselburg wurde das alte<lb/>
Betriebsgebäude leer, der Bürgermeister ersuchte in seiner Ansprache,<lb/>
man sollte dafür sorgen, einen anderen Betrieb hinzubringen, noch<lb/>
schlimmer ist es, erklärte ich, für Liesing, wo ich gestern mit dem<lb/>
Bezirksvorsteher und heute mit ihm neuerdings über dieses Problem<lb/>
gesprochen habe. Dort wird nämlich die Flaschenfüllanlage stillgelegt.<lb/>
150 Mill. S hat die neue Flaschenanlage gekostet, sie muss sich amorti<lb break="no"/>sieren, es müssen daher andere alte Flaschenfüllanlagen stillgelegt<lb/>
werden. 500 Mill. S hat insgesamt jetzt die gesamte neue Brauerei<lb/>
gekostet, sie muss sich genauso amortisieren und bedeutet, dass viele<lb/>
kleine Brauereien, der Brau AG eben stillgelegt wurden und werden.<lb/>
Ein zweites Problem war, dass mich der APA-Vertreter aufmerksam<lb/>
machte, die bayrischen Brauereien werden bei den europäischen Gemein<lb break="no"/>schaftskommission Massnahmen gegen Österreich verlangen. Bis jetzt<lb/>
hatten wir die Ausgleichsabgabe für Bier aus den EG mit einer Rezeptur<lb/>
berechnet, dass 40.– S Ausgleichsabgabe herauskam. Jetzt wurde diese<lb/>
geändert und durch Einbeziehung von Weizenstärke in das Braugut die<lb/>
Abgabe auf 94.– S erhöht. Die technische Untersuchungsanstalt der<lb/>
Finanzverwaltung hat festgestellt, dass sogar bis zu 30 % Weizen und<lb/>
Reis als Braugut verwendet wird, obwohl laut Codex nur 25 % erlaubt<lb/>
sind. Ich stellte deshalb in aller Öffentlichkeit klar, dass nicht,<lb/>
wie die Bayern behaupten, die deutschen Brauereien von uns angegriffen<lb/>
werden, sondern dass nur die österr. Brauereien gleichgestellt werden.<lb/>
Da 75 % der Brau-AG-Biere in Flaschen abgefüllt werden, erwähnte <rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs><lb/>
natürlich auch das Problem der Einwegflasche und hat lobend heraus<lb break="no"/>gestrichen die klare Entscheidung des Handelsministerium in der letzten<lb/>
<pb n="39-1288" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-10_1288.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Zeit gegen die Einwegflasche. Er hoffe, dass es deshalb nicht zwischen<lb/>
der Nahrungs- und Genussmittelindustrie und der chemischen Industrie<lb/>
zu einem Kampf kommt, dieser sei längst im Gange, war meine Erklärung<lb/>
und ich hoffe nur, dass es der Handelskammer gelingt, eine Koordinierung<lb/>
zu erreichen und mich in dieser Frage nicht vielleicht im Stich zu<lb/>
lassen. <rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs> behauptete auch, dass durch die Preisüberwachung<lb/>
er jetzt einen Anstand bekommen hat, weil kleine Flaschen im Export<lb/>
im Preis zu hoch seien. Da ich keine wie immer geartete Information<lb/>
über dieses Problem hatte, bin ich auf diesen Vorwurf nicht einge<lb break="no"/>gangen. Mir ist aber überhaupt nicht bekannt, dass irgendetwas auf<lb/>
diesem Gebiet unsererseits veranlasst wurde. Hier kann es sich, wenn<lb/>
überhaupt, nur um einen örtlichen Übergriff einer Bezirkshauptmann<lb break="no"/>schaft handelt, meine prinzipielle Einstellung müsste doch aber bekannt<lb/>
sein, dass jedweder Exportpreis für uns vollkommen uninteressant ist.<lb/>
Das Bestreben der Unternehmen kann doch nur sein, den günstigsten<lb/>
Exportpreis zu erlösen und ich kann mir beim besten Willen nicht<lb/>
vorstellen, dass sich darüber eine österreichische Behörde beschwert<lb/>
oder gar vielleicht Massnahmen ergreift.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte unverzüglich einen Bericht<lb/>
anfordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_04">Bei der Eröffnung der neuen Kranmontagehalle der Fa. Sowitsch AG in<lb/>
Vöcklabruck besichtigte ich vorher den alten Betrieb, der in Wirk<lb break="no"/>lichkeit ja nur aus zwei kleinen Hallen besteht. Wie der BRD dann<lb/>
in seiner Ansprache erwähnte, wurde die Sowitsch AG von dem finni<lb break="no"/>schen grossen Hebe- und Förderanlagen-Konzern Kone übernommen.<lb/>
Für mich neu und interessant wurde zuerst aber diese österreichische<lb/>
Firma ausgegliedert und bestand als eigene Gesellschaft. Erst 1976<lb/>
wurde sie eingegliedert und hat seither auch bessere Aufträge.<lb/>
Vor allem aber wurde mehr investiert und diese neue Montagehalle<lb/>
war im wahrsten Sinne des Wortes unbedingt notwendig. Wie man Kräne<lb/>
in der alten Halle produziert hat, ist mir überhaupt ein Rätsel.<lb/>
Der Vorsitzendes Vorstandes von Kone, Bergrat <rs type="person" ref="#per__149460">Herlin</rs> war extra nach<lb/>
Österreich gekommen, ebenso der finnische Botschafter. Verständlich<lb/>
glaubte, der Alleinvorstand der österr. Niederlassungen von <rs type="person" ref="#per__149459">Sowitsch</rs><lb/>
in seiner Ansprache das zweite Abgabengesetz zu erwähnen und die<lb/>
Nachteil aufzuzeigen. Der Bürgermeister von Vöcklabruck, ein<lb/>
wirklicher Hofrat, meinte dann sogar, der zweite Schritt der Investi<lb break="no"/>tionen, der noch erwartet wird und den der Betriebsrat ganz be<lb break="no"/>sonders forderte, könnte dann in Kraft treten, bis das zweite Abgaben<lb break="no"/>änderungsgesetz ausser Kraft steht. Da dies der Slogan von <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> war,<lb/>
<pb n="39-1289" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-10_1289.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>war mir seine politische Einstellung sofort klar. Da er gleichzeitig<lb/>
aber dann darauf hinwies, was alles in der Stadt geleistet wird<lb/>
und wie die Beschäftigung günstig ist, war es für mich eine Kleinigkeit<lb/>
auf all dies entsprechend zu replizieren. Im Grunde genommen ist es<lb/>
ein Wahnsinn für eine Investitionen für 9 Mill. und eine Fest<lb break="no"/>versammlung, die kaum 100 Teilnehmer zählt, so weit zu fahren. Der<lb/>
einzige Vorteil ist, dass man für die Linie kein Mittagessen hat<lb/>
und dass natürlich, wenn solche Angriffe gestartet werden, dann als<lb/>
letzter Redner eben replizieren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_05">Im Kernkraftwerk Tullnerfeld, das ich selbstverständlich wieder<lb/>
einmal besuchte, wenn ich schon in der Nähe bin, konnte ich jetzt<lb/>
für mich auch optisch deutlich sichtbar Baufortschritte feststellen.<lb/>
Bis jetzt geht die Bauverzögerung ausschliesslich auf die Kraft<lb break="no"/>werksunion zurück. Jetzt wird mir von den Kollegen und Genossen des<lb/>
Kraftwerkes gesagt, liegt es aber an der Aufsichtsbehörde, wenn<lb/>
nicht in kürzester Zeit die Genehmigung zum Antransport für die<lb/>
Brennelemente gegeben wird. Alle Auflagen sind erfüllt und<lb/>
Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__111739">Vychytil</rs> vom Gesundheitsministerium macht jetzt ständig<lb/>
neue geltend. U.a. verlangt er jetzt für das Kompaktlager die<lb/>
absolute Luftsicherheit. Dies hätte er vor 7 Jahren verlangen müssen.<lb/>
Jetzt sagt mir jedermann, mit dem ich über dieses Problem spreche,<lb/>
dass es unmöglich oder fast unmöglich ist, eine solche<lb/>
Auflage zu erfüllen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat einmal vorgeschlagen wir sollten<lb/>
überlegen, ob man nicht die Brennstäbe per Luft antransportieren<lb/>
könne. Er meinte, Langenlebarn, der Militärflughafen sei in der Nähe<lb/>
und dort könnte man ohne weiteres landen. Meine Rücksprache mit<lb/>
Dir. <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> ergab, dass dieser grösste Bedenken hat, weil dadurch<lb/>
die Genehmigung des Transportes neuerdings verzögert wird. Ihm<lb/>
ist nicht bekannt, dass jemals irgendwo mit Luftfracht die Brenn<lb break="no"/>stäbe transportiert wurden. Meine Information ergab, dass technisch<lb/>
dies ohne weiteres möglich wäre. Mein Vorschlag lautete nämlich,<lb/>
einen Hubschrauber dafür einzusetzen. Der Brennelementebehälter ist<lb/>
ca. 1 m im Quadrat und 5 m lang und man könnte kontinuierlich<lb/>
einfliegen. Die Brennelemente könnten dann ebenfalls im Trockenlager<lb/>
überprüft und die ersten Ladungen aufbewahrt werden und dann eben<lb/>
automatisch mit ständig zunehmender Ablieferung in den Reaktor<lb/>
eingesetzt werden. Hier beginnt der Streit, ob es sich dabei schon<lb/>
um eine Inbetriebnahme des Reaktors handelt, wie manche Theoretiker<lb/>
und natürlich alle Atomgegner erklären, dass dies der Fall ist.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1290" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-10_1290.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_06">In meinen Augen beginnt die Inbetriebnahme erst bei der Null<lb break="no"/>leistung. Da die Null-Leistung aber sogar, wenn dann noch immer<lb/>
beschlossen wird, den Reaktor nicht in Betrieb zu nehmen, die<lb/>
Radioaktivität nach etlichen Monaten spätestens Jahren vollkommen<lb/>
verliert, sehe ich erst im richtiggehenden Probebetrieb, wo der<lb/>
Reaktor heiss gemacht wird, die Inbetriebnahme. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs><lb/>
hat mir versprochen, er wird jetzt mit den betroffenen eine<lb/>
Checkliste aufstellen, wo alle Termine genau fixiert sind. Wir<lb/>
müssen jetzt besonders aufmerksam handeln, denn wenn wir die Inbe<lb break="no"/>triebnahme verzögern, dann bekommt die KWU pro Verzögerungstag<lb/>
1 Mill. S für ihre Anlagen, Werkzeuge und sonstiges, was sie<lb/>
länger einsetzen muss, Pönale. 1 Monat ist dann schnell um und 30 Mill.<lb/>
Schilling sind ein ganz ein schöner Batzen Geld.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107937">FRANK</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte unverzüglich Verhandlungen mit<lb/>
Gesundheitsministerium führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_08">Die Vollversammlung der Fraktion soz. Gewerkschafter der Kernenergie,<lb/>
es kam nicht nur GKT sondern GKS und KKWP dazu, wurde natürlich auch<lb/>
in meinem Referat hauptsächlich mit Problemen der Energie befasst.<lb/>
Der Vorwurf der Genossen, warum hat die Regierung nicht schon von<lb/>
allem Anfang eindeutig für die Kernkraft Stellung genommen, warum<lb/>
hat das Parlament nicht schon längst den von mir im Juni angekündigten<lb/>
Bericht, warum wird ständig jetzt von der Behörde Verzögerungstaktik<lb/>
betrieben usw. Dir.Bandhauer von der Verbund ,der zwar später kam<lb/>
aber dann doch noch zeitgerecht, und ich, konnten den Genossen klar<lb/>
machen, dass immerhin die soz. Regierung jetzt eine einheitliche<lb/>
Stellungnahme hat, der ÖGB sich klar entschieden hat, während gerade<lb/>
die ÖVP im wahrsten Sinne des Wortes eine Wackelpolitik, betreibt<lb/>
und hofft, bei den nächsten Wahlen, so wie in Schweden damit ent<lb break="no"/>sprechenden Erfolg zu erreichen. Die Freiheitlichen haben trotzdem<lb/>
die FDP in Deutschland sich jetzt klar für die Kernkraft ausge<lb break="no"/>sprochen hat, ihre Stellungnahme kontra Kernkraft eindeutig fest<lb break="no"/>gelegt. Für die soz. Regierung und ganz besonders für <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
ist es deshalb auch ein politisches Problem und in meinen Augen,<lb/>
ohne dass ich es sagte, war es immer ein solches. Ich glaube nicht,<lb/>
dass er allen Ernstes von allem Anfang, so wie <rs type="person" ref="#per__97372">Christian Broda</rs><lb/>
wahrscheinlich von seinem Bruder sehr stark beeinflusst, wirklich<lb/>
moralische Bedenken gegen den Betrieb des Kernkraftwerkes hatte.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1291" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-10_1291.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_09"><rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> fragte ich, ob er mit <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> schon über die neue<lb/>
Entwicklung für die Osttiroler Studiengesellschaft und Neugründung<lb/>
einer Baugesellschaft, gesprochen hat, <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> hat mir nämlich be<lb break="no"/>richtet, dass bei der letzten Aufsichtsratssitzung der Studienge<lb break="no"/>sellschaft ein Vorschlag der Geschäftsführung, <rs type="person" ref="#per__116698">Oberleitner</rs>, Verbund,<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__123168">Praxmarer</rs>, TIWAG, auf Umwandlung der Studiengesellschaft Ost<lb break="no"/>tirol in eine Bau- und Betriebsgesellschaft auf der Tagesordnung<lb/>
stand. Bei diesem Punkt hat <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs>, der Vorsitzende des Auf<lb break="no"/>sichtsrates, veranlasst, dass die Protokoll-Leute aber auch <rs type="person" ref="#per__126839">Wittmann</rs><lb/>
von den Tauernkraftwerken hinausgeschickt wird. Die Idee der<lb/>
Verbundgesellschaft und der Tiwag war es, die Studiengesellschaft<lb/>
jetzt in derselben Konstruktion in eine Baugesellschaft umzuwandeln.<lb/>
Die Betriebsführung wäre Angelegenheit der TKW, ursprünglich war<lb/>
sogar vorgesehen der Verbundgesellschaft, die Administration<lb/>
soll die TIWAG bekommen, das Personal wird von der Gesellschaft<lb/>
selbst aufgenommen. <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> machte dort den Vorschlag, weil eine<lb/>
technische Führung 50 : 50 fast unmöglich ist, dass der Verbund 51 %<lb/>
bekommen sollte. <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> war darüber empört, meinte, vergessen Sie<lb/>
sofort diesen Vorschlag und bringen Sie ihn nie wieder. Jede<lb/>
Dreckgesellschaft in Tirol hat einen Bundesvorsitzenden, solange<lb/>
er Landeshauptmann ist, wird er dies niemals zugeben. <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs><lb/>
war über diese Reaktion äusserst erstaunt. Ich kann mich nur<lb/>
wurden, dass <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> überhaupt so naiv war zu glauben, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs>, der übrigens ständig von seinem Amtsdirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116100">Kathrein</rs> begleitet wird, auch bei diesem Gespräch ist er anwesend,<lb/>
ohne auch nur eine Funktion in der Gesellschaft zu haben, anders<lb/>
reagieren würde. Da ich die Schwierigkeit kommen sah, habe ich<lb/>
vor längerer Zeit <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> vorgeschlagen, man soll die gesamte<lb/>
Studiengruppe in die TKW einbringen und ich bin gerne bereit,<lb/>
einen grossen Anteil der Aktien der TKW Tirol zu übertragen. Eine<lb/>
ähnliche Lösung, sagte ich, wurde jetzt mit Vorarlberg und Kärnten<lb/>
getroffen. <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> hat mir seinerzeit schon erklärt, da gibt<lb/>
es grosse Schwierigkeiten mit der TIWAG. Trotzdem stehe ich auf<lb/>
dem Standpunkt, dass unter gar keinen Umständen wir eine 50:50-<lb/>
Lösung für Osttirol akzeptieren können. Ich erinnere mich noch mit<lb/>
Schaudern an das Ergebnis, das ich vorgefunden habe bei den Enns<lb break="no"/>kraftwerken, ebenfalls 50 : 50, wo ich grösste Schwierigkeiten<lb/>
hatte, die ausgebaute Werksstufe jetzt in die Donau zu überführen.<lb/>
Mit Schaudern denke ich an die Zusage des Verbundvorstandes<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</rs> als Generaldirektor an die Kärntner im Maltatal<lb/>
ebenfalls 50 : 50 d.h. eigentlich bei der <choice><choice><sic>ÖDK</sic><corr>?</corr></choice></choice> zu akzeptieren.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1292" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-10_1292.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_10">Mühsam gelang es dann 51 : 49 zu erreichen. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs><lb/>
mit aller Deutlichkeit und auch <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs>, dass ich nicht bereit<lb/>
bin, einer Lösung 50 : 50 zuzustimmen. Da <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> erklärte, er muss<lb/>
mit mir über dieses Problem in nächster Zeit reden und er trifft mich<lb/>
jetzt in absehbarer Zeit, habe ich keinen Grund, vorzeitig diese<lb/>
Frage ihm gegenüber neuerdings zu relevieren. Der Verbundvorstand<lb/>
war schlecht beraten, statt meinen Weg zu gehen, in der Geschäftsführung<lb/>
der Studiengesellschaft die ja beide ÖVP-ler sind, einzuschlagen.<lb/>
Jetzt hat <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> die grössten Schwierigkeiten, <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> hat sich bei<lb/>
der Aufsichtsratssitzung überhaupt nicht gemeldet und ich kann mehr oder<lb/>
minder das Ganze wieder ausbügeln. Die einzige Möglichkeit, die<lb/>
ich sehe ist, dass <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> so schnell wie möglich mit dem Bau<lb/>
Osttirols beginnen will und deshalb vielleicht gesprächsbereiter<lb/>
wird. Der Nachteil ist nur, dass auch ich persönlich sehr bald<lb/>
beginnen möchte, weil wir für die Bauindustrie nach Zillergründl<lb/>
entsprechende Anschlussaufträge brauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107937">FRANK</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte bei der nächsten fraktionellen<lb/>
Besprechung mit dem Verbundvorstand auf die Tagesordnung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band39_1977-11-10_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1284_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band39/39_1977-11-10_1284-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.11.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>