<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710923">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 23. September 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-09-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-09-23">Donnerstag, 23. September 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1090" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1090.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_01">Donnerstag, 23. September 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_02"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> versprach in der Bundeshandelskammer die Frage des<lb/>
passiven Veredelungsverkehrs mit den Fachverbänden zu be<lb break="no"/>sprechen und eine unseren Wünschen entsprechende Lösung<lb/>
anzustreben. Der Bekleidungsfachverband hat nämlich einen<lb/>
Beschluß, daß jedweder passive Veredelungsverkehr abge<lb break="no"/>lehnt wird. Beim Round-Table-Gespräch im Ministerium mit<lb/>
den Fachverbänden und der Bundeshandelskammer sollte dieses<lb/>
Problem klären. Da ich im Kongreß des ÖGB das Referat von<lb/>
Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> nicht versäumen konnte, legte ich nur<lb/>
meinen Standpunkt klar. In der Schweiz gibt es bereits<lb/>
eine Überbesetzung von Gastarbeitern. Durch den passiven Ver<lb break="no"/>edelungsverkehr müßte es möglich sein, anstelle Arbeiter nach<lb/>
Österreich zu bringen, Waren in dem Land, z.B. Jugoslawien,<lb/>
veredeln zu lassen. Durch diese Vorgangsweise wird der wirt<lb break="no"/>schaftliche Effekt ebenfalls erreicht, ohne die Nachteile<lb/>
einer Überbesetzung mit Gastarbeitern in Kauf nehmen zu müssen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137461">Niederleitner</rs> von der Bundeshandelskammer erklärte, daß sie<lb/>
sehr eingehend mit den Fachverbänden die Frage besprochen<lb/>
haben, doch seien sie im Prinzip nicht bereit, vom jetzigen<lb/>
System abzugeben. Angeblich beneidet die BRD und andere Staaten<lb/>
uns um die Lösung, wonach bei der Rückkehr von Waren nur die<lb/>
Zutaten zu verzollen sind. Im konkreten Fall der Vorarlberger<lb/>
Firma MEWA hätte er durchgerechnet, daß der Berechnung der<lb/>
Firma 27,50 das Hemd, die jetzt von ihm durchgeführt Berechnung<lb/>
ergibt, wenn man den 20%igen Hemdenzoll zur Anwendung bringt,<lb/>
29,15 das Hemd kostet. Aus Hongkong würde dieses Hemd 30,20<lb/>
kosten. Nach seiner Auffassung müßte deshalb an dem derzeitigen<lb/>
System nichts geändert werden. Ich stand auf dem Standpunkt, daß<lb/>
das Einzelproblem nicht ausschließlich zur Diskussion steht, es<lb/>
wurde nur als auslösender Faktor von uns der Handelskammer mit<lb break="no"/>geteilt, sondern daß im Prinzip die Frage in der nächsten Zeit<lb/>
einer positiven Lösung zugeführt werden sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_03">Das Referat von <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> am Kongreß war ein sehr umfangreiches<lb/>
und sehr ins Detail gehende. Insbesondere beschäftigte er sich<lb/>
<pb n="07-1091" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1091.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit den Ruhensbestimmungen der Pensionen. Zum ersten Male habe<lb/>
ich von <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> erlebt, daß er eine Rede wortwörtlich von seinem<lb/>
Konzept gelesen hat. Er hat sich scheinbar erst dazu durchgerungen,<lb/>
daß ein solches Referat nicht frei auf einem Kongreß gehalten<lb/>
werden soll, sondern daß er eben Wert legen muß auf jedes Wort<lb/>
und ein fertiges Konzept verliest. Meiner Meinung nach leidet<lb/>
dadurch die Stimmung im einen Kongreß sehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_04">Die Beamten <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauers</rs> haben ihn ersucht er möge an mich heran<lb break="no"/>treten, daß ich auf Grund des Gelegenheitsverkehrsgesetzes<lb/>
max. Tarife für die Beförderung von Schülern in Autobussen<lb/>
festlege. Einige Firmen, die Gelegenheitsverkehr betreiben,<lb/>
wie z. B. die Graz-Köflacher-Bahn GKB. haben hier ihre Tarife<lb/>
wesentlich erhöht. Einzelfällen wurden bis zu 150 % festgestellt.<lb/>
Bisher haben die Gemeinden solche Firma verpflichtet, Schüler<lb break="no"/>autobusse zu führen und selbst der Zuschüsse und Ausfallshaftung<lb/>
übernommen. Seit Schulbeginn wird nun aus dem Familienlastenaus<lb break="no"/>gleichsfonds die Freifahrt der Schüler garantiert. Budgetiert<lb/>
war diese Aktion mit 350 Mio. S. Ich habe diese Ziffern immer<lb/>
schon angezweifelt weil ich angenommen habe, es werden jetzt<lb/>
wesentlich mehr Schüler die öffentl. Verkehrsmittel benützen.<lb/>
Tatsächlich rechnet man jetzt bereits ohne Erhöhung der Tarife,<lb/>
mit 650 Mio. S. Die Festsetzung von Maximaltarifen auf Grund der<lb/>
Gewerbeordnung § 51 Abs. 4, die <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> von mir erhofft, ist<lb/>
nicht möglich, denn durch die Gewerbeordnungsnovelle 1968<lb/>
wurde diese Bestimmung im eigenen Wirkungsbereich der Gemeinde<lb/>
übertragen. Diesbezügliche Maximaltarife können deshalb nur<lb/>
mehr von den Gemeinden erlassen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_05">Bei der Fraktionsbesprechung Aichfeld-Murboden-Regionalenquete<lb/>
kam <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> 20 Minuten zu spät. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> hatte deshalb bereits<lb/>
eingeleitet, worüber <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr erbost war. Die Überlegungen<lb/>
gehen nun dahin, eine eigene Gesellschaft für Aichfeld-Murboden<lb/>
Gebiet zu gründen. Da wenig Zeit zur Verfügung mehr war, hat<lb/>
es eigentlich in der Fraktion keine Diskussion gegeben. In der<lb/>
Sitzung selbst zeigte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die finanziellen Möglichkeit wie<lb/>
<pb n="07-1092" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1092.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ERP 650 Mio., für Groß- und Mittelbetriebe 100 Mio. Kohlenberg<lb break="no"/>bau-Sonderkreditaktion, vom Handelsministerium 20 Mio. für<lb/>
Industrieförderung, die Kommunalbank und insbesondere die<lb/>
Frage an den LH., wieviele <choice><choice><sic>Landeshamittel</sic><corr>Landesmittel?</corr></choice></choice> zur Verfügung ge<lb break="no"/>stellt werden könnten. <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> erwiderte, daß 100 bis 200<lb/>
Mio. in Form von Darlehen für diesen Raum freigemacht werden<lb/>
könnten und daß außerdem die Gemeindezuschüsse für<lb/>
Grundaufschließung vom Land erhalten könnte. Ich war sehr<lb/>
verwundert, daß die 20 Mio. vom Handelsministerium ebenfalls<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hier für diese Aktion vorgeschlagen wurden. Da<lb/>
ich nicht genau wußte, wie weit unsere Leute, insbesondere<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> sich bereits in dieser Hinsicht gebunden hat, erwiderte<lb/>
ich nur, daß diese Mittel bis zum Jahresende verbraucht werden<lb/>
müssen und deshalb ein dringendes Ansuchen jetzt in der nächsten<lb/>
Zeit erfolgen müßte. Ich hatte vorher nämlich mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
vereinbart, daß wir ihm einen Brief schreiben, wo wir diese<lb/>
Mittel für eine Patentverwertungsgesellschaft einsetzen wollen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> selbst hat angenommen, daß es sich hier nur um Darlehen<lb/>
handelt und meinte, an finanziellen Mitteln würde es für diesen<lb/>
Raum selbst vom Landesstandpunkt aus nicht fehlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_06">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__137463">Tschok</rs>, in Vertretung von Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> brachte<lb/>
eine Strukturanalyse aus dem Jahre 1967. Damals hätte man be<lb break="no"/>reits festgestellt, die Ziffern wurden vielleicht auch auf den<lb/>
letzten Stand gebracht, daß die Erwerbsquote in dem Raum nur<lb/>
59,2 % gegenüber dem österreichischen Durchschnitt von 61 %<lb/>
beträgt. Bei Frauen ist das Verhältnis noch viel schlechter,<lb/>
nämlich 25,9 in Aichfeld-Murboden gegen 36 % österr. Durchschnitt.<lb/>
Betroffen sind 60.000 unmittelbar und im gesamten Einzugsge<lb break="no"/>biet 90.000 Beschäftigte. Wenn man von den 60.000 2 % für die<lb/>
Umschulung rechnet, so kommen ihrer Berechnung nach 400 Pers.<lb/>
in Frage, die einen Aufwand von 25–30 Mio. S Kosten würden.<lb/>
Für Lebenshaltungskostenvergütung, Versicherungen usw. müßte<lb/>
man mit 4.500 pro Monat durch einen Zeitraum von 5–9 Monate<lb/>
rechnen. Insgesamt kämen vier Firmen derzeit für eine Ansiedlung<lb/>
in Frage. Die Firma Wehr, Sortier- und Transportanlagenpro<lb break="no"/><pb n="07-1093" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1093.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>duzent für Holz, der 20 Beschäftigte zu Beginn und 150 im End<lb break="no"/>ausbau brauchen könnte. Derzeit ist diese Firma in Reichenfels<lb/>
ebenfalls aber bald in einem Entwicklungsgebiet beheimatet. Die<lb/>
Firma Siemens möchte eine Montagezelle 1972 errichten, wo anfangs<lb/>
20 Monteure und dann im Endausbau 100 Monteure beschäftigt werden.<lb/>
Durch Schulung dieser Monteure würde das Servicenetz der Siemens<lb/>
Werke in ganz Österreich sicher verbessert werden. Bergarbeiter<lb/>
kommen deshalb nur bedingt in Frage. Im Jahre 1973 soll aber eine<lb/>
Schalteranlagenproduktion aufgenommen werden, welche in der Anfangs<lb break="no"/>stufe 200 und im Endausbau 300 beschäftigen würde. Die Firma<lb/>
Palfinger, derzeit in Salzburg, Kräneproduktion, hat die Absicht,<lb/>
in Pöls 1972 einen Zweigbetrieb zu errichten, wo 50 Schlosser und<lb/>
30 angelernte Arbeiter benötigt würden. Als letzte Firma interessiert<lb/>
sich Alfa Laval, die in Wien und in Wampersdorf im Bgld. Produk<lb break="no"/>tionsbetriebe hat. Insgesamt rechnet man, daß 6–700 Beschäftigte<lb/>
im Raume Aichfeld-Murboden in Betracht kommen, wovon 200 bei Still<lb break="no"/>legung der Produktion in Wien übersiedeln könnten, so daß 400 bis<lb/>
450 Leute, davon 75 % Männer, benötigt werden. Der Durchschnittslohn<lb/>
in diesem Betrieb beträgt S 26,––.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_07"><rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> teilte mit, daß die Pyhrn-Autobahn jetzt den Auftrag gegeben<lb/>
hat und daß der <choice><choice><sic>Generalölsteuer</sic><corr>?</corr></choice></choice> eine Bundeshaftung dafür übernommen.<lb/>
Außerdem soll ein Wohnungsprogramm erstellt werden. Derzeit fehlen<lb/>
laut Erhebungen 2.400 Wohnungen. Davon sind 618 Projekte eingereicht<lb/>
475 Projekte geplant. Ein Sonderprogramm hat uns <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> erklärt,<lb/>
würde 16 Mio Annuiätenzuschüsse durch 20 Jahre hindurch benötigen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> beschwerte sich bei <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, daß er erst bei der Sitzung<lb/>
von diesen Unterlagen und von der Forderung, daß er über dieses<lb/>
Problem referieren sollte, erfahren habe. <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> erwiderte, daß<lb/>
1.546 Wohnungen in Judenburg und Knittelfeld beantragt sind.<lb/>
Er meint aber, es müßte eine Sonderaktion gestartet werden,<lb/>
bei Bruck oder Leoben. 500 bis 800 Wohnungen wären not<lb break="no"/>wendig. Für die Führungskräfte müßten dies sogar größere Einheiten<lb/>
sein. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wies auf die Möglichkeit hin, daß anstelle von Steuer<lb break="no"/>förderung Zuschüsse wie dies auch in anderen Ländern, insbesondere<lb/>
in GB gegeben wird, zielführender sein. Die Gesellschaft, welche<lb/>
<pb n="07-1094" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1094.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu gründen wäre, sollte aus Bund, Land und Gemeinde bestehen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> erwiderte, daß die Stmk.<add>[einen]</add> Grundauffangsfonds errichtet,<lb/>
wo für die Landwirtschaft allerdings bis jetzt gebührenfrei Grund<lb/>
aufgekauft werden kann. Er könnte sich sehr gut vorstellen, daß<lb/>
auch in Hinkunft für die Industrie ein solcher Grundauffangfonds<lb/>
Gesellschaft möglich wäre. Was das Land braucht, sind nur Kredite<lb/>
ohne Zinsen. Z.B. hat für Philips südl. von Graz die Gesellschaft<lb/>
den Grund um 5,–– Philips abgegeben und die Differenz, ca. 60,––<lb/>
wurde zwischen Land und Gemeinde geteilt. Außerdem meinte er es<lb/>
wäre zielführend, in Liesing Hallen zu bauen und dann den Investoren<lb/>
zur Verfügung zu stellen. Ich erklärte, daß dies ein veraltetes<lb/>
System ist und auch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wies besonders auf die "Wiener Er<lb break="no"/>fahrungen" hin. Die Investoren haben nur Interesse aufgeschlossenes<lb/>
Bauland zu bekommen. Die Hallen bauen sie sich lieber nach<lb/>
ihren Projekten rund um die Fabrik, die sie maschinell errichten<lb/>
wollen. Keinesfalls baut man heute zuerst die Halle und sucht nach<lb break="no"/>her erst einen Betrieb, der in diese Halle paßt. Bei den Schulen<lb/>
stellte sich wieder heraus, was <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> für ein gutes Gefühl hatte,<lb/>
Er referierte über alle Punkte, nur über diesen Punkt ließ er<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> referieren. An der Mitteilung des Unterrichtsministeriums<lb/>
zählte er Schulen auf die gebaut werden sollen, die bereits vor<lb/>
der Fertigstellung stehen. Natürlich allgemeines Gelächter. Für<lb/>
Knittelfeld soll nur eine techn.-gewerbl. Lehranstalt und für<lb/>
Judenburg eine Handelsakademie vorgezogen werden. Der Vertreter<lb/>
der Handelskammer, glaube ich, stellte die Frage ob auch Gewerbe<lb break="no"/>betriebe von 15–20 Beschäftigten für eine Unterstützung in Frage<lb/>
käme. Diese Gewerbebetriebe befinden sich bereits in diesem Raum<lb/>
und deshalb ist das Gewerbestrukturverbesserungsgesetz vorgesehen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte allerdings wissen müssen, daß wir sogar wollen Kredite<lb/>
für solche kleinen Quetschen zur Verfügung gestellt haben,<lb/>
weil sich kein anderer Industrie- oder Mittelbetrieb dafür inter<lb break="no"/>essiert hat. Zur verstaatl. Industrie meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, müßte natür<lb break="no"/>lich auch in diesem Raum entsprechend unterstützt werden, insbe<lb break="no"/>sondere Alpine in Judenburg. GenDir. <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs>, der anwesend war, wollte<lb/>
sich scheinbar zuerst überhaupt nicht äußern, entweder ist er schon<lb/>
<pb n="07-1095" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1095.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>draufgekommen, daß jedwede Festlegung in einem solchen<lb/>
Rahmen für die laufenden Verhandlungen nicht günstig ist,<lb/>
oder er hat an <rs type="person" ref="#per__98034">Veselskys</rs> Beispiel gelernt und sagt sich,<lb/>
ich werde mich hier nicht einem Gegensatz zu <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in<lb/>
aller Öffentlichkeit stellen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wies nämlich darauf<lb/>
hin, daß in Zeltweg 100 Mio. Kohlenkredit von der Alpine<lb/>
in Hinkunft für Müllverbrennungsanlagen eingesetzt wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> bestätigte dies und meinte, es wird auch Druckguß-<lb/>
und Spritzgußanlagen erzeugt werden. In Judenburg sei das<lb/>
Walzwerk, welches in Hinkunft auch die Verformung und die<lb/>
Schmiede von Edelstahl übernehmen sollte, aber es wäre un<lb break="no"/>zweckmäßig, wie beabsichtigt scheinbar von der Alpine rund<lb/>
um dieses Walzwerk jetzt einen Edelstahlbetrieb aufzurichten.<lb/>
Ein weiteres Problem stellt die mangelnde Möglichkeit für<lb/>
Frauen einen Arbeitsplatz zu finden, dar. Nur die Natron-Papier<lb break="no"/>fabrik hat Frauenarbeitsplätze. Durch diese Tatsache werden<lb/>
die Familieneinkommen in diesem Gebiet weit unter dem österr.<lb/>
Durchschnitt liegen. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> glaubt allerdings, daß es eine<lb/>
Tradition der Bergarbeiter ist, daß sie ihre Frauen zu Hause<lb/>
lassen und selbst so viel verdienen müßten, daß sie eben ihre<lb/>
Familie gut ernähren und erhalten könnten. Ich teile diese<lb/>
Meinung nicht ganz, da ich glaube, daß sicherlich wenn dort<lb/>
Frauen Beschäftigungsplätze wären, auch die Bergarbeiter<lb break="no"/>frauen gerne einen zusätzlichen Verdienst nachgehen würden.<lb/>
Wenn die Infrastruktur dieser Gegend aufgeschlossen sein wird,<lb/>
dann bin ich überzeugt, werden auch tatsächlich Industriebe<lb break="no"/>triebe sich ansiedeln und damit das ganze Gebiet wesentlich<lb/>
auch Frauenarbeitsplätze schaffen und die durchschnittlichen<lb/>
Einkommen wesentlich erhöhen. Ein Beispiel am Rande: Durch<lb/>
Aufschließung der Infrastruktur wäre es zweckmäßig, den Flug<lb break="no"/>hafen in Zeltweg, der <choice><choice><sic>von Bundesheeren</sic><corr>vom Bundesheer</corr></choice></choice> ausschließlich benützt<lb/>
wird, auch für die zivile Luftfahrt freizugeben. Die<lb/>
Militärbehörde wehrt sich aber ganz entschieden bis jetzt<lb/>
dagegen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, daß in Schweden oben der größte<lb/>
Militärflughafen auch für die Zivilfahrt freigegeben wurde<lb/>
und Schweden hat eine wesentlich größere Wehrmacht und Luft<lb break="no"/>flotte als Österreich.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1096" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1096.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_08">Im Kongreß-Saal hat die Arbeiterkammer eine Koje aufgebaut,<lb/>
wo der einzelne unter den verschiedensten schlechten Arbeits<lb break="no"/>bedingungen getestet werden kann. Ich hatte mir vorgenommen<lb/>
diese Anlage zu besichtigen. Tatsächlich ist es aber so, daß<lb/>
hier wiedereinmal viel Geld ausgegeben wurde, ohne daß man<lb/>
wirklich einen Effekt erreichen kann. Die Besuchsanordnung<lb/>
ist unmöglich. Man muß in eine drehende Scheibe Kugerln rein<lb break="no"/>stecken, die Scheibe dreht sich aber so schnell, daß man dies<lb/>
überhaupt nicht machen kann. Die Beschäftigung ist dabei aber<lb/>
ganz <choice><choice><sic>unternteressant</sic><corr>uninteressant?</corr></choice></choice>. Entscheidend ist nur, daß man dann<lb/>
unter Einfluß von Wind, oder Hitze und Lärm den Impuls messen<lb/>
will, damit man feststellt, wie hoch unter Umständen der<lb/>
hinaufgetrieben werden kann, wenn sich schlechte Arbeitsbedingungen<lb/>
ergeben. Ich hoffe, daß in unserem wissenschaftlichen Budget<lb/>
und in unseren wissenschaftl. Arbeiten nicht ebenfalls mit so<lb/>
teuren Instrumenten so unzulängliche Versuchsanordnungen vor<lb break="no"/>genommen werden. Sicher bin ich mir allerdings nicht. Ich nehme<lb/>
eher an, daß dort ebenfalls mit viel Geld unter Anschaffung<lb/>
vieler Instrumente und Anlagen eine vollkommen unzulängliche<lb/>
Versuchsreihe meistens vorgenommen wird. Nicht daß ich mich<lb/>
gegen solche Versuchsreihen wehre, nicht daß ich nicht genug<lb/>
Geld der Wissenschaft zur Verfügung stellen möchte, bin ich<lb/>
aber doch der Meinung, daß man Versuchsanordnungen, die oft<lb/>
als Spielerei zumindestens nach aussenhin wirken müssen.<lb/>
Ich hoffe, daß<add>[das] nur</add> bei dieser Demonstrationsanlage der Fall ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_09">Die Wiener Bäckerinnung hat eine sehr gute Lösung für ihre Pro<lb break="no"/>paganda gefunden. Sie macht eine Fachausstellung, d.h. es<lb/>
kommen in diese Ausstellung nur die bäckereimaschinenprodu<lb break="no"/>zierenden Firmen und stellen aus, dann die Mühlen, die ent<lb break="no"/>sprechende Mehlsorten anbieten oder die Verpackungsindustrie,<lb/>
die insbesondere Folienverpackung jetzt in dieses Gewerbe<lb/>
bringen will. Die Konsumenten wird aber in der Halle B 2x tägl.<lb/>
ein großes Show-Programm abgewickelt. Zum Schluß bekommt<lb/>
ein jeder noch ein Kipferl oder sonstige Mehlspeise, während<lb/>
der Vorführung wird an einer aufgebauten Bäckereimaschine ge<lb break="no"/>zeigt, wie Semmeln und Brot erzeugt werden. Die Einladungen<lb/>
<pb n="07-1097" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1097.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ergehen von seitens des Bäckergewerbes an seine Kunden<lb/>
und die Halle ist 2x sehr voll. Diese Fachausstellung<lb/>
weitet sich von Jahr zu Jahr immer mehr aus. Eine Be<lb break="no"/>stätigung für meine Idee, daß nur Interesse mehr an<lb/>
Fachmessen existieren. Die Aussteller, mit denen ich ge<lb break="no"/>sprochen habe, haben bereits nach dem 2. Tag ihre Aus<lb break="no"/>stellungskosten herinnen gehabt, in dem sie alle Ausstellungs<lb break="no"/>objekte weitestgehend verkaufen konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_10">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">W A N K E</rs><lb/>
Es wäre doch sicherlich sinnvoll, andere Branchen ebenfalls<lb/>
zu fragen, ob sie nicht eine solche Methode bei ihnen ein<lb break="no"/>führen wollen, so daß wir gegebenenfalls als Initiator neuer<lb break="no"/>dings ohne finanzielle Verpflichtung aufscheinen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_11">Insbesondere hat mich sehr beeindruckt, daß die Wiener Bäcker<lb break="no"/>innung, die ja ein Labor für Brot und Gebäckuntersuchungen<lb/>
hat, dieses in die Halle verlegt hat und damit den Bäckern,<lb/>
wenn sie ihr Brot bringen, entsprechende Fachberatung über die<lb/>
Qualität gibt. Gleichzeitig bekommt der Betreffende auch<lb/>
einen Befund ausgehändigt und Hinweise, wie er ein besser<lb/>
qualitätsmäßiges Brot erzeugen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band07_1971-09-23_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1089_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1089-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.9.1971</head>
         </div>
         <pb n="07_1089_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band07/07_1971-09-23_1089-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>