<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19721018">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 18. Oktober 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-10-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-10-18">Mittwoch, 18. Oktober 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1284" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-18_1284.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_01">Mittwoch, 18.10.1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_02">Im Nationalrat verhärtet sich die Auseinandersetzung zwischen<lb/>
der Oppositionsparteien und der Regierungspartei ganz bedeutend.<lb/>
Die ÖVP hat eine heissen Herbst angekündigt und auch die FPÖ<lb/>
schwenkt ganz auf diese Politik ein. Da wir mit der Vorlage unseres<lb/>
Globalabkommen mit der EWG nicht fertig wurden, musste eine<lb/>
zweite Sitzung anberaumt werden. Die ÖVP hat dem im Präsidium<lb/>
zugestimmt. Es wurde deshalb vereinbart, dass die erste Sitzung<lb/>
mit einer Fragestunde beginnt und eigentlich dies die alleinige<lb/>
Tagesordnung ist. Die zweite Sitzung sollte dann ohne Frage<lb break="no"/>stunde die Budgeterklärung des Finanzministers sein. Die ÖVP<lb/>
nützt nun die erste Sitzung dazu, um zwei dringliche Anfragen<lb/>
einzubringen. Die erste befasste sich mit der Inflation die zweite<lb/>
mit dem Bundesheer. Die letztere wurde sogar von der FPÖ gebracht.<lb/>
Die Taktik der Oppositionsparteien lag darin, vor dem Finanz<lb break="no"/>minister seiner Budgetrede die entsprechenden Möglichkeiten eines<lb/>
Angriffes auf die Regierung wegen ihrer Politik zu haben. Formal<lb/>
war alles in Ordnung und durch die Geschäftsordnung gedeckt.<lb/>
Andererseits reagierte der Klubvorstand damit, dass man erklärte,<lb/>
man werde nicht in die Behandlung dieser dringlichen Fragen sofort<lb/>
eingehen, sondern die Minister werden erklären, dass sie wohl<lb/>
auf die Anfragen antworten, doch wie auch in der Geschäftsordnung<lb/>
vorgesehen, ebenfalls formell in Ordnung, im Laufe von zwei<lb/>
Monaten. Allerdings kündigten die Minister sofort an, dass sie<lb/>
nach der Budgeterklärung des Finanzministers, d.h. in der nächsten<lb/>
Sitzung die Frage beantworten werden. In der Diskussion sollte<lb/>
nur Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> sich melden und eine diesbezügliche Er<lb break="no"/>klärung abgeben, dass es unfair ist und bis jetzt unüblich war,<lb/>
dass bevor der Finanzminister seine Budgetrede gehalten hat, eine<lb/>
Art Vorbudgetrede der Oppositionsparteien Platz greift. Die<lb/>
Inflationsanfrage begründete nämlich <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> und erhielt als ehe<lb break="no"/>maliger Finanzminister, wenn man so sagen will, eine eigene<lb/>
Budgetrede. Hart attackiert wurde <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs>, der ebenfalls er<lb break="no"/>klärte, er wird erst nach der Budgetrede des Finanzministers<lb/>
Stellung nehmen. Hier brüllte die Opposition, dass er kein unabhän<lb break="no"/>giger Minister ist, sei, sondern dass er eben die Weisung von<lb/>
Bundeskanzler oder der soz. Partei erhalten habe. Was die ÖVP<lb/>
erreichen wollte, ist ihr gelungen, der Finanzminister kam mit<lb/>
<pb n="13-1285" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-18_1285.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>seiner zweieinviertelstündigen Budgetrede erst um 1/2 8 Uhr zu<lb/>
Wort. Am Rande bemerkt war die ÖVP und die FPÖ in einem grossen<lb/>
Vorteil, weil sie von 11 Uhr vormittags bis 1/2 7 Uhr allein<lb/>
den Plenumssaal und das Fernsehen und damit die Öffentlichkeit be<lb break="no"/>herrschte. <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> hatte noch im Klubvorstand und dann auch<lb/>
im Klub berichtet, dass eine andere Möglichkeit noch bestanden<lb/>
hätte, nämlich dass der Finanzminister das Wort gleich nach<lb/>
der Fragestunde verlangt hätte und dann seine Budgetrede gehalten<lb/>
hätte. Nach § 31 muss der Präsident dem Minister das Wort jederzeit<lb/>
geben. Die Geschäftsordnung gibt eben den Ministern eine stärkere<lb/>
Möglichkeit, sich Gehör zu verschaffen als den Abgeordneten. Dieses<lb/>
Übergewicht der Minister hat auch dann die ÖVP und die FPÖ veran<lb break="no"/>lasst, bei der zweiten Sitzung zu erklären, nachdem es im Präsidium<lb/>
nicht geglückt ist, über die weitere Vorgangsweise eine Einigung<lb/>
zu erzielen, das-s sie den Saal verlassen werden, wenn die Minister<lb/>
nach der Budgetrede die Anfragebeantwortung vornehmen. Nach Auf<lb break="no"/>fassung der Opposition ist dieser Tagesordnungspunkt bereits mit der<lb/>
vorhergehenden Sitzung erledigt und sie anerkennen nicht, dass<lb/>
der Minister sich einen Punkt aussuchen kann, wann er die dringliche<lb/>
Anfrage beantwortet. Wenn im Nationalrat in Hinkunft noch mehr<lb/>
Geschäftsordnungsstreitigkeiten auftauchen werden, wenn also die<lb/>
Geschäftsordnung strapaziert wird, um überhaupt den Verhandlungs<lb break="no"/>ablauf einigermassen zu ermöglichen, dann betrachte ich dies als<lb/>
ein sehr böses Zeichen. Ich habe immer schon die Erkenntnis ge<lb break="no"/>habt, dass wenn erst eine Organisation nach Geschäftsordnungen vor<lb break="no"/>geht und nicht mehr im Geiste der Zusammenarbeit und vor allem der<lb/>
gemeinsamen Lösung arbeitet sondern eben die Geschäftsordnung über<lb break="no"/>haupt braucht, um weiter existieren zu können, dann ist dies in<lb/>
meinen Augen ein ganz schlechtes und böses Zeichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_03">Bei der Klubsitzung spät abends – bei der Unterbrechung - erklärte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass gegenüber der ÖVP eine harte Politik gemacht werden<lb/>
wird und dass vor allem einmal ihre Wünsche alle abgelehnt werden.<lb/>
Dies bezieht sich auch insbesondere auf die Erstattungswünsche,<lb/>
die sie jetzt haben. Ich hatte vorher <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> informiert, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> mir gegenüber erklärt hat, dass dies Gefahr besteht,<lb/>
wenn die Erstattungsfrage nicht für sie akzeptabel gelöst wird,<lb/>
sie den Zeitplan bezüglich des Beschlusses des Globalabkommens<lb/>
nicht einhalte werden. <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> hat vorsichtigerweise ja<lb/>
<pb n="13-1286" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-18_1286.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht davon gesprochen, dass sie das Globalabkommen ablehen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte nur, so sollte diese Politik versuchen, mir<lb/>
gegenüber hat er sogar gesagt, keinen Schilling bekommen sie.<lb/>
Die Regierung müsste hier hart bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte stelle mir Min.Rat <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> neuerdings fest,<lb/>
dass keine wie immer geartete Unterstützung des Finanzministers für<lb/>
irgendwelche Ausfallhaftungen oder sonstige Subventionen von uns zu<lb break="no"/>gestanden wurden. Diese Wünsche der Handelskammer und der Landwirt<lb break="no"/>schaftskammer haben noch nicht die Zustimmung der AK und des ÖGB ge<lb break="no"/>funden und ich bin überzeugt, sie werden sie auch nicht finden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> soll nun in einer neuerlichen Sitzung festhalten, dass ich<lb/>
mich um eine Lösung bemühen werde, wobei festgestellt wird, dass un<lb break="no"/>sererseits keinerlei Zusagen gemacht werden können. Ich möchte näm<lb break="no"/>lich nicht haben, dass irgendwo ein Zweifel daran besteht, dass<lb/>
vielleicht zwar ich mich gegen eine solche Lösung ausgesprochen ha<lb break="no"/>be, dass aber dann vielleicht Beamte, wenn auch nicht <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, so<lb/>
vielleicht <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> oder irgend ein anderer Beamter des Hauses hier<lb/>
irgendwelche Hoffnungen für die Landwirtschafts- und die Handelskam<lb break="no"/>mer durch passives Verhalten gezeigt hat. Auch die Beamten, insbe<lb break="no"/>sondere <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> als Verhandlungsführer, sollten sich nicht verschwei<lb break="no"/>gen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_05"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat neuerdings darauf hingewiesen, dass eine breite Informa<lb break="no"/>tion unserer Genossen und der Öffentlichkeit jetzt erfolgen muss.<lb/>
Er meinte, man müsste besonders auf die klassischen VErsammlungen<lb/>
wieder zurückgreifen. Im Ortstafelkrieg ist <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bereit, mit jeder<lb break="no"/>mann zu sprechen, auch mit dem Heimatdienst. Er meint auch über das<lb/>
Gesetz könnte man mit einer Novelle noch einige Änderungen xornehmen,<lb/>
doch vorher müsste klargestellt sein, dass das Gesetz eben wie es<lb/>
jetzt beschlossen wurde respektiert werden muss. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> machte zu<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_06">mir die treffende Bemerkung, dass mit den Ortstafelgesetz letzten<lb/>
Endes das Handelsministerium befasst wird und wenn man so will,<lb/>
schuld daran sein wird. Die Ortstafeln gelten als Verkehrsschilder,<lb/>
sie begrenzen die Ortschaft und haben gewisse Geschwindigkeits<lb break="no"/>nfolge für den Kraftfahrer, ressortieren daher auf Grund der<lb/>
Trassengesetzgebung in der Vollziehung wohl bei den Ländern,<lb/>
doch in der Gesetzgebung bei mir. Als Ironie des Schicksals<lb/>
ist auch der Geschäftsordnungsstreit durch die Forderung meiner<lb break="no"/>seits eine zweite Sitzung an dem Tag zu verlangen, auf das Handels<lb break="no"/>ministerium zurückzuführen. Niemand wollte und wusste, dass es so<lb/>
<pb n="13-1287" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-18_1287.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kommen wird, man könnte ohne weiteres jetzt konstruieren, dass<lb/>
ein weitreichender Plan von der ÖVP hier vorgelegen ist und deshalb<lb/>
die Übersetzung nicht zeitgerecht vor einer Woche fertig wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_07">Abg. <rs type="person" ref="#per__97828">Pölz</rs> war mit der ganzen Entwicklung nicht einverstanden, er<lb/>
meint, dass man zuerst das Ortstafelgesetz so schnell beschlossen<lb/>
hat und man jetzt zugibt, dass man einzelne Gemeinden durch eine<lb/>
Novelle vielleicht wieder herausnehmen wird, nur um Kärntens Wunsch<lb/>
insbesondere <rs type="person" ref="#per__97953">Simas</rs> zu erfüllen. Andererseits aber nehmen wir zur<lb/>
Kenntnis, dass die Ärzte demonstrieren, die Studenten und die Bauern<lb/>
demonstrieren und wir überhaupt nicht auf der Strasse in Erscheinung<lb/>
treten, auch nicht in den Jahren 1966 bis 1970. Er schlug vor, der<lb/>
1. Mai sollte zu einer mächtigen Demonstration nicht nur der Wiener<lb/>
sondern mit Unterstützung der Bundesländer durch einen Marsch über<lb/>
die Ringstrasse gestaltet werden. Die Abgeordnete <rs type="person" ref="#per__98080">Herta Winkler</rs><lb/>
dagegen hat irgendwo aufgeschnappt, dass man eigentlich der ersten<lb/>
Fragestunden hätte sofort den Finanzminister seine Budgetrede an<lb/>
setzen sollen und dann in einer zweiten eben der Zuweisungssitzung nur<lb/>
eine weitere Fragestunde machen, dann wäre dieses ganz Debakel nicht<lb/>
gewesen und hat deshalb diesbezügliche Anfragen an <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> ge<lb break="no"/>richtet. Dieser aber auch Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> haben sogar im Hohen<lb/>
Haus bekannt gegeben, dass sie sich hier von der ÖVP insofern haben<lb/>
reinlegen lassen, als sie nicht angenommen haben, dass eine solche -<lb/>
wie sie sich ausdrückten – unfaire Gangart bei der Budgeterklärung von<lb/>
seiten der ÖVP gespielt werden wird. Am meisten erschüttert aber glaube<lb/>
ich war <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> von dem Verhalten der FPÖ. Er meinte auch, er hätte<lb/>
zwar Verstanden, dass die FPÖ die Regierung hart attackieren wird,<lb/>
aber dass sie sich dem Trick mit der Geschäftsordnung anschliessen<lb/>
würden, war für ihn überraschend. <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> hat auch im Hohen Hause<lb/>
ganz deutlich und sehr aggressiv diese neue Politik begründet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_08"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat in der Fragestunde vielleicht auch aus Verärgerung<lb/>
die Fragen der ÖVP-Opposition entweder gar nicht oder so beantwortet,<lb/>
dass er Unterstellungen der Beamten ganz einfach brüsk zurückwies<lb/>
und damit die Zusatzfrage als erledigt betrachtete. Dies hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> wieder veranlasst, mir auf der Regierungsbank zu sagen,<lb/>
ein so arrogantes Verhalten kann die ÖVP nicht akzeptieren. Er<lb/>
meinte dann scheinheilig, ich hätte noch niemals ihn angegriffen<lb/>
und er hat auch daher mich jetzt als Oppositionsredner niemals per<lb break="no"/>sönlich attackiert. Da ich in dieser ganzen Angelegenheit keine<lb/>
<pb n="13-1288" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-18_1288.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Diskussion mit <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> wünschte, habe ich auch ihn nicht auf<lb break="no"/>merksam gemacht, dass er wohl bei jeder Gelegenheit in nicht<lb/>
sehr fairer Art und Weise über meine Politik herfällt, wenn es<lb/>
eine reine sachliche Auseinandersetzung wäre, würde ich darüber kein<lb/>
Wort verlieren. Doch gibt es darin auch Bemerkungen, wie: Man musste<lb/>
ihn mit dem Nasenring nach Brüssel ziehen, in Rom könnte ich von<lb/>
ihm aus in Blue Jeans erscheinen, lauter Gags, die meiner Meinung<lb/>
nach aber nur aus der Verärgerung <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterers</rs> zu erklären sind. In<lb/>
diesem Fall kann man eben über solche Bemerkungen hinweghören resp.<lb/>
sie nicht erwidern, mit gleicher Münze, was eine ungeheure Geduld<lb/>
voraussetzt, oder man zahlt mit gleicher Münze heim, was natür<lb break="no"/>lich dann eine persönliche Fehde bedeutet. Vielleicht ist es Feig<lb break="no"/>heit, dass ich nicht anders reagiere, aber ich stehe halt auf dem<lb/>
Standpunkt, dass es unter meinem Niveau wäre, mich auf so kleinliche<lb/>
Weise mit <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> auseinanderzusetzen. Ich kann und will es nicht<lb/>
verstehen, dass die politische Auseinandersetzung mit den Gegnern,<lb/>
ob nun von der ÖVP oder FPÖ, ja sogar von der SPÖ-Seite auf eine<lb/>
solche Weise erfolgen muss. Ich kann und will es nicht glauben, dass<lb/>
das Zusammenwirken des vergangenen Vierteljahrhunderts zwischen den<lb/>
staatstragenden Parteien besser gewesen ist als das jetzige System.<lb/>
Immer mehr verdichtet sich bei mir die Überzeugung, dass Österreich<lb/>
wahrscheinlich als kleiner Staat und, um nicht im politischen<lb/>
Spannungsfeld der grossen Parteien grossen Schaden zu leiden, wahr<lb break="no"/>scheinlich das Schweizer Proporzsystem als idealere Lösung zu be<lb break="no"/>trachten ist. Die idealste Lösung ist es sicherlich auch nicht, aber<lb/>
es verhindert doch entsprechende Auseinandersetzungen, die vielleicht<lb/>
früher oder später einmal zum grösseren Bruch führen könnten.<lb/>
Ich kann mir nicht vorstellen, dass die grosse Mehrheit der österr.<lb/>
Bevölkerung nicht lieber eine Zusammenarbeit auf irgendeiner Basis<lb/>
möchte als die harte Konfrontation, die – wie sich ja jetzt immer<lb/>
deutlicher zeigt – nur noch weiter eskalieren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_09">Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> durch die Anfragen an die Minister, die auch an ihn als<lb/>
Bundeskanzler gerichtet waren, eine Delegation aus Weissenbach-St.<lb/>
Gallen nicht empfangen konnte, hat <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs> mich ersucht, ich sollte<lb/>
diese Genossen, die entweder BRO von der Neusiedler oder die<lb/>
Bürgermeister und Vizebürgermeister waren, empfangen. Ich habe mich<lb/>
mit ihnen stundenlang unterhalten, weil sie das Gefühl hatten,<lb/>
die ÖVP würde für ihr Gebiet jetzt stärker eintreten als die soz.<lb/>
Seite. Ich versicherte ihnen, dass alles unternommen wird, um Betriebe<lb/>
<pb n="13-1289" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-18_1289.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in diesen Raum zu bringen, wenn Weissenbacher Zellulose sperrt.<lb/>
Was im März sicher der Fall sein wird. Wenn die Landesregierung tat<lb break="no"/>sächlich das Starlight-Projekt jetzt unterstützt, so konnte ich mit<lb/>
Zustimmung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ihnen erklären, dass auch die Bundesregierung<lb/>
diesbezügliche Massnahmen ergreifen wird. Sie waren über die Aus<lb break="no"/>sprache sehr befriedigt und wie sie mir erklärten, auch sehr beruhigt.<lb/>
Ich habe ihnen allerdings keine konkrete Zusage gemacht, und dies<lb/>
auch ausdrücklich festgestellt, da ich erklärte, wir würden trachten,<lb/>
irgendwelche Arbeitsplätze in diesen Raum zu bringen. Dies müsste<lb/>
sich nicht ausschliesslich auf die Starlight-Firma beschränken.<lb/>
Ausserdem erklärte ich, könnte ich die konkrete Hilfe, die<lb/>
letzten Endes der Bundeskanzler mit dem Finanzminister festlegen<lb/>
würde, noch nicht sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_10"><rs type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</rs> als Vorsitzender ERP-Kommission hat nämlich mit mir und<lb/>
dann auch mit <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs>, der dazukam, gesprochen, dass <rs type="person" ref="#per__116023">Poppovic</rs> und<lb/>
auch erst selbst gegen eine Finanzierung aus ERP-Mitteln für die<lb/>
Firma Starlight sei. Er meinte, dass Ansuchen für über 1,5 Mia. S<lb/>
hat und nur 500 Mill. zur Verfügung stehen. Wenn die Fa. Starlight<lb/>
dann um ERP-Mittel ansuchen würde, wäre sowieso schon das ganze<lb/>
Geld für andere Firmen ausgegeben. <rs type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</rs> ist gekommen, um um<lb/>
eine Entscheidung zu bitten, wer in den Mittelkreditunterausschuss<lb/>
kommen soll. Zu meiner Zeit war noch <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> vom ÖGB unser Vertreter.<lb/>
Jetzt möchte sowohl Dr. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> vom ÖGB als auch <rs type="person" ref="#per__97308">Abt</rs> vom FWV, beide<lb/>
Mitglieder der Kreditlenkungskommission oder ERP-Kommission diesen<lb/>
Platz bekommen. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> hat ungeheuer geheimnisvoll getan, hat die<lb/>
Lösung auf ein Blatt Papier aufgeschrieben gehabt, hat es <rs type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</rs><lb/>
nur gezeigt und meinte, dies sei die Entscheidung des Chefs, die<lb/>
ganze Situation war für mich äusserst peinlich. Wenn ich <rs type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</rs><lb/>
nicht so lange kennen würde und er wahrscheinlich auch <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs><lb/>
kennt, müsste er von einem solchen Verhalten äusserst verwundert<lb/>
sein. Die Entscheidung des Chefs bestand nämlich nur drin, dass<lb/>
das Präsidium sich mit dem Problem beschäftigen wird. Auch hier<lb/>
habe ich so wie immer eine Entschuldigung für ein solch komisches<lb/>
verhalten. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> ist derzeit scheinbar im BKA der Prügelknabe<lb/>
für alles, was danebengeht. Auch dann wenn er in vielen Fällen<lb/>
sicherlich überhaupt nichts dafür kann. Er bewegt sich deshalb<lb/>
äusserst vorsichtig und natürlich unsicher und dies ergibt ein so<lb/>
komisches Gehaben.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1290" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-18_1290.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_11"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat mir mit eine längere freundschaftliche Aus<lb break="no"/>sprache geführt. Er selbst möchte den Sitz des Kakao-Abkommens,<lb/>
wenn es keinerlei Schwierigkeiten gibt, d.h. wenn wir nicht dabei<lb/>
in der Minderheit bleiben, wenn es zu einer Kampfabstimmung kommen soll<lb break="no"/>te, den Vorschlag Deutschlands, Hamburg zu nehmen, zustimmen. Er meint<lb/>
allerdings, dass wir vorher doch uns nicht aktiv einschalten sollten,<lb/>
sondern abwarten, wie die Mehrheitsverhältnisse sich herauskristalli<lb break="no"/>sieren. Wenn sich herausstellt, dass dies eine riesige Niederlage<lb/>
für Deutschland wird, dann sollte man dem deutschen Vertreter<lb/>
zu erkennen geben, dass wir sehr wohl für Hamburg gestimmt hätten,<lb/>
dass es aber eigentlich aussichtslos ist. Der Grund, warum <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschlä<lb break="no"/>ger</rs> für Hamburg ist, ist, dass er den Deutschen hiermit eine kleine<lb/>
Geste für ihr Verhalten in der EWG-Verhandlung zeigen möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_12">In der DDR-Verhandlung möchte er, dass das Aussenministerium feder<lb break="no"/>führend wird. Er meint, und dies glaube ich mit Recht, dass es hier<lb/>
nicht um eine wirtschaftspolitische Frage geht, sondern um die<lb/>
Etablierung des Staates in Österreich. Ich habe ihm natürlich sofort<lb/>
zugesagt, so dass das Aussenamt hier als federführend auftreten<lb/>
kann und soll, weil ich ach auf dem Standpunkt stehe, dass es sich<lb/>
hier um ein aussenpolitisches Problem handelt. Der Handelsvertrag<lb/>
ist ja nur, wenn man so sagen darf, der Aufhänger, der nachher<lb/>
abgeschlossen wird. Gegen Besprechungen <choice><choice><sic>zu</sic><corr>und?</corr></choice></choice> Zusammenkünfte von<lb/>
DDR-Beamten und meinem Haus z.B. auch mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> sei gar nichts<lb/>
einzuwenden, nur sollten wir uns unter gar keinen Umständen in die<lb/>
Mission der DDR begeben. Dieser formelle Schritt ist ungewöhnlich<lb/>
und folgt normalerweise nur zu irgendwelchen festlichen Anlässen<lb/>
resp. gesellschaftlichen Veranstaltungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Vielleicht kannst Du zu einem späteren Zeit<lb break="no"/>punkt mit <rs type="person" ref="#per__138741">Rey</rs> einmal essen gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_14">Bezüglich der Bestellung von <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> in Brüssel und damit der Abbe<lb break="no"/>rufung <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> meint <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> sei bereits die Entscheidung ge<lb break="no"/>fallen. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> könnte auch von mir nun offiziell verständigt<lb/>
werden. Ich glaube aber, dass doch noch einige Details zwischen dem<lb/>
Aussenamt und unserem Haus diesbezüglich geklärt werden sollten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat mir nämlich mitgeteilt, dass <rs type="person" ref="#per__114156">Hinteregger</rs>, der derzeitige<lb/>
Kanzler des Aussenministers noch keinerlei Vorstellung über die<lb/>
technische Durchführung dieses Beschlusses hat. Natürlich hatte<lb/>
ich ja vor längerer Zeit schon offiziell in einem Schreiben die Abbe<lb break="no"/><pb n="13-1291" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-18_1291.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>rufung von <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> mit Jahresende beantragt, doch glaube ich, dass<lb/>
noch einige technische Fragen vorher zwischen unseren beiden Häusern<lb/>
gelöst und geklärt werden müssten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte die einzelnen Etappen schrittweise genau<lb/>
festlegen und vor allem mit <rs type="person" ref="#per__114156">Hinteregger</rs> abbesprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-10-18_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1283_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-10-18_1283-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.10.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>