<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 30. Juni 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-06-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-06-30">Mittwoch, 30. Juni 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0797" facs="06_1971-06-30_0797.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 30. Juni 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gestern konnte ich die Einzelbeschlüsse in der ERP-Fachkommission<lb/>
nicht mehr abwarten und deshalb hat mich <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> über die Einzel<lb break="no"/>anträge, die beschlossen wurden, genau informiert. Die Verteilung<lb/>
gestattet sich äusserst schwierig. Derzeit liegen ja 744 Mill. S<lb/>
Ansuchen vor. Davon sind 546 Beherbergungsbetriebe, 88 Mio Ver<lb break="no"/>pflegungsbetriebe, 15 Mill. Schlepplifte, 78 Mill. Bäder und<lb/>
15 Mill. Kurhäuser. Zur Verfügung stehen aber nur 150 Mill.<lb/>
Die Sitzung hat für 129,8 Mill. den Zuschlag gegeben. Die ÖVP<lb/>
hat einen Antrag auf 2 Mio. S, doch hat Landeshauptmann <add>[-Stellvertreter]</add> <name type="person" ref="per:137356">Haslinger</name><lb/>
dieser Ansuchen abgelehnt. Wichtig erscheint mir nur, dass alle<lb/>
Änderungen, Ablehnungen, Aufstockungen und Zuschläge einvernehmlich<lb/>
erfolgt sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Nationalrat hat die Tagesordnungen keine besonderen Höhepunkte<lb/>
ergeben. Diskussionen gab es nur über die Abfertigungsfrage und<lb/>
über die Studienrichtungen an den Hochschulen. Zur Abfertigungs<lb break="no"/>frage war ursprünglich nur geplant, dass höchstens nur 5–6 Redner<lb/>
sprechen sollten und dann hat es sich herausgestellt, dass es über<lb/>
ein Dutzend wurden. Da man aber in der Abfertigungsfrage letzten<lb/>
Endes zustimmte – dieser Beschluss wurde mit den Stimmen der ÖVP<lb/>
gefasst, die FPÖ hat sich dagegen ausgesprochen – kann man natür<lb break="no"/>lich sehr schwer gegen die Regierung polemisieren. Eine weitere<lb/>
Aktion, dringliche Anfrage oder sonstiges ist nicht zustande gekommen.<lb/>
Ursprünglich schwirrte das Gerücht herum, dass man wegen des Wehr<lb break="no"/>ersatzdienstes an eine dringliche Anfrage denke. Ich konnte mir nicht<lb/>
gut vorstellen, dass nach dem letzten Ergebnis der dringlichen An<lb break="no"/>frage gegen <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> neuerdings die Wehrfrage von der ÖVP als<lb/>
dringliche Anfrage herangezogen wird. Wenn dies der Fall gewesen<lb/>
wäre, dann sagte ich, gelte auch hier das Sprichwort: Die ÖVP –<lb/>
im Krieg sagten wir das immer für die Artillerie – kennt weder<lb/>
Freund noch Feind, nur lohnende Ziele! Einige ÖVP-Abgeordnete,<lb/>
wie <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> und <name type="person" ref="per:134083">Helbich</name>, <choice><choice><sic>denen</sic><corr>die</corr></choice></choice> ich zufällig zusammen traf, fragten,<lb/>
wie dies alles weitergehen soll. Wir werden ja doch jetzt das<lb/>
Parlament auflösen, es wird zu Neuwahlen kommen, aber was soll<lb/>
<pb n="06-0798" facs="06_1971-06-30_0798.jpg"/>nachher sein. Ich erklärte meinen alten Spruch, dass ich<lb/>
kein Politiker sei, dass ich aus der Gewerkschaftsbewegung<lb/>
komme und dass diese Gewerkschaftsbewegung in der Sozial<lb break="no"/>partnerschaft einen viel grösseren stabilisierenden Faktor<lb/>
darstellt als man vielleicht heute bereit ist, von Seite der<lb/>
ÖVP zuzugestehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kleine Zeitung, Redakteur <name type="person" ref="per:122298">Weissenberger</name> und Redakteur <name type="person" ref="per:137288">Christian</name><lb/>
von den Salzburger Nachrichten wollten ein Interview. Ursprünglich<lb/>
versuchten sie mit aller Gewalt unsere Taktik von mir herauszu<lb break="no"/>bekommen. Ich konnte mich am besten aus der Affäre ziehen,<lb/>
indem ich ihnen gleich offen erklärte, ich hätte doch niemals<lb/>
grosse Politik gemacht und sie sollten doch die Leute fragen,<lb/>
die dafür zuständig seien. In weiterer Folge interessierten sie<lb/>
sich für den zu erwartenden Preisbericht, doch auch hier erklärte<lb/>
ich, dass die Einzelheiten von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> festgelegt werden und ich<lb/>
ihnen daher keine <choice><choice><sic>Auskünft</sic><corr>Auskunft? Auskünfte?</corr></choice></choice> geben kann. Letzten Endes kamen sie<lb/>
auf das Gebiet, wo ich erstens wirklich etwas weiss und zweitens<lb/>
auch bereit war, ihnen etwas zu sagen, nämlich auf die Preis<lb break="no"/>situation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn unsere Redakteure nicht sehr schlau sind, dann sind sie<lb/>
eigentlich sehr schlecht auch informiert. Die beiden wollten<lb/>
unbedingt von mir wissen, wer eigentlich im Präsidium der SPÖ<lb/>
sitzt. Zu meiner Schande musste ich gestehen, dass auch ich dies<lb/>
nicht genau exakt weiss. Wenn es also nicht eine Finte gewesen<lb/>
ist um vielleicht auf diesem Weg von mir Details von Beschlüssen<lb/>
zu erfahren, die ich nebenbei bemerkt, gar nicht weiss, so war<lb/>
es ein deutliches Kennzeichen dafür, dass sie sich mit innen<lb break="no"/>parteipolitischen Fragen nur sehr oberflächlich beschäftigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Handelsausschuss tagte nicht am Ende der Sitzung sondern während<lb/>
der Sitzung. Dies ist eigentlich geschäftsordnungsmässig verboten,<lb/>
doch hatten scheinbar die Klubs untereinander vereinbart, über<lb/>
diese Bestimmung hinwegzusetzen, da ja im Handelsausschuss wirk<lb break="no"/>lich keine Beratungen durchgeführt wurden. In der Sitzung, die<lb/>
verhältnismässig sehr kurz dauerte, konnte der Vorsitzende, Abge<lb break="no"/>ordneter <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name>, mitteilen, dass der Unterausschuss beschlossen<lb/>
hatte, neue Unterlagen zum Gelegenheitsverkehrsgesetz zu beschaf<lb break="no"/>fen und deshalb der Termin bis 2. Juli nicht eingehalten werden<lb/>
konnte. Ich benützte die Gelegenheit, um meine Befriedigung zum<lb/>
<pb n="06-0799" facs="06_1971-06-30_0799.jpg"/>Ausdruck zu bringen, dass <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> darauf verzichtet hatte, ein so<lb/>
wichtiges Gesetz ohne eine gründliche Beratung mit Gewalt beschliessen<lb/>
zu lassen, da damit die bisherige Gepflogenheit der Einstimmigkeit<lb/>
gestört würde. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wies darauf hin, dass er auch grössten Wert auf<lb/>
Einstimmigkeit legt, er aber angenommen hätte, wir würden uns seinem<lb/>
Vorschlag beugen, da dieser – wie er sich ausdrückt – die einzige Möglich<lb break="no"/>keit ist, auf dem Verkehrssektor Ruhe und vor allen eine vernünftige<lb/>
Regelung herbeizuführen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Handelsminister<add>[von]</add> Bulgarien, <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name>, besuchte die Nachrichtentechni<lb break="no"/>schen Werke und da es zu keiner Kampfabstimmung kam über die Abferti<lb break="no"/>gung irrsinnig lang diskutiert wurde, konnte ich auch an dieser Be<lb break="no"/>sichtigung und an dem Werksküchenmittagessen teilnehmen. Gen.Dir.-Stellv.<lb/>
<name type="person" ref="per:121801">Langhans</name>, der übrigens jetzt in Pension geht, hatte die Führung über<lb break="no"/>nommen und abschliessend dann erklärt, er würde auch uns nur ein Werks<lb break="no"/>küchenessen servieren lassen. Tatsächlich gingen wir dann in einen<lb/>
separierten Raum bei der Werksküche, wo die einzelnen Angestellten und<lb/>
Arbeiter zu hunderten ebenfalls ihr Essen einnahmen. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> erkundigte,<lb/>
was das Werksessen kostet und tatsächlich sind es ja nur 6.– S, die<lb/>
man bezahlen muss für Suppe, Fleisch und Beilage. Zuerst fürchtete ich,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:121801">Langhans</name> das tatsächliche Werkessen, das aus Suppe und vor allem<lb/>
aus Augsburgern mit Kartoffeln bestand, servieren wird. Doch tatsächlich<lb/>
hat er nur ein potemkinsches Dorf aufgebaut und erzählt, denn es gab<lb/>
dann eine grosse Portion Gulasch und anschliessend sogar eine Mehl<lb break="no"/>speise. Ich glaube, es wäre zweckmässiger gewesen, <name type="person" ref="per:121801">Langhans</name> hätte nur<lb/>
erklärt – und das hätte man ohne dies gesehen – dass hier das Kasino<lb/>
oder die Werksküche sich befindet und auch nur ein entsprechend ein<lb break="no"/>faches Essen gekocht werden könnte. Das Essen hat nämlich allen sehr<lb/>
gut geschmeckt und ich selbst strich immer wieder hervor, dass es<lb/>
viel zielführender ist, unseren Gästen heimische Küche vorzusetzen,<lb/>
ohne diesen internationalen Schlick, den man sonst bei den Empfängen<lb/>
immer bekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Abend war ich deshalb auch sehr froh, dass es <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> übernommen hat,<lb/>
in Bisamberg, wo er wohnt, bei einem verhältnismässig kleinen Heurigen<lb/>
die ganze Delegation mit einem wirklichen Nachtmahl zu versorgen, wie<lb/>
man es nur in solchen Lokalen bekommen kann. Die Familie – es ist ein<lb/>
Familienbetrieb – hat am Vortag – wie sie sich ausdrückten – ein<lb/>
Schwein geschlachtet und daraus Würste erzeugt und Rollkarrees gekocht,<lb/>
die wirklich hervorragend schmeckten. Ich weiss nicht, ob es nicht wirk<lb break="no"/>lich zielführender wäre, bei allen offiziellen Besuchen viel mehr von<lb/>
<pb n="06-0800" facs="06_1971-06-30_0800.jpg"/>den heutigen internationalen Standard und Niveau herabzusteigen und<lb/>
dafür ganz unprotokollarisch, aber dafür umso herzlicher und typi<lb break="no"/>scher den Gästen Wien und deren Küche und vor allem auch deren<lb/>
Leben zu zeigen, wie es wirklich ist. Es Lösung könnte doch darin<lb/>
bestehen, dass man um allein schon von der Übersetzung wegzukommen,<lb/>
die Heimatsprache des Gastes sprechende Männer und Frauen finden<lb/>
müsste, die ganz unverblümt hier mit ihm über Probleme diskutieren,<lb/>
die ihn tatsächlich interessieren und wo er sicherlich dann viel<lb/>
mehr Erfahrung und Einblick bekommen könnte in das Land, das er gerade<lb/>
besucht. Z.B. war ich sehr erfreut wie ich in Bulgarien zwei Leute<lb/>
von der VÖEST getroffen haben, die sich mir vorstellten und mir<lb/>
einiges über ihre Erfahrungen erzählten. Ich bin überzeugt, dass<lb/>
aber solche Ideen vom Protokoll nicht nur nicht aufgegriffen sondern<lb/>
wahrscheinlich mit tausend Einwänden, von der Sicherheit angefangen<lb/>
bis zur Desavouierung des hohen Gastes, kommen würden, deshalb niemals<lb/>
verwirklicht werden würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> hatte mich bereits im Parlament davon informiert, dass sich<lb/>
jetzt auch Schwierigkeiten ergeben, um das Fremdenverkehrsabkommen<lb/>
unterzeichnen zu können. Wir haben, um eventuell Österreicher, die<lb/>
ihren ständigen Wohnsitz in Bulgarien haben, die Chance zu geben<lb/>
als Touristen ausreisen zu können, einen Passus verlangt, wonach die<lb/>
Vertragspartner bestrebt sein werden, jedwede Erleichterung und<lb/>
Vereinfachung der Formalitäten im Zusammenhang mit den Reisen ihrer<lb/>
Staatsangehörigen nach Österreich bzw. in die VR Bulgarien zu<lb/>
treffen, dies gilt auch für Staatsangehörige eines der beiden<lb/>
Vertragspartner, die auf dem Staatsgebiet des einen oder anderen<lb/>
Staates ihre ordentlichen Wohnsitz haben. Zuerst hatten die Bulgaren<lb/>
scheinbar nicht erfasst, welche Bedeutung dieser Absatz haben könnte<lb/>
obwohl <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> sie auf diesen Wunsch besonders aufmerksam gemacht hatte,<lb/>
und sie darauf hingewiesen hat, dass ein österr. Staatsbürger derzeit<lb/>
keine Ausreise aus Bulgarien erhalten, wie uns die Botschaft mitge<lb break="no"/>teilt hat. Die Botschaft wollte ja bekanntlich auch, dass wir deshalb<lb/>
das Fremdenverkehrsabkommen nicht abschliessen. Um diesen Passus,<lb/>
der vielleicht doch dem einen oder anderen Österreicher, der ständig<lb/>
in Bulgarien wohnt und eigentlich noch nie in Österreich war, die<lb/>
Chance zu geben, nachher auszuwandern, hätte ich das Fremdenver<lb break="no"/>kehrsabkommen paraphiert und unterzeichnet, obwohl die einzelnen<lb/>
Bundesländer noch nicht informiert wurden. Die Verbindungsstelle<lb/>
der österr. Bundesländer hat zwar <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> mitgeteilt, dass sie sich<lb/>
vorstellen könnte, dass die Länder nichts dagegen einzuwenden hätten,<lb/>
<pb n="06-0801" facs="06_1971-06-30_0801.jpg"/>doch hat eine Aussprache, die <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> mit dem Hofrat <name type="person" ref="per:134323">Manzano</name> von<lb/>
Salzburg gehabt hat, ergeben, dass dieser sich ganz entschieden<lb/>
gegen diese Abkommen wehrt. Es ist zwar noch nicht klar, aus<lb/>
welchen Gründen, aber wahrscheinlich werden die Länder oder<lb/>
zumindestens <name type="person" ref="per:134323">Manzano</name> darin eine Einschränkung ihrer Kompetenz<lb/>
sehen und deshalb haben sie jetzt einmal dagegen Stellung bezogen.<lb/>
Ich hätte mich aber im Interesse von einem Einzelschicksal über diese<lb/>
Einwände hinweggesetzt, doch dazu kam ich gar nicht, da die Verhand<lb break="no"/>lungen sich dann am späten Abend sich sehr versteiften. Letzten<lb/>
Endes musste die Arbeitsgruppe unterbrechen und <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> kam mit den<lb/>
Mitarbeitern auch zum Heurigen. Dort versuchte nun <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> alle diese<lb/>
strittigen Punkte aus dem Vertrag herauszustreichen und mir dann<lb/>
vorzuschlagen. dass er bereit wäre, den reduzierten Vertrag dann zu<lb/>
unterschreiben. Ich hätte alle gestrichenen Paragraphen akzep<lb break="no"/>tiert, ausser den einen, dem meiner Meinung nach fast wirklich<lb/>
humanitäre Gründe als Grundlage dienen. Ich erklärte ihm deshalb<lb/>
unumwunden, dass das Aussenministerium auf dieser Bestimmung<lb/>
besteht und ich deshalb ausserstande bin, einen Vertrag zu paraphieren<lb/>
resp. zu unterzeichnen, der nicht eine solche Bestimmung enthält.<lb/>
Im übrigen gab ich aber unseren Delegationsmitgliedern zu verstehen,<lb/>
dass ich normaler weise bei einem Heurigen nicht bereit bin, tat<lb break="no"/>sächliche Verhandlungen zu führen. Ich könnte zwar – da ich bekannt<lb break="no"/>licherweise überhaupt nichts trinke – eine solche Situation gut<lb/>
nützen, denn vielleicht hat der andere dann nicht mehr den klaren<lb/>
Sinn, den ich auf alle Fälle auch nach stundenlangen Saufgelagen<lb/>
noch habe, doch finde ich, dass dies nicht eine richtige Methode<lb/>
ist, denn wenn dann wirklich irgendetwas passiert, könnte der andere<lb/>
Sagen, dass wir ihn unter Alkohol gesetzt haben, um unsere Wünsche<lb/>
zu erreichen. Ich glaube, das trägt zu einem guten Klima nicht bei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> hatte ich eine sehr interessante Diskussion. <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> hat<lb/>
mit seinen Leute durchgerechnet und das schon vor etlichen Monaten,<lb/>
als wir die Wahlrechtsreform beschlossen haben, dass auf Grund der<lb/>
Ergebnisse von 1970 die Sozialisten von den 183 Mandaten 89 Mandate<lb/>
kriegen könnten. Bei Überlegungen <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> spielt nun immer Vorarlberg<lb/>
eine grosse Rolle, weil er auf dem Standpunkt steht, dort könnten<lb/>
wir uns ein zweites Mandat, also ein zweites Grundmandat erwerben.<lb/>
Zu diesem Zweck wird verhältnismässig viel nach Vorarlberg an<lb/>
finanziellen Mitteln gelegt, wir haben doch u.a. die Frage des<lb/>
Ausbaues des Güterbahnhofes Wolfurt, wo 1 Mia. S benötigt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0802" facs="06_1971-06-30_0802.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst glaubt, es wäre sogar zielführend, ein Tunnel<lb/>
zwischen dem Arlberg auf der Basishöhe zu graben, es wird über<lb/>
die Bregenzer Festspielbühne und deren Aufwendungen nicht nur<lb/>
verhandelt, sondern auch entsprechende Zuschüsse gegeben, sodass<lb/>
man wirklich sagen kann, es wird viel Geld aufgewendet, um ein<lb/>
zweites Grundmandat dort zu erreichen. Ich selbst mich instinktiv<lb/>
eigentlich sehr negativ dagegen verhalten, ohne eine wirklich<lb/>
konkrete Erklärung dafür zu haben. Vielleicht habe ich auch des<lb break="no"/>halb mich eher negativ gegen diese Politik gestellt, weil ich das<lb/>
Gefühl hatte, dass ich viel zu oft nach Vorarlberg fahre, um dort<lb/>
einzelne Wählerschichten zu beeinflussen. Nun erklärt <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name>,<lb/>
dass in Wirklichkeit der ganze Aufwand für Vorarlberg ganz umsonst<lb/>
ist. Wenn nämlich Vorarlberg wirklich ein paar hundert Stimmen<lb/>
dazugewinnt, und dann ein zweites Grundmandat für uns dort heraus<lb break="no"/>schaut, so könnten wir das wesentlich billiger ohne den finanziellen<lb/>
und vor allem den persönlichen Einsatz erreichen, wenn wir dieses<lb/>
zweite Grundmandat gar nicht bekommen. Dadurch kommen nämlich die<lb/>
Stimmen Vorarlbergs und den grossen Reststimmentopf des Wahlkreis<lb break="no"/>verbandes West, wo bekanntlicherweise OÖ, Steiermark, Kärnten,<lb/>
Salzburg, Tirol und Vorarlberg zusammengezogen sind, wodurch sich<lb/>
in Wirklichkeit dann ein Mandat mit wesentlich geringerer Wahlzahl<lb/>
erreichen wird lassen. Da nämlich in diesen Wahlkreisverband wahr<lb break="no"/>scheinlich bis zu einem Dutzend Reststimmenmandate verteilt werden,<lb/>
wird da einzelne Mandat billiger sein als das Grundmandat in Vorarl<lb break="no"/>berg. Ich habe <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> sofort ersucht, er sollte doch eine kurze Ar<lb break="no"/>beit anfertigen und unbedingt allen Regierungsmitgliedern und den<lb/>
anderen Spitzenfunktionären zur Verfügung stellen. Ich selbst<lb/>
ärgere mich aber blau, da ich doch immer für Ziffern so viel übrig<lb/>
gehabt habe und solche Berechnungen selbst mit grösstem Interesse<lb/>
verfolgt habe und jetzt scheinbar infolge meiner anderweitigen<lb/>
Tätigkeit diese wichtige Arbeit sträflich vernachlässige und dadurch<lb/>
solche strategische Fehler nicht bemerkte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0796_03" facs="06_1971-06-30_0796-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.6.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>