<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 27. Februar 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-02-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-02-27">Donnerstag, 27. Februar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0250" facs="24_1975-02-27_0250.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 27. Feber 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Preissenkungsaktion der Firma Herlango ist, wie eine Zeitung,<lb/>
"Die Vorarlberger Nachrichten", mit Recht vermerkt, eine mit 14<lb/>
Tagen befristete Ausverkaufsaktion. Dipl.Kfm. <name type="person" ref="#per__140315"><sic>Goldschmid</sic></name>, der Chef<lb/>
von Herlango versichert mir zwar, daß dann einige Aktionspreise<lb/>
auch weiterhin bleiben. Mir unerklärlich ist nur, wie er, bei<lb/>
einem doch verhältnismäßig großen Verkäuferstand in den einem<lb/>
Geschäft in Mariahilf, ich begrüßte mindestens 10, diese Preise<lb/>
kalkulieren kann. Schade, daß wir nicht die wirklichen Kalkulations<lb break="no"/>unterlagen kennen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Vielleicht kann uns jemand über die Branchen<lb break="no"/>verhältnisse aufklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung der Ausstellung in Sezession, die durch 20 Jahre<lb/>
die Verkehrswerbung betrieben hat und diesmal mit der Öst. Fremden<lb break="no"/>verkehrswerbung, die Verkehrswerbung nurmehr zum Teil arrangierte,<lb/>
gab <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> die Gelegenheit, auf die Geschichte, mir die Gelegenheit<lb/>
auf die Zukunft dieser Ausstellung und der Fremdenverkehrspolitik<lb/>
hinzuweisen. Diesmal wurde sie durch zwei Medienschau, einmal vom<lb/>
Verkehrsministerium also von der Verkehrswerbung und das andere<lb/>
Mal von der Öst. Fremdenverkehrswerbung, die bereits in Göteborg<lb/>
gezeigt wurde, verstärkt. Jetzt mag es noch für Besucher, die sich<lb/>
gerne in ein Kino setzen, eine interessante Abwechslung sein. In<lb/>
zwei Jahren schätze ich, wird man für diese Art der Darstellung<lb/>
auch kein Interesse mehr haben. Ich kann nur immer wieder sagen,<lb/>
daß wir uns noch viel mehr als dies bereits geschehen ist auf die<lb/>
Verkaufswerbung einstellen müssen. Die DDSG, <name type="person" ref="#per__126256">Luczensky</name>, beschwerte<lb/>
sich weil sie diesmal keinen eigenen Stand hatten wo sie für ihre<lb/>
Passagier-Donauschiffahrt Kunden Auskunft geben könnten. Nur die<lb/>
Post und die Bahn war von der Verkehrswerbung berücksichtigt werden.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> sofort gebeten, das nächste Mal auch für diesen<lb/>
Teil der Ausstellung die Verantwortung mit zu übernehmen und dafür<lb/>
zu sorgen, daß nicht ein Verkehrsträger, der dort mit einem uni<lb break="no"/>formierten Käpt'n in Erscheinung treten will, benachteiligt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>, den ich am Vorabend bei der OPEC getroffen<lb/>
habe, als ich mit dem sowjetischen Geschäftsträger <name type="person" ref="#per__140316">Mamotov</name> die<lb/>
Stromlieferung von der Sowjetunion besprochen habe, wollte sofort<lb/>
<pb n="24-0251" facs="24_1975-02-27_0251.jpg"/>mit mir Besprechungen führen. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> behauptete dann, ich<lb/>
wäre beim <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, Präsidentenbesuch in Polen mit<lb/>
akkreditiert gewesen. Ich habe <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> gestanden, daß ich<lb/>
sehr gerne <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> begleitet hätte, doch eine endgültige<lb/>
Beschlußfassung war noch nicht beschlossen und jetzt stellt sich<lb/>
heraus, daß es überhaupt unmöglich ist, weil zu dieser Zeit die<lb/>
EFTA-Tagung, wo ich Vorsitzender bin, in Genf stattfindet. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name><lb/>
wollte wissen, was <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> in konkreten Verträgen unter<lb break="no"/>zeichnen wird, resp. zumind. verhandeln wird. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> ging vom<lb/>
Protokoll, das er besitzt, aus der Besprechung <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> – <name type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</name><lb/>
in Zakopane, aus. Die polnische Seite, zumind. nach Meinung von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>, hätte erwartet, daß ich mit dem neuen Handelsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__122944">Olszewski</name> entsprechende Verhandlungen und womöglich Paraphierungen<lb/>
vornehme. Seiner Meinung nach könnte z.B. der Vertrag über die<lb/>
Kohlenlieferungen und auch die Preise, die nur bis 31.6.75 fixiert<lb/>
sind, verhandelt oder vielleicht sogar abgeschlossen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Hier könnten <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> entsprechende<lb/>
Vorgespräche auf österreichischer Seite mit der VÖEST-Alpine führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der elektrischen Lieferung 1.6 Milliarden kW-Stunden<lb/>
müßte jetzt endgültig geklärt, so forderte ich <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> auf, ob<lb/>
sie über die Tschechoslowakei oder wie angedeutet vielleicht über<lb/>
Ungarn liefern, da sie mit der Tschechoslowakei scheinbar Schwie<lb break="no"/>rigkeiten haben. In diesem Fall würden wir die <choice><choice><sic>Hüg</sic><corr>HGÜ?</corr></choice></choice>, das ist eine<lb/>
wichtige Übertragungseinrichtung, in der Nähe der ungarischen<lb/>
Grenze stationieren, dies war ja auch der Grund warum ich den<lb/>
sowjetischen Geschäftsträger erklärt habe, es muß vorerst eine<lb/>
Entscheidung getroffen werden bevor die Verbund endgültige Be<lb break="no"/>schlüsse fassen kann. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> meinte ob wir nicht doch vielleicht<lb/>
überlegen können, evtl. zwei Übertragungspunkte auszubauen. Dies<lb/>
habe ich aus Kostengründen entschieden abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte die Verbund zu einem solchen Vorschlag<lb/>
Stellung nehmen zu lassen, insbes. jetzt einmal die technischen und<lb/>
kommerziellen Aufwendungen genau klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die große LKW-Kooperation Steyr-Daimler-Puch mit den Polen<lb/>
wurde in Zakopane vereinbart, daß bis 30. April die Unterlagen<lb/>
fixiert sein müssen. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> fragte mich, ob die Steyr-Daimler-Puch<lb/>
<pb n="24-0252" facs="24_1975-02-27_0252.jpg"/>Leute sich mit mir schon ins Einvernehmen gesetzt haben oder<lb/>
Unterlagen geliefert haben. Ich verneinte und wies darauf hin,<lb/>
daß derzeit zwischen der Firma und der Regierung ein gespanntes<lb/>
Verhältnis besteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Das Fachreferat und <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> müßten jetzt vorsich<lb break="no"/>tig sondieren, wie Steyr-Daimler-Puch zu dem ganzen Projekt steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat angeregt, Hotelbauten und Kasernenbauten in Polen<lb/>
durchzuführen und <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> hat sich diesbezüglich mit Bautenminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> ins Einvernehmen gesetzt. Er hat von dort nur keine Antwort<lb/>
bekommen, sondern wurde auf einen gewissen <name type="person" ref="#per__140318">Fink</name> verwiesen, der sich<lb/>
auch nicht gerührt hat. Ich erklärte sofort, daß dafür ausschließ<lb break="no"/>lich Bautenminister <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> zuständig sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat auch darauf hingewiesen, daß Österreich die Polen bei<lb/>
ihren Ausbau ihrer Elektrizitätswerke unterstützen würde. Dafür<lb/>
erwarten die Polen jetzt entsprechende Vorschläge.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Bitte mit Verbundplan Kontakt aufnehmen, was<lb/>
geschehen wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat auch vorgeschlagen, ein gemeinsames Handelsunternehmen<lb/>
für verschiedene Bereiche der Industriellen Kooperation zu er<lb break="no"/>richten. Da ich mir nicht gut vorstellen kann, das so etwas von<lb/>
uns entriert, ja ich könnte mir gar nicht vorstellen, welche Firma<lb/>
dafür bei uns in Frage kommt, habe ich <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> sofort darauf auf<lb break="no"/>merksam gemacht, es kann sich nur um ein gemeinsames Handelsunter<lb break="no"/>nehmen handeln, das von der verstaatlichten Industrie in Österreich<lb/>
errichtet werden kann und deshalb er sich in dieser Frage aus<lb break="no"/>schließlich mit der verstaatlichten Industrie entweder <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
oder Sektion IV im Bundeskanzleramt oder die ÖIAG ins Einver<lb break="no"/>nehmen setzen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechungen wegen einer Flugverbesserung zwischen LOT und<lb/>
AUA geht mich nichts an und ich verwies <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> an das Verkehrs<lb break="no"/>ministerium. Die Kreditausnützung ist eine Angelegenheit des<lb/>
Finanzministers und auch vorgesehene Kassenlieferungen, die in der<lb/>
Aufzeichnung die ich von <name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name> bekommen habe, überhaupt nicht<lb/>
<pb n="24-0253" facs="24_1975-02-27_0253.jpg"/>aufscheinen, bleibt eine reine Frage einer scheinbaren<lb/>
Intervention <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> für Anker oder einer sonstigen Produktions<lb break="no"/>firma.</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Vielleicht könnte das Fachreferat feststellen<lb/>
um was es sich dabei handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> war mit dieser Aussprache nicht sehr zufrieden, wie ich<lb/>
feststellen konnte, wohl aber dafür, daß er sofort einen Termin<lb/>
bei mir bekommen hat. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> war nicht anwesend und deshalb hat<lb/>
SChef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, der bei der Besprechung anwesend war, mir nachher<lb/>
versichert, es wird jede Vorbereitungsarbeit getroffen, um <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> zu informieren. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> wollte von mir haben, dass ich<lb/>
womöglich bestimme, wer <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> begleitet und welche Themen<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> in Polen besprechen wird. Ich erklärte sofort dezi<lb break="no"/>diert, dass dies ausschliesslich im Ermessen des Herrn Bundes<lb break="no"/>präsidenten gelegen ist, und ich darauf keinen wie immer gearteten<lb/>
Einfluss nehme. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hat mir nämlich einmal angedeutet,<lb/>
dass er nicht daran denkt, wirklich konkrete Verhandlungen in<lb/>
Polen zu führen, geschweige denn Verträge zu unterzeichnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bitte mit Kabinett <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> ent<lb break="no"/>sprechenden Termin einer Vorsprache von mir vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Institut hatte ich eine Aussprache mit Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> und<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name>. <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> hat dort dem ÖGB und auch der Arbeiterkammer<lb/>
die Entwicklung, wie es zum Streit mit <name type="person" ref="#per__140321">Wilhelm</name> über Novoflor<add>[kam,]</add><lb/>
geschildert. Obwohl ich <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> durch seine Aktivität gut leiden<lb/>
kann, habe ich ihm doch in diesem Punkt widersprochen. Ich glaube,<lb/>
dass es wirklich nicht zweckmässig ist, wenn die verstaatlichte<lb/>
Industrie sich jetzt Handelsgesellschaften baut, um bei Importen<lb/>
mit zu verdienen. Da kann und wird wahrscheinlich die Handels<lb break="no"/>kammer in Hinkunft noch mehr gegen die verstaatlichte Industrie<lb/>
eingestellt sein und wahrscheinlich diese Ausdehnung auf die<lb/>
Importtätigkeit hart kritisieren. Gerade im Teppichgeschäft,<lb/>
ob es sich jetzt um echte oder auch nur moderne handelt, wird es<lb/>
wahrscheinlich die nicht zu unrecht so genannten, Teppichhandels<lb break="no"/>methoden geben. Hier wirklich positiv abzuschliessen, ist wahr<lb break="no"/>scheinlich unmöglich. Durch die Tatsache aber, dass eine grosse<lb/>
Firma wie die Chemie-Linz intern entsprechenden Kostenausgleich<lb/>
vornehmen wird, kann man die tatsächlichen Jahresergebnisse<lb/>
<pb n="24-0254" facs="24_1975-02-27_0254.jpg"/>leicht verschleiern, resp. überdecken. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> kritisiert mit<lb/>
Recht, dass die Töchter der Tochter und diese wieder an die<lb/>
Chemie-Linz irgendwie gebundenen unzähligen Firmen nicht nur<lb/>
für ihn unübersichtlich werden, sondern auch der ÖIAG jedwede<lb/>
Einflussnahme entziehen. Da ich aber nicht Öl in den Streit zwi<lb break="no"/>schen <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name>, der auf einigen solchen Eskapaden von<lb/>
ihm beruht, wissen wollte, habe ich mich seit eh und je bemüht,<lb/>
einen Ausgleich zumindestens durch Information herbeizuführen.<lb/>
Wie weit mir dies gelingt, weiss ich nicht, es ist aber auf alle<lb/>
Fälle auch nicht meine Kompetenz und mein Geschäft. Dies mache<lb/>
ich nur, weil ich auf dem Standpunkt stehe, es gibt schon genug<lb/>
Streit in Österreich. Ich habe mit <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> weiters die Möglichkeit<lb/>
einer Kontaktnahme mit der ägyptischen Stickstoffabrik in Assuan<lb/>
Sima<add>[?]</add> besprochen. <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> kennt den dortigen Leiter Dr. <name type="person" ref="#per__140295">Zaki</name> nicht<lb/>
so gut, wie dieser mir geschildert hat. <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> wird aber Kontakt<lb/>
mit dieser Fabrik, die übrigens von einem ehemaligen Stickstoff-<lb/>
Angestellten errichtet wurde, Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Parteivorstandssitzung dauerte, wie ich vermutet hatte,<lb/>
stundenlang. Als es zum Schluss über die Beschlussfassung des Budget<lb/>
kommen sollte, waren kaum 10 Stimmberechtigte Mitglieder an<lb break="no"/>wesend. Dies ist eigentlich kein schlechtes Zeichen. Für mich<lb/>
ist es nur die Bestätigung, dass lange Sitzungen dazu führen, dass<lb/>
eben irgendwelche andere Geschäfte von den Mitgliedern des Partei<lb break="no"/>vorstandes zwischendurch erledigt werden müssen. Ausserdem ist<lb/>
momentan diese Partei so gefestigt und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dominiert so<lb/>
stark, dass niemand dort eine grössere Diskussion über irgendein<lb/>
Problem erwartet. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte dann, man müsse Vorkehrung tref<lb break="no"/>fen, dass die Parteivorstandsmitglieder das nächste Mal sich<lb/>
mehr Zeit nehmen. Zum Glück hatte ich vor längerer Zeit <name type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</name><lb/>
schon darauf aufmerksam gemacht, dass ich wirklich es für unmöglich<lb/>
finde, dass man nur 2 oder 3 Stunden Parteivorstandssitzung vor<lb break="no"/>sieht. Ausnahmsweise war ich deshalb wirklich bis zum Schluss<lb/>
anwesend. Der für Freitag, 21. März, vorgesehene Parteivorstand ist<lb/>
fraglich, der für Donnerstag 10. April vorgesehene um 13.30 fest.<lb/>
Der Parteirat beginnt am 5. Mai um 9 Uhr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte Termine eintragen.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0255" facs="24_1975-02-27_0255.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Während der Sitzung hatte ich Gelegenheit auf Intervention von<lb/>
LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> wegen der Mitterberger Kupfer und mit <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> zu sprechen. Die Mitterberger brauchen dringend<lb/>
wie der Finanzdirektor <name type="person" ref="#per__136694">Wohl</name> sagte, 40 Mill. S. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meinte,<lb/>
grosszügig, er müsste sowieso im Frühjahr jetzt ein Budgetüberschrei<lb break="no"/>tungsgesetz. ausschliesslich wegen der Bergbauförderung einbringen<lb/>
und es ist ihm eigentlich egal, ob er 100 Mill. oder 150 Mill.<lb/>
dafür vorsorgen muss. Ich konnte natürlich solange keine konkrete<lb/>
Zusage machen, als ich nicht im Bergbauförderungsgesetz die notwendi<lb break="no"/>gen budgetären Mitteln durch das 1. BÜG bekomme. Da aber <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
eine solche in Aussicht stellt, müsste jetzt die ÖIAG einen entspre<lb break="no"/>chenden Kredit der Mitterberger geben. Auf alle Fälle war ich jetzt<lb/>
ausser Obligo und <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> muss sich bemühen, ob die ÖIAG dazu be<lb break="no"/>reit ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> soll dies klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name>, Bregenz, besprach ich die weitere Vorgangs<lb break="no"/>weise seiner eventuellen Berufung als Vorstandsmitglied in die Tauern<lb break="no"/>kraftwerke. <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name> hat nach Meinungsumfragen eine gewisse Chance,<lb/>
dass er tatsächlich über 50 % der Stimmen bekommt. In diesem Fall<lb/>
bleibt er natürlich Bürgermeister, wie auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mir versicherte,<lb/>
dass dies der Wunsch der Partei ist. Ich zweifle nicht daran, wenn<lb/>
er 50 % kriegt, dass dies dann der Fall ist. Zu glauben aber, dass<lb/>
wenn er unter 50 % bleibt, niemand ihm dort den Posten streitig machen<lb/>
kann, wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> annimmt, halte ich für zu optimistisch. Ich bin<lb/>
überzeugt, und <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name> übrigens auch, dass die ÖVP und FPÖ weitestgehend<lb/>
Absprachen haben, wenn sie bei der nächsten Wahl zumindestens über<lb/>
50 % der Stimmen haben, dass sie dann sicherlich einen Bürgermeister<lb/>
entweder von der ÖVP oder, wie <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name> sogar glaubt, von der FPÖ ge<lb break="no"/>meinsam bestellen werden. In diesem Fall, habe ich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mitgeteilt,<lb/>
würde ich <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name> sofort in die TKW bringen. <name type="person" ref="#per__97732">Mayer</name> ist damit einver<lb break="no"/>standen, dass er eine gewisse Zeit neben dem derzeitigen Direktor<lb/>
fungieren <choice><choice><sic>würd</sic><corr>würde?</corr></choice></choice>. Auf alle Fälle müsse aber die Vereinbarung so lauten,<lb/>
dass spätestens mit Ende des Jahres oder Anfang nächsten Jahres der<lb/>
Wechsel dann erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0249_01" facs="24_1975-02-27_0249-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.2.1975</head>
         </div>
         <pb n="24_0249_02" facs="24_1975-02-27_0249-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>