<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 16. Jänner 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band40_1978-01-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-01-16">Montag, 16. Januar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-03-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="40-0035" facs="40_1978-01-16_0035.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 16. Jänner 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe in der Handelskammer kommt selbstverständlich<lb/>
die ÖVP-Diskussion über die Wahl des geschäftsführenden Klub<lb break="no"/>obmanns zur Sprache. Obwohl ursprünglich der Wirtschaftsbund<lb/>
fest gerechnet hat, dass <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> gewählt wird und mit allen Mitteln<lb/>
versucht hat, diese Idee durchzusetzen, scheint es jetzt, dass<lb/>
entweder <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name> selbst auch die Geschäftsführung übernimmt, oder<lb/>
der ÖAAB-Mann <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> gewählt wird. Obwohl <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
als treuer Parteisoldat auch diese Lösung mehr oder minder ver<lb break="no"/>teidigt, ist es für mich klar ersichtlich, dass es einen unge<lb break="no"/>heuren Sprung innerhalb der ÖVP geben muss. Wenn man bedenkt,<lb/>
dass es eine Zeit gab, wo <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> Bundeskanzler und Parteiobmann<lb/>
und <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> Generalsekretär, also der Wirtschaftsbund alle drei<lb/>
wichtigsten Positionen innegehabt hat und jetzt dann viel<lb break="no"/>leicht gar keine haben wird, so kann man sich vorstellen, wie er<lb/>
in dieser letzten Zeit an Einfluss verloren hat. Ohne dass wir da<lb break="no"/>rüber sprechen, scheint mir nur die Nachfolgefrage von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
jetzt in der Richtung geregelt, dass der Präsident der NÖ Handels<lb break="no"/>kammer <name type="person" ref="#per__111326">Schauer</name> jetzt in den Nationalrat nach <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> einziehen wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über die Beteiligung der Handelskammer<lb/>
zur sowjetischen Delegation gesprochen und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> dafür vorgeschlagen.<lb/>
Die Handelskammer ist einverstanden mit den Wirtschaftsleuten, die<lb/>
ich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> für die Delegation mitteilte, die sich nämlich bei<lb/>
mir gemeldet haben. In die DDR, hofft <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, dass überhaupt nie<lb break="no"/>mand von der Wirtschaft mitfährt. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ist fest davon über<lb break="no"/>zeugt, dass der Artikel über ihn im TOP mit Wissen, wenn nicht<lb/>
sogar mit den Unterlagen von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> geschrieben wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat von den Verhandlungen zwischen Arbeiterkammer und<lb/>
Handelskammer wegen der Gründung des Vereines "Kauft österrei<lb break="no"/>chische Qualitätswaren" Bericht erhalten. Abgesehen davon, dass<lb/>
die Arbeiterkammer nur 100.000.- Schilling dazu beitragen will,<lb/>
die Handelskammer und das Handelsministerium je 2 Mio, soll dieser<lb/>
Verein nicht einmal den Sitz in der Handelskammer haben und auch<lb/>
nicht den Vorsitz. In diesem Fall, sagen <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, würden<lb/>
sie nicht mitmachen. Ich schlage ihnen vor auf Grund des Jour-fixe-<lb/>
Ergebnisses mit Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund, wonach wir<lb/>
ähnlich wie die Arbeitsgemeinschaft für Patentförderung eine solche<lb/>
Lösung anstreben sollen. Interessant für mich ist, ohne dass ich es<lb/>
<pb n="40-0036" facs="40_1978-01-16_0036.jpg"/>sagen, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit seinem Energiesparverein einen re<lb break="no"/>gierungsfernen, damit aber alle Interessensvertretungen und<lb/>
Länder in den Verein eingliedernde Lösung zustande bringt,<lb/>
während es mir immer ungeheure Mühe macht, eine Kompromiss<lb break="no"/>lösung auf der Sozialpartnerebene zu erreichen. Wichtig erscheint<lb/>
mir primär, dass wir jetzt überlegen, welche Personen von der<lb/>
Handelskammer und eventuell aus unserem Bereich dafür in Frage kommen.<lb/>
Wenn wir nicht die richtigen Personen finden, dann kommt es zur<lb/>
selben Entwicklung wie mit dem Europainstitut, das wir unmittelbar<lb/>
nach dem Vertragsabschluss mit der EG gegründet haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Wer kommt dafür in Frage?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter von Schmalenbach, <name type="person" ref="#per__111379">Lubeck</name>, wegen Errichtung einer<lb/>
Produktionsanlage in Gerasdorf, verlangen von der Handelskammer<lb/>
dass sie sich verpflichtet, die Einweggebinde-Dosen aus jeder<lb/>
Regelung herauszunehmen. Nur unter diesen Umständen wird sie<lb/>
die Produktion aufnehmen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meint, die Handelskammer wird<lb/>
sich gegen ein Verbot von Einweggebinden aussprechen und rechnet,<lb/>
dass es möglich sein muss, mit Pfandgebindelösungen wie in der<lb/>
Bundesrepublik das Auslangen zu finden. Diese Meinung teile ich<lb/>
nicht und erkläre mich nur bereit, langfristige Übergangslösungen<lb/>
vorzukehren und selbstverständlich mit Vertretern der Firma zu<lb/>
reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Lade Dir bitte die Vertreter zu Dir ein. Ich<lb/>
bin bereit, gegebenenfalls wenn notwendig dazuzukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück stellt <name type="person" ref="#per__116031">Liebl</name> die Ergebnisse von der<lb/>
Weihnachtsfremdenverkehrswoche zur Verfügung. Die meisten Ortschaften<lb/>
haben ausgebucht. Der Schnee ist wirklich im letzten Moment ge<lb break="no"/>kommen und wenn er einigermassen anhält, werden wir wieder eine<lb/>
höhere Übernachtungsziffer in der Wintersaison verzeichnen können.<lb/>
Komm.Rat <name type="person" ref="#per__111380">Jaschke</name> und <name type="person" ref="#per__111382">Fischer-Ledenice</name> erörtern die Quantex-Studie<lb/>
und die Trend-Studie für die Bekleidungs- und Textilindustrie. Mit<lb/>
der Trend-Studie sind wir in Europa erstmalig einen Weg gegangen<lb/>
auf 5 Jahresrhythmen aufbauend Vorhersagen zu machen. Jetzt kann<lb/>
man nachweisen, dass wir innerhalb einer Bandgrenze von 4%<lb/>
Abweichung im ersten Jahr, 9% im zweiten Jahr und 0% im dritten<lb/>
<pb n="40-0037" facs="40_1978-01-16_0037.jpg"/>Jahr ungeheuer gut liegen. Für das Jahr 1978 gibt es Prognosen,<lb/>
die bei Haushaltstextilien einen Rückgang, dafür bei Sport eine<lb/>
Steigerung erwarten lassen. Die Haushalts- und Heimtextilien sind<lb/>
in den letzten 5 Jahren um 24%, also normal gewachsen, während die<lb/>
Bekleidung nur um 2.1% zugenommen hat. Dort wirkt sich insbesondere<lb/>
der Import mit 85% der heimischen Produktion immer steigend aus,<lb/>
während der Export nur mehr 49% der Produktion beträgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> berichtet über die Energiesituation. Hier ist erfreu<lb break="no"/>lich, dass wir 3% geringeren Verbrauch im Jahre 1977 gegen 1976<lb/>
haben. Hier ergibt sich dann erstmalig eine längere und umfang<lb break="no"/>reichere Diskussion. Bei Strom, wo nur 3.3% Zuwachs war, gegenüber<lb/>
8.1. von 1975 auf 1976, hat die Industrie um 1% nur zugenommen,<lb/>
dagegen die Tarifabnehmung 5%. Da nach wie vor die Wärme das Ent<lb break="no"/>scheidende ist und 50% nur bei Warmwasser verzählert sind, kann<lb/>
durch entsprechende zweckmässige Messgeräte noch viel erspart<lb/>
werden. Dies wird Aufgabe des <name type="person" ref="#per__111384">Weiser'schen</name> Sparvereines sein,<lb/>
von dem zu meiner grössten Überraschung SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> sehr positiv<lb/>
spricht. Hier ist er wahrlich über seinen eigenen Schatten gesprungen.<lb/>
Da wir jetzt mit den Ländervertretern Verhandlungen über die Ergebnisse<lb/>
unseres Energiesparbeirates, Kraft-Wärme-Kopplung usw., aufnehmen,<lb/>
bin ich sehr gespannt, wenn diese Verhandlungen Mitte Feber zu<lb/>
einem positiven Ergebnis führen, was dann noch für den Sparverein<lb/>
<name type="person" ref="#per__111384">Weiser</name>, ausser optische Propaganda, überbleibt. Ich war aber sehr über<lb break="no"/>rascht, dass <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> nirgends den Eindruck hinterlässt, dass er mit <name type="person" ref="#per__107955">Wei<lb break="no"/>ser</name> in einer Kontra-Front-Stellung sich befindet. Die Erklärungen vor<lb/>
der Presse waren für mich wirklich sehr überraschend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Vorstand hat <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> ein Papier für den Wiener Ausschuss<lb/>
vorgelegt, wo er klar und deutlich erörterte, dass die Landtags<lb break="no"/>wahlen am 8. Oktober stattfinden sollen. Im Präsidium hat man darüber<lb/>
diskutiert – wie er berichtete – und einstimmig diesen Beschluss<lb/>
gefasst. Es war für mich daher ganz selbstverständlich, dass auch<lb/>
beim Wiener Vorstand nichts anderes herauskommen kann. In diesem<lb/>
Papier wird vor allem auch das Arbeitsprogramm bis zum 8. Oktober<lb/>
festgelegt. Sehr geschickt wird formuliert, dass der Parteiobmann,<lb/>
ja aber vor allem die Interessensvertretungen an einer ruhigeren<lb/>
Entwicklung und Arbeit an dem Wirtschaftskonzept der Stadt Wien<lb/>
brennend interessiert sind. Der Finanzstadtrat wird jetzt ein<lb/>
zusätzliches Wiener Wirtschaftsförderungsprogramm vorlegen. Gleich<lb break="no"/><pb n="40-0038" facs="40_1978-01-16_0038.jpg"/>zeitig wird eine Erschliessung einer weiteren Industriezone<lb/>
angekündigt. Der Bürgermeister wird die Wünsche zum Bundes<lb break="no"/>investitionsprogramm sofort mitteilen. Ausserdem wird die Novel<lb break="no"/>lierung der Wiener Stadtverfassung in Richtung der Verstärkung<lb/>
der Grundsätze des Verhältniswahlrechtes beabsichtigt. Da im ersten<lb/>
Bezirk nur mehr ein Gemeinderat auf Grund des Rückganges der<lb/>
Bevölkerung gewählt wird, kann es sich nicht mehr um eine Ver<lb break="no"/>hältniswahl handeln und die Gefahr der Anfechtung besteht. Aus<lb/>
diesem Grund könnte man die 23 Wahlkreise auf 18 verringern, indem<lb/>
man den l., 4., 5., 6., zu einem Wahlkreis, den 7., 8. und 9.,<lb/>
zu einen zweiten Wahlkreis zusammenzieht. Dies ist aber nur ein<lb/>
Vorschlag für eine Reihe von anderen Varianten, die verhandelt, resp.<lb/>
diskutiert werden sollen. In der Debatte ist dieses Problem, ins<lb break="no"/>besondere die Aufstockung der Bezirksräte, führend, nur ich als einziger<lb/>
verweise darauf, dass man ausser acht gelassen hat, wie die wirt<lb break="no"/>schaftliche Situation im Oktober sein kann. Für April ist anzunehmen,<lb/>
kann sie noch gehalten werden. Für die Herbstwahlen ist sie derzeit<lb/>
wesentlich unsicherer. Zu meiner grössten Verwunderung kommt von den<lb/>
anderen das Gegenargument, dann würde sich bewähren, dass die So<lb break="no"/>zialistische Partei die bessere für schlechtere Zeiten ist. Das<lb/>
ist, wie ich gar nicht anders erwartet habe, im Präsidium bereits<lb/>
so festgelegt, dass nicht einmal über einen früheren Wahltermin<lb/>
ernstlich diskutiert wird. Ich habe den Eindruck, dass hier <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
über <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> auch diesen Termin auch endgültig fixiert hat. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
bei den Bundeswahlen unbedingt den Oktober einhalten möchte, wäre<lb/>
es sehr schwer, wenn die noch wesentlich stärkere Mehrheit in Wien<lb/>
eine Vorverlegung vornehmen würde. Im Wiener Ausschuss legt <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
dann das Papier aber nicht vor, sondern berichtet nur darüber, weil<lb/>
er im Wiener Vorstand schon erklärte, es könnte sich sonst eine<lb/>
Diskussion über die Formulierung ergeben. Der Wiener Ausschuss war<lb/>
noch nie so gut besetzt wie diesmal, weil alle erwarteten, dass<lb/>
über den Wahltermin diskutiert wird, ja dass er sogar vorverlegt<lb/>
wird. Ich glaube, dass ziemlich alle sehr überrascht sind über<lb/>
den Beschluss des Präsidiums, der übrigens dann natürlich auch<lb/>
einstimmig vom Vorstand gefasst wurde. Ein einziger Diskussions<lb break="no"/>redner, nämlich der Obmann der Mietervereinigung <name type="person" ref="#per__111392">Windisch</name>, meint,<lb/>
da gäbe es andere Meinungen, da müsste man viel diskutieren, aber<lb/>
er selbst glaubt auch, man sollte nur mehr einstimmig jetzt schnell<lb/>
beschliessen, dass eben, um die Einheit der Partei zu demonstrieren,<lb/>
<pb n="40-0039" facs="40_1978-01-16_0039.jpg"/>alle für den 8. Oktober sind. Der Einfluss <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</name>, vor<lb/>
allem aber die Disziplin in unserer Partei ist überraschend.<lb/>
Solange einigermassen richtige Entscheidungen getroffen werden<lb/>
entspricht dieser Führungsstil und vor allem diese Disziplin im<lb/>
Gegensatz zur ÖVP einem Zustand, den man sich wirklich nur als<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wünschen kann. Solange alles einigermassen gut geht, ist<lb/>
er mit dieser Parteisituation unschlagbar. Die Bevölkerung –<lb/>
und ich bin auch überzeugt – unsere Parteimitglieder, wünschen<lb/>
nämlich nichts sehnlicher als eine geschlossene, einheitlich<lb/>
auftretende und nur nach einem Ziel strebende Organisation.<lb/>
Diskussionen – davon bin ich überzeugt – wünscht man nur, soweit<lb/>
sie notwendig sind und sicherlich nur auf Nebenproblemen oder<lb/>
auf ganz grosse Fragen, wie z.B. Parteiprogramm. Was aber konkret<lb/>
geschehen soll, darüber soll man einheitlich auftreten, wie<lb/>
die grosse Korona im Wiener Ausschuss einmal mehr wieder bewiesen<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verständigte mich, dass der Rechtsanwalt <name type="person" ref="#per__111398">Draxler</name> bei<lb/>
ihm war und andeutete, er könnte vermitteln, dass in einer NÖ<lb/>
Gemeinde eine Kernmülldeponie errichtet werden kann. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte,<lb/>
er hätte ihm nicht die Gemeinde gesagt und ich sollte die Verhand<lb break="no"/>lungen führen. <name type="person" ref="#per__111398">Draxler</name> hat seinerzeit, als die Gemeinde Alberndorf<lb/>
sich bei der Zwangszusammenlegung von Haugsdorf wieder lösen wollte,<lb/>
diese vertreten und tatsächlich erreicht, dass Alberndorf wieder<lb/>
selbstständig wurde. Mir gegenüber hat er erklärt, dass der Bürger<lb break="no"/>meister und die Gemeindesprecher, ja sogar der <choice><choice><sic>gesamt Gemeinderat</sic><corr>gesamte Gemeinderat? Gesamtgemeinderat?</corr></choice></choice><lb/>
damit einverstanden sind, dass eine Mülldeponie dort errichtet<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__111398">Draxler</name> wird unverzüglich mit den wichtigsten Exponenten<lb/>
bei mir vorsprechen und ich habe ihm zugesichert, sofort die Ver<lb break="no"/>antwortlichen der E-Wirtschaft, Verbund und GKT, zuzuziehen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte ehest möglichen Termin vereinbaren.<add>Draxler-Bericht am 19.1.1978</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratsbesprechung habe ich mit Verteidigungsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> ausgemacht, dass für die 24 Hubschrauber Augusta, die ca<lb/>
500 Mio Schilling Einkauf für 4 Jahre bedeuten, Kompensations<lb break="no"/>gespräche, die ich seinerzeit bereits mit Vertretern der italieni<lb break="no"/>schen Firma geführt habe, wieder aufgenommen werden. Die Verteidi<lb break="no"/>gungsleute werden sich mit SChef <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> in Verbindung setzen. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name><lb/>
<pb n="40-0040" facs="40_1978-01-16_0040.jpg"/>hat jetzt auch mit der Schweiz eine Konstruktion vorgesehen,<lb/>
dass die Wannen für einen Schweizer Panzer, der erst neu kon<lb break="no"/>struiert wird, von der VOEST geliefert wird und gegen ca 600<lb/>
Panzerjäger 120 Panzer aus der Schweiz – wenn man so sagen kann –<lb/>
kompensiert werden. In diesem Fall würden wir zwar keine zu<lb break="no"/>sätzliche andere Industrieprodukte in die Schweiz liefern können,<lb/>
doch wäre für Steyr-Daimler-Puch und auch für Zulieferung VOEST<lb/>
eine gute Vertragsbasis gegeben. Marokko hat jetzt nach Mitteilung<lb/>
von GD <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name>, Steyr-Daimler-Puch, auch für 100 Schützenpanzer<lb/>
Kaufinteresse. Mit Aussenminister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> und Staatssekretär <name type="person" ref="#per__110169">Nuss<lb break="no"/>baumer</name> bespreche ich die Möglichkeit einer Entwicklungshilfe für<lb/>
Marokko, weil wir dort ein Stahlwerk errichten wollen. Die VOEST<lb/>
hat seinerzeit erwartet, dass in Ergänzung Entwicklungshilfe ge<lb break="no"/>geben wird, die damals aber das Bundeskanzleramt abgelehnt hat.<lb/>
<name type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</name> wird sich den Akt ausheben und mir dann Bescheid sagen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> teilt meine Meinung, dass weder er noch ich ohne entsprechende<lb/>
Zusagen für Entwicklungshilfe nach Marokko fahren können oder sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte konkrete Unterlagen über seinerzeitige<lb/>
Entwicklungshilfe anfordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich eine Ordens<lb break="no"/>begründung angesehen, allerdings nachdem er sie bereits unter<lb break="no"/>schrieben gehabt hat. Darin wird von der Kärntner Landesregierung<lb/>
begründet, dass <name type="person" ref="#per__111399">Knafl</name>, der neue Landesrat, alle Bundesstrassen,<lb/>
ja überhaupt alle Strassen in Kärnten ausschliesslich scheinbar<lb/>
allein geschaffen hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint mit Recht, wenn dies im<lb/>
Wahlkampf dann veröffentlicht wird, fragt man sich, wer hat dann<lb/>
sonst noch etwas für die Kärntner Strassen beigetragen. Richtig<lb/>
ist, dass bei Begründungen für Vorrückungen, Orden, Auszeichnungen<lb/>
usw. oft die unmöglichsten Konstruktionen und Lobhudeleien zu<lb break="no"/>stande kommen. Dies ist meiner Meinung nach gar nicht notwendig,<lb/>
weil sowieso nach einem Schema die Orden verliehen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte soweit ich solche Begründungen abgebe,<lb/>
diesen Gesichtspunkt beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> möchte die Ordenverleihungsanzahl auf 3.000 be<lb break="no"/>schränken. 1976 waren es 3.900, 1977 3.300.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im August 1979 soll die grösste Konferenz, die die UNO jemals<lb/>
<pb n="40-0041" facs="40_1978-01-16_0041.jpg"/>abgehalten hat über Wissenschaft und Technik, nach Wien kommen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> regt sich furchtbar auf, dass im Ministerratsvortrag<lb/>
zwar viele Minister, u.a. auch das Handelsministerium für die<lb/>
Durchführung vorgeschlagen wird, er, aber nicht <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> meint,<lb/>
man hätte dafür den Staatssekretär vorgesehen. Dies solle man<lb/>
ihm überlassen – war die kurze Antwort. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fürchtet aber,<lb/>
dass es unmöglich ist, in der Stadthalle diese Konferenz abzu<lb break="no"/>wickeln. Das Aussenamt könne es nicht machen, denn sie hätten<lb/>
im inneren Bereich – wie er sich ausdrückt – keine Möglichkeit<lb/>
zu agieren. Dafür seien die anderen Ministerien zuständig. Da<lb/>
mehrere davon betroffen sind – sicherlich das Bundeskanzleramt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Rossauer Kaserne soll nun endgültig verschwinden. Konstruktiva<lb/>
Bau Ges.m.b.H., an der <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sehr interessiert ist, würde 1000<lb/>
Arbeitsplätze garantieren. Gegen die sogenannten Denkmalschützer,<lb/>
meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, müsste man jetzt einen Verein gründen, der sich für<lb/>
den Neubau einsetzt. Die SPÖ soll nicht immer nur gegen etwas<lb/>
sein, sondern soll jetzt pro Neugestaltung dieses Areals auf<lb break="no"/>treten, Wien und die Bundesorganisation gemeinsam. Aus Denkmal<lb break="no"/>schutzgründen wird man ein Tor oder einen anderen markanten Gegen<lb break="no"/>stand – angeblich gibt es auch drinnen eine Kapelle – aufrecht er<lb break="no"/>halten.</p>
            <p xml:space="preserve">Eine lange Diskussion gibt es wieder über die Vorgangsweise wegen<lb/>
der Eröffnung des Kernkraftwerkes. Im Parlament rechnet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>,<lb/>
wird, wenn die ÖVP Klubzwang durchsetzt, es, wenn überhaupt, zu einer<lb/>
sehr knappen Mehrheit kommen. Die beiden SPÖ Vorarlberger Abge<lb break="no"/>ordneten, aber auch <name type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</name> aus Linz wird garantiert dagegen<lb/>
stimmen. Von der FPÖ könnten vielleicht ein oder zwei Stimmen ge<lb break="no"/>wonnen werden. Jetzt verlangt die Sozialistische Jugend noch eine<lb/>
Volksabstimmung. Dies <choice><choice><sic>sein</sic><corr>sei ein?</corr></choice></choice> echter Dolchstoss des Sekretärs <name type="person" ref="#per__111409">Cap</name>.<lb/>
Mit der Sozialistischen Jugend, meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, werden wir dasselbe<lb/>
erleben, wie mit dem VSSTÖ, d.h. den Studenten. Da <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> zu<lb/>
mir kommt und meint, man sollte doch über die Einfuhr der Brennstäbe<lb/>
reden, berichte ich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass gegen seine Meinung, wonach die<lb/>
ÖVP alles auf die lange Bank schieben will, um entweder überhaupt<lb/>
mit Beschluss oder de facto ein zweijähriges Moratorium zu erreichen,<lb/>
Abg. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> wissen liess, dass sie sehr wohl über ein Verfahren mit<lb/>
sich reden lassen, das vielleicht doch noch einen Ausweg ergibt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, dass wird sicherlich nicht der Fall sein, weil sie<lb/>
sich auch ausrechnen, dass wir damit mindestens 2% unserer Wähler<lb break="no"/><pb n="40-0042" facs="40_1978-01-16_0042.jpg"/>stimmen verlieren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist sehr froh, dass es gelungen ist,<lb/>
den Flugtransport zu organisieren, obwohl er statt 2 Mio der<lb/>
Gesellschaft 16 Mio Schilling Transportkosten verursacht. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name>,<lb/>
mit dem ich anschliessend spreche, ist bereit, für den Hubschrauber-<lb/>
Einsatz die Benzinkosten ersetzt zu bekommen, resp. dies am liebsten<lb/>
<choice><choice><sic>im</sic><corr>in?</corr></choice></choice> Strom abgegolten haben möchte. Da ich nicht weiss, ob dies mög<lb break="no"/>lich ist, schlage ich ihm vor, er soll sich lieber Dienstleistungen<lb/>
von Siemens kompensieren lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte versucht hier eine Lösung im Einvernehmen<lb/>
mit dem Verteidigungsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am 23. Jänner ist um 11 Uhr eine wirtschaftliche Ministerratssitzung<lb/>
im Bundeskanzleramt. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> sollen zugezogen werden,<lb/>
denn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, mit den Regierungsbeschlüssen von der letzten<lb/>
Klausur ist noch gar nichts getan. Vereinigte Edelstahlwerke muss<lb/>
2.000 Leute freistellen und die VOEST hätte auch für 8.000 keine<lb/>
Beschäftigung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In unserer Landstrasser Veranstaltung mit den Akademikern über<lb break="no"/>brücke ich bis zum Erscheinen <name type="person" ref="#per__110169">Nussbaumers</name> mit Fragen die Zeit und<lb/>
auch hier sind es primär steuerliche Massnahmen, Autoabschreibung<lb/>
oder die Wirtschaftssituation, die dort verlangt wird. Auch nach<lb/>
dem Referat von <name type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</name>, der sich selbstverständlich mit der<lb/>
Prognose und dem OECD-Bericht Österreich beschäftigt, spielt eben<lb break="no"/>falls die wirtschaftspolitische Situation die Hauptrolle. Immer<lb/>
mehr verstärkt sich bei mir die Meinung, dass es uns gelingen muss,<lb/>
die Wirtschaftsprobleme zu lösen. Dann haben wir weder für die Ge<lb break="no"/>meinderatswahlen im Herbst 1978, ja nicht einmal für die National<lb break="no"/>ratswahlen im Herbst 1979 etwas zu befürchten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="40_0034_01" facs="40_1978-01-16_0034-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.1.1978</head>
         </div>
         <pb n="40_0034_02" facs="40_1978-01-16_0034-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="40_0042_01" facs="40_1978-01-16_0042-01.jpg"/>
         <pb n="40_0042_02" facs="40_1978-01-16_0042-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript Wiener Ausschuss, 16.1.1978</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="40_0042_03" facs="40_1978-01-16_0042-03.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>