<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 24. April 1982 bis Sonntag, der 25. April 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-04-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-04-24" to="1982-04-25">Samstag, 24. April 1982 bis Sonntag, 25. April 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0463" facs="64_1982-04-24_1982-04-25_0463.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 24., und Sonntag, 25. April 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der WDR-Köln hat sozusagen eine Österreichstunde aus der Argentinier<lb break="no"/>straße übertragen. U.a. wurden die Philharmoniker, Schrammeln, Dr. <name type="person" ref="per:140004">Wehle</name><lb/>
als wirklicher Österreichwortspezialist und auch ich als Wirtschaftsmini<lb break="no"/>ster geladen. Die Fragen erstreckten sich über Rhein-Main-Donau-Kanal<lb/>
bis zum Fremdenverkehr. Das letztere war mir das wichtigste, denn bei<lb/>
der Gelegenheit konnte ich sozusagen über den Äther neuerdings an die<lb/>
Deutschen appellieren, nach Österreich zu kommen und hier ihre Ferien<lb/>
zu verbringen. Aufhänger dafür war, daß der Moderator mich einige Male<lb/>
fragte, ob nicht die Deutschen in Österreich teilweise unerwünscht sind.<lb/>
Dies habe ich auf Einzelpersonen, die es da und dort gibt, zurückgeführt,<lb/>
aber dezidiert erklärt, wie sehr wir die deutschen Gäste brauchen und<lb/>
wie sehr sie bei uns geschätzt sind. Ob sie beliebt sind, traute ich<lb/>
mich nicht zu behaupten, obwohl ich natürlich dem Gerücht des Moderators,<lb/>
sie benehmen sich oft nicht sehr gut in Österreich, sofort entgegengetre<lb break="no"/>ten bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Nachmittag habe ich dann im Friseursalon <name type="person" ref="per:1137722">Andreas</name>, übrigens ein Enkel<lb/>
von Minister <name type="person" ref="per:126904">Helmer</name>, eine Malerausstellung eröffnet. Der Maler <name type="person" ref="per:1137721">Preiss</name>,<lb/>
aus der graphischen Lehr- und Versuchsanstalt hervorgegangen, schreibt<lb/>
gleichzeitig Gedichte und vertont auch, daher gilt er als der <choice><choice><sic>Rocker<lb break="no"/>bander</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Überraschend für mich war, daß der ganze Friseurladen ausge<lb break="no"/>räumt war, nur um für Samstag, Sonntag diesen Maler die Ausstellungsmög<lb break="no"/>lichkeit zu schaffen. Dies war eine gigantische Leistung, die ich auch<lb/>
entsprechend bei meiner humorvollen Ansprache würdigte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Sonntag beim Empfang der riesigen thailändischen Delegation von<lb/>
den Premierminister stellte ich fest, daß der Industrieminister der<lb/>
ehem. Botschafter Thailands in Österreich gewesen ist. Wir unterhielten<lb/>
uns sofort über das einzige Projekt, nämlich die Papierfabrik, die Voith<lb/>
von 2,8 Mrd. S 1,8 Mrd. für Voith noch hofft im Rahmen dieses Besuches<lb/>
abschließen zu können. Zum Glück hat mich in Bukarest Dir. <name type="person" ref="per:125833">Roth</name> über<lb/>
die Details genau informiert und ich habe darüber auch eine entsprechen<lb break="no"/>de Unterlage gehabt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nämlich wollte vorher wissen, welche<lb/>
wirtschaftlichen Möglichkeiten wir in Thailand haben, außer diesem Pa<lb break="no"/>pierprojekt hat selbst der österreichische Handelsdelegierte in Thai<lb break="no"/>land, der jetzt auch am Flughafen war nichts gewußt. Unser Handelsvolumen<lb/>
beidseitig erreicht nicht mehr als 500 Mio. pro Jahr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat im kleinsten Kreis, <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> und mir gegenüber, größte<lb/>
Bedenken wegen der Biospriterzeugung gehabt. Ich war daher sehr froh,<lb/>
<pb n="64-0464" facs="64_1982-04-24_1982-04-25_0464.jpg"/>ihm mitteilen zu können, daß wir jetzt auf er Sozialpartnerebene ver<lb break="no"/>handeln können. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat nämlich, und da war ich sehr überrascht,<lb/>
jetzt eine sehr negative Einstellung zum Biospritprojekt, obwohl er<lb/>
seinerzeit sogar extra Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> anstelle von mir<lb/>
mit der Durchführung dieses Projektes betraut hat. Jetzt meinte er<lb/>
wieder, die Sozialpartner würden dann eine Konzeption festlegen, die<lb/>
letzten Endes das Budget schwer belastet. Ich habe ihm sofort erklärt,<lb/>
daß ich immer ein Gegner dieser Belastungen, weder des Budgets noch<lb/>
der Konsumenten gewesen bin. Mit 12 bis 13 S geht überhaupt nichts und<lb/>
wenn tatsächlich jetzt eine Anlage mit 6 1/7 bis 7 S Ethanol erzeugen<lb/>
kann, dann können wir dies auch mit Zustimmung AK und ÖGB entsprechend im<lb/>
Benzin vermischt und dadurch das Budget nicht belasten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sieht<lb/>
für das Budget 83 sehr, sehr schwarz, selbst der Hinweis gegebenenfalls<lb/>
über den Münzamtverkauf sieht er keine Lösung, er befürchtet weitere<lb/>
Steuererhöhungen auch dann, wenn diese vielleicht im 83 Budget noch<lb/>
nicht so deutlich ausgesprochen werden müssen. Er meinte, man müßte<lb/>
im Wahlkampf dann Rede und Antwort stehen, welche Steuererhöhungen noch<lb/>
kommen und da glaubt er, daß weitere unbedingt notwendig sein werden.<lb/>
Meinen Optimismus hat er wieder einmal abgelehnt und kritisiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0462_01" facs="64_1982-04-24_1982-04-25_0462-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24./25.4.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>