<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770909">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  9. September 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-09-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-09-09">Freitag, 9. September 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1018" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-09-09_1018.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_01">Freitag, 9. September 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_02">Frau <rs type="person" ref="#per__114952">Richfield</rs>, die in Amerika bei Radio-Anstalten für Österreich<lb/>
insbesondere Musiksendungen-Propaganda machen, kommt immer mit<lb/>
neuen Ideen und ich habe sie diesmal mit Dr. <rs type="person" ref="#per__126244">Oberländer</rs>, Fremden<lb break="no"/>verkehrsabteilung, zusammengebracht. Verwundert hat mich, dass<lb/>
sie auf dem Standpunkt steht, in Amerika ist alles in bester<lb/>
Ordnung, denn die Amerikaner haben so viel Geld, es wird soviel<lb/>
gekauft und ausgegeben, in ihren Augen gibt es gar kein Problem.<lb/>
Ich kann mir vorstellen, dass dies auch die normale Reaktion<lb/>
vieler Amerikaner ist, die gar nichts anderes kennen, als Geldver<lb break="no"/>dienen, Geldausgeben, alles ist in schönster Ordnung, auch dann<lb/>
wenn es Millionen Arbeitslose gibt. Ihre weitere amerikanische<lb/>
Methode, mir bei jedem Besuch ein Geschenk mitzubringen, dies<lb break="no"/>mal wäre es ein Tischrechner gewesen, wird für mich peinlich, weil<lb/>
ich ihr jedesmal noch gesagt habe, dass ich dies nicht brauche und<lb/>
nicht will. Von unserer Tombola-Einrichtung wollte ich auf der<lb/>
anderen Seite auch nichts sagen, weil in Wirklichkeit ich nicht<lb/>
ganz überzeugt, ob sie sich diese wenn auch nicht sehr wertvollen<lb/>
Geschenke leisten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_03">Bei der Sektionsleitersitzung setze ich diesen neuerdings ausein<lb break="no"/>ander, dass wir im nächsten Jahr 1 % unseres Personalstandes ein<lb break="no"/>sparen müssen. Derzeit sind von unseren Dienstposten durch Pensio<lb break="no"/>nierung noch 2 1/2 offen. Da im nächsten Jahr 9 eingespart werden<lb/>
müssen, bleiben noch 6 1/2 zu decken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_04">Die Frage von Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs>, wie in Hinkunft mit der Volksan<lb break="no"/>waltschaft verkehrt werden soll, wird von mir eindeutig dahin<lb break="no"/>gehend entschieden, dass alles über Dr. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> von meinem Büro<lb/>
zu laufen hat. Jedwede Vorsprache, jeder Akt muss über das Büro<lb/>
gehen. Diese Entscheidung ist meiner Meinung nach deshalb auch<lb/>
personell leicht zu begründen, weil Dr. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> die Sekretärin des<lb/>
uns zustehenden Volksanwaltes <rs type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</rs> seit der Jugend kennt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_05">Die Methode, schriftlich schon die Aktivitäten der einzelnen Abtei<lb break="no"/>lungen und Sektionen bei mir zu hinterlegen, erleichtert die<lb/>
Sektionsleitersitzung und kürzt sie wesentlich ab. Der Nachteil<lb/>
ist nur, dass ich selbstverständlich diese Berichte nicht lese<lb/>
und daher dann doch darauf angewiesen bin, aus der guten Zusammen<lb break="no"/>fassung der Tagesordnung und dann noch aus den ergänzenden mündlichen<lb/>
<pb n="38-1019" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-09-09_1019.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Berichten das Wichtigste mir zu merken. Die Sektionsleiter<lb break="no"/>sitzung in dieser Art, wie wir sie jetzt handhaben, ist eigentlich<lb/>
festgefahren. Sie hat nicht wie erwartet, das Diskussions<lb break="no"/>forum gebracht, wo wirklich über die Sektion hinaus für das<lb/>
Handelsministerium Probleme besprochen, diskutiert und letzten<lb/>
Endes entschieden werden. Ich persönlich glaube, dass sich<lb/>
hauptsächlich die noch immer im Sektionsbereich operierenden<lb/>
Sektionschef, die zugegebenermassen ihre eigene Arbeit ihre ganze<lb/>
Zeit aufwenden müssen, kaum über Probleme einer anderen Sektion<lb/>
sich den Kopf zerbrechen. Viel schlimmer ist, dass ich noch<lb/>
immer feststelle, dass zwischen den einzelnen Sektionen kaum<lb/>
koordiniert, geschweige denn zusammengearbeitet wird. Auch<lb/>
funktioniert die Zusammenarbeit mit dem Büro nicht mehr so, wie<lb/>
dies früher der Fall war. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> war nicht anwesend,<lb/>
weshalb ich die Frage der Aktenvorlage an das Büro, bevor<lb/>
wichtige Briefe in meinem Namen hinausgehen, im einzelnen nicht<lb/>
besprechen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte den Fall "Lagerstättenuntersuchung<lb/>
für Kernkraftwerk" mit <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_07">Die wichtigste Funktion dieser Art der Sektionsleiterbesprechung<lb/>
liegt nach wie darin, eine gute Grundlage zu bilden, um ein<lb/>
umfassendes Protokoll der Tätigkeit zusammenzustellen. Dies geht<lb/>
dann in die Sektionen, wird dort vielleicht gelesen, geht aber,<lb/>
was das Wichtigste ist, ins Bundeskanzleramt und erfüllt des<lb break="no"/>halb die Aufgaben, die durch das neue Ministeriengesetz den einzelnen<lb/>
Ministern in Informationspflicht des Bundeskanzlers auferlegt<lb/>
wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Versuche zu klären, ohne dass Du im BKA<lb/>
etwas aufrührst, was mit diesen Berichten tatsächlich geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_09">Die Sendung "Argumente" möchte eine neuerliche Fremdenverkehrs<lb break="no"/>sendung machen. Herr <rs type="person" ref="#per__123169">Schiejok</rs> spricht deshalb mit jeder Seite<lb/>
der Beteiligung und vor allem den Umfang der Diskussion ab. <rs type="person" ref="#per__123169">Schiejok</rs><lb/>
fürchtet, dass jetzt im Fernsehen Programm I, dem er auch angehört,<lb/>
eine neue Fremdenverkehrssendung gebaut wird. Er hat davon gehört<lb/>
und ersucht mich, bei <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> diesbezüglich zu intervenieren,<lb/>
dass nicht jemand kommt, der womöglich dann ausschliesslich von<lb/>
der Unternehmerseite eine solche Serie starten kann.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1020" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-09-09_1020.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Versuche zu klären, wie die Sache steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_11">Bei der Einäscherung unseres Gen. <rs type="person" ref="#per__149357">Kerschbaum</rs>, Sekretär auf der<lb/>
Landstrasse trifft man dann die alten guten Genossen, die man<lb/>
sonst jahrelang nicht mehr sieht. <rs type="person" ref="#per__149357">Kerschbaum</rs> war, als ich vor<lb/>
20 Jahren vom damaligen Parteiobmann Stadtrat <rs type="person" ref="#per__124100">Thaller</rs> aufgefordert<lb/>
wurde, mich im dritten Bezirk zu betätigen, ein seit 1945 tätiger<lb/>
Bezirkssekretär. <rs type="person" ref="#per__149357">Kerschbaum</rs> hat aber bereits in der ersten Repu<lb break="no"/>blik seit seinem 18. Lebensjahr in der Landstrasser Organisation<lb/>
mitgewirkt. Nach Auflösung der Partei war er sofort Mitglied der<lb/>
revolutionären Sozialisten und nach der Verhaftung <rs type="person" ref="#per__114575">Mantlers</rs> auch<lb/>
Bezirksleiter der revolutionären Sozialisten. Dafür wurde er<lb/>
von den Austro-Faschisten 7 Monate in Untersuchungshaft und<lb/>
4 Monate in Wöllersdorf inhaftiert. Er war ein nüchterner aber<lb/>
doch sehr freundschaftlicher Genosse, der mir in jeder Beziehung wohl<lb break="no"/>gesinnt war und mich auch jederzeit unterstützte. Wenn es oft<lb/>
lange Diskussionen gab und er vielleicht auch schon ein wenig<lb/>
nervös wurde, dann meinte er zu mir, dies ist halt bei einer<lb/>
Vereinsmeierei nicht anders. Wenn man bedenkt, dass trotz seines<lb/>
Wunsches von Kranzspenden abzusehen und den Betrag den Kinderfreun<lb break="no"/>den zu geben, noch immer sehr viele Kränzen auch natürlich die<lb/>
unserer Bezirksorganisation dort waren, so würde ich zum ersten<lb/>
Mal äussere ich so etwas wünschen, dass man bei mir überhaupt<lb/>
einen Kranz oder Blumenspende verbietet und den Betrag für<lb/>
karitative Zwecke gibt. Ich glaube und fürchte aber, dass auch<lb/>
bei solchen Begräbnisfeierlichkeiten das Inerscheinungtreten, wenn<lb/>
nicht anders so durch einen Kranz von vielen bevorzugt wird,<lb/>
statt den Betrag tatsächlich dem karitativen Zweck zuzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_12">Beim Jour fixe mit ÖGB und AK vereinbarten wir, dass die Preis<lb break="no"/>erhöhung von Mercedes im Preisunterausschuss überprüft werden soll.<lb/>
Die Mercedes-Vertretung hat gegenüber Dritten schriftlich be<lb break="no"/>hauptet, sie hätte die Preiserhöhung mit Genehmigung des Handels<lb break="no"/>ministeriums durchgeführt. Davon kann natürlich überhaupt keine<lb/>
Rede sein. Der ÖGB verlangt, dass jetzt endgültig über Transport<lb break="no"/>beton-Preiserhöhung von mir die Firma vorgeladen wird. Diese<lb/>
Kritik ist berechtigt, denn vor langer Zeit habe ich bereits<lb/>
ersucht, man soll nach Rückkunft der Verantwortlichen Direktoren<lb/>
der Firma eine Besprechung bei mir vereinbaren. In der Zwischen<lb break="no"/>zeit sind Monate vergangen und nichts ist geschehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Wieso wurde dies so verschlampt?<lb/>
</p>
            <pb n="38-1021" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-09-09_1021.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_14">Ursprünglich bestand die Absicht, im Pressegespräch am Montag<lb/>
die Tariferhebung von 250 Fahrschulen der Öffentlichkeit mit<lb break="no"/>zuteilen. Nicht zuletzt wegen der gespannten Situation der<lb/>
Bundeskammer und der Regierung habe ich mich doch entschieden,<lb/>
davon Abstand zu nehmen. Zweckmässig erscheint mir auch, vorerst<lb/>
den Unterausschuss der Paritätischen mit diesem Problem zu be<lb break="no"/>fassen, Dort kann die Handelskammer entsprechende Änderungen vor<lb break="no"/>schlagen, in weiterer Folge werden wir dann sehen, ob die Fahr<lb break="no"/>schulen sich an diese Empfehlungen halten und eine neue Erhebung<lb/>
durchführen. Sollte sich dann herausstellen, dass noch immer bis<lb/>
zu 90 % Preisunterschiede existieren, dann werde ich natür<lb break="no"/>lich diese Ergebnisse verlautbaren. Da der Fachverband einen Preisantrag<lb/>
jetzt beim Preisunterausschuss gestellt hat, kommt unsere Erhebung<lb/>
gerade zum rechten Zeitpunkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_15">Dr. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> vom VKI möchte eine fraktionelle Diskussion, wie wir<lb/>
die Konsumentenbeiratsarbeit verbessern. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> und einige andere<lb/>
fürchten, dass jetzt im Justizministerium durch das Konsumenten<lb break="no"/>schutzgesetz eine wesentlich andere Form der Erstellung von Gesetz<lb break="no"/>entwürfen und Vorschlägen eingeschlagen wird. Bis jetzt war es<lb/>
bei uns im Handelsministerium üblich, dass wir mit der Handelskammer<lb/>
und deren Organisationen weitestgehend einen Konsens erzielt haben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> selbst macht dies höchstens im parlamentarischen Raum,<lb/>
wodurch die Interessensvertretung der Arbeitnehmer doch mehr<lb/>
ausgeschaltet ist als dies bei uns im Handelsministerium der Fall<lb/>
ist. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> befürchtet ausserdem zurecht, dass jetzt schön langsam<lb/>
in der Handelskammer immer stärker gegen diese Konsenspolitik im Han<lb break="no"/>delsministerium polemisiert werden wird. Es ist anzunehmen, dass<lb/>
man auch dort schön langsam auf harte Konfrontation schaltet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> wird ein Grundsatzpapier ausarbeiten und allen Interessierten<lb/>
zustellen, damit wir dann darüber eine Diskussion abführen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_16">Interessant war, dass bezüglich der Kennzeichnung von importierten<lb/>
Waren. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> vom Konsum glaubt, dass wir hier keine Möglichkeit<lb/>
haben, an der Grenze bereits die Kontrollen durchzuführen. Er<lb/>
schlug deshalb vor, wir sollten das UWG-Gesetz ändern, resp.<lb/>
eine andere gesetzliche Bestimmung zu schaffen. Genau dies wäre<lb/>
aber gar nicht notwendig, denn ich könnte als Handelsministerium<lb/>
selbst auf Grund des UWG-Gesetzes bei Inverkehrsetzen der Ware<lb/>
eben bestimmen, dass dies bereits beim Grenzübergang der Fall ist<lb/>
und nicht wie jetzt erst gehandhabt wird, wenn der Verbraucher oder<lb/>
<pb n="38-1022" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-09-09_1022.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Kleinhändler diese Ware kauft resp. verkauft. Voraussetzung<lb/>
dass ich eine solche Verordnung erlassen kann, ist, dass der<lb/>
Finanzminister dem zustimmt. Bisher hat er sich strikte ge<lb break="no"/>weigert, weil er zwar zugibt, dass die Kontrollmöglichkeiten<lb/>
an der Grenze wesentlich leichter und besser zu handhaben sind,<lb/>
dass aber er dafür keine Zollbeamten einsetzen kann. Diese sind<lb/>
mir ihren bisherigen Aufgaben voll ausgelastet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_17">Der in den Fünfzigerjahren geschaffene Holzwirtschaftsrat auf<lb/>
Grund eines Erlasses des Handelsministerium hat eine fragwürdige<lb/>
juristische Basis. In der letzten Zeit waren unsererseits starke<lb/>
Bemühungen, die Arbeiterkammer in den Holzwirtschaftsrat einzu<lb break="no"/>bauen. Die Landwirtschaftskammer aber auch die Handelskammer<lb/>
lehnten dies ganz entschieden ab. Ich habe deshalb Sekt.Chef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> ersucht, er möge eine diesbezügliche Aussprache mit den<lb/>
Interessensvertretungen beginnen. Dort sollte man jetzt nachdem<lb/>
die gesetzliche Grundlage so fraglich ist, auf diesen Tatbestand<lb/>
besonders hinweisen. Wenn dann noch immer die Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer und ganz besonders die Handelskammer dagegen Stellung nimmt,<lb/>
dass der Erlass saniert wird und bei dieser Gelegenheit gleich<lb break="no"/>zeitig die Arbeiterkammer eingebaut wird, dann werde ich ganz<lb/>
einfach aus Rechtsgründen und vom Verfassungsdienst angeregt,<lb/>
den Holzwirtschaftsrat auflösen. Dies würde für die Landwirtschaft<lb/>
bedeuten, dass ihre Organisation, die sie sich aufgebaut haben,<lb/>
selbst finanziert werden muss. Jetzt arbeiten sie auf Grund des<lb/>
Erlasses mit einer Zwangsumlage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte vor der Sitzung schon infor<lb break="no"/>mell und strengst vertraulich die Handelskammer davon informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_19">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> berichtet über die organisatorische Änderung<lb/>
der Wirtschaftlichen Landesverteidigung. Ihm ist geglückt, aus<lb/>
dem Verteidigungsministerium einen hohen Generalstabsoffizier<lb/>
für den Vorsitz eines solchen Planungsstabes zu gewinnen. Ausserdem<lb/>
wird er den ehemaligen Kammerangestellten Dr. <rs type="person" ref="#per__149360">Snahowicz</rs>, der<lb/>
dann jahrelang wieder beim Militär als Wirtschaftsmann arbeitete,<lb/>
und jetzt in Pension ist, zu Arbeiten heranziehen. Gleichzeitig<lb/>
wird er versuchen, die Arbeiterkammer und den Gewerkschafts<lb break="no"/>bund stärker in die wirtschaftliche Landesverteidigung einzu<lb break="no"/>schalten. Mir erschien es nämlich vom Standpunkt der Interessen<lb break="no"/>vertretung schon jetzt ungeheuer wichtig, einen gut informierten<lb/>
<pb n="38-1023" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-09-09_1023.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Vertreter nominiert zu bekommen, wenn auch jetzt zuerst einmal<lb/>
ein theoretisches Planspiel beginnt, so muss man doch schon<lb/>
die notwendigen für die Konsumenten und ganz besonders für die<lb/>
Arbeiter wichtigen Gesichtspunkte berücksichtigen. Dafür ist<lb/>
meiner Meinung nach ein entscheidungsfähiger und auch entsprechend<lb/>
ermächtigter Vertreter dringendst notwendig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Versuche, dass Dir der ÖGB und die AK nicht<lb/>
nur einen reinen Theoretiker schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_21">Bei der Eröffnung des Bürogebäudes der Fa. Holzmann und der<lb/>
gleichzeitigen Überreichung eines Staatswappens war ich schon<lb/>
bei Beginn unangenehm überrascht. Zu meiner grössten Verwunderung<lb/>
hat man die geladenen Gäste eine halbe Stunde vor meinem Eintreffen<lb/>
eingeladen, alle sassen dort bereits und warteten auf mich.<lb/>
Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs>, Präs. <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, Präs. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs><lb/>
und viele andere.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wieso war dies möglich?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_23">Bei der Ansprache ist <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> natürlich sofort auf die jetzige<lb/>
kritische Situation zu sprechen gekommen und meinte, er hoffe,<lb/>
dass das Handelsministerium resp. der Handelsminister die Wirtschaft<lb/>
in jeder Beziehung unterstützt. Präs. <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> hat dann ganz besonders<lb/>
gemeint, er weiss, der Handelsminister steht auf Seite der<lb/>
Wirtschaft und er erwartet diesbezügliche Unterstützung. Natürlich<lb/>
ging ich sofort auf alle Vorwürfe ein und stellte eindeutig klar,<lb/>
dass solange man verhandelt, man nicht demonstrieren soll<lb/>
und ich diese Politik auf gar keinen Fall unterstütze. Der Wirtschafts<lb break="no"/>bund hat vielleicht politisch von seinem Standpunkt richtig ge<lb break="no"/>handelt, taktisch war dies auf alle Fälle falsch. Ich habe es<lb/>
jetzt verhältnismässig sehr leicht, mich von der ganze Materie<lb/>
zu distanzieren, resp. keine Stellungnahme abzugeben, weil ich<lb/>
eben rundweg erkläre, dass die Vorgangsweise und das Verhalten,<lb/>
zuerst demonstrieren und zu erklären, was immer bei den gesetzlichen<lb/>
Verhandlungen herauskommt, wird von vornherein abgelehnt, von<lb/>
niemandem als richtig empfunden wird. Wirklich interessant<lb/>
ist die Entstehungsgeschichte dieser Firma. Von kleinsten Ge<lb break="no"/>schäften, allerdings vor 120 Jahren beginnend, nach dem zweiten<lb/>
Weltkrieg aber wieder aus dem Nichts wurde ein Cash- and Carry-<lb/>
Grosseinkaufszentrum für Wiederverkäufer für tausende Artikel<lb/>
geschaffen. Der Firmeninhaber war sehr froh, dass ich in meiner<lb/>
<pb n="38-1024" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-09-09_1024.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Rede nicht den Umsatz, der über 500 Mill. S beträgt, erwähnt<lb/>
habe. Ihm ist es gelungen, wie meine Vorredner auch heraus<lb break="no"/>strichen, das Unternehmen ohne Fremdkapital aufzubauen und<lb/>
auch jetzt noch immerzu führen. Schon daraus ergibt sich für<lb/>
mich, welche grossen Handelsspannen und damit Kapitalbildungs<lb break="no"/>vermögen in einem gut geführten Handelsbetrieb möglich ist,<lb/>
zu erwirtschaften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-09-09_24"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="38_1017_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-09-09_1017-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.9.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>