<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  1. Juni 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-06-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-06-01">Freitag, 1. Juni 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0649" facs="16_1973-06-01_0649.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 1. Juni 1973</p><p xml:space="preserve">Der Vortrag und die Diskussion in der Sozialakademie ist für mich immer<lb/>
ein freudiges Ereignis. Erstens habe ich mit Kolleginnen nd Kollegen<lb/>
Kontakt, die aus der Gewerkschaftsbewegung kommen, deren Sprache ich<lb/>
spreche und die, so glaube ich sogar, ein ungeheures Vertrauen zu mir<lb/>
haben. Zweitens lerne ich doch hier meistens Funktionärinnen und Funktio<lb break="no"/>näre kennen, die früher oder später in der Gewerkschaftsbewegung eine<lb/>
Rolle spielen. Angeblich sinkt das Niveau der Sozialakademie, ich kann<lb/>
dies allerdings nicht feststellen. Vielleiht liegt es aber auch daran, das<lb/>
ich jetzt viiel weniger ZEit habe und in Wirklichkeit nur 4 Stunden dort<lb/>
referieren und diskutieren kann. Die Kollegen dort beklagen noch immer,<lb/>
dass viel zu viel theoretisiert wird bei denVorträgen. Deshalb empfinden<lb/>
die wahrscheinlich meine Diskussion und Vortrag als einen willkommenen<lb/>
Ausgleich. Ich aktualisiere nur alle Probleme und erkläre an Hand von prak<lb break="no"/>tischen Ergebnissen und Erfahrungen und vor alem an Hand von aktuellen Zif<lb break="no"/>fern, die oft sehr komplizierten wirtschaftlichen Zusammenhänge. Vielleich<lb/>
hat es auch den grossenVOrteil, dass ich bis in die letzten Details doch<lb/>
auch nicht in den Einzelprobleme wirklich offee bin und deshalb die Frage<lb/>
vereinfacht erklärt darstelle und diskutiere. Meiner Meinung nach kommt es<lb/>
eben nicht darauf an, besonders gute Theorien einwandfrei zu verzapfen<lb/>
noch aber wenige rkommt es darauf an, durch "Klugscheissen" die armen<lb/>
Kolleginnen und Kollegen dort in Ehrfurcht erstarren zu lassen, wie ge<lb break="no"/>scheit man ist, sondern doch ausschliesslich darauf, dass sie Probleme<lb/>
analysieren, erkennnen und vor allem dann sich im Betrieb oder in ihrem<lb/>
neuen Wirkungsbereich mit den Gegnern auseindersetzen zu können. Dabei<lb/>
ist es für mich gar keine Frage, dass das hier gar nicht der politische<lb/>
Gegner ist, sondern überhaupt die grosse Masse der Arbeiter und Angestell<lb break="no"/>ten, die ja wenn ein solche Sozialakademiker dann zurückkommt, ihn meistens<lb/>
entweder schneiden oder sogar hart attackieren, um ihm zu beweisen,<lb/>
dass er auch nicht mehr ist als sie. Zum Schluss appelliere ich deshalb<lb/>
immer an die TEilnehmer, dass die schwierigste Zeit nicht jetzt die<lb/>
Prüfungszeit ist, sindern in Wirklichkeit die Zeit sein wird, wo sie<lb/>
wieder in den Betrieb zurückkommen und wo sie sich dann bewähren müssen.<lb/>
Unter bewähren verstehe ich, dass sie zwar nach wie vor das Wissen, das<lb/>
sie heir erworben haben zweckmässig anwenden und einsetzen, aber niemals<lb/>
den anderne Kollegen zu erkennen geben, dass sie jetzt vielleicht gar mehr<lb/>
sind. Die Sozialakademie kostet der Arbeiterkammer, da sie acuh den<lb/>
ganzen Verdienstentgang bezahlt – ein Heidengeld ! TRotzdem glaube<lb/>
ich- ist es eine der besten Einrichtungen, vor allem kann ich mir nicht<lb/>
vorstellen, dass die soz. Parteischule jetzt auch nun annähernd eine<lb/>
<pb n="16-0650" facs="16_1973-06-01_0650.jpg"/>solche intensive und wie ich glaube in die breite wirkende Schulungs<lb break="no"/>tätigkeit für Funktionäre machen kann. Ich zweifel aber auch, dass sie<lb/>
das überhaupt will. Nach dem was ich bis jetzt gehört habe und die Kon<lb break="no"/>zeption, die ich von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vermute, lässt darauf schliessen, dass es<lb/>
sich doch mehr um eine wissenschaftliche Forschungsstätte handeln wird<lb/>
wo einige gute Professoren, vielleicht auch sogar Genossen, Möglichkeit<lb/>
haben, ihrem Hobby zu frönen. Was aber glaube ich der Partei wirklich<lb/>
fehlt, ist eine so hart Schulung ihrer Funktionäre, wie dies die<lb/>
Arbeiterkammer und der ÖGB mit seinen unteren und mittleren Funktionären<lb/>
in der Sozialakademie macht. Für mich hat sich immer noch die Frage<lb/>
ergeben, ob es überhaupt zielführend ist, dass beide Institutionen<lb/>
sich Schulungsapparate in so grossen Umfang undmit seinem so grossen<lb/>
Aufwand aufbauen soll. In der ersten Republik hat man sich letzten<lb/>
Endes damit begnügt, dass man eine sogenannte Arbeiterhochschule ge<lb break="no"/>schaffen hat, die Vorläufer unseer Sozialakademie gewesen ist.</p><p xml:space="preserve">In der Lebensmittelgewerkschaft berichtete mir <name type="person" ref="per:126872">Macho</name> über den Abschluss<lb/>
mit den Brauern. Es ist tatsächlich geglückt, einen verhältnismässig<lb/>
sehr gutenAbschluss zu erreichen. Die Unternehmer sind sich darüber klar<lb/>
dass sie unmittelbar keine Bierpreiserhöhung bekommen und trotzdem gelang<lb/>
es unserem Verhandlungskomitee, alle Wünsche duchzusetzen. Wichtig er<lb break="no"/>scheint mir, dass es endlich geglückt ist, den Grundlohn oder Basis<lb break="no"/>lohn als BErechnungsgrundlage und als niedrigsten Lohn in die<lb/>
Tabelle einzuführen. Mit 27.50 S ist er verhältnismässig sehr hoch.<lb/>
Allerdings ist bei uns auch der Kollektivvertrag meistens der Ist-Lohn.<lb/>
Dieser Basislohn wurde um 17,72 % erhöht. In den höheren Kategorien, wo<lb/>
die perzentuellen Zuschläge dann wirken, kommt es zwar zu einem noch<lb/>
ein wenig über diesem Prozentsatz liegenden Erhöhung. Der grösste Er<lb break="no"/>folg ist aber, dass die Frauenlöhne mit 95 % der Männerlöhne festgelegt<lb/>
werdne und gleichzeitig vereinbart wurde, dass bei der ncähsten Lohnbe<lb break="no"/>wegung 100 % Frauenlohn akzeptiert wird. Der Lohnabschluss ist in zwei<lb/>
Etappen vereinbart, 1. Juni die erste mit 15,3 und zweite Etappe<lb/>
mit September, die restlichen vereinbarten Sätze, ca. 3 %. Nachdem mich<lb/>
bei dem ersten BEricht, den <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> mithörte, er mich mit Recht kriti<lb break="no"/>sierte, dass ich überhaupt kein Dankeswort für unser Verhandlungskomitee<lb/>
am TElefon übrig hatte, benütze ich jetzt naütrlich die Gelegenheitm<lb/>
um wirklich zu diesem schönen Abschluss unserem VErhandlugnskomitee und<lb/>
insbesondere auch Sekretär <name type="person" ref="per:126872">Macho</name> zu gratulieren. Ich erzähle ihm auch, d<lb/>
dass in der Paritätischen Kommission bei der Wirtschaftspolitischen Aus<lb break="no"/>sprache <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> in meiner Anwesenheit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> mehr oder minder aufhusste<lb/>
indem er erklärte, dass die Lebensmittelarbeiter jetzt wieder mit Irr<lb break="no"/>sinnslohnbewegungen durchdringen wollen. Ich vereinbare mit <name type="person" ref="per:126872">Macho</name>,<lb/>
<pb n="16-0651" facs="16_1973-06-01_0651.jpg"/>dass wir den BEr-cht an die Paritätische Kommission eben auf GRund<lb/>
der neuen Lohntaktik wie wir es am Verbandstag besprochen haben, ab<lb break="no"/>geben werden. Basislohnerhöhung 17,72 % absoluter BEtrag 27.50 S.<lb/>
Als Brauereiarbeiterlohn. Darauf die vereinbarten und teilweise schon<lb/>
bestehenden Zuschläge.</p><p xml:space="preserve">In der Direktoriumssitzung berichtet <name type="person" ref="per:114587">Kübler</name>, dass fast alle unsere<lb/>
Zweigstellerleiter erkrankt sind oder zumindestens nervlich und<lb/>
körperlich sehr stark angeschlagen und in nächster Zeit in Spitals<lb break="no"/>behandlung gehen müssen. <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> führt dies auf Überarbeitung<lb/>
zurück, was ich in dem Fall wirklich glaube. Die Zweigstellenleiter<lb/>
werden von den einzelnen Bundesländern insbesondere von BEsuchern,<lb/>
die nur von den Zweigstellenleitern dann gleich betreut werden wollen,<lb/>
hart in Anspruch genommen. Das neue Gehaltsschema für die Zweigstellen<lb break="no"/>leiter, das unsim Jahr um 2 Mill. S mehr ksotet, wird, nachdem die<lb/>
Bundesländervertreter selbst eine solche Lösung verlangt haben und<lb/>
diesbezügliche VOrschläge gemacht haben, endgültig beschlossen. Dieses<lb/>
Schema wird nun den einzelnen Zweigstellenleitern zur KEnntnis ge<lb break="no"/>bracht und vorgechlagen, dass sie es akzeptieren. Schwierigkeiten<lb/>
könnte es nur insoferne geben als bei dem jetzigen Gehaltsregelungs<lb break="no"/>schema auch noch Abfertigungen bezahlt werden. In Hinkunft soll das<lb/>
entfallen, da wir eine Pensionsleistung jetzt erbringen. Eine ähnliche<lb/>
Regelung gibt es, wie <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> festgestellt hat und auf seine Initiative<lb/>
geht das Ganze ja zurück, auch im Aussenamt. Dort wird ebenfalls nur<lb/>
die Inlandstangente und niemals die Auslandstangente, die ja für jeden<lb/>
einzelnen Staat verschieden ist, berücksichtigt.</p><p xml:space="preserve">Fraglich erscheint noch immer, ob wir in Japan, Tokio, eine Zweig<lb break="no"/>stelle errichten sollen. Berechnungen von <name type="person" ref="per:97684">Langer-Hansel</name> ergeben, dass<lb/>
man mit 3 Mill. S das Auslangen finden würde. Trotzdem bedeutet aber,<lb/>
wenn wir 3 Mill. alle Jahre aufwenden und es bleibt sicherlich nicht<lb/>
bei diesem BEtrag, dass eine ganz exorbitante Erhöhung unseres Zweig<lb break="no"/>stellenbudgets notwendig wird. Die Länderfremdenverkehrsreferenten<lb/>
wollen mit der Begründung in Japan eine Zweigstelle zu errichten,<lb/>
die Finanzreferenten zu zusätzlichen Leistungen veranlassen. ICh<lb/>
bin überzeugt, dass dies nicht gehen wird, vor allem der Finanzmini<lb break="no"/>ster wird sich kaum zu einer weiteren Leistung bereitfinden. Wicthig<lb/>
erscheint mir, dass es uns gelingt, die gesperrten, d.h. gekürzten<lb/>
BEträge für die ÖFVW vom Finanzministerium freizubekommen. Ein diesbezüg<lb break="no"/>liches Schreiben, wo dies abgelehnt wird, resp. eventuell für den<lb/>
Spätherbst in Aussicht gestellt wird, wird von Min.Rat <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> dem<lb/>
<pb n="16-0652" facs="16_1973-06-01_0652.jpg"/>Direktorium zur Kenntnis gebracht.</p><p xml:space="preserve">Die Kärntner haben jetzt die Koppelung, dass sie die Bei<lb break="no"/>träge nur dann leisten, wenn München eine Zweigstelle errichtet<lb/>
wird, aufgegeben. Ich verwahre mich ganz entschieden, dass wir in<lb/>
München neuerdings eine Zweigstelle errichten. Die ursprüngliche<lb/>
Konzeption und dies hat Hofrat <name type="person" ref="per:115027">Hlous</name> auch bestätigt, war, dass erst<lb/>
wenn <name type="person" ref="per:136791">Tischler</name> in Pension geht, in zwei Jahren, ein neuer Mann nach<lb/>
Deutschland kommt und er dann auch in München die entsprechende Ver<lb break="no"/>kaufswerbung durchführt. Jedes einzelne Bundesland macht jetzt seine<lb/>
eigene Fremdenverkehrspolitik und die ÖFVW soll dies alles honorieren</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Ich glaube, wir sollten fraktionell mit dem<lb/>
neuen Arbeitsausschuss der ökonomischen Versamm<lb break="no"/>lung eine KOnzeption für die ÖFVW entwickeln.</p><p xml:space="preserve">Bei der Ausspache mit den Aussenhandelsstellenleitern vom Fernen<lb/>
Osten war typisch. <name type="person" ref="per:149151">Reikisch</name>, der von China endgültig jetzt weggeht<lb/>
und nach Tel Aviv versezt wurde,referierte noch über China, da ich<lb/>
aber selbst jetzt überzeugen konnte, dass er dort kaum eine<lb/>
Chance gehabt hat, in Erscheinung zu treten, kamen mir seine Mittei<lb break="no"/>lungen wie reines Blabla vor. Ich glaube, dass Dkfm. <name type="person" ref="per:140160">Jehli</name>, der<lb/>
chinesisch spricht, hier wesentlich bessere Arbeit leistet. Voraus<lb break="no"/>setzung für einen solchen Posten müsste überhaupt sein, dass der<lb/>
Betreffendeselbstverständlich die Landessprache spricht. Im Fernen<lb/>
Osten gibt es einzelne Aussenhandelsstellen, die, wenn an den<lb/>
Aufwand auf den Umsatz umrechnet, vollkommen unrentabel sind. In<lb/>
Indien haben wir sogar in Neu-Delhi und in Bombay eine. Die in<lb/>
Bombay soll jetzt nur als Zweigstelle von Neu-Delhi fungieren.<lb/>
TRotzdem glaube ich, dass beide hinausgeschmisssenes Geld sind.<lb/>
In solchen Staaten werden oft nur Exporte in der GRössenordnung von<lb/>
1 – 200 Mill. getätigt. Diese Exporte sind sicherlich auch ohne<lb/>
Aussenhandelsstelle möglich. SElbst Gen.Sekr.Stv. <name type="person" ref="per:126971">Wakolbinger</name><lb/>
gibt zu, dass man überlegen muss, wie man diese oft in einzelnen<lb/>
Ländern aufgeblähten Apparate und Büros reduzieren kann. Durch<lb/>
die 3 %o Abgabe von Import und Export kriegt die Handelskammer<lb/>
so ungeheuere Mengen anGEld, dass sie meiner Meinung nach unverant<lb break="no"/>wortlicherweise ein Land nach dem anderen Mit Aussenhandelsstellen<lb/>
überzieht. Ich habe <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ud <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> vorlängere Zeit schon<lb/>
gewarnt, selbst wenn di weitere Aussenhandelskonjunktur so anhält,<lb/>
glaube ich, dass früher oder später einmal, wenn ein Rückschlag kom<lb break="no"/>men sollte, es für die Handelskammer schwer sein wird, diesen über<lb break="no"/><pb n="16-0653" facs="16_1973-06-01_0653.jpg"/>höhten Apparat wieder zu reduzieren. Da erscheint es zweckmässiger,<lb/>
wenn sie die Gelder vorübergehend, sei es dem Exportfonds oder irgend<lb/>
welchen anderen Instituteion zur VErfügung stellen. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hat mir<lb/>
anschliessend berichtet, dass er doch versuchen öchten, nachdem die<lb/>
Japaner unbedingt die nächstenVErhandlungen in Tokio führen wollen,<lb/>
auf Kosten der Bundeskammer die Delegation nicht in Wien sndern eben<lb/>
in Tokio zu führen und dort die Verhandlungen abzuschliessen.<lb/>
Der japanische Aussenhandelsstellenleiter, Dr. <name type="person" ref="per:140936">Pfeiffer</name>, meint,<lb/>
dass die Japaner nicht unbedingt auf eine volle Liberalisierung<lb/>
wie sie es auf Grund des GATT-Vertrages längst velangen könnten und<lb/>
dies auch getan haben, neuerdings fordern werden. Vor allem werden<lb/>
sie keine Repressalien ergreifne, wenn wir diesem Wunsch nicht<lb/>
REchnung tragen. <name type="person" ref="per:140936">Pfeiffer</name> rechnet, dass die Japaner mit der EG zu eine<lb/>
Vereinbarung kommen und dass erst dann auch für Österreich die Chance<lb/>
besteht, eine endgültige Regelung zu finden. Ich weiss nicht, ob es<lb/>
<name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> wirklich gelingen wird, die Bundeskammer jetzt schon zu einer<lb/>
Zahlung der Delegationsspesen zu veranlassen. Richtig ist, dass viele<lb/>
Funktionäre aber auch Dr. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> und andere Sekretäre oft im Jahr<lb/>
2-3mal in die fernsten GEbiete, sei es Südamerika oder nach Asien<lb/>
reisen. Hierzeigt sich die ungeheure Geldfülle der Handelskammer<lb/>
auf dem Aussenhandelssektor.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0648_01" facs="16_1973-06-01_0648-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.6.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>