<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 30. April 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-04-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-04-30">Donnerstag, 30. April 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0556" facs="59_1981-04-30_0556.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 30. April 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> erklären mir dezidiert, daß sie nach genauer<lb/>
Prüfung zur Überzeugung gekommen sind, eine ev. Treibstoffrationierung<lb/>
könnte nur durch die Haftpflichtversicherungen einigermaßen unbürokra<lb break="no"/>tisch abgewickelt werden. Dieses System wurde bereits 1973 beim ersten<lb/>
Ölschock entwickelt. Die Fa. IBM hatte damals die computermäßige Aus<lb break="no"/>wertung vorbereitet, IBM muß jetzt eine neuerliche Überprüfung und Er<lb break="no"/>gänzung vornehmen. Ich hatte im Vorjahr ersucht, man sollte tatsächlich<lb/>
überlegen, ob nicht ein billigeres und zweckmäßigeres System gefunden<lb/>
werden könnte. Alle Überlegungen haben aber zu keinem anderen Ergebnis<lb/>
geführt. <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> und <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> bestehen darauf, daß IBM diesen Auftrag be<lb break="no"/>kommt. Ich wollte mir die 40.000 S ersparen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte über die weitere Arbeite be<lb break="no"/>richten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuß des Handelsausschusses betreffend das Energiesicherungs<lb break="no"/>gesetz wurde erst in der Fraktion und dann im Ausschuß selbst eigentlich<lb/>
nur der weitere Weg festgelegt. Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> hat die Absicht 3 Novellen zum<lb/>
Erdölbevorratungs- und Meldegesetz, zum Elektrizitätsgesetz und zum Na<lb break="no"/>tionalversorgungsgesetz auszuarbeiten. Für die Gaswirtschaft und für die<lb/>
Fernwärme wird erst nach genauer Diskussion mit den Interessensvertre<lb break="no"/>tungen und den Ländern gegen Ende des Jahres ein entsprechender Entwurf<lb/>
vorliegen. Im Ausschuß selbst gab es dann die Diskussion, wie all diese<lb/>
Gesetzentwürfe ins Plenum kommen können, ohne daß das Energiesicherungs<lb break="no"/>gesetz selbst dann als konsumiert gilt. Einstimmig wurde nämlich festge<lb break="no"/>halten, daß man auf alle Fälle weitere verhandeln müßte. Der Auftrag des<lb/>
Plenums lautet nämlich, bis Mitte des Jahres endgültig zu berichten, was<lb/>
weiter für die Energiesicherung geschehen könne. Interessant für mich<lb/>
ist ja nur, daß der Unterausschuß in Wirklichkeit gar nicht arbeitet,<lb/>
sondern nur immer formelle Beschlüsse faßt, wer eigentlich und was zu<lb/>
geschehen hätte. Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> hat mit einem Expertenkomitee die ganzen Vor<lb break="no"/>arbeiten bis jetzt geleistet. Ich bin überzeugt davon, auch in Zukunft<lb/>
wird <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> mit Experten aus den Interessensvertretungen die ganzen For<lb break="no"/>mulierungen vorschlagen, der Ausschuß wird nur formell dann zustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der SPÖ ist unter Vorsitz von <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, später ist dann <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch da<lb break="no"/>zugekommen, die große Kommission zur Antragsprüfung der Abänderungsan<lb break="no"/>träge zum Wirtschaftsprogramm zusammengetreten. 276 Anträge sind bis jetzt<lb/>
eingelangt. 60 werden noch erwartet. Eine längere Diskussion gab es dann<lb/>
<pb n="59-0557" facs="59_1981-04-30_0557.jpg"/>nur über die Abänderungsanträge, die Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> betrafen.<lb/>
Wesentliche Änderungen wurden nicht vorgenommen. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hat sich im<lb/>
Grunde genommen weitestgehend mit seiner Auffassung durchgesetzt. Eine<lb/>
längere Diskussion gab es insbesondere über die 30 S Wohnungsbeihilfe,<lb/>
die immerhin 980 Mio. S im Jahr ausmachen. Hier will man einen Teil für<lb/>
Startwohnungen, einen Teil zur Sanierung der Sozialversicherung, um nur<lb/>
die wichtigsten herauszunehmen, mit anderen Worten, viele wollen diese<lb/>
30 S haben. Ein endgültiger Beschluß wurde nicht gefaßt. Ein wenig ver<lb break="no"/>ärgert und überrascht war ich, als neuerdings der Wunsch kam, die OECD-<lb/>
Empfehlung über den Verhaltenskodex der multinationalen Gesellschaften<lb/>
doch in das Wirtschaftsprogramm aufzunehmen. Bei der letzten Aussprache<lb/>
im Rennerinstitut hatte ich auch Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> davon überzeugen<lb/>
können, daß dies sehr unzweckmäßig ist. Auch diesmal hat niemand ge<lb break="no"/>wußt, außer <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> im Detail, was überhaupt in diesem Verhaltenskodex<lb/>
drinnenstand. Trotzdem meinte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann, er könne meine Auffassung<lb/>
nicht teilen, daß es unzweckmäßig ist, in einem Wirtschaftsprogramm<lb/>
auf eine OECD-Empfehlung nicht einzugehen, weil es deren viele gibt<lb/>
und daß sich ja darunter kaum jemand etwas vorstellen kann. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
für die OECD letzten Endes zuständig ist, wurde dieser ursprüngliche<lb/>
Wunsch der AK tatsächlich wieder aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sehr eingehend und dezidiert sprach sich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> für den Ausbau der<lb/>
Rüstungsindustrie in Österreich aus, weil er diese für die Betriebe als<lb/>
Aktivpost erkennt. Sowohl die Vöest-Alpine in Liezen als auch Steyr-<lb/>
Daimler-Puch insbesondere für die Panzerfertigung gewinnen aus den Ex<lb break="no"/>porten die notwendigen finanziellen Mittel, um die anderen nicht kosten<lb break="no"/>deckenden Produktionen damit zu subventionieren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verniedlicht<lb/>
z.B. jetzt die Kürassiere als Nichtangriffswaffe, die ja hauptsächlich<lb/>
dazu dient, Personen zu transportieren. Darüber und über viele andere<lb/>
Punkte gab es dann natürlich irrsinnig lange Diskussionen. Eine führende<lb/>
junge Genossin der SJ wollte mir allen Ernstes einreden, sie hätte<lb/>
keine Möglichkeit Steyr-Daimler-Puch-Räder zu kaufen, die es nicht zeit<lb break="no"/>gerecht gegeben hat oder sogar noch immer gibt, und diese Friedenspro<lb break="no"/>duktion sollte man ausbauen und auf die Rüstung verzichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion und im Integrationsausschuß wurde dann ein einziger<lb/>
Punkt, nämlich ein Briefwechsel mit der EG, genehmigt. Der Vorsitzende<lb/>
des Integrationsausschusses, Chemiearbeiterobmann <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name>, ersuchte mich,<lb/>
ich sollte, um die Verhandlungen mit der Halleiner und der Pölser Papier<lb break="no"/>fabrik zu beschleunigen, eine Sitzung einberufen: GD der PWA <name type="person" ref="#per__132389">Lehmann</name><lb/>
als auch der Halleiner Tochterfirma GD <name type="person" ref="#per__133019">Patt</name> sowie GD <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> und Ob<lb break="no"/><pb n="59-0558" facs="59_1981-04-30_0558.jpg"/>mann <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name>. Ich habe ihm eine solche Sitzung für einen späteren Zeit<lb break="no"/>punkt zugesagt, wenn Schwierigkeiten auftauchen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Floatglasproduktion in Österreich möchte <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name>, daß<lb/>
ich unbedingt mit dem Generaldirektor der Brunner Glasfabrik und ihm<lb/>
ein diesbezügliches Gespräch führe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Sitzung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Jour fixe mit AK und ÖGB berichtete Dr. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>, daß der Devisenzu<lb break="no"/>fluß jetzt befriedigend ist. Wir haben einen Devisenpolster von 61 1/2<lb/>
Mrd. S wieder erreicht. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> und die anderen Teilnehmer sehen die<lb/>
große Gefahr, daß jetzt, da das Leistungsbilanzdefizit in den ersten<lb/>
Monaten sehr stark zurückgegangen ist, alle Anstrengungen nachlassen<lb/>
werden. Die ÖFVW sollte eine Leistungsbilanzwerbungsidee in ihr Pro<lb break="no"/>gramm aufnehmen. Die OeNB würde Unterlagen gegebenenfalls sogar auch<lb/>
Mittel bereitstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Dies will ich mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Alle Beteiligten waren der Meinung, es wäre zweckmäßig ein Österreichhaus<lb/>
in den einzelnen Staaten zu versuchen. Diese Idee hatte ich vor länge<lb break="no"/>rer Zeit durch die ÖFVW propagieren lassen, bis jetzt ohne Ergebnis.<lb/>
Die Außenhandelsstellen, die Botschaften, die AUA und wer aller daran<lb/>
sich beteiligen sollten, waren nicht bereit in ein Haus zusammenzuzie<lb break="no"/>hen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Austro Exportservice<add>[?]</add> mit entsprechenden Sachunterstützungen für die<lb/>
kleineren und mittleren Exporteure resp. Firmen, die es werden könnten,<lb/>
wurde neuerdings erwähnt, ohne daß konkretere Vorschläge gemacht wer<lb break="no"/>den könnten, die auch die Handelskammer akzeptiert. In Amerika würde<lb/>
das <choice><choice><sic>United States Enterprise Institut</sic><corr>American Enterprise Institute?</corr></choice></choice>, <choice><choice><sic>alte österreichische</sic><corr>altösterreichische?</corr></choice></choice> Ökonomen<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__132168">Haberler</name>, <name type="person" ref="#per__133024">Machlup</name>, <name type="person" ref="#per__133025">Fellner</name>, nach dem nächsten Währungsgipfel, der<lb/>
immer in Amerika stattfindet und wo der Finanzminister dann an dieser<lb/>
Veranstaltung teilnehmen könnte, für Österreich Propaganda machen.<lb/>
Gen.Konsul <name type="person" ref="#per__131037">Nowotny</name> hat dies angeregt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR GES. <name type="person" ref="#per__107953">BUCHAUER</name>: Nächste Ministerratssitzung Information<lb/>
mitgeben.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0559" facs="59_1981-04-30_0559.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Außenamt gibt es eine sogenannte Expertenliste von Österreichern,<lb/>
die Auslandserfahrung haben. Diese Liste ist total veraltet, sollte<lb/>
aber jetzt ergänzt resp. bei Exportfragen die darauf Nominierten her<lb break="no"/>angezogen werden. Dr. <name type="person" ref="#per__107953">Buchauer</name> hat es übernommen, mit der Grundsatzab<lb break="no"/>teilung diese Frage zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Handelskammer, Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name>, muß unbedingt<lb/>
eingeschaltet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fackelzug in Groß-Enzersdorf fiel im wahrsten Sinne des Wortes ins<lb/>
Wasser. Obwohl es regnete wurde marschiert. Sogar mein politischer<lb/>
Wahlhelfer, der zumindestens bei den Nationalratswahlen sich mit mir<lb/>
immer gemeinsam einsetzt und in Groß-Enzersdorf wohnt, ist ein großes<lb/>
Stück mitmarschiert. Natürlich war die Maifeier dann entsprechend<lb/>
kürzer, die Teilnehmer entsprechend weniger, als dies im letzten Jahr<lb/>
der Fall war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0555_01" facs="59_1981-04-30_0555-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.4.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0555_02" facs="59_1981-04-30_0555-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>