<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810730">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 30. Juli 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-07-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-07-30">Donnerstag, 30. Juli 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0968" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-07-30_0968.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_01">Donnerstag, 30. Juli 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_02">In der LUGA sagte mir der Jugendsekretär, daß die oberösterreichischen<lb/>
Genossen enttäuscht sind, weil sie keinen Bürgeskredit bekommen sollten.<lb/>
Die SJ hat ein Camp am Attersee. Für dieses Camp haben sie sogar eine<lb/>
Gewerbeberechtigung, die formalen Voraussetzungen zur Gewährung eines<lb/>
Bürgeskredites für Verbesserung der Campeinrichtung wären gegeben.<lb/>
Da es sich um ein Jugendlager handelt, wurde für die Toilettenanlage<lb/>
eine Waschrinne und nicht einzelne Waschbecken mit Spiegel, Seifen<lb break="no"/>halter usw. angeschafft. Dies ist aber lt. Richtlinienvoraussetzung<lb/>
zur Gewährung eines Bürgeskredites.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Laß prüfen, was wir hier machen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_04">Fr. <rs type="person" ref="#per__133954">Fleischanderl</rs>, eine der vier Aktivisten, die den Verein Freunde der<lb/>
AZ gegründet haben und als Buchhalterin beim BFI tätig ist, kommt mich<lb/>
werben. Angeblich will sie ja nur Kontakt zu den Bezirksobmännern der<lb/>
Partei, in Wirklichkeit macht sie es sehr geschickt und versteht sofort<lb/>
ihren Charme zu nützen, damit man gleich in der ersten Minute, falls<lb/>
man Widerstand leisten würde, kapituliert. Die ganze Angelegenheit wäre<lb/>
eine Frage von 5 Minuten gewesen. Nachdem ich beigetreten bin, erklärt<lb/>
sie die Aufteilung der 250 S pro Monat Abonnement und Vereinsbeitrag.<lb/>
Wir sprechen dann offen über die Gründe, warum die AZ meiner Meinung<lb/>
nach auch durch diesen Verein nicht gerettet werden kann. Selbst wenn<lb/>
es tausende so Aktivisten gäbe wie sie, sehe ich trotzdem keine Chance<lb/>
die AZ ohne wesentliche Millionensubventionen durch die Partei und durch<lb/>
die Gewerkschaftsfraktion erhalten zu können. Voraussetzung für eine<lb/>
Zeitung, daß sie tatsächlich existiert, ist, daß ihre Blattaufmachung,<lb/>
aber vor allem auch ihr Blattinhalt die Käuferinteressen wachhalten<lb/>
müssen. Dies setzt wieder voraus, daß die Zeitung von einem Team von<lb/>
Leuten gemacht wird, die imstande sind den Blattinhalt so zu gestalten,<lb/>
wie es dem Leserinteresse entspricht. Kronen-Zeitung, Kurier, auch einige<lb/>
"Provinzblätter" existieren ohne solche Vereine, nur Die Presse, die<lb/>
früher direkt von der Handelskammer subventioniert wurde, jetzt über<lb/>
einen solchen Verein aufrechterhalten wird, benötigt diese Hilfskonstruk<lb break="no"/>tion. Früher glaubte man in der AZ durch den anzustrebenden großen<lb/>
Leserkreis aus dem finanziellen Debakel herauszukommen. Da dies nicht<lb/>
gelungen ist, hat man jetzt zur Kenntnis genommen, daß eben eine wesent<lb break="no"/>liche Auflagensteigerung nicht möglich ist, weshalb die Redaktion der AZ<lb/>
jetzt sehr zurückgeschnitten <choice><choice><sic>wurd</sic><corr>wird? wurde?</corr></choice></choice>. Auch dieser Weg, fürchte ich, wird<lb/>
zu keinem positiven Ergebnis führen. Vorübergehend kann bei guten Agita<lb break="no"/><pb n="60-0969" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-07-30_0969.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>teuren, wie die Kollegin <rs type="person" ref="#per__133954">Fleischanderl</rs> zweifelsohne eine ist, ein ge<lb break="no"/>wisser Vereinsstock geschaffen werden, auf die Dauer fürchte ich, wird<lb/>
auch das wieder zerbröseln. Ich habe diese Frage mit ihr sehr offen<lb/>
diskutiert, ich hoffe, daß ich sie nicht allzu sehr enttäuscht habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Diese Aktivistin hat sich auch vor Jahren im<lb/>
Konsumentenforum betätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_06">MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> und der Vorprüfungsenergiepreismann Dr. <rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> berichteten mir<lb/>
über die Vorbesprechung bezüglich des oberösterreichischen Gaspreises.<lb/>
Sie waren fest davon überzeugt, daß es volkswirtschaftlich gerechtfer<lb break="no"/>tigter wäre den von der OÖ Ferngas eingereichten Antrag und das Prinzip<lb/>
zu akzeptieren, nämlich einen gespaltenen Gaspreis in Oberösterreich<lb/>
zu dekretieren. Dieser logische Vorschlag ergab sich aus der Tatsache,<lb/>
daß für Chemie Linz, aber auch für die Haushalte in Oberösterreich eine<lb/>
größere Gasmenge bereitgestellt werden muß. Die anderen Bezieher von<lb/>
Gas haben teilweise auf ihre zustehende Menge verzichtet. Deshalb sollte<lb/>
bis zu 50 % Gasbezug der Gaspreis mit 3,12 S festgelegt werden, die<lb/>
darüber hinausgehende Gasmenge aber 3,94 S kosten. Der durchschnittliche<lb/>
Gaspreis, der für die OÖ Ferngas notwendig gewesen wäre, wurde mit 3,36<lb/>
S errechnet. Gegen diesen gespaltenen Gaspreis hat sich nicht nur der<lb/>
Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> von Chemie Linz ausgesprochen, diese Regelung<lb/>
würde ihm nicht nur 850 Mio. S Jahresbelastung bringen, selbst die ge<lb break="no"/>nerelle Erhöhung kostet ihn noch 500 Mio. S, sondern eine ganze Reihe<lb/>
von oberösterreichischen Funktionären. Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__114604">Hillinger</rs> erklärte<lb/>
mir frei weg, die Bevölkerung<add>[in]</add> Linz, aber auch der umgebenden Dörfer und<lb/>
Orte würde nicht verstehen, daß sie jetzt durch den gespaltenen Gas<lb break="no"/>preis noch mehr bezahlen müssen, als die Erhöhung von 2,50 S auf 3,36<lb/>
S schon ausmacht. LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> erklärte, er würde mit Protest über<lb break="no"/>haupt eine Gaspreiserhöhung zur Kenntnis nehmen, schon gar nicht aber<lb/>
den gespaltenen Gastarif. Wir einigten uns dann letzten Endes, daß<lb/>
wenn, wie MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> mir vorschlug, 3,60 S für alle der Gaspreis jetzt<lb/>
festgesetzt wird, er nur mehr mit Bedauern diese Gaspreiserhöhung zur<lb/>
Kenntnis nimmt und keinerlei Proteste mehr losschickt.<add>[Der]</add> AK-Präsident<lb/>
von Oberösterreich, <rs type="person" ref="#per__116950">Schmidl</rs>, sprach sich ganz entschieden gegen den<lb/>
gespaltenen Gaspreis aus, weil die Belastung für die höheren Gaspreis<lb break="no"/>tarifabnehmer inakzeptabel sei. Ähnlich äußerte sich auch der leitende<lb/>
Sekretär des ÖGB, <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs>. Von der AK Wien, Dr. <rs type="person" ref="#per__112965">Maurer</rs> verwies darauf,<lb/>
daß im neuen Wirtschaftsprogramm der Partei Prioritäten beim Gasbezug<lb/>
für den Haushalt und für die chemische Industrie festgelegt wurden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112965">Maurer</rs> mußte mir gegenüber allerdings zugeben, daß ich mit einem sozi<lb break="no"/>alistischen Wirtschaftsprogramm kaum als Preisbehörde operieren könnte.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0970" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-07-30_0970.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_07">Am meisten überraschte mich, als auch Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> mich anrief und er<lb break="no"/>klärte, neben ihm seien die Büroleute der Präsidentenkonferenz und er<lb/>
spreche sich auch ganz entschieden gegen einen gespaltenen Gaspreis aus.<lb/>
Dies veranlaßte mich der Preisbehörde zu empfehlen, keinen gespaltenen<lb/>
Gaspreis zu machen und <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> hatte dafür volles Verständnis und meinte<lb/>
nur, dies sei aber diesmal als Weisung zu betrachten. Scheinbar hat er<lb/>
sich doch schon weitestgehend mit dem gespaltenen Gaspreis abgefunden<lb/>
resp. diesen Vorschlag der OÖ Ferngas akzeptiert. Andererseits wieder<lb/>
meinte er, um allen einigermaßen gerecht zu werden, würde er dann vor<lb break="no"/>schlagen, daß 3,60 S als höchster Gaspreis festgelegt werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_08">Vom Preisunterausschuß der PK hat Dr. <rs type="person" ref="#per__133959">Hörmann</rs> als Handelskammervertreter<lb/>
mir einen neuen Vorschlag machen wollen, seiner Meinung nach wäre es<lb/>
möglich, einen Sockelbetrag für Gasbezug festzulegen, die Chemie Linz<lb/>
müßte dann aufgrund dieses Sockelbetragpreises die für das Inland<lb/>
bestimmte Düngemittelmenge einen entsprechenden gesenkten Düngepreis<lb/>
festlegen. Eine solche Vorgangsweise halten ich, aber auch MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> vollkommen als inakzeptabel und undurchführbar. Ich habe Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> ersucht, er soll alle, die interveniert haben, noch einmal kon<lb break="no"/>taktieren, um alle Vor- und Nachteile mit ihnen telefonisch zu bespre<lb break="no"/>chen. Ich war mir vollkommen klar, daß dies überhaupt keinerlei Wir<lb break="no"/>kung haben kann, da <rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> außerstande ist, diese zu überzeugen, ge<lb break="no"/>schweige denn vielleicht gar einen neuerlichen Akkord zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_09">Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> von der OÖ Ferngas hat dann später angerufen und<lb/>
ich habe ihm meine Entscheidung klargemacht. Er hat dies eingesehen,<lb/>
war nur wegen der gekürzten 6 Groschen ein wenig enttäuscht, da die<lb/>
Erhöhung aber vom Durchschnitt 2,50 auf 3,30 S sowieso eine wesentliche<lb/>
und beträchtliche ist, akzeptierte er letzten Endes. All den Anrufern<lb/>
habe ich klargemacht, daß eine weitere Gaspreiserhöhung trotzdem nicht<lb/>
zu verhindern ist, die RAG hat jetzt für die 70 Mio. m³ Gas aus der<lb/>
Nordsee, das sie über Deutschland bezieht, der Vertrag läuft bis 1984,<lb/>
3,91 S pro m³ genehmigt bekommen. Selbst wenn man jetzt einen Mischpreis<lb/>
mit dem billigeren RAG-Inlandspreis macht, eine weitere Verteuerung<lb/>
ist auf alle Fälle zu erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Überlege bitte mit<add>[der]</add> AK, wie wir doch hier ein<lb break="no"/>heitlicher vorgehen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_11">GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> von der Verbund teilt mir mit, daß er jetzt die Vorarbeiten<lb/>
fertig hat, damit die Bundesregierung die Verordnung für Ausrufung des<lb/>
<pb n="60-0971" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-07-30_0971.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Notstandes heuer für den Winter zeitgerecht durchführt. In den letzten<lb/>
2 Jahren habe ich dies abgelehnt, weil ich darin eine gewisse Beun<lb break="no"/>ruhigung der Bevölkerung gesehen habe und eigentlich gar nicht überzeugt<lb/>
war, daß wir diese Maßnahme wirklich setzen müssen. Heuer werde ich<lb/>
über diesen Schritt nicht hinwegkommen, glücklich bin ich darüber nicht,<lb/>
denn auch wenn wir dies noch so still und leise machen würden, es wird<lb/>
in der Öffentlichkeit bekannt und eine gewisse Beunruhigung auslösen.<lb/>
Ich überlege mir daher allen Ernstes, ob es nicht zweckmäßiger ist,<lb/>
die Maßnahme an einem Pressefrühstück durch <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> erörtern zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Bitte prüf mit unseren Leuten diese Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_13">Die Aussprache mit GD <rs type="person" ref="#per__116449">Streicher</rs>, VMW, Aluminiumfabrik Ranshofen, und<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> zwecks Kooperation für eine eigene Stromerzeugung war, wie<lb/>
mir <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> mitteilte, sehr kurz. An dem Ill- oder Salzachausbau kann<lb/>
sich Ranshofen keinesfalls beteiligen, eine gemeinsame kalorische Pro<lb break="no"/>duktion, wie <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> jetzt mit <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> für die Voest-Alpine besprochen<lb/>
hat, kommt wegen der Höhe des Preises um 95 Groschen für die kWh nicht<lb/>
infrage. Immerhin bezieht jetzt Ranshofen von der Verbund um 36 Groschen<lb/>
die kWh. Niemand kann jetzt um diesen Preis Strom erzeugen. Ranshofen<lb/>
wird daher nach wie vor am Bezug von Verbundgesellschaft gebunden aber<lb/>
auch interessiert sein. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> ist fest davon überzeugt, auch in Hin<lb break="no"/>kunft für die 175 MW einen besonderen günstigen Preis geben zu können<lb/>
und damit die Forderungen der Ranshofner weitestgehend zu erfüllen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> soll neuerlich die stromintensiven<lb/>
Betriebe, insbesondere Ranshofen, wegen der nächsten Preisrunde beson<lb break="no"/>ders überprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_15">Die Preiskommission hat für den amtlich geregelten Brotpreis eine 70-<lb/>
Groschen-Erhöhung einstimmig beschlossen. Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> von der Handelskam<lb break="no"/>mer hat nur noch mit den Vertretern des Gewerbes, Bundesinnungsmeister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126568">Maureder</rs>, und der Industrie, <rs type="person" ref="#per__112635">Mailath-Pokorny</rs>, neuerdings bei mir vorge<lb break="no"/>sprochen, ob nicht doch eine Vorziehung auf den 1. August gleichzeitig<lb/>
mit dem Mehlpreis möglich wäre. Bundesinnungsmeister <rs type="person" ref="#per__126568">Maureder</rs> hat außer<lb break="no"/>dem angeregt, ob nicht doch der Wecken um weitere 10 Groschen verteuert<lb/>
werden könnte. MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> hat klargemacht, daß eine solche Vorverlegung<lb/>
nicht nur die AK, Dr. <rs type="person" ref="#per__115003">Weiß</rs>, sondern auch die Landwirtschaftskammer, Ing.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133902">Astl</rs>, auf das entschiedenste ablehnt, da der Kollektivvertrag mit 17.<lb/>
8. abgeschlossen ist. Eine Kollektivvertragsverkürzung unter 1 Jahr<lb/>
geht offiziell nur sehr schwer; hätten die Industrie und das Gewerbe<lb/>
<pb n="60-0972" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-07-30_0972.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sich geschickter verhalten, wäre vielleicht eine diesbezügliche Lösung<lb/>
möglich gewesen. Bundesinnungsmeister <rs type="person" ref="#per__126568">Maureder</rs> erklärte zuerst, er<lb/>
sei von der LUGA reingelegt worden, zuerst verdächtigte er sogar die<lb/>
Industrie, weil sie keinen eigenen Kollektivvertrag für den 1.8. abge<lb break="no"/>schlossen hat, sie hätte die Idee <rs type="person" ref="#per__126568">Maureders</rs>, zwei Kollektivverträge je<lb/>
nach dem Geltungsbeginn festzulegen, sabotiert. Letzten Endes hat er<lb/>
dann aber abgeschwächt und gemeint, die LUGA hätte die Interessen der<lb/>
Bäckerinnung vernachlässigt. Für die Bäckerinnung ist es entscheidend,<lb/>
wann der nächste Semmelpreis festgelegt wird. Der jetzige wurde am<lb/>
1. Juni 81 erst um 10 Groschen erhöht, die Bäckerinnung hofft aber,<lb/>
da das Weißmehl um 70 Groschen teurer wurde, das Brotmehl nur um 20<lb/>
Groschen, daß die AK einsieht, daß mit diesen Weißmehlpreisen der<lb/>
Semmelpreis nicht allzu lange gehalten werden kann. Da diese Frage in<lb/>
der Paritätischen Kommission abgehandelt werden muß, ist die Preisbe<lb break="no"/>hörde davon nicht berührt. Ich informierte Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> von der Handels<lb break="no"/>kammer, daß ich der Bäckerinnung und der Brotindustrie versprochen ha<lb break="no"/>be, bevor wir im nächsten Jahr die Mehlpreise durchrechnen, die Brot<lb break="no"/>erzeuger zu kontaktieren, um ihre Meinung bezüglich der Relation zwi<lb break="no"/>schen Brotmehl und Weißmehl zu erfahren. Wahrscheinlich können wir auf<lb/>
die Dauer die wesentlich geringere Erhöhung des Brotmehls, damit der<lb/>
Brotpreis nicht allzu stark steigen muß, und dadurch eine starke Er<lb break="no"/>höhung des Weißmehlpreises durchsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Jour fixe AK und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band60_1981-07-30_17"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0967_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band60/60_1981-07-30_0967-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.7.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>