<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750913">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 13. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-13">Samstag, 13. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-0986" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0986.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_01">Samstag, 13. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_02">Die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> ergab, dass die Entwicklung von den<lb/>
Jugoslawen mit einiger Besorgnis betrachtet wird. Bereits in seinem<lb/>
Papier, das er uns vorzeitig zukommen liess, verwies er, dass sich<lb/>
die Ein- und Ausfuhrrelation von 1:3 auf 1:4 und jetzt sogar auf<lb/>
1:5 verschlechtert hat. Die Jugoslawen glauben, dass es auf die Dauer<lb/>
nicht möglich sein wird, so ein grosses Passivum im Handel zu haben.<lb/>
In der Zahlungsbilanz, wo sie früher durch Gastarbeiter und insbesondere<lb/>
Tourismus in Jugoslawien einen Ausgleich hatten, ist in der letzten<lb/>
Zeit auch eine Änderung eingetreten. 40.000 Gastarbeiter weniger<lb/>
und vor allem heuer ein wesentlich schlechteres Zuwachsen der<lb/>
Österreich-Besuche in Jugoslawien. <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> führt dies allerdings<lb/>
darauf zurück, dass man sich in Österreich viel zu wenig um den Gast<lb/>
gekümmert hat. Die Jugoslawen haben erst im letzten Moment im Mai<lb/>
und Juni mit einer Propaganda für Österreich-Besuche am Meer ein<lb break="no"/>gesetzt. Diese Meinung teilt übrigens auch <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_03"><rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> selbst hat, nachdem ich ihm unsere Meinung zu seinen Wünschen<lb/>
auseinandergesetzt hatte und besonders darauf hinwies, dass von den<lb/>
7 Mia. Exporten 1 Mia. Waren von Drittländern, insbesondere Deutschland<lb/>
und Japan sind, gemeint, man müsse alle Details in der Gemischten<lb/>
Kommission im November besprechen. Dies bezieht sich auf die Energie<lb/>
und ganz besonders auf Möglichkeiten, Drittmärkte Jugoslawien Öster<lb break="no"/>reich gemeinsam zu bearbeiten. Er meinte, hier könne man mit eigenem<lb/>
Kapital Jugoslawiens aber auch mit internationalem Kapital rechnen.<lb/>
Für mich neu war, dass er erklärte, die Zollsenkung sei für sie von<lb/>
grosser Bedeutung, da Jug. keine bilateralen Abmachungen in nächster<lb/>
Zeit erwarte. In der multilateralen Frage, ob Jug. der EFTA beitreten<lb/>
kann, erklärte er dezidiert, dass dies nicht möglich ist. Sie wollen<lb/>
keine wie immer geartete Bindung an Ost oder West. Um über das Zoll<lb break="no"/>problem aber hinwegzukommen, könnte er sich vorstellen, dass ein Han<lb break="no"/>delsvertrag ähnlich dem Jug. mit den EG zustande käme. Er verwies<lb/>
auch dann auf die Zollbegünstigung, die wir der SU für Fahrzeuge gegeben<lb/>
haben. Hier erwiderte ich, dass diese Fahrzeugzollsenkung <choice><choice><sic>auf</sic><corr>auch</corr></choice></choice> den<lb/>
Jugoslawen zugutekommt, wenn sie eben Autos produzieren mit 17 cm Radab<lb break="no"/>stand. Genau dies aber ist weder bei den jug. Autos – Produktion auch<lb/>
nicht dem Assembling - noch bei Amerikanern oder bei den Westeuropäern<lb/>
der Fall. Dies war ja mit einer der Gründe – ohne dass ich es natürlich<lb/>
sagte – warum wir dieses Zugeständnis an die SU wählten.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0987" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0987.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_04">Der Botschafter hat es allerdings bemerkt und war nur nobel genug,<lb/>
es nicht zu sagen. Auch <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> glaube ich, hat letzten Endes die<lb/>
Taktik, die wir damit verfolgten klar erkannt. Ich erklärte deshalb,<lb/>
wir könnten bezüglich der Zölle nur bei einzelnen grösseren Koopera<lb break="no"/>tionen ein Ausnahmeverfahren versuchen, das sich nur auf Einzelwaren<lb/>
beziehen könne. Eine generelle Regelung sehe ich derzeit nicht. Jug.<lb/>
selbst hat auch nur für 22 Entwicklungsländer ein unilaterales Präferenz<lb break="no"/>system. Bei uns wird Jug. als Entwicklungsland eingestuft und geniesst<lb/>
deshalb die 50 %-ige Zollermässigung. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> meinte dann, ob es<lb/>
nicht möglich wäre, gegebenenfalls über spezielle Kontingente wie z.B.<lb/>
Fleischimporte in Dosen für die jug. Gastarbeiter, gegebenenfalls nur<lb/>
auf die Weihnachtszeit beschränkt oder für grössere Messekontingente<lb/>
grösse Liefermöglichkeiten jug.seits möglich wären. Ich erklärte sofort,<lb/>
dass auf agrarischem Sektor beim besten Willen keine Möglichkeit von<lb/>
zusätzlichen Einfuhren besteht. Hier gibt es bereits jetzt mit unseren<lb/>
Bauernvertretern aber auch mit der Nahrungsmittelindustrie die grössten<lb/>
Schwierigkeiten. Möglich dagegen erscheint mit, dass wir das Messekon<lb break="no"/>tingent, das besonders für die Grazer Messe eine grosse Rolle spielt,<lb/>
vergrössern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte diese Kontingenterhöhung mit Arbeiterkammer<lb/>
besprechen, damit im Viehverkehrsfonds doch ein grösseres Kontingent<lb/>
freigemacht werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_06"><rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> wies darauf hin, dass jug. Waren meistens über Drittstaaten<lb/>
kommen. Ein besonders Beispiel war Pflaumen über Deutschland. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs><lb/>
selbst hat auch noch darauf hingewiesen, dass Heizplatten aus Jug.<lb/>
über Deutschland nach Österreich exportiert werden. Unser Hinweis, dass<lb/>
sich die jug. Firmen mehr um den österreichischen Markt kümmern müssen,<lb/>
bestätigte <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs>. Er sagt, erst in letzter Zeit ist es gelungen, daß<lb/>
die Exporteure sich um den kleineren Importeur hier in Österreich<lb/>
kümmern. Die Möbelexporteure z.B. gehen jetzt von Geschäft zu Geschäft<lb/>
um das eine oder andre Schlafzimmer oder Möbelstück zu verkaufen. Bis<lb/>
jetzt war die Taktik der jug. Firmen, lieber ein Zug als 30 Waggons.<lb/>
zu verkaufen. Jetzt haben sie dies wahrscheinlich durch entsprechende<lb/>
Schwierigkeiten beim Absatz geändert und kümmern sich auch um den<lb/>
kleineren Importeur.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0988" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0988.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_07">Dem Wunsch der jug. Seite, gegebenenfalls eine Art Accordino-<lb/>
Abkomen zwischen Kroatien und der Steiermark und Slowenien und<lb/>
Kärnten abzuschliessen, habe ich sofort abgelehnt, weil es erstens<lb/>
aus verfassungsrechtlichen Gründen nicht geht und weil zweitens<lb/>
das Accordino mit Italien eine spezifische Erscheinung des unmittel<lb break="no"/>baren zweiten Weltkrieges waren, das allerdings jetzt durch den<lb/>
EG-Vertrag immer mehr ausgehöhlt wird. Wenn alle Zölle und Ausfuhr<lb break="no"/>beschränkungen fallen, durch den EG-Vertrag spätestens Ende der<lb/>
Siebzigerjahre, dann hat das Accordino nur mehr platonische Bedeu<lb break="no"/>tung. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> hat dies auch eingesehen, schlägt allerdings vor,<lb/>
dass trotzdem die unmittelbaren Regionen engeren Wirtschafts<lb break="no"/>kontakt halten sollen. Dagegen ist von unserer Seite überhaupt nichts<lb/>
einzuwenden. Der Besuch und die Aussprache hat mir einmal mehr be<lb break="no"/>stätigt, dass die jug. Seite sehr wohl jetzt schön langsam wieder daran<lb/>
interessiert ist, mit uns normalere Beziehungen aufzunehmen. Da<lb/>
dies meistens über die Wirtschaftsbeziehungen geschieht, habe ich<lb/>
diesen Besuch sehr gerne empfangen und mit <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs>, der vor einigen<lb/>
Jahren noch Minister für die Aussenwirtschaftsbeziehungen zuständig<lb/>
war, die Gespräche geführt. Ich habe ihm auch beste Grüsse an den<lb/>
derzeitigen Aussenhandelsminister aufgegeben. Der Botschafter hat<lb/>
gemeint, er bemüht sich jetzt, dass der Gegenbesuch von Jugoslawien<lb/>
jetzt endlich zustande kommt. Zum Glück hatten wir vor zwei Jahren<lb/>
einen offiziellen Besuch in Jug. gemacht, sodass eben jetzt nach dem<lb/>
Abbruch der normalen guten Beziehungen die Jugoslawen verpflichtet<lb/>
sind, den Gegenbesuch zu organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_08">Die Wahlversammlungen in der Steiermark waren für mich sehr lehr<lb break="no"/>reich. Der ehemalige Nationalrat <rs type="person" ref="#per__137310">Scheibengraf</rs> hat für sich in Kapfen<lb break="no"/>berg durchgesetzt, und verlangt, dass wir eine grosse Betriebsräte<lb break="no"/>konferenz machen anstelle von Marktbesuchen und sonstigen even<lb break="no"/>tuellen Aktivitäten, die wahrscheinlich politisch kaum etwas bringen.<lb/>
Er wollte, dass die Betriebsräte eine eingehende Information bekommen<lb/>
damit sie mit Argumenten bewappnet in den Betrieben Diskussionen füh<lb break="no"/>ren können. Dadurch kam ich zu einem Frühschoppen, dem 5. Kapfenberger<lb/>
ein bisschen zu spät. Die Kapelle war schon weggegangen, hat sich<lb/>
dann neuerdings formiert und ich habe den Rest, der dort verblieben war<lb/>
und schon ein wenig unter Alkoholeinfluss stand, glaube ich auch<lb/>
noch einige befriedigende Worte oder Schmähs erzählt. Kapfenberg<lb/>
nimmt innerhalb der steirischen Organisation eine eigene Stellung<lb/>
ein. Die behaupten, sie seien die aktivsten, was wahrscheinlich<lb/>
auch stimmt.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0989" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_09">Um so mehr sind sie besorgt über die Entwicklung in der Steiermark.<lb/>
Sie glauben, dass die Wahlen dort schlecht ausgehen werden. Manche<lb/>
bezweifeln, dass wir die relative Mehrheit bekommen können. Ich<lb/>
habe daher den kleinen Kreis von Funktionären, mit denen wir<lb/>
dann essen gegangen sind versucht, auch in dieser Beziehung aufzurich<lb break="no"/>ten. Die Besuche am Nachmittag waren dann für mich weniger enttäuschend<lb/>
als ich eigentlich angenommen hatte. Die Versammlungen fanden zwar<lb/>
in kleinsten Orten statt, die ich kaum kannte, doch waren sie alle sehr<lb/>
gut besucht und die örtlichen Funktionäre waren dabei am meisten<lb/>
überrascht. Andererseits kann ich feststellen, dass in der Steier<lb break="no"/>mark wirklich fast die ganze Regierung ständig im Einsatz ist. In<lb/>
meiner letzten Versammlung um 1/2 9 Uhr in Rein waren nicht weniger<lb/>
als der Bundeskanzler und weitere 3 Minister in dieser Legislatur<lb break="no"/>periode vor mir dort. Die Versammlung sollte eine Diskussion auch<lb/>
haben, doch hat sich niemand zu Wort gemeldet, weil gleichzeitig auch<lb/>
eine Feuerwehrfest stattfand und natürlich die Leute auch noch dorthin<lb/>
gehen wollten. Ich bin sehr gespannt, wie es in der Steiermark wirklich<lb/>
ausgehen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-13_10"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_0985_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0985-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.9.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_0985_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0985-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="27_0989_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="27_0989_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Wahlreise Stmk., 13.9.1975</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="27_0989_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="27_0989_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Politische Übersicht div. steir. Gemeinden mit hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_10" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-10.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_11" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-11.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_12" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-12.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_13" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-13.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_14" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-14.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_15" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-15.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_16" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-16.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_17" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-17.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_18" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-18.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="27_0989_19" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-13_0989-19.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>