<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  2. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-06-02">Montag, 2. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0680" facs="55_1980-06-02_0680.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 2. Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im ÖGB-Bundesvorstand berichtete zuerst Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> über die<lb/>
Wirtschaftslage und Vizepräs. <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> über die gewerkschaftli<lb break="no"/>che Steuerreformkommission. Im nächsten Jahr sollte ein kleiner<lb/>
Schritt der Steuerreform durchgeführt werden, um den Pensionisten<lb/>
und Mindesteinkommensbezieher zu entlasten. Die Ausgleichszulagen<lb break="no"/>empfänger dürften nicht jetzt dann unter die Einkommens- resp.<lb/>
Lohnsteuer fallen. Die große Steuerreform sollte erst 82 in Kraft<lb/>
treten, da sie nach ÖGB-Vorstellungen 12 Mrd. S kosten wird. In<lb/>
der Diskussion haben die Minderheitsfraktionen, wie sich die<lb/>
Volksparteiler und die Kommunisten bezeichnen, nicht nur dagegen<lb/>
polemisiert, sondern auch Vizepräs. <name type="person" ref="per:113374">Gassner</name> auf die Landwirtschafts<lb break="no"/>probleme, Marktordnungsgesetzverhandlungen, <name type="person" ref="per:126212">Hofer</name> auf die man<lb break="no"/>gelnde amtliche Preisregelung und <name type="person" ref="per:117018">Streiter</name> über das Energiespa<lb break="no"/>ren und gegen die Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes und vor allem<lb/>
über die Internationale Energieagentur gegen mich polemisiert. Da<lb/>
ich teils sogar zitiert wurde, mußte ich mich zu Wort melden und<lb/>
habe vor allem auch mit Wiener Schmäh sehr nachdrücklich, aber doch<lb/>
humorvoll die Position verteidigt. Insbes. verwies ich darauf, daß<lb/>
die ÖAABler in den Arbeiterkammern für die Einbeziehung der Importe<lb/>
waren in die amtliche Preisregelung sind und ich sehr gespannt<lb/>
sein werde, wie sie sich im Parlament verhalten. Die Behauptung<lb/>
der KPler, daß wir im internationalen Energieagenturvertrag un<lb break="no"/>sere Neutralität, was sie nachher auf Souveränität umbenannten,<lb/>
verlieren würden, konnte ich mit dem Ausspruch <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name>, daß<lb/>
er unsere Neutralitätspolitik, wie wir sie jetzt durchführen,<lb/>
absolut für richtig hält, glatt entkräften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vorher hatte <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> vorgeschlagen, den Sekretär der christlichen<lb/>
Gewerkschaftsfraktion Ing. <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> in den Vorstand zu koop<lb break="no"/>tieren, was einstimmig beschlossen wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück konnte ich ganz kurz über den Ungarn-<lb/>
und Sowjetbesuch berichten, worüber sich dann insbes. über die<lb/>
Energiesituation eine kleine Diskussion mit den Redakteuren er<lb break="no"/>gab. Selbstverständlich informierte ich auch über die Verhandlung<lb/>
<pb n="55-0681" facs="55_1980-06-02_0681.jpg"/>gen im Parlament über das Wirtschaftspaket. Wie mir Staatssekre<lb break="no"/>tär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name>, die die Pressekonferenz leitete, bei der Regie<lb break="no"/>rungsbesprechung dann voll Entsetzen mitteilte, hat MR <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> bei<lb/>
seinem Bericht über die Sowjetunion instinktlos, wie eben Beamte<lb/>
manchmal sein können, so berichtet, daß sie ihm fast das Wort ent<lb break="no"/>ziehen mußte. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> fürchtete, daß es damit zu einem Eklat<lb/>
gekommen ist und <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> schwer beleidigt sein wird und sich bei<lb/>
mir über sie beschweren wird. Ich sagte ihr sofort, sie sollte<lb/>
sich erstens nichts daraus machen und zweitens, man wird sehen.<lb/>
Am Abend beim Empfang beim sowjetischen Botschafter hat <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name><lb/>
sie dann derartig charmant begrüßt und devot behandelt, daß sich<lb/>
wieder einmal meine Theorie bestätigt hat. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> war darüber<lb/>
sehr froh, sie nimmt alles nur viel zu ernst, was sicherlich in<lb/>
den meisten Fällen sehr gut ist. Ich hoffe, daß sie sich nur nicht<lb/>
allzu viel Sorgen über manche kleine Probleme macht. Wie wir<lb/>
beide beim Mittagessen mit anderen Staatssekretären feststellen<lb/>
konnten, haben diese wirkliche schwere Probleme zum Unterschied<lb/>
von ihr. Die Beamten des Handelsministeriums haben längst be<lb break="no"/>merkt, wie sehr wir zusammenarbeiten und deshalb wird sich keiner<lb/>
getrauen gegen sie Stellung zu nehmen oder gar zu versuchen uns<lb/>
auseinanderzudividieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Begräbnis unserer Vorstandskollegin <name type="person" ref="per:126213">Mucha</name>, die überraschend<lb/>
gestorben ist, war eine große Anzahl von Teilnehmern, da sie im<lb/>
Betriebsrat der Ankerbrot-Fabrik seit Jahrzehnten sehr positiv<lb/>
wirkte, war dies eigentlich selbstverständlich. Infolge des<lb/>
Schlechtwetters ersuchte man mich, ich sollte in der Aufbahrungs<lb break="no"/>halle sprechen und der Betriebsratsobmann dann am Grab. Dies war<lb/>
mir nur recht, denn dadurch konnte ich, was an und für sich auch<lb/>
wieder für mich sehr unangenehm war, nach meiner Rede still und<lb/>
leise zur Regierungsklausur verschwinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtete zuerst über die Korruptionssituation in Öster<lb break="no"/>reich. Er meinte, daß das AKH zeigt, daß zwar eine kleinkarierte,<lb/>
aber fortwuchernde bei den Beamten besteht. Während früher ÖVP-<lb/>
Regierungsmitglieder solche Korruptionen mitmachten oder zuminde<lb break="no"/>stens deckten, wird bei uns alles aufgezeigt. Sollte Siemens da<lb break="no"/>ran beteiligt sein, dann gibt es auch dort entsprechende Konse<lb break="no"/><pb n="55-0682" facs="55_1980-06-02_0682.jpg"/>quenzen. Er hat 1975 bereits seine Parteispende für Siemens für<lb/>
die SPÖ entschieden abgelehnt. Es soll eine kleine Gruppe der Re<lb break="no"/>gierung nicht als Antikorruptionsorgan Überlegungen anstellen, wie<lb/>
man dem beikommen kann. Bundeskanzler, Finanzminister, Justiz<lb break="no"/>minister, Innenminister und Staatssekretär <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name>. Ihm schwebt<lb/>
eine innere Revision vor, denn der Rechnungshof ist ja ein Organ<lb/>
des Parlamentes. Insbes. muß man in Hinkunft auf die Auswahl der<lb/>
Organe mehr Augenmerk wenden. Ausschreibungen jetzt für die neuen<lb/>
Direktoren ist anzustreben, obwohl dadurch sich nicht die besten<lb/>
melden. Wer in ungekündigter Stellung ist oder wer einen großen<lb/>
guten Namen hat, wird sich nicht um solche Posten bewerben. Dann<lb/>
wird man nicht umhin können zu sagen, es gibt eben dann noch ei<lb break="no"/>nen besseren, den man außerhalb der Ausschreibung dann bestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Notwendig ist vor allem eine stärkere Public-Relations-Arbeit.<lb/>
Diese dürfte nicht zu kostspielig sein. Die Herausgeber werden<lb/>
von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> neue Bundesmittel verlangen und er könnte sich vor<lb break="no"/>stellen, daß man insbes. in den Zeitungen, wenn der Finanzminister<lb/>
zustimmt, mit 15–20 Mio S mehr Public-Relations-Arbeit betreiben<lb/>
soll. Staatssekretär <name type="person" ref="per:123215">Fast</name> fragt dann in der Diskussion, ob diese<lb/>
Zeitungsannoncen nur die fachliche Arbeit des Ministeriums bein<lb break="no"/>halten sollen, oder doch mehr die Minister herausstreichen sollten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> replizierte, daß alles sachlich bezogen sein muß und<lb/>
motiviert sein muß. Den Streit, ob diese Mittel der Minister oder<lb/>
die Staatssekretäre verwenden dürfen, hat er nicht entschieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Fernsehen wird jetzt nur das Kontroversielle gebracht, obwohl<lb/>
<name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> mit seinem Fernsehen sich jetzt neutraler gegen die Re<lb break="no"/>gierung verhält, als dies selbst unter dem <name type="person" ref="per:114975">Oberhammer</name>-Regime der<lb/>
Fall war. Der 3. Kanal, der auf <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Initiative seinerzeit als<lb/>
Alternativfernsehen geplant war, soll genauer geprüft werden.<lb/>
Hier hat in der Diskussion dann <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> darauf verwiesen, daß<lb/>
die Post diesen ausbauen will. Es ist dann die Frage, wem sie<lb/>
ihn und ob sie ihn zur Verfügung stellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97326">Bacher</name> hat unliebsame Redakteure, die er auch wegen der Be<lb break="no"/>deutung, dem Einfluß und der Verbindung, die sie oft haben und<lb/>
die er im Inland nicht braucht, ins Ausland abgeschoben. Aus der<lb/>
ersten Zeit <name type="person" ref="per:126214">Dalma</name> und jetzt eine Reihe von anderen wie <name type="person" ref="per:126215">Pirker</name>,<lb/>
<pb n="55-0683" facs="55_1980-06-02_0683.jpg"/><name type="person" ref="per:126216">Benedikt</name> usw. Er wird im Herbst die Medienkommission wieder<lb/>
aktivieren, um Öffentlichkeitsarbeit mit der Regierung besser<lb/>
einsetzen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für den Herbst 80 schlägt er vor, daß wir eine Ergänzung des Re<lb break="no"/>gierungsprogrammes machen sollten. Ihm schwebt eine Art Repe<lb break="no"/>titorium der Regierungspolitik vor. Beiträge der Minister sollten<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">an ............ geschickt werden. Entscheidend ist dabei, daß<lb/>
aber nicht ein Konvolut herauskommt, sondern nur was für den<lb/>
Bürger interessant ist. Ich weiß nicht, <choice><choice><sic>ober</sic><corr>ob?</corr></choice></choice> er sich dabei an<lb/>
das viele Papier gestoßen hat, was auch diesmal wieder der Re<lb break="no"/>gierungsbesprechung zugrunde lag. Auf alle Fälle will er schein<lb break="no"/>bar systematisch die wirklich wichtigen Fragen im Herbst dann<lb/>
die wichtigen Aktivitäten der Ministerien zusammenfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Von der Grundsatzabteilung eine solche Auf<lb break="no"/>stellung der einzelnen Sektionen koordinieren lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Außenpolitik berichtete er, daß seine Iran-Reise mit<lb/>
<name type="person" ref="per:126217">Mondale</name>, Vizepräs. der Vereinigten Staaten, in Belgrad und insbes.<lb/>
mit <name type="person" ref="per:126218">Thounter</name>, ein hoher Beamter des Außenamtes, der amerikanischen<lb/>
Regierung mitgeteilt wurde. Er konnte auch <name type="person" ref="per:126219">Banisadr</name> ein ameri<lb break="no"/>kanisches Dokument geben, welches dieser noch nicht erhalten hat,<lb/>
obwohl ein anderer Weg, den die Amerikaner nach Iran haben, dieser<lb/>
Brief schon längst hätte bei <name type="person" ref="per:126219">Banisadr</name> sein müssen. Der Revo<lb break="no"/>lutionsführer <name type="person" ref="per:126221">Beheschti</name>, mit dem er das erste Mal zusammengekommen<lb/>
ist, will nur eine volle Entfaltung des Islams, diese ist nüch<lb break="no"/>tern und puritanisch wie <name type="person" ref="per:126220">Robespierre</name> und schlau wie <name type="person" ref="per:112987">Stalin</name>. So<lb/>
war zumindestens <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Eindruck. Seine ursprüngliche Äußerung,<lb/>
die verrückten Mullahs, dürfte sich also korrigiert haben. Von den<lb/>
österreichischen Firmen meinte er, diese müßten sich jetzt wieder<lb/>
im Iran beteiligen, für die offenen Zahlungen der Porr AG ist<lb/>
er eingetreten, diese werden auch einen Teil erhalten, sie hätten<lb/>
nur alles stehen und liegen gelassen und dies sei falsch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">An die Äußerungen <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> hat dann sofort <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> über seine<lb/>
<pb n="55-0684" facs="55_1980-06-02_0684.jpg"/>Probleme begonnen. Der Schienenverbund mit Wien und Niederöster<lb break="no"/>reich, der im Grundsatz 1979 beschlossen wurde, kostet 28 Mrd. S<lb/>
In diesem Verbundvertrag ist auch vorgesehen, daß eine gewisse<lb/>
Kontrollfunktion, der Bund beteiligt sich zu 50 % an der U-Bahn<lb/>
und zu 80 % an der Schnellbahn, durchzuführen ist. Wie ist das<lb/>
jetzt mit seiner Kontrolle? <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, so wie immer, dies<lb/>
müsse man alles bilateral besprechen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, eine zu<lb break="no"/>sätzliche Prüfung sei aber insbes. durch eine bundeseigene In<lb break="no"/>stanz am besten gewährleistet, <name type="person" ref="per:98063">Weißenberg</name>, die Innenrevision<lb/>
funktioniere bei ihm schon ausgezeichnet. Im Sozialministerium<lb/>
wird alles nur über ÖNORM abgewickelt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, um das<lb/>
geht es nicht, denn hätte er eine Innenrevision, wäre man drauf<lb break="no"/>gekommen, daß Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> 2 PKW hat, einen als Sektions<lb break="no"/>chef und einen als ERP-Mann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98063">Weißenberg</name> hängte dann auch gleichzeitig die Arbeitsmarktsituation<lb/>
an. Im Mai hätten wir nur 38.200 Arbeitslose, 10.500 weniger als<lb/>
im Vormonat und 8.800 weniger als im Vorjahr. Die 1,7<add>[%]</add> Arbeits<lb break="no"/>losenrate ist seither auf 1,4 zurückgegangen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erwiderte<lb/>
aber, er kenne gerade von Semperit und dort und in anderen Großbe<lb break="no"/>trieben schaut es arbeitsmarktmäßig sehr schlecht aus. <name type="person" ref="per:98063">Weißen<lb break="no"/>berg</name> meinte, eben dort könnte man ohne weiteres freigestellte<lb/>
Arbeiter, die man dort nicht mehr weiterbeschäftigen kann, leicht<lb/>
woanders unterbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> berichtet über das große Werk vom Wirtschaftsforschungs<lb break="no"/>institut, welches er auch dann vorgelegt hat. Offen ist dort<lb/>
noch die Industriefrage und insbes. die Verteilungsproblematik.<lb/>
Diese wird nachgeliefert. Das Einkommen der Unselbständigen ist<lb/>
nach Meinung <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> gegenüber den Selbständigen deshalb zu<lb break="no"/>rückgeblieben, weil durch Abwanderung der einkommensschwächsten<lb/>
Bauern das der Selbständigen im Durchschnitt steigt und der<lb/>
Unselbständigen, da diese höchstens dort wieder Hilfsarbeiter<lb/>
werden können, zurückbleiben muß. Die Bruttoinlandsproduktions<lb break="no"/>prognose 2 1/2 wird jetzt vom Wirtschaftsforschungsinstitut schon<lb/>
auf 3 erhöht, er rechnet sogar mit 3 1/2. Die Industrieproduktion<lb/>
mit 9,1, der Export mit 19 %, die geringe Arbeitslosigkeit, alles<lb/>
spricht für uns. Kritisch sei nur die Preisentwicklung. Diese<lb/>
sollte unter 6 bleiben, derzeit in Österreich und Deutschland<lb/>
<pb n="55-0685" facs="55_1980-06-02_0685.jpg"/>5,5, in der Schweiz 4,3, die OECD 13 % und die europäischen OECD-<lb/>
Staaten 14,2 %. Der Rohölpreis sei von 1.500 S im Vorjahr auf<lb/>
3.100 S gestiegen. Im Außenhandel wirkt sich dies von 8,6 auf<lb/>
14 Mrd. S aus. Der Fremdenverkehr sei an der Kapazitätsgrenze<lb/>
angelangt. Jetzt sei eine Exportoffensive notwendig, in die Pro<lb break="no"/>blemländer wie Deutschland, Italien, die Sowjetunion auf der<lb/>
einen Seite und in die Entwicklungsländer auf der anderen. Wir<lb/>
müßten wieder ein Industriewarennettoexporteur werden. Es droht<lb/>
die Gefahr einer Entindustrialisierung, siehe Eumig, Eisert,<lb/>
Bauwirtschaft. Forschung und Entwicklung müßten jetzt bis zur<lb/>
Serienreife betrieben werden. Der wichtigste Punkt sei aber das<lb/>
Budget. Die Sozialversicherung könnte sich trotz der Konjunktur<lb/>
und einer Arbeitslosenrate von 1,4 % nicht im Gleichgewicht<lb/>
halten. Von Anlegen von Reserven keine Rede, der Arbeitslosen<lb break="no"/>fonds ist trotz der guten Konjunkturlage pleite. Die Insolvenz<lb break="no"/>versicherung ist mit 500 Mio S passiv. Die Budgetsituation sei<lb/>
aus den Gründen, erstens eine soziale Ausweitung der Versicherung<lb/>
für die Land- u. Forstwirtschaft mit 6 Mrd., Wegfall der Zölle<lb/>
durch die EG mit 10 Mrd., die ÖBB-Defiziterhöhung von 2,6 auf<lb/>
7,5 Mrd., 2 Betriebe hätten, auch wenn man sie kommerziell richtig<lb/>
rechnet, einen negativen cash flow, nämlich die ÖBB und die<lb/>
Bundestheater, die Steuern, aber ganz besonders die Tarife und Ge<lb break="no"/>bühren seien nicht in der Vergangenheit entsprechend angepaßt<lb/>
worden und müßten daher nachgezogen werden, die 40 Mrd. Neuver<lb break="no"/>schuldung, die kommen würden, wenn man dagegen nichts unternimmt,<lb/>
würden 8 Mrd. dann jedes Jahr nach Mehrausgaben bringen, sodaß<add>[es]</add>, wie<lb/>
er auch in seinem Papier dann ausdrückt, keine Witwenrenten und<lb/>
Karenzgeldlösung für Bäuerinnen und Selbständige geben kann, ohne<lb/>
daß das Budget nicht zusammenbricht. Die Beamtenverhandlungen<lb/>
werden sehr schwierig sein, denn zu diesem Zeitpunkt wird der<lb/>
Lebenshaltungskostenindex gerade sehr hoch sein, außerdem haben<lb/>
wir 16.000 Beamte mehr, insbes. 10.000 Lehrer, die auch 4,5 Mrd.<lb/>
pro Jahr mehr kosten. Die Bundesheer-Wünsche, einen Abfangjäger<lb/>
mit 4 Mrd. S + 1 Mrd. jährlich in den nächsten Jahren, der Fremden<lb break="no"/>verkehr, der ein neues Programm mit 8,2 Mrd. S ausgearbeitet hat,<lb/>
die Industrie, die Entwicklungshelfer, die Landwirtschaft, die<lb/>
Forschung, die Verwaltung der Bundesgebäude, die Spitäler, der<lb/>
Wohnbau, alle wollen mehr, sodaß allein aus der Bundesbudgetvor<lb break="no"/><pb n="55-0686" facs="55_1980-06-02_0686.jpg"/>schau bis jetzt eine neue Nettoverschuldung von 40 Mrd. incl.<lb/>
allerdings einer Beamtenlohnerhöhung um 5 % einkalkuliert ist.<lb/>
Tatsächlich ist er aber nur imstande, eine Neuverschuldung von<lb/>
25 Mrd. S zu akzeptieren. Dies wird trotz der Erhöhung der Tarife<lb/>
bei der Bahn, der Post, bei festen Stempelmarken und sogar bei<lb/>
der Erwägung, die Mehrwertsteuer für Energiefragen von 8 % auf<lb/>
18 % zu erhöhen, nicht möglich sein. Er erwartet übrigens eine<lb/>
Sozialversicherungsumschichtung, nicht nur in dem selben Ausmaß<lb/>
wie in den vergangenen Jahren mit ca. 6 Mrd. S. <name type="person" ref="per:98063">Weißenberg</name> meinte<lb/>
dann, er könnte sich 1 1/2 Mrd. S noch einmal vorstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei Pöls, Ortmann, Eumig, Länderbank, Polen-Kohlenkredit sowie<lb/>
Ungarn, Ägypten, Algerien, aber auch für die VEW müßten Lösungen<lb/>
gefunden werden. Eine Aktionärsbesprechung beim AKH hat einen un<lb break="no"/>guten Verlauf genommen. Entscheidungen müssen jetzt getroffen<lb/>
werden, ob die Dienstzimmer und die Labors entsprechend ausge<lb break="no"/>baut werden, was wieder 100 Mio. kostet. Er hat durchgesetzt eine<lb/>
begleitende Kontrolle von 3 Zivilingenieuren, einen Beamten des<lb/>
Wiener Kontrollamtes und einen außenstehenden Wissenschaftler.<lb/>
Diese begleitende Kontrolle soll auch gleichzeitig <choice><choice><sic>Kolatierungen</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
und insbes. die Übersiedlung 1983 mitkontrollieren und vorberei<lb break="no"/>ten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> berichtete dann über die Verhandlungen mit der Landwirt<lb break="no"/>schaft. Er bräuchte noch 476 Mio. S mehr, wovon 400 Mio verbindlich<lb/>
jetzt bereits zu genehmigen sind. Die Volkspartei-Wünsche machen<lb/>
5,3 Mrd. S Mehrausgaben aus, wenn man noch die Erhöhung der<lb/>
Pauschalierung von 8 auf 9 % dazurechnet weitere 600 Mio. Etliche<lb/>
Wünsche wie Biosprit 1,2 Mrd. S, Ölsaatenprojekt 400 Mio., Krisen<lb break="no"/>vorrat 1 Mrd. könnte man allerdings davon sofort wegstreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> berichtete dann über die Straßenbauten und meinte, er<lb/>
bräuchte bis 1988 20 Mrd. S. Sollte dies aus der Mineralölsteuer<lb/>
81 bis 84 wenigstens aufkommen, müßte dies um über 1 S erhöht<lb/>
werden. Sein Versuch war daher sowohl die Brennerautobahn mit<lb/>
der Arlbergautobahn zusammenzubinden, wodurch er 200 Mio. pro<lb/>
Jahr erspart, die LKW-Steuer für sich teilweise zu lukrieren<lb/>
und insbes. auch von der EG etwas zu bekommen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte,<lb/>
dies sei aussichtslos.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0687" facs="55_1980-06-02_0687.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Hochbau wurden 424 Projekte, die jetzt im Bau sind, gleich<lb break="no"/>zeitig begonnen, 56 davon in 100-Mio.-Bereich. Allein die Salz<lb break="no"/>burger Polizeidirektion würde 2,8 Mrd. kosten. Dadurch kommt es<lb/>
zu irrsinnig langen Bauzeiten und alles, was über 8 Jahre hinaus<lb break="no"/>geht, kostet den Staat ungeheuer viel Geld. Ähnlich ist die Situ<lb break="no"/>ation beim Wasserwirtschaftsfonds, wo für 27 Mrd. Anträge liegen,<lb/>
vergeben kann er nicht einmal 5 % der Anträge, denn 3,8 Mrd. ist<lb/>
bereits Vorgriff. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> versucht verzweifelt Geld zu bekommen,<lb/>
ihm wurde aber klar und deutlich sowohl von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als auch<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> gesagt, es gibt keines und <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> hat die Hoffnung,<lb/>
daß er ihm etwas abgibt, glattweg abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> hat sich dann noch ganz besonders über die Zinsenbe<lb break="no"/>lastung, die jetzt im Wohnbau und in der Wohnbauverbesserung<lb/>
entsteht beklagt. Die Z verrechnet jetzt schon 11 %. Bezüglich<lb/>
der im Regierungsprogramm vorgesehenen Startwohnung müßte ein<lb/>
Budgetansatz zumindestens gemacht werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sofort<lb/>
vorgeschlagen, hier muß man die Länder stärker heranziehen und<lb/>
<name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> und <name type="person" ref="per:110169">Nußbaumer</name> aufgefordert, sie sollten jetzt einmal<lb/>
einen bundeswohnbaupolitischen Plan erarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> meinte, es könnten die Tarife nicht linear, insbes. nicht<lb/>
bei der Posttelefongebühr erhöht werden. Über 100 km sei man<lb/>
international gesehen auch zu teuer. Andererseits kann man in<lb/>
Wien um den Ortstarif überall hin telefonieren, während in den<lb/>
Ländern oft ganz kleine Strecken dann schon über die Zone 1 hin<lb break="no"/>ausgehen. Das größte Problem für ihn seien die Arbeiter-Wochen<lb break="no"/>karten, die mit 90 % ermäßigt sind, bei der Bahn, beim Bus be<lb break="no"/>tragen sie wenigstens nur 50 %. Jedwede Erhöhung der Arbeiter-<lb/>
Wochenkarten und Ermäßigung der Subventionierung z.B. von 90<lb/>
auf 80 % bringt nicht allzu viel, andererseits aber dann gleich<lb/>
eine 100-%ige Erhöhung der Arbeiterwochenkartentarife. Die Bahn<lb/>
zahlt dort 2,4 Mrd. drauf. Bei der Ermäßigung der Frachttarife,<lb/>
die immerhin 70 % der Einnahmen sind, sind es nur 650 Mio. Von<lb/>
den <choice><choice><sic>Nebenfahrbahnen</sic><corr>Nebenbahnen?</corr></choice></choice> sollen jetzt von den 1443 km von einer Ge<lb break="no"/>samtsumme von 6000 km nur 5 % ganz eingestellt werden. Auch dar<lb break="no"/>über gibt es jetzt eine heftige Diskussion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110169">Nußbaumer</name> beschwerte sich über die mangelnde Entwicklungshilfe.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0688" facs="55_1980-06-02_0688.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das Ausland anerkennt, daß wir gute Ideen haben. Wir sind von<lb/>
0,27 auf 0,19 gesunken, da unsere Exportförderung, die der<lb/>
Finanzminister auch hineinrechnen wird, von der OECD nicht an<lb break="no"/>erkannt wird. Derzeit ist die Zielvorstellung 0,7. Alle Staaten<lb/>
haben dies anerkannt, nur die Iren und Österreich nicht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
meinte, darüber wird er mit dem Finanzminister jetzt bilateral<lb/>
sprechen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mußte dann schon mit fast 1-stündiger Verspä<lb break="no"/>tung zur Pressekonferenz und machte daher nur mehr die Bemerkung,<lb/>
die Konzernbetriebe der Banken müßten jetzt auch reorganisiert<lb/>
werden und enger an die anderen herangeführt. Die VEW dürften<lb/>
nicht weiter die Tochter der VÖEST-Alpine bleiben, weil dort<lb/>
werden sie systematisch umgebracht. Er hätte dies auch <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name><lb/>
bereits mitgeteilt. Formell teilte er dann nur noch mit, er wird<lb/>
dem Bundespräsident <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> nach dessen Angelobung den<lb/>
Rücktritt der Regierung anbieten, wahrscheinlich wird dieser ihn<lb/>
aber gar nicht annehmen. Zusammenfassen kann ich wieder einmal<lb/>
feststellen, daß viel Papier bei dieser, wie man nicht mehr<lb/>
sagen will, Regierungsklausur, sondern längeren Ministerratsvor<lb break="no"/>besprechung verteilt wurde, auch das Handelsministerium war da<lb break="no"/>mit nicht kleinlich, der Finanzminister auch gleich einleitend<lb/>
so wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> immer erklärte, er möchte hier nicht über die<lb/>
Budgetverhandlungen im einzelnen reden, alles wird weiter bila<lb break="no"/>teral gemacht, jeder möchte sich nur für seine Aktivitäten eine<lb/>
Ermächtigung holen. Die Methode ist, im Prinzip haben wir uns<lb/>
ja geeinigt, es muß gespart werden, daß Budget kann nicht ausge<lb break="no"/>dehnt werden, es müssen Abstriche erfolgen usw., aber wie es<lb/>
im einzelnen dann durchgeführt wird, obliegt natürlich ausschließ<lb break="no"/>lich der bilateralen Verhandlungen. Der Unterschied zwischen<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> liegt nur darin, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> weniger Pa<lb break="no"/>piere, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> umso mehr Papiere vorlegt. Gelesen werden sie<lb/>
sicherlich in keinem Fall. Wer könnte dies auch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Abendessen mit dem sowjetischen Minister in der sowjetischen<lb/>
Residenz habe ich die Gelegenheit benützt, um Botschafter<lb/>
<name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name> und Handelsrat <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> das gewünschte Material<lb/>
<name type="person" ref="per:97652">Kossygins</name> über die Methanerfahrung<add>[?]</add> zu geben. <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> be<lb break="no"/>merkte zurecht, <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> hätte insbes. erwartet, daß wir ihm<lb/>
Maschinen und Anlagen und Kontrollgeräte empfehlen können. Dies<lb/>
ist in dem umfangreichen Material auch beschrieben. <name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name><lb/>
<pb n="55-0689" facs="55_1980-06-02_0689.jpg"/>dagegen meinte, er ist sehr dankbar, daß wir so umfangreiches<lb/>
Material geliefert haben, er wird es sich jetzt ansehen und dann<lb/>
eventuell noch Rücksprache mit mir halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich habe ich <name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name> die gewünschten Briefe von<lb/>
der ÖMV, GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name>, gegeben. <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> hat, und dies haben<lb/>
sie zwar in Russisch geführt, aber ich konnte es deutlich heraus<lb break="no"/>hören, sehr dagegen polemisiert. Als bei der Verabschiedung dann<lb/>
GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> mit <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> zu sprechen kam, meinte dieser ihm ge<lb break="no"/>genüber, er hätte doch erwartet, daß die ÖMV entsprechende Kre<lb break="no"/>ditaktionen mit den Kohlenlieferverträgen anbietet. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> meinte,<lb/>
bei ihnen muß ich sehr vorsichtig sein. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> möchte also über<lb/>
den Botschafter mit den sowjetischen Stellen ins Gespräch kommen,<lb/>
weshalb er die Briefe an <name type="person" ref="per:112952">Baibakow</name> und <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> gerichtet<lb/>
hat. Ob diese Methode gut ist, kann ich nicht beurteilen, ich<lb/>
glaube eher nein. Der Gegensatz zwischen <name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name> und <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name><lb/>
wird dann letzten Endes doch nicht <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> die Möglichkeit geben<lb/>
über den Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> hinwegzukommen und<lb/>
mit Direktverhandlungen <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> auszuschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die wichtigste Mitteilung aber war, daß ich <name type="person" ref="per:114403">Jefremow</name> ersuchte,<lb/>
dem Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:97652">Kossygin</name> mitzuteilen, daß für die strengst<lb/>
vertraulich zu führenden Sonderverhandlungen wegen dem Atommüll<lb/>
GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> von mir nominiert wird. In der Regierungsklausur<lb/>
hatte ich mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> über dieses Problem gesprochen,<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> möchte nicht in Erscheinung treten und es sollte nichts<lb/>
Schriftliches gegeben werden. Für eine Verhandlung ist er aber<lb/>
letzten Endes dann doch zu gewinnen gewesen. Ich habe klipp und<lb/>
klar erklärt, da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch wegen der Volksabstimmung größte<lb/>
Bedenken hat, daß wenn es nicht gelingt eine Atommüllagerung<lb/>
zustandezubringen, ich keinen Ausweg aus dieser Situation sehe.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wieder wollte von <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> insbes., daß jetzt er mit den<lb/>
Polen über weitere Stromlieferungen verhandelt. Die Polen möchten<lb/>
dafür aber 1,4 Mrd. $ Kredit, dieser Strom sollte dann auch für<lb/>
andere europäische Staaten geliefert werden. Die CSSR wird aber<lb/>
mit der Durchleitung größte Schwierigkeiten machen. Der Strom<lb/>
würde übrigens dann sehr teuer sein, 70 bis 80 Groschen die kWh<lb/>
durch die hohe <choice><choice><sic>Zinsebelastung</sic><corr>Zinsbelastung? Zinsenbelastung?</corr></choice></choice>. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erwartet, daß <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> posi<lb break="no"/><pb n="55-0690" facs="55_1980-06-02_0690.jpg"/>tiv weiter mit den Polen verhandelt. Ich habe mich sehr<lb/>
skeptisch geäußert und vor allem darauf gedrängt, daß jetzt<lb/>
endlich der Polen-Kredit wegen der Kohlenlieferung akzeptiert<lb/>
wird. Ich bin bezüglich einer Elektrizitätslieferung von 1600<lb/>
GWh 1983 aus dem alten Vertrag sehr skeptisch. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> teilt<lb/>
diese Meinung. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat das Gefühl, er will seine große<lb/>
Energiekonzeption mit Polen scheinbar sabotieren. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> soll<lb/>
weiter verhandeln und erklären, der Strom ist eben zu teuer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0679_01" facs="55_1980-06-02_0679-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.6.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0679_02" facs="55_1980-06-02_0679-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="55_0690_01" facs="55_1980-06-02_0690-01.jpg"/>
         <pb n="55_0690_02" facs="55_1980-06-02_0690-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 45. Ministerratssitzung, 2.6.1980 </head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="55_0690_03" facs="55_1980-06-02_0690-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="55_0690_04" facs="55_1980-06-02_0690-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>