<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 17. Oktober 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-10-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-10-17">Freitag, 17. Oktober 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1161" facs="27_1975-10-17_1161.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 17. Oktober 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ägyptische Energieminister <name type="person" ref="per:112982">Sultan</name> kam von Deutschland, wo er<lb/>
sich einige Werke angesehen hat und insbesondere von der Kraftwerks<lb break="no"/>union sehr begeistert war. Er meinte in einem Gespräch mit dem<lb/>
ägyptischen Botschafter und mit mir, dass die Kraftwerksunion heute<lb/>
der bestausgerüstete und modernste Betrieb in der Atomkraftwerks<lb break="no"/>produktion ist. Er hat Mülheim zum zweiten Mal besucht und meint<lb/>
zu den zehn Jahren vorher ist der Betrieb nicht mehr zu erkennen.<lb/>
Dies war für mich eine gute Gelegenheit, ihm zu sagen, dass Waagner-<lb/>
Biro mit der Kraftwerksunion und der AEG gemeinsam das Suez-Dampfkraft<lb break="no"/>werk bauen wollen. An diesem Auftrag wäre Waagner-Biro sehr interessiert<lb/>
denn von den 3,5 Mia. S würden sie 1,5 Mia. Anteil haben. Derzeit ist<lb/>
Waagner-Biro bestens ausgelastet, die Arbeit wäre aber für 1978 von<lb/>
grossem Interesse. Aus diesem Grund hat Waagner-Biro ersucht, dass<lb/>
ich <name type="person" ref="per:112982">Sultan</name> einlade. Die Aussprache ergab, dass Ägypten tatsächlich<lb/>
ein Interesse hat, dieses Kraftwerk bei uns zu bestellen. Mehrere<lb/>
Oststaaten haben in Ägypten Kraftwerke übernommen, sie entweder zu<lb/>
spät übergeben oder meistens sogar mit geringeren Leistungen und Still<lb break="no"/>ständen. Insbesondere von Polen will <name type="person" ref="per:112982">Sultan</name> nichts mehr wissen.<lb/>
Er hat nach der Hochschule in einigen Betrieben als Schichtführer<lb/>
beginnend sich bis zum Minister hinaufgearbeitet, kennt daher die<lb/>
Details und Probleme und meint, dass die KWU heute besser ist als<lb/>
die amerikanischen Firmen und insbesondere der Osten kaum entsprechend<lb/>
moderne und zweckmässige Kraftwerke bauen könne. Wie weit er <choice><choice><sic>nu</sic><corr>nun? nur?</corr></choice></choice> mir<lb/>
gegenüber <choice><choice><sic>die</sic><corr>dies?</corr></choice></choice> äussert als Höflichkeit oder wirklich beabsichtigt,<lb/>
der österreichischen Firma den Zuschlag zu geben, in Arbeitsgemein<lb break="no"/>schaft mit AEG und KWU, kann ich natürlich nicht beurteilen. Das<lb/>
Hauptproblem wird bei der Bestellung die Finanzierung sein. Die Amerika<lb break="no"/>ner haben jetzt Ägypten allein für den Energiesektor einen Kredit von<lb/>
Zoo Mill. gegeben für 15 %, 1/2 % Verzinsung. Solche Kreditkondi<lb break="no"/>tionen sind für uns unakzeptabel. Das weiss allerdings die ägyptische<lb/>
Seite auch. Dir. <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> von der Österr. Kontrollbank, der hie der<lb/>
Aussprache dabei war, meinte, er würde versuchen, eine Finanzierung<lb/>
zustandezubringen, die die Ägypter noch akzeptieren können.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1162" facs="27_1975-10-17_1162.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> und <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name> haben mir überhaupt über die Österr.<lb/>
Kontrollbank zum ersten Mal berichtet. Dabei musste auch feststellen,<lb/>
dass wir kaum uns verständigen konnten. Für mich wäre interessant<lb/>
gewesen die Insider-Informaiton, wie es jetzt weitergeht und wie<lb/>
vor allem die einzelnen Geschäfte angelaufen sind, abgewickelt<lb/>
werden und welche Zukunftsperspektiven es gibt. Dazu hätte ich<lb/>
natürlich eine Menge von Detailinformationen gebraucht. Wir unter<lb break="no"/>hielten uns zwar 1 1/4 Stunden, kamen teilweise vom Hundertsten<lb/>
ins Tausendste, ich war aber zu wenig über Details informiert.<lb/>
Zwischen den beiden gibt es natürlich auch verschiedene Auffassungen<lb/>
z.B. über den Polen-Kredit, das Polengeschäft. Dabei kam ich drauf,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:111755">Castellez</name> oft Details gar nicht wusste, die <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> dann als<lb/>
äusserst positiv ihm vor mir erst mitteilte. Das grösste Problem<lb/>
ist die Zinsenstützung. Dafür sind 15 Mia. S Plafond und 100 Mill. S<lb/>
von der Bundeskammer und dem Bund zur Verfügung gestellt worden. Diese<lb/>
100 Mill. sollten 1:4 aufgeteilt sein. Das letzte Mal hatte man mir<lb/>
mitgeteilt 1:3,5. Man denkt immer, ich vergesse die Details und<lb/>
erzählt mir dann oft verschiedenste Ziffern. Auf so etwas bin ich na<lb break="no"/>türlich allergisch. Ausserdem soll dieser Aufteilungsschlüssel rein<lb/>
fiktiv und theoretisch sein, denn die Bundeskammer musste die ganzen<lb/>
Millionen vorstrecken und wird sie angeblich gar nicht mehr bekommen.<lb/>
Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass der Bund natürlich bei<lb/>
dieser Einnahme der Bundeshandelskammer aus dem Exportförderungs<lb break="no"/>beitrag selbstverständlich vom Bund kaum etwas refundiert bekommt.<lb/>
Von den 100 Mill. sind derzeit 10 Mill. gebraucht, vor ein paar Tagen<lb/>
waren es noch 4 Mill. Und man nimmt an, dass heuer höchstens 20 Mill.<lb/>
benötigt werden. Berechnet hat aber die Kontrollbank dem Bund und<lb/>
der Handelskammer gegenüber, dass sie maximal 480 Mill. dafür aufwenden<lb/>
müsste. Diese hätten ins Budget kommen sollen. Zugegeben wird, dass<lb/>
aber auch im nächsten Jahr man höchstens 100 Mill. braucht und im über<lb/>
nächsten Jahr 200 Mill. Der 15-Mia.-Plafond müsste in kürzester Zeit<lb/>
wieder aufgestockt werden, weil für die allgemeine Zinsstützung,<lb/>
d.h. für alle Produkte, ob Konsumgüter oder sonstige 10 Mia. und<lb/>
<choice><choice><sic>Investitions</sic><corr>Investitionen?</corr></choice></choice> 5 Mia. reserviert sein soll. Der Kreditrahmenplafond<lb/>
von 60 Mia reicht auch noch knapp aus, muss aber keinesfalls jetzt<lb/>
schon erhöht werden. Die Exportfinanzierung ist also in der nächsten<lb/>
Zeit gesichert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>, <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>, <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Wir müssen jemanden finden, der sich<lb/>
um diese Kreditseite intensiver bemüht und Informationen sammeln kann.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1163" facs="27_1975-10-17_1163.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit der Arbeiterkammer und dem Gewerkschaftsbund war das erste Jour<lb/>
fixe sehr zweckmässig. <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> hat alle Themen zusammengestellt und<lb/>
wir konnten sie tatsächlich weitestgehend einvernehmlich lösen oder<lb/>
zumindestens besprechen. Nur bezüglich der Preisfestsetzung für Ofen<lb break="no"/>heizöl gab es eine leichtere Differenz. Hier meint der AKT, aber auch<lb/>
der ÖGB ich sollte doch wenn die Prüfung ergibt, dass die Ölfirmen im<lb/>
Geld schwimmen, einen tieferen Heizölpreis extra leicht, amtlich<lb/>
festsetzen. Wir werden die Prüfung einmal abwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Strompreise kündigte ich an, dass wir jetzt mit einer<lb/>
Erhöhung rechnen müssten, die AK und der ÖGB sind sich darüber auch<lb/>
klar, meinen nur, man sollte jetzt einmal die Anträge abwarten.<lb/>
<name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> verwies darauf, dass das Ausbauprogramm durch den geringeren<lb/>
Konsum jetzt reduziert wird und dadurch eigentlich keine sehr grosse<lb/>
Strompreiserhöhung notwendig sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gegen die Aktivierung des Zolles für Fernsehröhren hat niemand mehr<lb/>
etwas einzuwenden, der ÖGB spricht sich aber ganz entschieden dagegen<lb/>
aus, den Wunsch der Betriebsräte von Philips Kontingente dafür einzu<lb break="no"/>führen, zu akzeptieren. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> ist sehr erstaunt von mir zu erfahren,<lb/>
dass auch der Zentralbetriebsrat und nicht nur der örtliche Betriebs<lb break="no"/>rat in Lebring für diese Kontingente und Entliberalisierung einge<lb break="no"/>treten ist. Ich hatte ersucht, an soll eine genaue Sachverhaltsdarstel<lb break="no"/>lung im Hause machen, bis jetzt ist diese aber leider noch immer nicht<lb/>
gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Ich muss den Betriebsräten schriftlich die<lb/>
Situation genau darlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Antimarktstörungssitzung wegen Strumpfhosen am 31. wird die<lb/>
AK und der ÖGB sich auch für diese Regelung aussprechen. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> hat<lb/>
seinerzeit gehofft, dass wenn er eine weltweite Mindestpreisverordnung<lb/>
verlangt und nicht nur wie die Handelskammer damals wollte gegen<lb/>
Israel und Rumänien, dass eine solche Koordinierung in der Handels<lb break="no"/>kammer zu keinem Ergebnis führen wird. Hier hat er sich getäuscht.<lb/>
Die Strumpfhosenindustrie hat sich durchgesetzt und die Händler<lb/>
stehen auf dem Standpunkt, wenn es kommt, werden sie nur noch<lb/>
mehr dabei profitieren. Ich bin auch überzeugt, dass dieses der Fall<lb/>
ist, denn die Händler werden die Strumpfhosen zu den jetzigen Weltmarkt<lb break="no"/>preisen einkaufen, sich entweder Refaktien dann geben lassen, weil<lb/>
<pb n="27-1164" facs="27_1975-10-17_1164.jpg"/>sie an der Grenze den hohen Preis deklarieren müssen, oder sogar<lb/>
überhaupt die hohen Strumpfhosenpreise durch Lieferung von<lb/>
anderen Produkten, die entsprechend verbilligt sind, dann noch<lb/>
einen besonderen Profit auf diese anderen Waren erzielen. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name><lb/>
hat für die Konsumgenossenschaft bereit mit dem grössten Importeur<lb/>
<name type="person" ref="per:140844">Schöps</name> verhandelt und scheinbar die besten Voraussetzungen, dass sie<lb/>
ein Bombengeschäft damit machen, geschaffen. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> wieder weist mit<lb/>
Recht darauf hin, dass die Differenzierung zwischen 5,55 S, ohne<lb/>
Zwickel und 7.65 S mit Zwickel, d.h. um 2.10<add>[?]</add> viel zu gross ist.<lb/>
Die Differenz dürfte 50 Groschen sein. Ich ersuche bei der offiziell<lb/>
Sitzung die Arbeiterkammer die entsprechenden Preiskorrekturen zu<lb/>
beantragen. Das Finanzministerium hat die Erhebungen rein formell<lb/>
geführt ohne auch produktionspolitisch und konsumentenpolitisch<lb/>
entsprechende Überlegungen anzustellen. Überhaupt habe ich den Ein<lb break="no"/>druck, dass die Bürokratie hauptsächlich sich in Erfüllung eines<lb/>
Gesetzesauftrages weder darum kümmert, ob es zweckmässig ist,<lb/>
noch ob es zielführend ist, sondern ausschliesslich danach vor<lb break="no"/>geht, was sie eben auf Grund der derzeitigen Gesetzeslage tun muss.<lb/>
Ich bin schon gespannt, ob das Finanzministerium tatsächlich dann<lb/>
wie es erklärt die Strumpfhosenverordnung nicht nur kontrollieren<lb/>
kann sondern auch so exekutiert, dass die österreichische Industrie<lb/>
dabei einen Nutzen hat, Momentan sehe ich den Nutzen ausschliesslich<lb/>
nur bei den Importeuren resp. Händlern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> berichtet von einer Aussprache mit <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> vom Klub,<lb/>
da dieser scheinbar die Stellungnahme des ÖGB zum Regierungsprogramm<lb/>
resp. die Wünsche des ÖGB kennenlernen wollte. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> vertritt noch<lb/>
immer die Meinung und sie wird von allen Teilnehmern geteilt,<lb/>
man soll die Marktordnungsgesetze jetzt in Angriff nehmen, um<lb/>
Ersatzlösungen zeitgerecht für den Juli des nächsten Jahres ein<lb break="no"/>zubringen und vorzubereiten. Wenn der Zeitplan eingehalten wird,<lb/>
müsste bis November das Begutachtungsverfahren abgeschlossen sein.<lb/>
Primär trifft dies den Landwirtschaftsminister und ich bin nicht<lb/>
überzeugt, dass <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> tatsächlich so etwas in Angriff nehmen wird.<lb/>
Das letzte Mal hat <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> mit Recht gesetzt, musste <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> kapitu<lb break="no"/>lieren, weil der Zeitplan nicht mehr einzuhalten war. Diesmal wird<lb/>
er <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> zeitgerecht darauf aufmerksam machen, dass entweder die<lb/>
Regierung sich entschliesst, zeitgerecht einzubringen, oder man<lb/>
von vornherein man eben sagt, man kapituliert vor den Wünschen<lb/>
der Agrarier. Als Ergänzung zu den Marktordnungsgesetzen müsste<lb/>
<pb n="27-1165" facs="27_1975-10-17_1165.jpg"/>dann auch vom Handelsministerium das Preisgesetz basierend auf<lb/>
einer einfachen Mehrheit zur Begutachtung geschickt werden. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name><lb/>
hat einen guten, wenn auch teuflischen Plan: Das BKA soll eine Novelle<lb/>
des Verfassungsartikels 10 hinausschicken, wonach der landwirtschaft<lb break="no"/>liche Marktordnungswesen und das Preisgesetz in den <sic>Bundesverfassungs<lb break="no"/>gesetzbundesartikel</sic> aufgenommen wird. Die Landeshauptleute haben dann<lb/>
nur zwei Möglichkeiten, entweder sie stimmen diesem Gesetz zu, dann<lb/>
ist der Fall klar und der Bund hat die Kompetenz, oder sie lehnen ab,<lb/>
weil sie ja ihre Kompetenz nicht aufgeben wollen, dann sind sie<lb/>
auch für die Preisentwicklung und für die landwirtschaftliche Markt<lb break="no"/>ordnung ausschliesslich zuständig. In meinen Augen gibt es allerdings<lb/>
wahrscheinlich dann noch eine ganze Anzahl von Möglichkeiten, die<lb/>
dazwischen liegen: Verzögerung, Parteibesprechung, Landeshauptleute<lb break="no"/>besprechung mit der Regierung, Teillösungen für gewisse Gebiete,<lb/>
Gesetzgebung Bund, Durchführungsgesetz bei den Ländern und ich weiss<lb/>
nicht, was alles noch die Verfassungsjuristen in den Ländern sich ausden<lb break="no"/>ken werden. Vorerst muss man überhaupt abwarten, ob <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf diesen<lb/>
Plan eingeht. Da das Landwirtschaftsministerium in einem Jahr umbe<lb break="no"/>setzt wird, bin ich überzeugt davon, wird wahrscheinlich gar nichts<lb/>
geschehen. Um aber sicherzustellen, dass das Handelsministerium nicht<lb/>
in Verzug kommt, oder vielleicht gar dann beschuldigt wird, dass wir<lb/>
nicht aller Vorkehrungen getroffen haben, werde ich <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> ersuchen, er<lb/>
möge die einfachgesetzliche Regelung des Preisgesetzes ausarbeiten.<lb/>
Ich selbst erde sie am Montag, wenn <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> von der Preisbehördlichen<lb/>
Tagung in Hallein mit dem nö. Hofrat berichten wird, bei der Presse<lb break="no"/>konferenz auch schon andeuten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Einfachgesetzliche Regelung in der letzten<lb/>
Fassung vorlegen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> hat dann noch grosse Wünsche an <name type="person" ref="per:97372">Broda</name>. U.a. verlangt er die<lb/>
Offenlegung der Kreditzinsen, wie es jetzt die Kreditinstitute frei<lb break="no"/>willig machen durch gesetzliche Regelung auch auf die privaten Kredit<lb break="no"/>vermittler ausgedehnt. Die Bilanzveröffentlichungen der GesmbH und<lb/>
vor allem einmal die Detaillierungen sowohl bei der GesmbH als auch<lb/>
bei der AG. Eine bessere Gewährleistung, da die Garantiescheine jetzt<lb/>
den Käufer schlechter stellen als im ABGB derzeit vorgesehen ist.<lb/>
Von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verlangt er, dass im ERP-Verfahren so wie dies jetzt bei<lb/>
den Exportwechseln möglich ist, bei der Österr. Kontrollbank durch<lb/>
Re-Eskontierung bei der Nationalbank den Export so sehr zu fördern,<lb/>
<pb n="27-1166" facs="27_1975-10-17_1166.jpg"/>dass Industrie-Investitionswechsel in der Grösse von 1–3 Mia. S<lb/>
bereitgestellt werden sollen. Vom Finanzminister müsste das Bausparen<lb/>
auf Genossenschaftswohnungen ausgedehnt werden. Vom Handelsministerium<lb/>
möchte er, dass die Wahrheit in der Werbung gesetzlich verankert<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Dieses Problem bitte in der Grund<lb break="no"/>satzgruppe und Beirat entsprechend vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97868">Reithofer</name> hat auch einige Wünsche, die sich allerdings meistens an<lb/>
das Justizministerium wenden. Das Kartellgesetz sollte periodische<lb/>
Prüfungen ständig vorsehen, ausserdem sollen die Verbandskartelle<lb/>
stärker unter Kontrolle genommen werden. Die Klagslegitimation gegen<lb/>
Missbrauch marktbeherrschender Unternehmungen soll nicht nur den<lb/>
Interessensvertretungen sondern auch dem Unternehmer selbst gegeben<lb/>
werden, derzeit muss die Arbeiterkammer ausschliesslich diesen Ge<lb break="no"/>setzesauftrag erfüllen. Die Organisation des Kartellgesetzes ge<lb break="no"/>hört geändert. Immer mehr regen sich die Genossen in der Kammer<lb/>
und im ÖGB auf, dass es <name type="person" ref="per:114476">Auracher</name> geglückt ist, den Geschäftsführern<lb/>
eine ewige Stellung zu verschaffen. Normal ist es selbstverständlich<lb/>
dass mit jeder Legislaturperiode auch die Geschäftsführer neu be<lb break="no"/>stellt werden. <name type="person" ref="per:114476">Auracher</name> hat aber bei der seinerzeitigen Kartell<lb break="no"/>gesetzwerdung sich durchgesetzt und eine unlimitierte Stellung der<lb/>
Geschäftsführer erreicht. Die Bestimmungen, die das Handelsministerium<lb/>
betreffen, bezüglich Gewerbeordnung und Preisrecht, werden ich<lb/>
selbstverständlich jetzt sofort in Angriff nehmen und genau<lb/>
prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Im Beirat und insbesondere in der<lb/>
Grundsatzgruppe entsprechende Vorschläge ausarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> verlangt von mir, dass ich bei Genehmigung der Zuckerexporte<lb/>
von der Zuckerindustrie schriftlich die Versorgungsgarantie<lb/>
für die Zukunft verlangen soll. Dies werde ich ohne weiteres tun,<lb/>
weil ich überzeugt bin, dass eine solche Zusage für heuer und nächstes<lb/>
Jahr ohne weiteres gegeben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte diesbezügliches Verlangen an die Zucker<lb break="no"/>industrie mündlich weiterleiten.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1167" facs="27_1975-10-17_1167.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> ist bei den Getreideexportanträgen der Landwirtschaft nicht<lb/>
sehr glücklich, da er nicht weiss, welche Qualitäten und welche<lb/>
Preise erzielt werden, resp. exportiert werden sollen. Ich kenne<lb/>
auch keine Details, weiss nur, dass wir in Hinkunft grosse Getreide<lb break="no"/>überschüsse haben werden und dass wir wahrscheinlich diese nicht anders<lb/>
wegbringen als durch entsprechende selbst unterpreisige Exporte.<lb/>
Einen beweglichen Export und Importsystem könnten wir vielleicht<lb/>
schön langsam die starre Getreidemarktordnung auflockern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Fraktionelle Besprechung mit den Landesgesellschaftsvertretern und<lb/>
der Verbund war nicht wie ich angenommen habe wegen der Koordinierung<lb/>
der Ausbauprogrammes – Beteiligung der Länder an Voitsberg III –<lb/>
sondern wegen der Preiswünsche. Der Sprecher von Wien und gleichzeitig<lb/>
auch der Fraktion, <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name>, wies darauf hin, dass die Wiener E-Werke<lb/>
einen Verlust von über 100 Mill. S budgetieren. Viel kritischer<lb/>
ist noch, dass sie 1,9 Mia. S investieren müssten. wovon aber<lb/>
760 Mill. gesperrt sind. Nur 28 % der Investitionen dienen für<lb/>
die Erzeugung, der grösste Teil für Leitungsbau, d.h. also für<lb/>
die Verteilung, die dringend notwendig ist. Auch die Verbundgesell<lb break="no"/>schaft meinte, sie könne auch heuer rechnungsmässig einen Verlust von<lb/>
350 Mill. S ausweisen. Ich hatte den Gesellschaften vorgeschlagen,<lb/>
man soll versuchen, in der Öffentlichkeit darzustellen, das man zwei<lb/>
Groschen für Kostensteigerungen, 2 Groschen für Ausbau der Elektrizi<lb break="no"/>tätswirtschaft, 2 Groschen für die Zukunftssicherung mit Strom und 2 Gr.<lb/>
vielleicht für Umweltschutzbelastungen verlangen sollte. Mit anderen<lb/>
Worten, ich hätte vorgeschlagen, man soll so wie mir dies auch das<lb/>
letzte Mal geglückt ist, die Bevölkerung vorbereiten, ohne gleich ent<lb break="no"/>sprechende riesige Debatten über den Strompreis auszulösen.<lb/>
Die Landesgesellschaften aber stehen auf dem Standpunkt, sie müssten<lb/>
rein betriebswirtschaftlich und ihren Organen gegenüber jetzt einmal<lb/>
ihre kostenmässige Berechnung auf den Tisch legen. dabei stellen sie<lb/>
sich vor, dass 20–30 % herauskommen werden. Ich halte diese Zahl<lb/>
für Wahnsinn, vor allem sie zu veröffentlichen. Von meinem egoistische<lb/>
persönlichen Standpunkt kann es mir allerdings nur recht sein,<lb/>
je mehr die Landesgesellschaften verlangen. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat sowieso dezidiert<lb/>
erklärt, dass wir wieder von jedem Landeshauptmann als der Präsident<lb/>
des Aufsichtsrates der Landesgesellschaft die schriftliche Bestä<lb break="no"/>tigung brauchen, dass er mit diesem Antrag einverstanden ist.<lb/>
Da nicht annähernd ein solcher Strompreis genehmigt wird, kann ich dann<lb/>
immer als Kämpfer gegenüber der erhöhten E-Wirtschaft in Erscheinung<lb/>
<pb n="27-1168" facs="27_1975-10-17_1168.jpg"/>treten. Da ich unsere Leute gewarnt habe, habe ich maximal alles<lb/>
dazu getan, was ich tun konnte. Jetzt würde ich fast sagen, Schicksal<lb/>
nimm deinen Lauf, was mir persönlich nur recht sein kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> habe ich dann noch gesprochen, ob eine Person<lb/>
für die Industriesektion ihm bekannt wäre. Er wird darüber nachdenken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:139680">Pacheiner</name> und <name type="person" ref="per:115646">Hofstätter</name> und ich besprachen das Problem Kelag – ÖDK-<lb/>
Beteiligung. Ich verwies besonders darauf, dass es jetzt notwendig<lb/>
ist, diesen Kompromissvorschlag von der Verbund zu finalisieren.<lb/>
<name type="person" ref="per:139680">Pacheiner</name> meint, alles was von Wien kommt, müsse man sehr skeptisch<lb/>
betrachten. Wenn es auch humorvoll gemeint war, ich glaube im Prinzip<lb/>
sind die Länder immer noch gegen die Zentralverwaltung sehr miss<lb break="no"/>trauisch. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> z.B. hat in der Sitzung erklärt, früher hätte es<lb/>
offene Aussprache gegeben und in der letzten Zeit sei dies immer<lb/>
unterblieben. Die Länder meinten, sie hätten jederzeit mit ihm reden<lb/>
wollen, aber die Zentralstelle, also in dem Fall der Verbund hätte<lb/>
sich niemals um die Länderwünsche oder Anregungen gekümmert. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name><lb/>
hat es übernommen, ständige Sitzungen einzuberufen, um das Klima zwi<lb break="no"/>schen Landesgesellschaften und Verbundgesellschaft zu verbessern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Wir sollten glaube ich auch wieder einmal die<lb/>
Direktoren mit den Betriebsräten zu einer Sitzung einladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1160_01" facs="27_1975-10-17_1160-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.10.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_1168_01" facs="27_1975-10-17_1168-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Themenkatalog Jour fixe AK/ÖGB 17.10.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>