<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  6. Juli 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-07-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-07-06">Dienstag, 6. Juli 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0825" facs="06_1971-07-06_0825.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 6. Juli 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Hauptverband der graphischen Unternehmungen, Präsident<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__132694">Maiwald</name> und Sekr. Dr. <name type="person" ref="#per__137252">Imann</name>, kamen Hand in Hand mit der<lb/>
Gewerkschaft Druck und Papier, ZS <name type="person" ref="#per__137251">Steiner</name> und <name type="person" ref="#per__137253">Loidolt</name>, um<lb/>
für eine Änderung unseres Entwurfes zur Gewerbeordnung einzu<lb break="no"/>treten. Präsident <name type="person" ref="#per__132694">Maiwald</name> war der Meinung, dass nur die Kon<lb break="no"/>zessionspflicht, die derzeit besteht, unbedingt aufrechterhalten<lb/>
werden muss. Denn nur durch die Konzessionspflicht könnte die<lb/>
Verlässlichkeit der Unternehmer gewährleistet sein. Als Bei<lb break="no"/>spiel führte er an, dass derzeit Prospekte für Rauschgift<lb/>
gedruckt werden und dann würden noch viel mehr Unternehmer sich<lb/>
welche strafgesetzliche Handlungen zuschulden kommen lassen.<lb/>
Als ich mich sofort ganz entschieden gegen eine Revision der<lb/>
Auffassung, wonach die Konzessionspflicht verschwinden muss,<lb/>
aussprach, schwenkten die Gewerkschaftsvertreter dann auf ein<lb/>
anderes Gebiet über. <name type="person" ref="#per__137251">Steiner</name> beschwerte sich, dass z.B. der Trend<lb/>
heute von Nichtqualifizierten, d.h. nicht gelernten Facharbeitern<lb/>
hergestellt wird. Die Zeitschrift wird von – wie er sich ausdrückte<lb/>
– technisch und graphisch vorbereitet, ich glaube auch der Satz<lb/>
wird durch Fotomontage von Nichtfachleuten hergestellt und dann<lb/>
nur mehr in der Druckerei gedruckt. Nach Meinung <name type="person" ref="#per__137251">Steiners</name> sei dies<lb/>
auch der Grund, warum heute in dieser Zeitung die Politiker ange<lb break="no"/>griffen werden und sozusagen über die fachliche Qualität hinaus<lb/>
eben auch die politische Qualität des Blattes leidet. Da <name type="person" ref="#per__137251">Steiner</name><lb/>
bemerkte, dass ich auf diese Argumentation gar nicht einging,<lb/>
denn ich stehe auf dem Standpunkt, das wird sich ja auf die<lb/>
Dauer überhaupt nicht halten lassen, dass Arbeiten nur für gewisse<lb/>
Personen vorbehalten bleiben, begnügte er sich, dass auch in<lb/>
Hinkunft die Fähigkeit des Unternehmers entscheidend sein sollte.<lb/>
Hier konnte ich der Gewerkschaft aber auch dem Hauptverband die<lb/>
Versicherung abgeben, dass wir durch die Verordnungsermächtigung<lb/>
imstande sind, in Hinkunft einen strengeren Befähigungsnachweis<lb/>
aber nicht nur auf dieser Sparte sondern ganz allgemein verlangen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich drückte der Delegation meine Verwunderung aus, dass sie wegen<add>[dieser]</add><lb/>
Frage mit mir diskutieren wollten, ich hätte eher angenommen<add>[, dass der?]</add><lb/>
Hauptverband für das graphische Gewerbe, ähnlich wie<lb/>
<pb n="06-0826" facs="06_1971-07-06_0826.jpg"/>gestern ein Vertreter der Bauindustrie kämen, um mir zu gratu<lb break="no"/>lieren, dass jetzt endlich die Chance hätten, als Industriebetrieb<lb/>
zu gelten und nicht mehr die grossen industriebetrieblichen Druckereien<lb/>
mit den kleinen Gewerbetreibenden, der vielleicht einen der in Heidel<lb break="no"/>berg sitzt in einen Topf geworfen werden. Verständlich dass der<lb/>
Sekretär des Hauptverbandes bestrebt ist, alles seine Schäfchen unter<lb/>
einem Hut zu haben und verständlich aber, dass die Industriebetriebe,<lb/>
sei es grosse Zeitungsdruckereien oder auch Offset-Druckereien oder<lb/>
Tiefdruckereien sich nicht längst schon zusammengeschlossen haben,<lb/>
um hier eine bessere Industriepolitik auf diesem Sektor machen zu<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat wurde nach Erledigung der Tagesordnung von mit der<lb/>
Ergänzungsbericht, dem ich den Abgeordneten auf kurzem Wege über<lb break="no"/>mittelt habe zur Kenntnis gebracht. <name type="person" ref="#per__135197">Enge</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> berichtete, dass <name type="person" ref="#per__137256">Buttinger</name><lb/>
die 40.000 Bände der Klagenfurter Hochschule geschenkt hat, die<lb/>
200.000 bis 300.000 Dollar wert sind. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> möchte <name type="person" ref="#per__137256">Buttinger</name><lb/>
dafür auszeichnen, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> machte aber darauf aufmerksam, dass man<lb/>
sich aber vorher vergewissern muss, ob <name type="person" ref="#per__137256">Buttinger</name> das überhaupt an<lb break="no"/>nehmen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> berichtete, dass der Präsident Pakistans an den Bundes<lb break="no"/>präsidenten mit einem Schreiben herangetreten ist, wo auch die<lb/>
Kriegsgefahr zwischen Indien und Pakistan hingewiesen wurde. Die<lb/>
Bundesregierung braucht aber nichts zu unternehmen, da der Bundes<lb break="no"/>präsident dem Botschafter die Übernahme des Briefes bestätigt hat.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, eine Sanierung dieser Probleme dort könnten durch<lb/>
Freilassung des ostpakistanischen Politikers, der bei den letzten<lb/>
Wahlen sehr stark gewonnen hat und derzeit inhaftiert ist, geregelt<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> machte auch auf einen Vorschlag des US-Botschaf<lb break="no"/>ters aufmerksam, wonach Österreich sich bereiterklären sollte, wenn es<lb/>
mit Vietnam zu einem Ergebnis der Verhandlungen über Truppenabzug<lb/>
kommen sollte, bei Beginn bereits Kriegsgefangenen die derzeit in<lb/>
Vietnam inhaftiert sind, in Österreich interniert werden sollten.<lb/>
Die Bundesregierung wird einer solchen Anregung selbstverständlich<lb/>
entsprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0827" facs="06_1971-07-06_0827.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtete, dass nun die petrochemische Tochtergesell<lb break="no"/>schaft vor der endgültigen Errichtung steht. ÖMV und ÖSW hätten<lb/>
sich nun im Prinzip soweit geeinigt, dass doch mit einer baldigen<lb/>
Lösung gerechnet werden könnte. Auch die ÖVP-Vertreter in der ÖIAG<lb/>
würden der Tochter zustimmen, wenn gleichzeitig festgelegt wird,<lb/>
dass innerhalb des vorgesehenen Zeitraumes eine Fusion bei-der<lb/>
erfolgen sollte und mitbeschlossen wird. Nach Meinung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name><lb/>
ist jetzt nur mehr das Fohnsdorfer Problem offen, hier handelt es<lb/>
sich aber um eine notwendige Lösung von Aichfeld-Murboden und<lb/>
auch hier gehen nach seiner Auffassung die Untersuchungen rüstig<lb/>
voran. Die neugegründete österr. Siemens AG wird die Möglichkeit<lb/>
untersuchen, dort gut dotierte langfristige Arbeitskräfte, wenn<lb/>
das Sozialministerium die Umschulung finanziert, wozu dieses<lb/>
bereit ist, in einem Betrieb zu erfassen. Beim gestrigen Empfang<lb/>
des Aufsichtsrates im Pallavicini hätte ihm Siemens eine solche<lb/>
Zusicherung gegeben. Die ÖIAG-Lösung, wonach nicht Elin sondern<lb/>
die ÖIAG die Anteile von der Österr. Siemens AG erworben hat, wurde<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich ausdrückte, gestern enthusiastisch von allen ge<lb break="no"/>feiert. Durch die Aufklärung der Arbeiterschaft bei Elin war es<lb/>
möglich, wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mitteilte, einen bevorstehenden Streik in<lb/>
Weiz, die Elin wollte bekanntlicherweise unter allen Umständen<lb/>
die Siemens-Anteile erwerben, dazu verhindern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In einer Ministerratsnachbesprechung, d.h. ohne die Beamten<lb/>
stellte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fest, daß im Präsidium heute jede Alternative<lb/>
diskutiert wird. Er selbst glaubt, daß es nicht mehr so ent<lb break="no"/>scheidend ist die Absprungbasis durch entsprechende komplizierte<lb/>
Überlegungen, wie entsprechend der nächsten Parlamentssitzungen<lb/>
vorzugehen ist, bis ins einzelne Detail festgelegt werden muß.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> drückte sich aus, daß die Frage der Absprungbasis irrelevant<lb/>
sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Hinter dieser Entscheidung haben sich glaube ich <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> durchgesetzt. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ist vor längerer Zeit schon ganz frei<lb break="no"/>mütig dafür eingetreten, daß man der Bevölkerung sagen soll<lb/>
"Neuwahlen seien notwendig, um einen Entscheidung herbeizuführen<lb/>
um die Innenpolitik dann wieder flott machen zu können." <name type="person" ref="#per__98043">Wald<lb break="no"/>brunner</name> selbst hat sich auch ganz entschieden dagegen ausge<lb break="no"/>sprochen, daß man durch komplizierte sophisticated Überlegungen<lb/>
<pb n="06-0828" facs="06_1971-07-06_0828.jpg"/>im Parlament eine Diskussion über z.B. die Preisregelung<lb/>
oder andere Fragen anstellen sollte und dann erst im letzten<lb/>
Moment sagen, jetzt ist der Groschen gefallen. <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name><lb/>
tritt eher dafür ein, man sollte eben ganz einfach die Lage<lb/>
darstellen und eben erklären, es ist eine Neuwahl dringend<lb/>
notwendig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vorteil in dieser Situation sehe ich darin, daß <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> jetzt<lb/>
als der starke Mann innerhalb der Partei auch nah außen hin<lb/>
gelten wird, weil er scheinbar <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dazu gebracht hat, daß<lb/>
dieser jetzt Neuwahlen zustimmt. In Wirklichkeit glaube ich,<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> seit eh und je auf eine baldige Wahl hingearbeitet,<lb/>
um das Experiment mit der Minderheitsregierung noch positiv<lb/>
zum Abschluß zu bringen und gleichzeitig aber die günstige<lb/>
Wahlsituation zu nützen. Die ÖVP fürchtet heute mehr denn je<lb/>
Neuwahlen und befindet sich wahrscheinlich in einem ausge<lb break="no"/>sprochenen Tief. Gehen die Wahlen für die SPÖ, was ich nicht<lb/>
glaube, schlecht aus, wird man allerdings dann auf <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ent<lb break="no"/>sprechend losziehen. Ich bin froh, daß ich solche Entscheidungen<lb/>
treffen muß, weil es sich doch meistens um irrationale und<lb/>
nicht durch Ziffern oder wirkliche fundierte Überlegungen<lb/>
handelt, sondern weil man hier doch nach den Gegebenheiten,<lb/>
Strömungen und oft Gefühlsmomenten Entscheidungen treffen<lb/>
muß. Ich habe deshalb in den vergangenen Tagen immer wieder<lb/>
den Journalisten, wenn ich gefragt wurde, sagen können, dies<lb/>
ist nicht mein Arbeitsgebiet, da bitte ich fragen Sie doch<lb/>
die Leute, die dafür zuständig sind, oder sich zumindestens<lb/>
zuständig fühlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch diese Nachbesprechung im Ministerrat kamen wir zur<lb/>
Fraktionssitzung des Integrationsausschusses, d.h. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
und ich zu spät. Ich weiß nicht wieviele Genossen den Bericht<lb/>
und insbesondere den ergänzenden Brief gelesen haben. Eine Dis<lb break="no"/>kussion oder auch nur Anfragen hat es auf alle Fälle über<lb/>
konkrete Fragen nicht gegeben.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0829" facs="06_1971-07-06_0829.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Integrationsausschuß hat als Hauptredner Dr. <name type="person" ref="#per__97613">Karasek</name> zuerst<lb/>
die Grundsatzfrage gestellt, wo ich als zuständiger Minister<lb/>
überhaupt dabei gemeinsame Integrationspolitik Wert lege, da<lb/>
der Ausschuß noch nie einberufen wurde. Ich konnte sofort<lb/>
replizieren, daß am 5. Mai der Bericht vom Handelsministerium<lb/>
dem Parlament zugeteilt wurde und daß ich jetzt sogar im kurzen<lb/>
Wege unter Ausschaltung des üblichen Einlaufzuweisungsweges<lb/>
des Parlamentes den Abgeordneten letzte Informationen mit<lb/>
den Details übermittelt habe, wie ich sie selbst in meiner 10<lb/>
jährigen Mitgliedschaft im Integrationsausschuß niemals erhalten<lb/>
habe. Weiters konnte ich Zeugen anführen, daß ich mich bemüht<lb/>
hatte, bei <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> als Klubobmann und <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> als Klubobmann<lb/>
der ÖVP überhaupt diese Sitzung noch durchzuboxen, denn das<lb/>
Parlament hätte ursprünglich diesen Bericht nicht einmal dis<lb break="no"/>kutiert. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beschränkte seinen Diskussionsbeitrag nur darauf,<lb/>
daß er sich dagegen aussprach, aus einer Bemerkung von <name type="person" ref="#per__97613">Karasek</name> hatte<lb/>
ich erklärt, daß scheinbar doch jetzt die Kompetenzregelung der<lb/>
Bundesregierung in Hinkunft kommen soll, zur Kenntnis genommen<lb/>
wird, oder vielleicht sogar zugespielt wird, keinesfalls die ÖVP<lb/>
diese Kompetenzgesetzvorwegnahme akzeptieren wird. Die Inte<lb break="no"/>gration kann man, wie er sich ausdrückte, vom wirtschaftspolitische<lb/>
Standpunkt betrachten und als solche ist der Handelsminister voll<lb/>
verantwortlich und nicht vom aussenpolitischen Standpunkt der<lb/>
letzten Endes nur internationale Verwicklungen ergeben würde.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> replizierte sofort, daß wir immer die Kompetenz<lb break="no"/>gesetzregelung wie sie derzeit besteht, eingehalten haben, nur<lb/>
glaubt er mit Recht, daß außenpolitische Elemente bei den sechs<lb/>
EWG-Mitgliedsländern von so großer Bedeutung sind, daß seine<lb/>
Mitkompetenz eindeutig auch gegeben ist. Bei der Generaldebatte,<lb/>
an der Sich auch noch <name type="person" ref="#per__97384">Czernetz</name>, <name type="person" ref="#per__97613">Karasek</name>, <name type="person" ref="#per__115155">Skritek</name>, <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> beteiligten, kamen wir überein in Hinkunft nichts<lb break="no"/>sagende Berichte den Ausschuß von der Regierung zuzuleiten, da<lb break="no"/>mit dann über die Integrationspolitik eine Diskussion im Hause<lb/>
stattfinden kann. Sicherlich ärgerte ich mich, daß ich <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name><lb/>
im Vorjahr seinen Einwendungen Rechnung getragen habe, denn ich<lb/>
verlangte auch im Sommer bereits, daß wir einen Integrationsbe<lb break="no"/>richt an das Parlament geben sollen. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> replizierte da<lb break="no"/><pb n="06-0830" facs="06_1971-07-06_0830.jpg"/>mals allerdings mit Recht, daß doch eigentlich noch nichts<lb/>
interessantes überhaupt an das Parlament zu berichten sei.<lb/>
Hätte ich damals auf meinen Wunsch bestanden, dann wäre dieses<lb/>
einzige Argument, das die ÖVP jetzt vorbringen kann, hinfällig<lb/>
geworden. Die Angriffe, wonach ich mich immer von <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
vertreten lasse, obwohl bei der EFTA zum Beispiel ausschließlich<lb/>
die Handelsminister zuständig sind, konnte ich dadurch gut re<lb break="no"/>plizieren, daß ich einmal den <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> als meinen persönlichen<lb/>
Vertreter zur EFTA entsendet habe, womit der Kompetenzforderung<lb/>
100 %ig Rechnung getragen wurde. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hatte damals so<lb break="no"/>gar gewisse Bedenken, weil er mit Recht gesagt hat, daß <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name><lb/>
sich dann als großer Mann aufspielen würde und was noch viel<lb/>
schlimmer wäre, die Anwesenheit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschlägers</name> dann dazu geführt<lb/>
hätte, daß <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> als der kompetenzmäßig zuständige mich ver<lb break="no"/>tretende Minister vor <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> rangiert hätte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Spezialdebatte hat nur <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> einige Fragen gestellt,<lb/>
die ich verhältnismäßig leicht beantworten konnte. Meine<lb/>
Diskussionsteilnehmer wie <name type="person" ref="#per__97613">Karasek</name>, <name type="person" ref="#per__137205">Koller</name>, <name type="person" ref="#per__112981">Hietl</name>, Landmann<add>[es gab in der Legislaturperiode 1970/71 keinen Abgeordneten namens Landmann, Anm.]</add>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__113835">Scrinzi</name>, aber teilweise auch <name type="person" ref="#per__97384">Czernetz</name> beschäftigten sich dann<lb/>
primär mit den landwirtschaftlichen Fragen. Zuerst hatte es<lb/>
den Eindruck, wie wenn diese Sitzung weite über 1 Uhr hinaus<lb/>
dauern würde und dann ist sie momentan abgebrochen worden.<lb/>
In der Mittagszeit wollten doch dann scheinbar alle essen gehen.<lb/>
Der Bericht wurde zur Kenntnis genommen und ich verpflichtete<lb/>
mich, daß wir nächsten Dienstag im Ministerrat einen Bericht<lb/>
an das Parlament schicken werden, damit gegebenenfalls die<lb/>
notwendigen Diskussionen auch über diesen neuen Bericht dann<lb/>
dem Integrationsausschuß die Möglichkeit gibt, durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>:<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bitte unbedingt danach trachten, daß <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> diesen Bericht<lb/>
zeitgerecht für die nächste Ministerratssitzung am Dienstag<lb/>
vorlegt, auch wenn das Parlament sich dann bereits im Auflösungs<lb break="no"/>zustand befindet erscheint es mir dringend notwendig, daß ich<lb/>
mein Versprechen trotzdem einhalte.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0831" facs="06_1971-07-06_0831.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Präsident der ital. Handelskammer <name type="person" ref="#per__137257">Minichiello</name> kam mit dem<lb/>
Sekretär Dr. <name type="person" ref="#per__137258">Gianini</name> und dem Vizepräsidenten Ing. <name type="person" ref="#per__137259">Winkler</name><lb/>
mich zur 3. Tavola Rotonda, die in Venedig stattfindet, ein<lb break="no"/>zuladen. Die 2. Tavola Rotonda war in Wien und ich hatte da<lb break="no"/>mals an einem Samstag früh die Herren zu mir ins Ministerium<lb/>
gebeten, was als eine ungeheure Gastfreundschaft betrachtet<lb/>
wurde. Die dritte Tagung, die am 8. und 9. Oktober in Venedig<lb/>
stattfindet werde ich leider nicht besuchen können, doch habe<lb/>
ich mich bereit erklärt, ein Begrüßungsschreiben an diese<lb/>
Tagung zu richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>:<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Es wird noch ein offizieller Brief kommen, bitte ein ent<lb break="no"/>sprechendes Schreiben dann sofort absenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Tagesordnung wird die Investitionspolitik Fremdenver<lb break="no"/>kehrswerbung Seehäfen und die Autobahnen umfassen. In der<lb/>
Investitionspolitik meinte der Präsident er hätte z.B. mit<lb/>
Frau <name type="person" ref="#per__137261">Pagitz</name> Verhandlungen aufgenommen, damit diese sich z. B.<lb/>
sich in Süd-Italien niederläßt, da sie heute die besten<lb/>
Fruchtsäfte in Europa erzeugt. Ich selbst habe ganz unumwunden<lb/>
zugegeben, daß es sicherlich zielführend ist wenn österr.<lb/>
Unternehmungen mit ihrem know how auch in Weststaaten Investitio<lb break="no"/>nen vornehmen. Ich habe aber gleichzeitig auch erklärt, daß ich<lb/>
mir nicht vorstellen kann, daß die Firma Pagitz im Stande wäre,<lb/>
in Italien gegen die großen internationalen und national bedeu<lb break="no"/>tenden Konzerne wie z. B. Motta<add>[?]</add>, <choice><choice><sic>Allimagnia</sic><corr>?</corr></choice></choice> sich zu behaupten.<lb/>
Ich könnte mir daher nur vorstellen, daß in Kooperation mit<lb/>
solchen großen Konzernen die Firma Pagitz Investitionen in<lb/>
Italien durchführt. Vizepräsident Ing. <name type="person" ref="#per__137259">Winkler</name>, der gleich<lb break="no"/>zeitig auch ein bedeutender Mann in den Fiat-Werken ist, hat<lb/>
darauf hingewiesen, daß doch die Möglichkeit von Österreich<lb/>
jetzt mit Kooperationen, siehe Fiat und Steyr, durchgeführt<lb/>
wird. Ich sagte, daß die Kooperation sicherlich eine mögliche<lb/>
Ausweitung unseres Handels und der engeren Verbindung darstellt,<lb/>
daß aber ein Unternehmen ohne an ein starkes italienisches Unter<lb break="no"/>nehmen angeschlossen zu sein, kaum eine Chance hat, wirklich<lb/>
<pb n="06-0832" facs="06_1971-07-06_0832.jpg"/>in Italien zu reüssieren. Der italienische Handelsrat<lb/>
<name type="person" ref="#per__137264">Ferrari</name> und auch Präs. <name type="person" ref="#per__137257">Minichiello</name> bestätigten mir, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__134813">Ratti</name> von der Eni ihm mitgeteilt hat, daß nun doch die österr.-<lb/>
ital. Gasleitungsverhandlungen positiv abgeschlossen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Außenhandelsstellenleiterbesprechung "West-, Mittel- und<lb/>
Südeuropa" hat nun die Form gefunden, wie ich sie von Anfang<lb/>
an wollte. Ich bin dort nur mehr mit <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name>, <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und<lb/>
einem anderen Herren von der Bundeshandelskammer, den ich<lb/>
nicht genau kenne, mit dem Außenhandelsstellenleiter von<lb/>
Frankfurt/M., Hamburg, Paris, Lyon, Rom, Mailand, Lissabon<lb/>
und Madrid, zusammen gewesen. Der Madrider Außenhandelsstellen<lb break="no"/>leiter hat eine Untersuchung vorgelegt, wie sich das Arrangement,<lb/>
das Spanien jetzt mit der EG getroffen hat, auf den Außenhandel<lb/>
auswirken wird. Ich muß sagen, ich halte den Mann für wirklich<lb/>
sehr tüchtig und er hat auch mit dieser Arbeit bewiesen, daß<lb/>
er weit über die Aufgaben eines Außenhandelsstellenleiters<lb/>
hinaus analytisch denken kann. Die Diskussion bewegte sich<lb/>
im üblichen Rahmen. Die Außenhandelsstellenleiter teilten<lb/>
mit, wo sie, wenn nun Österreich mit der EG eine Arrangement<lb/>
erzielen kann, Exportmöglichkeiten sehen. Die zweite Frage<lb/>
die <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> anschnitt war, ob durch die Schillingaufwertung<lb/>
irgendwelche größeren Umwälzungen im Bereich zu erwarten<lb/>
sind. Die Außenhandelsstellenleiter erwiderten, daß sie bei<lb/>
ihren Besprechungen jetzt, und sie haben hunderte von Firmen<lb/>
taktiert, kein einzigesmal von sich das Problem angeschnitten<lb/>
haben, da ansonsten natürlich sofort die Argumentation gekommen<lb/>
wäre, welche katastrophalen Folgen diese Aufwertung für<lb/>
den Export mit sich gebracht hätten. Da aber die Firma in<lb/>
keinem einzigen Fall selbst diese Problem anschnitten wird<lb/>
es zwar Schwierigkeiten auf einzelnen Sektoren wie z.B.<lb/>
Stahl und Eisen und andere genau kalkulierte und im harten<lb/>
Konkurrenzkampf befindliche Produkte geben, im großen und ganzen<lb/>
wird die Aufwertung sich nicht wesentlich auswirken. Nur in<lb/>
Italien ist die Aufwertung gerade in eine Rezessionsphase der<lb/>
Bauwirtschaft gefallen, wodurch unsere Holzexporte noch mehr<lb/>
zu leiden haben, als dies sowieso der Fall gewesen ist. Da nun<lb/>
<pb n="06-0833" facs="06_1971-07-06_0833.jpg"/>Italien eine neue Aktion 2,3 Milliarden Lire für die Volks<lb break="no"/>wohnungen für 4 Jahre zur Verfügung stellt, wird ein neuer<lb/>
Boom ausgelöst werden. Darüber hinaus hat die ital. Regierung<lb/>
jetzt beschlossen, daß mit Einführung der Mehrwertsteuer 1.1.72<lb/>
keine Investitionsabgabe angekündigt hat, jetzt für die Export<lb break="no"/>rückvergütung, die schneller abgewickelt werden soll, bis zu<lb/>
diesem Zeitpunkt 2 Milliarden Lire zur Verfügung stellen. Unter<lb/>
diesen Umständen wird jetzt ein wirklicher Investitonsstoß<lb/>
in Italien ausgelöst werden und die wirtschaftliche Rezession<lb/>
damit überwunden sein. Abschließend bedankte ich mich für<lb/>
die freimütige Diskussion und stellte auch, wenn einzelne Fragen<lb/>
w. z. B. über die zukünftigen EG-Verhandlungen zur Debatte standen,<lb/>
mein Spezialwissen, das ich aus den Spezialbericht gewonnen hatte,<lb/>
zur Verfügung und konnte feststellen, daß diese Art der Aussprache<lb/>
mir besser entspricht als die erste, wo das gesamte Präsidium<lb/>
anwesend war und wo man rein formell über Rechte, infolge der<lb/>
Anwesenheit des Präsidiums, natürlich nur diskutiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0824_01" facs="06_1971-07-06_0824-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.7.1971</head>
         </div>
         <pb n="06_0833_01" facs="06_1971-07-06_0833-01.jpg"/>
         <pb n="06_0833_02" facs="06_1971-07-06_0833-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 60. Ministerratssitzung, 6.7.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>