<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 22. September 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band07_1971-09-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-09-22">Mittwoch, 22. September 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="07-1085" facs="07_1971-09-22_1085.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 22. September 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Gewerkschaftskongreß hat Jesuitenpater <name type="person" ref="#per__137472">Wallraff</name> ein Referat<lb/>
gehalten, das ich leider überhaupt nicht hören konnte. Das Konzert<lb break="no"/>haus hat eine so schlechte Akustik, daß im Präsidium kein Wort zu<lb/>
verstehen war. Die Lautsprecheranlage hat ihm sein eigenes Wort<lb/>
mindestens 2x zurückgegeben und dadurch war oben kaum etwas zu ver<lb break="no"/>stehen. Wir applaudierten halt, wenn der Saal unten Applaus spen<lb break="no"/>dete. Mit einem Applaus konnte er natürlich immer rechnen und die<lb/>
Wortfetzen, die ich auffangen konnten, waren starke Gewerkschaften<lb/>
sind notwendig, dann die Gewerkschaften sind heute, morgen und<lb/>
übermorgen die wichtigsten Institutionen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Organisatorisch ergibt sich eine ungeheure Schwierigkeit. Die<lb/>
öffentl. Bediensteten wollten bekanntlich das Präsidium um einen<lb/>
Mann vermehren. Für sie war der Sprecher der öffentl. Bediensteten<lb/>
NR. <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name> vorgesehen. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und auch ich stehen auf dem<lb/>
Standpunkt, daß eine Vergrößerung des Präsidiums auf alle Fälle<lb/>
zielführend wäre. Da das Präsidium bei uns Entscheidungen trifft,<lb/>
die ansonsten nur ein Vorstand decken kann, müßte er eine größere<lb/>
Basis gefunden werden. Die Zweckmäßigkeit, daß das Präsidium die<lb/>
Entscheidung trifft und nicht der Vorstand ergibt sich dadurch,<lb/>
daß ja im Gewerkschaftsbund riesige Finanztransaktionen beschlossen<lb/>
werden. Eine solche Ermächtigung wurde, ich war damals im Bundes<lb break="no"/>vorstand noch nicht delegiert, bereits bei Beginn des Gewerkschafts<lb break="no"/>bundes dem Präsidium unter <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name> gegeben. Damals war im Präsidium<lb/>
noch <name type="person" ref="#per__137469">Fiala</name> von der kommunistischen Fraktion und <name type="person" ref="#per__137470">Weinberger</name> von<lb/>
der ÖVP. <name type="person" ref="#per__122974">Altenburger</name>, als der derzeitige Vertreter der christl.<lb/>
Fraktion, der nur mit ganz knapper Mehrheit wieder gewählt wurde,<lb/>
sieht sich außerstande, eine Erweiterung des Präsidiums bei seinem<lb/>
Leuten durchzubringen. In Wirklichkeit geht es um ein anderes Pro<lb break="no"/>blem. <name type="person" ref="#per__122974">Altenburger</name> hat die Altersgrenze längst überschritten, sollte<lb/>
das letzte Mal bereits schon seinen Nachfolger <name type="person" ref="#per__137471">Wedenig</name> nach einiger<lb/>
Zeit in sein Amt einführen. Jetzt hat er sich bereiterklärt, nach<lb/>
zwei Jahren <name type="person" ref="#per__137471">Wedenig</name> als seinen Nachfolger zu akzeptieren und sein<lb/>
<pb n="07-1086" facs="07_1971-09-22_1086.jpg"/>Mandat zurücklegen. Ich bin nicht ganz sicher, daß er dies<lb/>
tatsächlich macht. Ich nehme eher an, daß er in zwei Jahren<lb/>
erklären wird, die Verhältnisse innerhalb der Fraktion sind<lb/>
noch so ungeklärt, daß er die Periode bis zum nächsten Kongreß<lb/>
wird weiter bleiben. Innerhalb der ÖAAB-Fraktion versucht der<lb/>
Obmann der Bundesbediensteten, <name type="person" ref="#per__134290">Gasperschitz</name>, den Posten zu erlangen.<lb/>
er stoßt aber auf den Widerstand der christlichen Arbeiter und<lb/>
angeblich ist auch innerhalb seiner eigenen Gewerkschaft die<lb/>
Kandidatur von ihm sehr umstritten. Natürlich kann jetzt <name type="person" ref="#per__122974">Alten<lb break="no"/>burger</name> nicht dafür stimmen, daß ein sozialistischer Vertreter<lb/>
der öffentl. Bediensteten in das Präsidium gewählt wird. Der<lb/>
Versuch, ein Verhandlungskomitee bei den christl. Gewerkschaften<lb/>
zustande zu bringen, die über dieses Problem mit einem Verhand<lb break="no"/>lungskomitee von uns reden sollten, ist gescheitert. Niemand war<lb/>
dazu bereit, niemand erklärte sich stark genug, Das einzige, was<lb/>
wir aus wirklich verlässlicher Quelle erfahren konnten war, daß<lb/>
wenn wir dies mit unserer Mehrheit am Kongreß beschließen, die<lb/>
christl. Gewerkschafter den Saal verlassen würden. Ein solches<lb/>
Eklat konnten und wollten wir uns nicht leisten. Im Hinblick auf<lb/>
die bevorstehenden Wahlen hätte dies nur bedeutet, die soz. Partei<lb/>
will im Österreichischen Gewerkschaftsbund unter allen Umständen<lb/>
ihre Machtposition vergrößern. Zeitungsmeldungen, die vielleicht<lb/>
lanciert wurden, haben ja schon angedeutet, daß <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> auf den<lb/>
Posten des Präsidenten des Nationalrates abgeschoben werden soll,<lb/>
damit eben der Gewerkschaftsbund von der Partei stärker infiltriert<lb/>
werden kann. Die Obmänner der Gewerkschaften einigten sich, daß<lb/>
wir den Antrag, den wir bereits unterschrieben haben, nicht von<lb/>
80 Delegierten, die statutenmäßig notwendig wären, unterfertigen,<lb/>
sondern daß wir die Vorschläge, wonach das Präsidium erweitert<lb/>
werden soll, auch eine Frau soll in Hinkunft aufgenommen werden.<lb/>
Der Antragsprüfungskommission zuleiten. Dort wird <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> als<lb/>
der Vorsitzende diesen Antrag zweiteilen. Die Bestellung und Wahl<lb/>
von leitenden Sekretären soll statutenmäßig verankert werden. Die<lb/>
Forderung auf Erweiterung des Präsidiums soll dem Bundesvorstand<lb/>
zugewiesen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte über den Gang der Verhandlungen die Reaktion der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter insbesondere <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> einigermaßen informiert. Aber<lb/>
die gesamte Fraktion der soz. Gewerkschafter informieren zu können,<lb/>
wurde nach Schluß der Sitzung eine Fraktionsbesprechung anberaumt.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1087" facs="07_1971-09-22_1087.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dieser berichtete <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und die Diskussion ergab, daß unsere<lb/>
Genossen mit der Vorgangsweise teilweise sehr unzufrieden waren.<lb/>
Sowie in der Partei, hat die Meldung in den Zeitungen, daß eine<lb/>
Änderung im Präsidium vorgenommen werden sollte, wobei immer<lb/>
wieder das Präsidium des Gewerkschaftsbundes mit dem Präsidium<lb/>
des Nationalrates teilweise verwechselt wurde, große Unruhe aus<lb break="no"/>gelöst. Sicherlich sind wir im Gewerkschaftsbund sehr <choice><choice><sic>amonolitisch</sic><corr>monolithisch?</corr></choice></choice><lb/>
und straff organisiert. Trotzdem hat die Diskussion gezeigt, daß<lb/>
bei einzelnen Delegierten und viele haben wahrscheinlich mich<lb/>
gesprochen und teilen diese Meinung in diesem Punkt, ein großes<lb/>
Unbehagen besteht. Andererseits wäre eine Information der Genossen<lb/>
gar nicht möglich gewesen, weil man abwarten mußte, wie sich die<lb/>
christl. Fraktion entscheidet. Am Sonntag, als die Gewerkschafts<lb break="no"/>fraktion tagte, hat gleichzeitig auch die christl. Fraktion ihre<lb/>
Besprechungen abgehalten und wie wir von dort erfahren konnten, waren<lb/>
sie stundenlang bemüht, einen Kompromiß zu finden, daß ihnen ja<lb/>
bekanntlicherweise ja doch nicht geglückt ist. In der Kampfab<lb break="no"/>stimmung hat dann <name type="person" ref="#per__122974">Altenburger</name> ganz knapp gesiegt. Zu diesem Zeit<lb break="no"/>punkt war die Fraktion der soz. Gewerkschafter schon längst zu Ende.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Abend vor dem Empfang des Bürgermeisters traf ich im Rathaus<lb break="no"/>park <name type="person" ref="#per__137471">Wedenig</name> und dann auch <name type="person" ref="#per__98066">Weisz</name>. <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name> ist über diese Ent<lb break="no"/>wicklung natürlich sehr verärgert, denn er sagt, wenn <name type="person" ref="#per__137471">Wedenig</name> er<lb break="no"/>klärt, wenn sie eine Periode Zeit haben, würden sie dies in ihren<lb/>
Gremien besprechen und vielleicht auch durchbringen, daß er dann<lb/>
bereits 65. ist und sicherlich aus seiner Funktion ausscheidet.<lb/>
<name type="person" ref="#per__137471">Wedenig</name> erklärte zwar, daß <name type="person" ref="#per__134290">Gasperschitz</name> keine Chance hätte, ich<lb/>
bin aber überzeugt und <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name> teilte diese Meinung, daß<lb/>
er stark genug sein wird, wenn er nicht in der Purzelbaum schlägt,<lb/>
auch in der christl. Fraktion sich mit der Zeit durchzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich war froh, daß ich zu diesem Empfang ganz kurz am Anfang ge<lb break="no"/>kommen bin, denn in dem "Roten <choice><choice><sic>Saalon</sic><corr>Salon?</corr></choice></choice>", wo sich die Prominenz ge<lb break="no"/>troffen hat, und ich wurde da, da ich mit meinen Delegierten<lb/>
lieber beisammensitzen oder zumindestens reingehen wollte, sofort<lb/>
von Mag. Beamten aufgefordert, unbedingt in den "Roten <choice><choice><sic>Saalon</sic><corr>Salon?</corr></choice></choice>"<lb/>
war kein einziger Minister anwesend, dies hätte auf die ausl.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1088" facs="07_1971-09-22_1088.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Delegierten einen schlechten Eindruck gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich konnte allerdings dann nach dem Einzug nicht einmal die<lb/>
Begrüßungsansprache hören, sondern wurde vom neuen Präsidial<lb break="no"/>chef SenRat <name type="person" ref="#per__137474">Vorrath</name> über eine Hintertreppe wieder rausgeleitet.<lb/>
Zur <name type="person" ref="#per__114511">Muliar</name>-Veranstaltung in den Kammerspielen kam ich des<lb break="no"/>halb zu spät, doch war ich vor allem in der Pause schon anwesend<lb/>
und konnte mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> mit <name type="person" ref="#per__114511">Muliar</name> in.seiner Garderobe entsprechende<lb/>
Gespräche führen. Ich bin überzeugt, daß <name type="person" ref="#per__114511">Muliar</name> dies auch als<lb/>
Renommee vor seinen Mitspielern, insbesondere <name type="person" ref="#per__137475">Böhm</name>, der ein<lb/>
ÖVP-Sympathisant, wenn nicht sogar Mitglied ist, dringend braucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach dem Theater fuhr ich dann wieder ins Rathaus zurück, wo<lb/>
allerdings alle außer <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> schon weg waren. <name type="person" ref="#per__137474">Vorrath</name> konnte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> nicht erklären, warum <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weihs</name> verhältnismäßig sehr<lb/>
"stingert", wie er sich ausdrückte, ist. Im Radio hat man mitge<lb break="no"/>teilt, ich habe dies nicht gehört, daß <name type="person" ref="#per__98066">Weisz</name> Präsident des NR.<lb/>
werden sollte. Sicher ist, daß die Gewerkschaftsfraktion immer<lb/>
einen solchen Posten gehabt hat und auch <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> auf Vor<lb break="no"/>schlag oder besser gesagt mit Zustimmung der Gewerkschafts<lb break="no"/>fraktion auf diesen Posten berufen werden konnte. <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> meinte<lb/>
nun es wird sehr schwer sein, <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> davon Mitteilung zu machen.<lb/>
Wie weit <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> heute noch der starke Mann ist, der auch diese<lb/>
Angelegenheit mehr oder minder in der Wiener Organisation managt,<lb/>
kann ich nicht feststellen, ich glaube auch, daß eine Diskussion<lb/>
darüber oder eine Aussprache viel zu führ ist. Das einzige was<lb/>
notwendig ist, ist jetzt die Wahlen zu gewinnen. <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> meinte<lb/>
sogar, es sei dringendst notwendig, daß wir die absolute Mehrheit<lb/>
bekommen, damit auch ich weiterhin als Minister bliebe. Es<lb/>
läßt sich halt nicht verhindern, daß bereits vor den Wahlen in<lb/>
den verschiedensten Gesprächen mit den verschiedensten Leuten<lb/>
immer wieder alle Kombinationen diskutiert werden. Natürlich<lb/>
greifen diese Ideen oder Diskussionen, manche werden ja sicherlich<lb/>
sogar als Indiskretion sehr gerne weitergegeben. Unsere Vertrauens<lb break="no"/>personen und Funktionäre, jedenfalls beschäftigen, weiß aber nie<lb break="no"/>mand heute etwas genaues, denn alle Kombinationen sind letzten<lb/>
Endes vom Wahlergebnis abhängig.<lb/>
</p>
            <pb n="07-1089" facs="07_1971-09-22_1089.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da ich einige Zeit zur Verfügung hatte, besuchte ich auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97786">Heinzi Nittel</name>. Ich setzte ihm neuerdings auseinander, daß ich<lb/>
es für ganz unnötig halte, daß der 3. Bezirk weiter so benach<lb break="no"/>teiligt wird. Er verständigte mich, daß <name type="person" ref="#per__97582">Jacobi</name> bereits vor<lb/>
einigen Tagen mit ihm gesprochen hatte, um die Nachfolge<lb/>
von ihr zu besprechen. Sie selbst möchte ja, daß die Sekretärin<lb/>
vom 3. Bezirk, <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name>, das Sozialreferat bekommt. Zweifels<lb break="no"/>ohne ist <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> eine der tüchtigsten Frauen, die wir in orga<lb break="no"/>nisatorischer Hinsicht nicht nur im Bezirk, sicherlich auch<lb/>
auf jedem anderen Posten dringend brauchen können. Nach Meinung<lb/>
<choice><choice><sic>nach</sic><corr>von</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__97582">Jacobi</name> bietet sich nämlich überhaupt keine Frau sonst an.<lb/>
Ich selbst habe bei <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> ein näheres Problem besprochen, nämlich<lb/>
die Besetzung mit Bundesräten von Wien. Ich bin nicht überzeugt,<lb/>
daß es tatsächlich gelingen wird, etwas durchzusetzen, doch glaube<lb/>
ich muß durch ununterbrochene Forderung und Hinweis auf die Be<lb break="no"/>nachteiligung der Landstraße versucht werden, tatsächlich eine<lb/>
bessere Stimmung für unsere Wünsche vorzubereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="07_1084_04" facs="07_1971-09-22_1084-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.9.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>