<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800429">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 29. April 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-04-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-04-29">Dienstag, 29. April 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0528" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0528.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_01">Dienstag, 29. April 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_02">Die Betriebsräte des Konsum unter Führung des Betriebsratsobmannes<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> schilderten <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> und mir die Auseinandersetzung mit der<lb/>
Angestelltengewerkschaft resp. den Vertretern des Heimwerkerzen<lb break="no"/>trums Vösendorf. Dort kam es bei den Betriebsratswahlen zu Tätlich<lb break="no"/>keiten. Diese seinerzeitigen Betriebsräte der Firma Kunert wollten<lb/>
auch als Heimwerkerzentrum Vösendorf eine eigene Betriebsratswahl.<lb/>
Die Konsumbetriebsräte stehen, glaube ich aber zu Recht, auf dem<lb/>
Standpunkt, daß Vösendorf nur ein Teil der Verkaufsorganisation des<lb/>
Großmarktes Vösendorf ist und kein eigener Betrieb. Diese Mei<lb break="no"/>nung wird übrigens auch von der Direktion geteilt. Aus der Schlä<lb break="no"/>gerei, manchmal erinnert mich das an amerikanische Verhältnisse,<lb/>
sind etliche Prozesse laufend, Verwaltungsstrafen wurden bereits<lb/>
verhängt, in diese Verfahren soll nicht eingegriffen werden, wohl<lb/>
aber wünschen die Betriebsräte, daß man vielleicht die Polemik in<lb/>
den Zeitungen einstellt. Dies ist in jedermanns Interesse und ich<lb/>
habe auf Wunsch der Konsumleute übernommen, mit der Angestelltenge<lb break="no"/>werkschaft darüber zu sprechen. Im Parlament habe ich dann mit<lb/>
NR <rs type="person" ref="#per__112942">Braun</rs> von den Privatangestellten darüber gesprochen. Die Pri<lb break="no"/>vatangestellten betrachten diese Entwicklung mit größtem Unbe<lb break="no"/>hagen und wollen selbstverständlich am liebsten eine Beilegung.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112942">Braun</rs> wird mit seinen Leuten neuerdings sprechen und mir dann be<lb break="no"/>scheid sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_03">KR <rs type="person" ref="#per__98035">Vockenhuber</rs> von EUMIG und sein Direktor <rs type="person" ref="#per__117634">Freudenschuß</rs> haben mir<lb/>
strengst vertraulich einen Vertragsentwurf einer Zusammenarbeit<lb/>
mit Agfa vorgelegt. Danach würden Gerätesätze für Kameras in<lb/>
Fürstenfeld gebaut werden und damit für 600 Beschäftigte Arbeit<lb/>
geschaffen werden. GD <rs type="person" ref="#per__124053">Fischer</rs> von Agfa hat seinerzeit, als ich<lb/>
das Staatswappen der Firma überreichte, auf mein Ersuchen erklärt,<lb/>
sie könnten sich sehr wohl vorstellen aus Deutschland eine ge<lb break="no"/>wisse Produktion nach Österreich zu verlegen, wenn sie entsprechen<lb break="no"/>de Produktionsmöglichkeiten oder Firmen für Kooperation finden.<lb/>
Den Vertrag habe ich sofort an MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> weiterleiten lassen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> war zu dieser Aussprache eingeladen, interessanterweise aber<lb/>
nicht greifbar. Wahrscheinlich war er wegen der Angriffe seiner<lb/>
<pb n="54-0529" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0529.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eigenen Leute bezüglich der Berufung als Konsulent zur Verbundge<lb break="no"/>sellschaft dringendst bei einer anderen Besprechung. Die Sanierung<lb/>
der Firma Eumig, meint <rs type="person" ref="#per__98035">Vockenhuber</rs>, sei ohneweiters möglich, wenn<lb/>
die Länder, wo sich ein Eumig-Werk befindet, S 100 Mio und das Sozi<lb break="no"/>alministerium dann den selben Betrag ebenfalls zur Verfügung stellt.<lb/>
So sei die Sanierung ohneweiters möglich. Ich habe mit dem Sozial<lb break="no"/>minister über die schwierige Situation bei Eumig gesprochen, der<lb/>
natürlich eine ganz andere Auffassung hat, trotzdem aber bereit<lb/>
war, wie gerade jetzt die Verhandlungen und Ergebnisse zeigen, zur<lb/>
Sanierung von Eumig, insbes. aber zur Arbeitsplatzsicherung etwas<lb/>
beizutragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> soll Dir über die Verhandlungen<lb/>
entsprechend berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_05">Im Parlamentsclub hat <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> über die Marktordnungsgesetze und ins<lb break="no"/>bes. dann über die angebliche Ungesetzlichkeit der Milchstützungs<lb break="no"/>zurückhaltung referiert. In den Zeitungen wird es von den Bauern<lb/>
so dargestellt, als ob er bereits von den Gerichten schuldig ge<lb break="no"/>sprochen wird. In Wirklichkeit, sagt <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, hat nur der Milchhof<lb/>
Graz beim Verfassungsgerichtshof einen Antrag gestellt und das<lb/>
Verfahren wurde dort jetzt aufgenommen. Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ersuch<lb break="no"/>te dann mich über die anderen Wirtschaftsgesetze zu referieren.<lb/>
Teils ist dies darauf zurückzuführen, daß wahrscheinlich im Klub<lb/>
doch ein gewisses Interesse darüber besteht, teils aber war eine<lb/>
gewisse Zeitüberbrückung notwendig, bis <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erschienen ist.<lb/>
Ich nutzte die Gelegenheit, um klarzumachen, daß die ÖVP nicht nur<lb/>
wieder die ganzen Wirtschaftsgesetze inkl. der Marktordnungen als<lb/>
ein Paket betrachtet, sondern in der letzten Zeit der Bauernflügel<lb/>
versucht, darzulegen, was ich an diesen Wirtschaftsgesetzen mehr<lb/>
interessiert sein müßte als sie. Sollte die ÖVP bei den Verhandlun<lb break="no"/>gen auf diesem Standpunkt verbleiben und dafür womöglich entspre<lb break="no"/>chende Zugeständnisse verlangen, damit sie letzten Endes diesen<lb/>
Gesetzen zustimmt, dann kann es ruhig zu einem Auslaufen all die<lb break="no"/>ser Gesetze kommen. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> könnte mit privatwirtschaftlichen Maß<lb break="no"/>nahmen so einigermaßen die Marktordnungsaufgaben übernehmen, das<lb/>
Handelsministerium wieder müßte nur für die internationalen Ver<lb break="no"/>pflichtungen im Rahmen der Internationalen Energieagentur vielleicht<lb/>
<pb n="54-0530" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0530.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gewisse gesetzliche Regelungen neuerdings dann im Parlament ein<lb break="no"/>bringen. Bezüglich der im Zuge der Wirtschaftlichen Landesvertei<lb break="no"/>digung notwendigen kriegswirtschaftlichen Maßnahmen könnten gege<lb break="no"/>benenfalls, wie Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> auf meine Anfrage einmal er<lb break="no"/>klärte, mit Notverordnungsrecht ohne weiteres regiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> soll diesbezügliche Überlegungen<lb/>
anstellen und mit mir besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_07">Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs> berichtete dann über die Änderung der Familien<lb break="no"/>leistungen, da sich interessanterweise überhaupt keine Diskussion<lb/>
ergeben hat. Entweder wartete der Klub gespannt, ob <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> irgend<lb break="no"/>etwas dann berichten wird, oder die Probleme <rs type="person" ref="#per__97511">Haidens</rs> und mir sind<lb/>
so klar für jedermann oder es herrscht im Klub eine solche Lethar<lb break="no"/>gie, daß keiner mehr überhaupt sich zu Wort meldet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_08"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete zuerst über die Außenpolitik, besonders unter<lb break="no"/>strich er die Reise von Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> nach Kuba, der missions<lb break="no"/>ähnlichen Charakter von größter Bedeutung darstellte und <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs><lb/>
ganz besonders lobte. Zuletzt brachte er dann seine Darstellungen<lb/>
über die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>. Er sei deshalb in kein Gremium<lb/>
gegangen, um nicht einen falschen Eindruck zu erwecken. In der<lb/>
Aussprache, an der einige Genossen teilnahmen, sei es nur zu einer<lb/>
Diskussion zwischen <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und ihm gekommen. Die Fähigkeit des<lb/>
Finanzministers stand niemals zur Debatte, sondern nur die Frage<lb/>
der schwierigen Lösung der Eigentümerfunktion in der Consultatio.<lb/>
Der Ausdruck Treuhänder ist unglücklich, die drei Präsidenten seien<lb/>
Gewährsleute der Unvereinbarkeit. Als erstes hätte man damals die<lb/>
Treuhänderregelung gemacht, als zweites wurde jetzt auch für die<lb/>
Mitarbeiter die strenge Unvereinbarkeitsbestimmung festgelegt,<lb/>
diese ist besser, als wenn <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> tatsächlich verkauft hätte,<lb/>
denn hier kann es zu einem entsprechenden Scheinverkauf kommen,<lb/>
drittens hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jetzt mit den drei Präsidenten gesprochen,<lb/>
um das Innenverhältnis zu klären, und viertens wird der Präsident<lb/>
des Nationalrates jetzt informiert und dieser soll diese Lösung<lb/>
dem Unvereinbarkeitsausschuß vorlegen. Darüber gab es dann auch<lb/>
keine Diskussion, wohl aber wurde von vielen Abgeordneten die be<lb break="no"/>ängstigende Entwicklung durch die Zinserhöhung bei den Mieten be<lb break="no"/><pb n="54-0531" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0531.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sprochen und kritisiert. Die zu erwartende Verteuerung wird einen<lb/>
ungeheuren Sturm der Entrüstung auslösen. Da 300.000 bis 400.000<lb/>
Mieter davon betroffen sind, wird dies eines der größten Probleme<lb/>
für die Zukunft. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> war zu diesem Zeitpunkt nicht im Klub,<lb/>
weshalb keine verlässliche Information erfolgte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_09">Im Parlament wurde ich dann von etlichen Genossen wegen der Personal<lb break="no"/>politik im Handelsministerium interpelliert. Die Vertreter der<lb/>
sozialistischen Fraktion waren bei allen erdenklichen Gewerkschafts-<lb/>
und Arbeiterkammerleuten und natürlich haben die dann sich entweder<lb/>
an <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> oder an mich gewendet. Ich hoffe, wir konnten eine objek<lb break="no"/>tive Sachverhaltsdarstellung geben, da die Anfragenden bei uns<lb/>
restlos aufgeklärt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_10">MR. <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> berichtet mir, daß er mit der Handelskammer Kontakt<lb/>
aufgenommen hat, damit die auch den EFTA-20-Jahre-Jubiläumsempfang<lb/>
bezahlt. Dieser würde doch auch bis 50.000 S kosten. Da die Re<lb break="no"/>präsentationskosten 440.000 heuer durch den Fremdenverkehrstag<lb/>
mit 180.000 sehr stark belastet werden, außerdem die ca. 105.000<lb/>
für die Lehrlingsaufwendungen auch aus den Repräsentationskosten<lb/>
heuer gedeckt werden sollen, ist mit einer gewissen Anspannung zu<lb/>
rechnen. Mit <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> habe ich dann auch den Boykott der Personalver<lb break="no"/>tretung in der Ausschreibungskommission besprochen. Dieser meinte,<lb/>
die beste Lösung wäre, man sollte neuerdings mit Personalvertretung<lb/>
Gespräche aufnehmen. Die bessere Lösung wäre gewesen, wenn zuerst<lb/>
die Kommission eine Reihung der Kandidaten vorgenommen hätte und<lb/>
dann erst <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> seinen Verzicht auf die Sektionsleiterführung,<lb/>
weil er ja als Konsulent jetzt bei der Verbund tätig sein wird,<lb/>
mitgeteilt hätte. Ich habe dieses Problem dann auch mit <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs><lb/>
und Sektionschef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> erörtert. <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> teilte meine Meinung, ohne<lb/>
daß ich sie im vorher sagte, daß in diesem Fall dann alle brüs<lb break="no"/>kiert gewesen wären und auf <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> entsprechend bös. Über die<lb/>
rechtliche Seite, wieso die Personalvertreter damit in die Öffent<lb break="no"/>lichkeit gegangen sind, wollte sich <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> verständlicherweise<lb/>
nicht äußern, weil er, davon bin ich überzeugt und Andeutungen<lb/>
lassen auf die schließen, diese Vorgangsweise für nicht zweck<lb break="no"/>mäßig und wahrscheinlich auch rechtlich einwandfrei hält.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0532" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0532.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_11">In der Ministerratsvorbesprechung wurde festgelegt, daß am Montag,<lb/>
den 2. Juni, eine ganztägige Regierungssitzung im Renner-Institut,<lb/>
Beginn 10 Uhr, stattfindet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_12"><rs type="person" ref="#per__124054">Vaclav Havel</rs> wurde jetzt in der Tschechoslowakei verurteilt, an<lb/>
einem Hochofen zu arbeiten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird deshalb zum 15-jährigen<lb/>
tschechischen Jubiläum einen Brief an <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> richten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
berichtet dann auch, daß die Amerikaner wegen Transaktion von<lb/>
Iran-Geldern neuerdings interveniert haben. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erklärte,<lb/>
daß man jetzt aufgrund der Mitteilungen der BIC, Bank für inter<lb break="no"/>nationalen Zahlungsausgleich, festgestellt hat, daß $ 300 Mio<lb/>
über die CA und $ 600 Mio. über die BAWAG im Euromarkt kurzfri<lb break="no"/>stig ihre Angelder aus Deutschland abgewickelt wurden. Staats<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__124059">Bergstein</rs> hätte bei dem Internationalen Währungsfonds<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> diesbezüglich angesprochen und gemeint, die Schweiz ko<lb break="no"/>operiert besser mit den Amerikanern als Österreich. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> schlug<lb/>
vor, daß so wie in der Schweiz <rs type="person" ref="#per__124055">Leutwiler</rs> der Bankmann mit den<lb/>
einzelnen Banken reden soll. In Österreich sollte <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> ebenfalls<lb/>
wie die Schweiz eine diesbezügliche Aussprache mit den Bankleuten<lb/>
haben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stimmte dem letzten Endes auch zu und war aber über<lb/>
die unverhohlene Drohung der USA sehr verärgert. Der Rücktritt<lb/>
von Außenminister <rs type="person" ref="#per__124056">Vance</rs> zeigt, daß jetzt <rs type="person" ref="#per__120650">Brzezinski</rs> stärkeren<lb/>
Einfluß gewinnt. Durch die Vermittlerrolle und Intervention<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> ist es z.B. aber geglückt für <rs type="person" ref="#per__124058">Por</rs>, der zum Tode verur<lb break="no"/>teilt ist, einen Aufschub der Vollstreckung zu erreichen. Ebenso<lb/>
war es möglich, Geiseln in der ersten Zeit freizulassen und vor<lb/>
allem die Zusicherung zu bekommen, daß Geiseln nichts geschehen<lb/>
wird. Darüber wurde er auch mit <rs type="person" ref="#per__124057">Saunders</rs> vom State Departement,<lb/>
der nächtelang bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gesessen ist, verhandelt. Die Araber<lb/>
werden auf alle finanziellen Transaktionen sehr genau achten,<lb/>
insbes. was die amerikanischen Reaktionen auf Iran betrifft. Als<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in Saudi-Arabien war, hat man ihm sofort gefragt, ob<lb/>
Österreich die Weisung der USA befolgen wird. Als neutraler Staat<lb/>
können und wollen wir dies gar nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_13"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtet, daß in der Hauptversammlung jetzt der neue<lb/>
Aufsichtsrat der Austrian Airlines zu besetzen ist. Seit 1970<lb/>
<pb n="54-0533" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0533.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gibt es dort 6 Sozialisten, 6 ÖVP-ler und 2 Bundesvertreter.<lb/>
NR. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> muß jetzt wegen Unvereinbarkeit ausscheiden. Dieses freie<lb/>
Mandat sollte man den Freiheitlichen anbieten, die jetzt nicht<lb/>
vertreten sind. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist damit einverstanden, nur muß man klar<lb break="no"/>stellen, wer von der FPÖ delegiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_14"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> fragte an, wer zur Eröffnung der Rieder Messe fährt,<lb/>
weil man an ihn herangetreten ist. Ich habe sofort mitgeteilt,<lb/>
daß, da ich nicht kommen kann, Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> vorgesehen<lb/>
war. Die Rieder Messe möchte aber unbedingt einen Minister. <rs type="person" ref="#per__97311">An<lb break="no"/>drosch</rs> erklärte sich dazu bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_15"><rs type="person" ref="#per__98063">Weißenberg</rs> berichtet, daß durch die höhere Inflationsrate die<lb/>
Richtzahl diesmal unter der zu erwartenden Inflationsrate bleibt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> verwies mit Recht, daß die Richtzahlregelung nicht nur<lb/>
nach einer Richtung spielen kann. Immer war die Richtzahl bedeutend<lb/>
höher als die Inflationsrate insbes. in den letzten 3 Jahren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gab <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> recht und verwies darauf, daß heuer die Be<lb break="no"/>amten 4,2 %, die Pensionisten aber 5,6 % bekommen haben, er könnte<lb/>
sich höchstens vorstellen, daß man für die kleineren Einkommen<lb break="no"/>ausgleichszulagenempfänger eine Sonderregelung macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_16">Bezüglich der auch im Klub geführten Mietenerhöhung durch Zins<lb break="no"/>anhebung meinte <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, es beginnt jetzt eine gewissen Ent<lb break="no"/>spannung. In Deutschland ist für Bundesschatzscheine der Zins<lb break="no"/>satz von 10,2 auf 8,8 gefallen. Auch in Österreich ist die BAWAG-<lb/>
Anleihe mit 9,5 % die einzige, die jetzt gegeben wurde. Die<lb/>
Tauernautobahn wird zwar auch noch 9,5 % Verzinsung haben, durch<lb/>
den Ausgabekurs aber bereits nur mehr auf 9 3/8 sinken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_17"><rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> berichtet, daß er sich jetzt mit Salzburg geeinigt hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> wollte für die Privatbahn Lamprechtshausen nicht die<lb/>
vorgesehenen 50 % Beteiligung des Landes, wenn aus der Nahver<lb break="no"/>kehrsmilliarde etwas für Salzburg zur Verfügung gestellt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_18"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> informiert, daß nicht sicher ist, ob in Oberitalien tat<lb break="no"/>sächlich ein Pockenfall aufgetreten ist. Die Weltgesundheitsorga<lb break="no"/>nisation wurde deshalb kontaktiert und meint, nein.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0534" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0534.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_19"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ist bereit, für das Waldviertel einen größeren Betrag<lb/>
im Budgetüberschreitungsgesetz zur Verfügung zu stellen. Die<lb/>
Frage war nur, wer sie bekommt und wo sie verbucht wird. Für mich<lb/>
war nur wichtig, daß niemand auf die Idee kam, das Handelsministe<lb break="no"/>rium als für den Fremdenverkehr zuständig sollte dieses <rs type="person" ref="#per__120379">Mayr</rs>-<lb/>
Projekt finanzieren. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> beanspruchte es auch für die Raum<lb break="no"/>planung. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ist damit einverstanden, meinte nur, es gäbe<lb/>
dort aber nicht einmal einen Budgetansatz. Die Frage ist vor allem,<lb/>
ob es über die NÖM oder direkt über das BKA abgewickelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte über die Büros klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_21">Vor der Ministerratssitzung hat mir <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> dann gezeigt, daß seine<lb/>
Sektion II über das Energiesicherungsgesetz bemerkt hat, daß die<lb/>
hypertrophen Verwaltungsstrafen nicht administriert werden könnten.<lb/>
Ich habe <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> zugesichert, daß wir im Zuge der Parlamentsausschuß<lb break="no"/>sitzung dann darüber sprechen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_23">Im Ministerrat gingen alle Gesetze unbeanstandet durch. Nur be<lb break="no"/>züglich der Konvention über die Diskriminierung der Frau hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> aus Budgetauswirkungsgründen eine Rückstellung verlangt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_24">Mit dem Industrie- u. Finanzminister aus Uruguay hab es ein Arbeits<lb break="no"/>essen und nachher eine Vertragsunterzeichnung und Besprechung.<lb/>
Diese Absichtserklärung im Vertrag hilft insbesondere der VÖEST-<lb/>
Alpine, die einen 5-jährigen Liefervertrag für Geleise mit Uruguay<lb/>
jetzt abschließen konnte. Die VÖEST ist an weiteren Projekten<lb/>
interessiert. Wir haben eine Liste in Spanisch übergeben, wo nicht<lb/>
nur VÖEST-Projekte, sondern auch andere Firmen Lieferprojekte vor<lb break="no"/>legten. Die Uruguayer verlangen aber von der VÖEST für ihre Lie<lb break="no"/>ferung 100 % Kompensation. Interessant war, daß man auch bezüglich<lb/>
der Zölle verhandelte. Die Uruguayer erwarteten, daß sie, gegen<lb break="no"/>über der EG diskriminiert, weitere Zugeständnisse bekommen.<lb/>
Österreich hat aber bereits Uruguay die Präferenzzölle gegeben<lb/>
und insbes. dafür nicht nur nichts erhalten, sondern auch keine<lb/>
<pb n="54-0535" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0535.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Ausnahmen der Präferenzzollregelung wie andere Staaten verlangt.<lb/>
Uruguay erklärte, sie werden jetzt ihre Zölle von 170 % auf 35 %<lb/>
senken. Sie waren sehr überrascht von mir zu erfahren, daß in<lb/>
Österreich die Industriezölle ungefähr 10 % nur ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_25">Beim Empfang am Abend waren eigentlich verhältnismäßig wenig<lb/>
Leute erschienen. Dies zeigte mir deutlich, wie wenig eigentlich<lb/>
die südamerikanischen Staaten in Österreich auch von den Unter<lb break="no"/>nehmungen beachtet werden. Angeblich wird die Handelskammer jetzt<lb/>
eine Einkaufs- u. Verkaufsmission nach Montevideo schicken, an der<lb/>
sich 60 Firmen beteiligen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte laß Dir darüber berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_27">Bei unserer Bezirksmandatarsitzung wurde ich wegen der Benzin<lb break="no"/>preiserhöhung hart attackiert. Alle anderen offenen Fragen, die<lb/>
wir diskutierten, waren nicht annähernd so brisant als diese<lb/>
neuerliche Benzinpreiserhöhung. Auch im Parlament gab es in den<lb/>
Couloirs darüber entsprechende Diskussionen. Ich glaube, gegen eine<lb/>
Herausnahme aus der Preisregelung ist wirklich nur mehr <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>.<lb/>
Da hinter ihm aber <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> steht, kann ich derzeit darüber keinen<lb/>
Akkord erzielen. Sicher haben durch die Pressemeldungen, es wird<lb/>
der Benzinpreis über 10 S steigen, die Leute vielleicht noch<lb/>
Ärgeres erwartet. Letzten Endes aber spürt natürlich eine solche<lb/>
Benzinpreiserhöhung der Autofahrer und schön langsam wird der,<lb/>
besonders wenn er über die Gewinne der Ölgesellschaften liest,<lb/>
er sehr verärgert. Ist die Ware preisgeregelt, dann trifft sie<lb/>
mich resp. die Regierung, ist sie frei, dann trifft die Verärge<lb break="no"/>rung natürlich primär den Unternehmer und erst in weiterer Folge<lb/>
die Regierung. Dies sollte eigentlich auch der Gewerkschaftsbund<lb/>
beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-04-29_28"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0527_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0527-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.4.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0527_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0527-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="54_0535_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0535-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="54_0535_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0535-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="54_0535_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0535-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="54_0535_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0535-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="54_0535_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0535-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="54_0535_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-04-29_0535-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>