<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720602">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  2. Juni 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-06-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-06-02">Freitag, 2. Juni 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0682" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-02_0682.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_01">Freitag, 2. Juni 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_02">Zur Aufklärung technischer Vorfragen hat <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> für 9 Uhr eine<lb/>
Arbeitsgruppe landwirtschaftlicher Verarbeitungsprodukte unter Vor<lb break="no"/>sitz <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> einberufen. <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> hat daran teilgenommen. Ich habe<lb/>
vorher mit <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> und dann auch mit <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> eine Aussprache ge<lb break="no"/>habt, um zu klären, wie es nun in Brüssel weitergehen soll. <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs><lb/>
ist sehr pessimistisch und glaubt, dass die österr. VP dem Vertrag<lb/>
nicht zustimmen wird. Er befürchtet, dass damit eigentlich die Arbeit<lb/>
umsonst gewesen ist, obwohl er zugibt, dass die ÖVP keine Alternative<lb/>
halt. Sie wird nur erklären, der Vertrag sei so schlecht, dass<lb/>
er zu einem späteren Zeitpunkt neuerdings verhandelt werden soll.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> gibt zu, dass aber eine solche Chance in Brüssel gleich Null ist.<lb/>
Die schweigende Mehrheit setzt sich jetzt durch <choice><choice><sic>Supamaros</sic><corr>?</corr></choice></choice> bedingt<lb/>
bei den ÖVP-Mandataren resp. Funktionären durch. Diese schweigende<lb/>
Mehrheit war immer gegen den Vertrag und jetzt sieht sie die Zeit ge<lb break="no"/>kommen, nachdem es konkret zu einem Abschluss kommen sollte und be<lb break="no"/>ginnt sich doch zu rühren. Dies ist die Auffassung von <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>. Ich<lb/>
selbst sehe die Situation ganz anders, ich glaube, dass die ÖVP<lb/>
versuchen wird, nachdem dieser Vertrag nur mit ihrer Zustimmung be<lb break="no"/>schlossen werden kann, dafür endgültig ihre landwirtschaftlichen<lb/>
Probleme wird eintauschen wollen. An der Spitze steht die Erstattungs<lb break="no"/>frage und in weitere Folge dann auch die nicht mehr so kurzfristige<lb/>
Verlängerung der Marktordnungsgesezte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_03">Die Bergbauförderungs-Enquete verläuft wider Erwarten ungeheuer<lb/>
friedlich. Einleitend stelle ich bereits fest, dass es uns höchstens<lb/>
gelingen kann, ein Gesetz-Entwurf vorzulegen, der den inländischen<lb/>
Bergbau sichert und der vor allem im Zuge der wirtschaftlichen Landes<lb break="no"/>verteidigung auch den Versorgungsgesichtspunkt berücksichtigen kann.<lb/>
Keinesfalls können wir in den nächsten fünf Jahren und auf einen solchen<lb/>
Zeitraum wird das neue Gesetz <choice><choice><sic>auf</sic><corr>auch?</corr></choice></choice> begrenzt sein, damit rechnen, dass<lb/>
wir im Ausland oder für Investitionen oder Exploration von inlän<lb break="no"/>dischen Bergbauvorhaben Geld zuschiessen können. <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> ergänzt noch die<lb/>
Ausführungen über die Grundsätze des Gesetzentwurfes. Zu meiner<lb/>
grössten Verwunderung gibt es nur drei Wortmeldungen, eine von einem<lb/>
Leobener Professor, dann von Alpine und von Veitscher Magnesit.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0683" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-02_0683.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_04">Auf meine ausdrückliche Feststellung, dass damit die Enquete unserer<lb/>
Auffassung in den Grundzügen zustimmen, gibt es keine Wortmeldung<lb/>
mehr und damit automatisch auch natürlich die Zustimmung. Die Materie<lb/>
vorher mit dem Finanzministerium abgesprochen war, meldete sich nicht<lb/>
einmal mehr der Finanzministeriumsvertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__110130">Kaber</rs>, der in Hinkunft das<lb/>
Handelsministerium bugdetmässig auch betreuen wird, was auch die<lb/>
Zustimmung dieses Ressorts bedeutet. Nach der Sitzung kommt nur der<lb/>
Vertreter des BKA-Verstaatliche Industrie zu mir und meint, dass<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> sich gegen eine Begrenzung der Subvention auf<lb/>
25 % des Umsatzes ausspricht. Das einzig offene Problem werden wir<lb/>
noch in den nächsten Wochen versuchen müssen zu lösen. Ich gebe dem<lb/>
Finanzministerium aber recht, dass hier eine gewisse Begrenzung fest<lb break="no"/>gelegt werden sollte. Darüber hinausgehende Bergbausubventionen müssten<lb/>
eben zu einer Stillegung des Betriebes führen, da sie – wenn jemand<lb/>
25 % des Umsatzes bereits Zuschuss bekommen muss und nicht lebensfähig<lb/>
ist, wirklich besser sperrt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_05">Da die Enquete so bald zu Ende ist, nehme ich dann doch an der<lb/>
Vorbereitungssitzung für die landwirtschaftlichen Verarbeitungsprodukte<lb/>
teil. Eine sehr schlecht besuchte Besprechung, wo eigentlich nur die<lb/>
AK-Vertreter anwesend sind. Die HK und die LWK ist nicht erschienen,<lb/>
ich nehme an, weil es sich um eine Sitzung zwischen zwei Feiertagen<lb/>
gehandelt hat. Bei den landwirtschaftlichen Verarbeitungsprodukten<lb/>
ergibt sich als Hauptproblem, wo die beitretenden vier Staaten einen<lb/>
Zollaufbau durch fixe Teilbeträge gegenüber Österreich durchführen<lb/>
werden. Für die beweglichen Teilbeträge ist es selbstverständlich.<lb/>
Die Frage wird in Brüssel zu klären sein. Der Brüsseler Wunsch, für<lb/>
gewisse landw. Verarbeitungsprodukte nur eine teilweise Senkung<lb/>
des Zolles durchzuführen, z.B. Granit- und Sorbitester u. weitere<lb/>
Verarbeitungsprodukte und Glycerinsäure usw. oder für Kasein, wo man<lb/>
nur zwei Punkt senken will und dafür gewisse Schokoladeunterposi<lb break="no"/>tionen, wo nur über 500 Gramm bis 6 % den fixen Teilbetrag senken<lb/>
will, darunter stehen österr. Export nach GB 90 % Vollmilchpulver<lb/>
und 10 % Kakaomischung den österr. Forderungen gegenüber, Alkohol<lb/>
in seiner Gänze, damit auch Wermut, die Srärkeprodukte und Hefe auszu<lb break="no"/>nehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0684" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-02_0684.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_06">Bei dem Ursprungsproblem ergibt sich, dass Min.Rat <rs type="person" ref="#per__114661">Palisek</rs><lb/>
vom FM meint, dass noch viele Fragen offen sind. Er selbst würde<lb/>
der vollen Kumulierung am liebsten zuneigen, doch wird ihm von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114800">Michitsch</rs> auseinandergesetzt, dass dies vollkommen unmöglich<lb/>
sei. Bei dem <choice><choice><sic>Ja- und E-Abkommen</sic><corr>?</corr></choice></choice> das die 18 afrikanischen Staaten<lb/>
bekommen haben, wobei vier eine Zollunion unter sich haben, wurde<lb/>
eben ein einziges Abkommen mit allen Staaten geschlossen. Jetzt<lb/>
wird aber ein differenzierten Abkommen auch in der Ursprungsfrage mit<lb/>
allen einzelnen Nicht-Beitrittskandiaten extra geschlossen. In der<lb/>
Praxis hätte das Ja und E-Abkommen auch nur eine partiell diagonale<lb/>
Lösung, wie sie die EWG heute uns anbieten, mehr oder minder selbe<lb/>
Auswirkung, wie die scheinbar volle Kumulierung der Ja- und E-.Staaten<lb/>
Eine echte volle Kumulierung gibt es eben nur für Beitrittskandidaten<lb/>
resp. für die 10 EWG-Mitglieder. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__114661">Palisek</rs> befürchtet, dass<lb/>
sich dann im Laufe der Durchführung des Abkommens ergeben kann,<lb/>
dass doch das eine oder andere Produkt nicht voll berücksichtigt werden<lb/>
kann. Da die technischen Fragen noch immer offen sind, hat man bereits<lb/>
von Brüssel wissen lassen, dass es zielführend wäre, wenn man bereits<lb/>
auf die Formulierung im Vertrag endgültig fixiert hat, bereits eine<lb/>
Arbeitsgruppe mit den technischen Durchführungsdetails zu<lb/>
arbeiten beginnen soll. Bei der letzten Gruppensitzung der Neutralen<lb/>
in dieser Frage hat die Schweiz ihren Verhandlungsmann <rs type="person" ref="#per__139984">Würt</rs> in dieses<lb/>
Komitee geschickt um zu bekräftigen, dass sie selbst damit endgültig<lb/>
die Formulierung als gegeben betrachtet. D.h. also partiell diagonale<lb/>
Ursprungsregelung. Auch die Finnen haben sich für diese Regelung end<lb break="no"/>gültig entschieden. Die Idee der Schweden, eventuell neben dem EG-<lb/>
System, was jetzt vereinbart werden soll, noch das ursprüngliche und<lb/>
gut eingelaufene EFTA-System für die Nicht-Beitrittskandidaten aufrecht<lb/>
zu erhalten, ist als Illusion zu betrachten, da Brüssel dies ganz<lb/>
entschieden ablehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_07">Bei einer weiteren Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs>, <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> und <rs type="person" ref="#per__114800">Michitsch</rs><lb/>
stelle ich fest, dass wir in Wien aber vor allem auch in Brüssel<lb/>
Prioritäten festlegen müssen. Die Handelskammer und die Landwirt<lb break="no"/>schaftskammer versucht immer wieder bis ins letzte Detail alle offenen<lb/>
Probleme anhängig zu machen. Im Vertrag selbst wird es aber nur<lb/>
mehr zwei Schwerpunkte geben, die als offen zu bezeichnen sind und<lb/>
über die man dann letzten Endes wird wahrscheinlich nach einer Krach<lb break="no"/>sitzung und entsprechendem Tamtam eine Einigung versuchen zu erzielen.<lb/>
Das eine ist die Spiegelgleichheit, die von der EG jetzt neuerdings<lb/>
<pb n="11-0685" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-02_0685.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>immer wieder abgelehnt wird, bis jetzt hat sie eben nur die Forderung<lb/>
Österreichs zur Kenntnis genommen und vielleicht auch dass man uns<lb/>
die quantitativen Beschränkungen für Braunkohle und Penicillin<lb/>
strittig macht. Sollte die EG darauf beharren, dass eine einseitige<lb/>
Interpretationsklausel über die Wettbewerbsfragen verlangt wird, dann<lb/>
müsste, so meint <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>, Österreich das so darstellen, dass es<lb/>
für uns ein Vorteil wäre. Die EG hätte sich dann eben nämlich beschränkt<lb/>
auf die Anwendung der Wettbewerbsklauseln und Wettbewerbsregeln, wie<lb/>
sie im Römer-Vertrag vorgesehen sind, während dem Österreich eben wenn<lb/>
es keine Gegenerklärung abgeben soll und damit auch wahrscheinlich<lb/>
nicht abgeben wird, eben in jeder Beziehung frei ist. Zum Schluss er<lb break="no"/>kläre ich den Beamten neuerdings, dass ich voll Optimismus bin, dass<lb/>
es zu dem Vertragsabschluss kommen wird und dass vor allem ja letzten<lb/>
Endes sie so viel schon jetzt für einen guten Vertrag geleistet haben,<lb/>
dass ihnen die grösste Anerkennung gebührt. Ich glaube, dass es wirk<lb break="no"/>lich notwendig ist, die manchmal pessimistisch aufkommende Stimmung<lb/>
durch einen entsprechenden optimistischen Zug und vor allem aber durch<lb/>
den Hinweis, welche Leistung sie bereits vollbracht haben, eine gewisse<lb/>
Anti-Stimmung gegen die vielleicht wirklich vorhandene schweigende Mehr<lb break="no"/>heit, wie <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> sie bezeichnet, zu aktivieren. Wenn die Beamten nämlich<lb/>
und dies trifft insbesondere für <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> zu, der leider jetzt in<lb/>
Innsbruck bei einem Seminar war, mit den Handelskammerleuten und den<lb/>
Industriellenvertretern zusammenkommt, kommt es nämlich sehr darauf an,<lb/>
wie sie sich gegen diesen aufkommenden Pessimismus stellen. Ich ver<lb break="no"/>suche insbesondere im Hinblick auf die Erfahrung, die die Opposition<lb/>
mit der Ablehnung von internationalen Verträgen z.B. in der BRD gemacht<lb/>
hat, zu schildern, wie es dann der ÖVP in Österreich ergehen würde.<lb/>
Da sie keine Alternative für die Freihandelszonenlösung mit der EWG<lb/>
hat, würde sie bei der Ablehnung nicht nur die volle Verantwortung<lb/>
tragen müssen, sondern darüber hinaus ja letzten Endes als die<lb/>
Partei, die ausschliesslich als kleinkarierten innerparteilichen<lb/>
Gründen einen so bedeutenden Schritt, den sie selbst angestrebt hat,<lb/>
dann nicht vollzieht. Ich kann mir keine noch so schlechte innenpolitische<lb/>
Situation vorstellen, wo die ÖVP ernstlich diesen Vertrag ablehnt. Al<lb break="no"/>lerdings kann ich mir sehr gut vorstellen, dass die ihre Forderungen<lb/>
bezüglich einer innerösterreichischen Regelung der Erstattung und<lb/>
der Marktordnung damit koppelt und unter allen Umständen auch durch<lb break="no"/>setzen wird. In diesem Fall bin ich nicht so sicher, ob die<lb/>
derzeit harte Front von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, der erklärt, es kommt<lb/>
unter gar keinen Umständen in Frage, auch tatsächlich hält. Ich<lb/>
<pb n="11-0686" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-02_0686.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>selbst habe mich immer bisher keinesfalls auf der einen Seite präju<lb break="no"/>diziert, ich habe nicht einmal eine Verwendungszusage abgegeben, anderer<lb break="no"/>seits aber auch nicht in diesen harten innerregierungsmässige Diskussion<lb/>
wir dürfen unter gar keinen Umständen nachgehen, eingestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_08">Frau Dr. <rs type="person" ref="#per__97572">Hubinek</rs>, die mit einer Delegation zur Diskussion über Preis<lb break="no"/>probleme kommen sollte, war angeblich verhindert und hat Fr. Dr. <rs type="person" ref="#per__137481">Flemming</rs>,<lb/>
Frau <rs type="person" ref="#per__139986">Görner</rs> und Frau <rs type="person" ref="#per__139987">Hausch</rs>, eine Hausfrau mit vier Kindern, geschickt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137481">Flemming</rs> war mir von einer Demonstration, wo sie die Wortführerin war,<lb/>
sehr geschickt und sehr attraktiv bekannt, <rs type="person" ref="#per__139986">Görner</rs> ist von der BHK und ar<lb break="no"/>beitet im konsumentenpolitischen Beirat sehr fleissig mit. Hauptanliegen<lb/>
war, ob wir nicht doch ein Stabilisierungsprogramm machen sollten, d.h.<lb/>
sie waren von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und der ÖVP darauf getrimmt, eine entsprechende<lb/>
Mitwirkung der Interessensvertretungen zu verlangen. Die grosse Angst<lb/>
der Bundeskammer auch auf diesem Sektor ist, dass sie vollkommen von<lb/>
der Regierung auf lange Sicht gesehen ausgeschaltet wird. Die ÖVP<lb/>
steht scheinbar sichtlich noch immer unter dem Schock, dass die FPÖ<lb/>
bei der Mehrwertsteuer als Verhandlungspartner anerkannt wird und<lb/>
sicherlich einige bedeutende Erfolge für Unternehmer erzielen konnte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> meint, dass <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> diese Politik sehr passt, die FPÖ verlangt<lb/>
entsprechende Erleichterungen für die Unternehmer, die er schon kraft<lb/>
seiner Tätigkeit als Wirtschaftsprüfer diesen sehr gerne geben will,<lb/>
erfüllt sie und kann damit gegen die Forderungen des Gewerkschaftsbundes<lb/>
entsprechenden Ausgleich der Unternehmerseite geben. Insbesondere <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy<lb/>
Lachs</rs> meint, dass hier der Gewerkschaftsbund sehr achten muss, dass<lb/>
nicht auf seine Kosten dann ebenfalls der FPÖ Zusagen gemacht werden.<lb/>
Die Angst, die <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> hat, ist, dass die FPÖ dann vielleicht auch für<lb/>
Arbeitnehmer Forderungen stellt, die <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erfüllt und dann damit<lb/>
auch der Gewerkschaftsbund und die Arbeiterkammer von der FPÖ überholt<lb/>
werden. Diese Situation kann ich mir nicht vorstellen. Eine andere For<lb break="no"/>derung war, dass der Warenkorb für Lebenshaltungskostenindex geändert<lb/>
werden sollte und den tatsächlichen Gegebenheiten, d.h. der Veränderung<lb/>
der Konsumgewohnheit kürzer als wir ihn derzeit in ungefähr 10 Jahren<lb/>
– man stellt sich vor ungefähr 5 Jahre – angepasst zu werden. Es kamen<lb/>
dann einzelne Preiserhöhungen durch die Einführung der Mehrwertsteuer<lb/>
zur Sprache, wobei auch auf den Benzinpreis hingewiesen wurde. Ich hatte<lb/>
zur Sitzung Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> und Oberrat <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> gebeten und <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs><lb/>
musste zugeben, dass über den Benzinpreis noch keine Aussage gemacht<lb/>
werden kann. Ich selbst nützte die Gelegenheit, um <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> gleich<lb/>
<pb n="11-0687" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-02_0687.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>darauf aufmerksam zu machen, dass wir solange mit unserer Aussage<lb/>
über die Höhe eines zu erwartenden Benzinpreises zuwarten, solange<lb/>
uns das Finanzministerium nicht die entsprechenden Unterlagen resp.<lb/>
die Zustimmung zu einer Aussage gegeben hat. <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> hat auch bereits<lb/>
das Finanzministerium ersucht, es möge ihm seine Berechnungen über die<lb/>
30-Groschen-Verteuerung des Benzins zukommen lassen. Er hat auch die<lb/>
Unterlagen, die wir von der Industrie bekommen haben, an das Finanz<lb break="no"/>ministerium weitergeleitet und um Stellungnahme gebeten, wieso diese<lb/>
50 Groschen für Liter verlangen können, wenn angeblich das Finanz<lb break="no"/>ministerium nur 30 Groschen für berechtigt erklärt. <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> meinte,<lb/>
dass das Finanzministerium mit der Antwort jetzt schon sehr lange im<lb/>
Verzug ist. Ich stellte ausdrücklich fest, dass solange das FM sich nicht<lb/>
geäussert hat, von uns keine wie immer geartete Stellungnahme abgegeben<lb/>
werden darf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Durch Dienstzettel trotzdem dieses Verhalten<lb/>
eindeutig festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_10">Ich lud die Delegation zu weiteren Aussprachen ein und erklärte, dass<lb/>
ich jederzeit bereit bin, zu jeder beliebigen Veranstaltung zu ihnen<lb/>
zu kommen. Ein Angebot, das ich ja bereits einige Male schon der<lb/>
ÖVP-Frauenorganisation gemacht habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_11">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97504">Habel</rs> kam mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, um mir Gelegenheit zu geben,<lb/>
mich bei <rs type="person" ref="#per__97504">Habel</rs> für seine bisherige Mitarbeit zu bedanken. <rs type="person" ref="#per__97504">Habel</rs><lb/>
selbst möchte keine wie immer geartete finanzielle Zuwendung, er hat<lb/>
einen Werkvertrag entschieden abgelehnt, da er auf dem Standpunkt<lb/>
steht, da müsste er dem Finanzminister zuviel von diesem zusätzlichen<lb/>
Verdienst bezahlen. Ich schlug ihm deshalb vor, wir würden ihm sehr gerne<lb/>
eine Studienreise bezahlen, um die Gewerbeverhältnisse in einem Land<lb/>
im Detail zu studieren. Auch dies lehnte <rs type="person" ref="#per__97504">Habel</rs> ab und meinte, er<lb/>
wird sich noch überlegen, ob und inwieweit es überhaupt notwendig wäre,<lb/>
für seine Mitarbeit eine Entschädigung ihm zukommen zu lassen. Er<lb/>
prägte den Ausdruck, dass<add>[er]</add> 40 Jahre dem Staat und dem Hause treu gedient<lb/>
habe und dass er immer das Gefühl hatte, dass diese Arbeit so interessant<lb/>
ist, dass sogar er dafür etwas hätte bezahlen müssen. <rs type="person" ref="#per__97504">Habel</rs> kam auch<lb/>
dann auf die Bürges-Problematik zu sprechen. Er selbst hätte als Vor<lb break="no"/>sitzender des Aufsichtsrates dem Wunsch des FM entsprechend, die Anpassung<lb/>
der Geschäftsordnung an die Richtlinien, die vor 10 Jahren erlassen<lb/>
wurden, durchgeführt, weil er eben auf dem Standpunkt steht, dass<lb/>
<pb n="11-0688" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-02_0688.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Rechnungshof hier berechtigt eine Übereinstimmung der Richtlinien<lb/>
und der Geschäftsordnung verlangt. Da das FM bis jetzt nicht bereit war,<lb/>
die Richtlinien zu ändern, so mussten die Geschäftsordnung eben diesen<lb/>
Richtlinien angepasst werden. In Hinkunft können daher tatsächlich nur<lb/>
Bürges-Kredite jemand bekommen, der nicht eine bankmässige Sicherung<lb/>
aufweisen kann. Da nun in den Bundesländern die meisten Klein- und<lb/>
Mittelbetriebe über einen entsprechenden Grundbesitz verfügen, liegt eine<lb/>
bankmässige Sicherung in jedem Fall vor und sie scheiden daher von der<lb/>
Bürges-Aktion aus. <rs type="person" ref="#per__97504">Habel</rs> wird jetzt mit der Handelskammer, es hat sich<lb/>
bei ihm Dr. <rs type="person" ref="#per__114965">Dorn</rs>, der im Gewerbestrukturverbesserungs-Beirat sitzt und<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__139990">Ecker</rs>, der Leiter der finanzpolitischen Abteilung, bei ihm gemeldet,<lb/>
Gespräche führen, um eine Lösung eventuell zu ventilieren. Da er – wie<lb/>
er selbst anbot – spätestens mit September aus der Aufsichtsratstätigkeit<lb/>
ausscheidet, er ist der Meinung, es müsste unbedingt Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs><lb/>
in diese Funktion nachrücken, wird wahrscheinlich keine endgültige<lb/>
Regelung mehr bis zu diesem Zeitpunkt möglich sein. Für den ebenfalls<lb/>
ausscheidenden Min.Rat <rs type="person" ref="#per__98100">Wohlgemuth</rs>, der ebenfalls schon in Pension ist,<lb/>
meinte er, könnte man jemanden anderen nehmen, nicht aber den Min.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs>, der derzeit Beiratsvorsitzender im Gewerbestrukturverbesserungs<lb break="no"/>gesetz ist und bleibt. In diesem Fall würde er vorschlagen, dass <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs><lb/>
in den Aufsichtsrat der Exportfonds Ges.m.b.H. kommen sollte. Da dieses<lb/>
Konzept im Prinzip auch mit dem meinen übereinstimmt, erkläre ich noch<lb break="no"/>mals, dass ich bis jetzt immer seine Vorschläge – er hat letzten Endes<lb/>
ja auch <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> als den einzigen Nachfolger aus einer untergeordneten<lb/>
Behörde vorgeschlagen – ebenfalls akzeptieren werde. Ich erklärte ihm.<lb/>
dass ich bis jetzt bei seinen Vorschläge immer das Gefühl gehabt habe,<lb/>
dass es sich wirklich hier um Sach- und Fachvorschläge handelt und ich<lb/>
bis jetzt sehr gut gefahren bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-02_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0681_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-02_0681-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.6.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>