<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  7. Juli 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-07-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-07-07">Freitag, 7. Juli 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0798" facs="43_1978-07-07_0798.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 7. Juli 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Müllervertreter, <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name>, Industrie, <name type="person" ref="per:114669">Mittermayer</name>, Gewerbe,<lb/>
und Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> von der Handelskammer waren über die Entscheidung<lb/>
des Agrargipfels sehr unglücklich, <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> sogar empört. Sie hatten<lb/>
fest damit gerechnet, dass am Montag, den 10. Juli der Mehlpreis<lb/>
in Kraft tritt. Jetzt hat MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> in der Preiskommission erklärt,<lb/>
alles wird erst am 17.7. in Kraft gesetzt, der Getreidepreis und<lb/>
der Erzeuger- und Verbraucherpreis, also gleichzeitig. Dies wäre<lb/>
für die Müller deshalb ein schwerer Verlust gewesen, weil selbst<lb break="no"/>verständlich zum jetzigen Zeitpunkt ja schon der neue Getreide<lb break="no"/>preis von den Bauern draussen gefordert wird und auch die höheren<lb/>
Löhne bereits bezahlt werden. Die Arbeiterkammer, Dkfm. <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name>,<lb/>
sprach sich überhaupt gegen jedwede, ihrer Meinung nach zu hohen<lb/>
Erzeugerpreis, ganz entschieden aus. Durch Aussprache mit den<lb/>
Interessensvertretungen, allerdings mit jeden getrennt, gelang<lb/>
es mir dann doch eine Zustimmung für die Kompromissregelung zu<lb/>
bekommen. Der Roggen bleibt im Juli unverändert, um im Frühdrusch<lb break="no"/>gebiet, wo eigentlich gar kein Roggen erzeugt werden soll, keine<lb/>
Preisaufbesserung zu geben. In diesen Frühdruschgebieten Juli<lb/>
kann nämlich auf<add>[auch?]</add> Weizen gebaut werden und dieser ist zwar auch<lb/>
für uns in zu grossem Ausmass vorhanden, doch wenn dort Roggen ge<lb break="no"/>baut wird, wird der echte Waldviertler und Mühlviertler Roggen<lb/>
der Kleinbetriebe sehr stark konkurrenziert. Die Arbeiterkammer<lb/>
nahm dann die Verbraucherpreiserhöhung 50 Groschen für Griess, Mehl<lb/>
430 verpackt und 40 Groschen für offenes wie auch für Mehl 710<lb/>
verpackt und offen, zur Kenntnis. <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> gelang es dann doch noch<lb/>
die Verordnungen so zeitgerecht fertigzustellen, dass mit den<lb/>
Mehlpreiserhöhungen Montag fixiert werden konnte. Die Mühlen<lb/>
waren über diese Lösung glücklich und die Handelskammer beruhigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte lass Dir dies von den Müllern schrift<lb break="no"/>lich bestätigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das vereinbarte Protokoll der ägyptisch-österreichischen Kommission<lb/>
muss für die Ägypter sehr befriedigend sein. Ich habe in einer<lb/>
Vorbesprechung im kleinsten Rahmen Minister <name type="person" ref="per:114481">Sayeh</name> gesagt, dass<lb/>
sie aus der Entwicklungshilfe 8 Projekte feasibility-study usw.<lb/>
finanziert bekommen. Natürlich hätten die Ägypter am liebsten,<lb/>
wir erklären uns auch die Projekte auszuführen und sie ihnen zu<lb/>
<pb n="43-0799" facs="43_1978-07-07_0799.jpg"/>schenken. So reich sind wir aber wirklich nicht, was die<lb/>
ägyptische Seite auch einsieht. Unsere Entwicklungshilfe<lb/>
in die Entwicklungsländer ist so gering, dass wir im Grunde<lb/>
genommen immer nur Vorarbeiten leisten können. Dass das Bundes<lb break="no"/>kanzleramt, insbesondere aber <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst, diese Entwicklungs<lb break="no"/>hilfe für seine Friedenspolitik einsetzt, erscheint mir selbstver<lb break="no"/>ständlich. Staatssekretär <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> stimmt aber mit mir über<lb break="no"/>ein, dass wir sie auch für die wirtschaftspolitischen Ziele, d.h.<lb/>
durch Firmenunterstützung vielleicht auch doch zu Projekten zu<lb/>
kommen, ebenso einsetzt ist neu. Bei Ägypten decken sich beide<lb/>
Interessen. Die Ägypter legen grössten Wert darauf, dass im<lb/>
nächsten Jahr wieder die Gemischte Kommission zusammentritt.<lb/>
Sie laden mich deshalb ständig nach Ägypten ein. Ich möchten dem<lb/>
aber ausweichen, denn jede Sitzung bedeutet, dass wir zusätzliche<lb/>
Zugeständnisse machen müssen, wie ich auch den Vertretern der Handels<lb/>
kammer auseinandersetzte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Reisetätigkeit im nächsten Jahr kann ich insoferne mit<lb/>
guter Begründung einschränken, weil im nächsten Jahr National<lb break="no"/>ratswahlen sein werden und deshalb ab Juli ich überhaupt nirgends<lb/>
mehr hinfahren muss. Auch dieses Jahr habe ich für Herbst einige<lb/>
Reisen absagen resp. verschieben können, weil ich auf die Wahl<lb break="no"/>auseinandersetzung wegen des Atomkraftwerkes hinweisen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte bei allen Anfragen und Wünschen<lb/>
immer auf diese beiden Gesichtspunkte besonders verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament sollte eigentlich nur der Beharrungsbeschluss für<lb/>
das Gesetz Betrieb Kernkraftwerke auf der Tagesordnung stehen.<lb/>
Natürlich wurde dann diese Materie einmal mehr von der dringlichen<lb/>
Anfrage wegen der Frächterblockade verdeckt. In dieser Beziehung<lb/>
habe ich wirklich ein eigenes Glück, ein anderer Minister würde<lb/>
sagen Pech. Noch so bedeutende Gesetze wie Gewerbeordnung oder<lb/>
auch andere wurden stets durch ein zweites Gesetz, welches für die<lb/>
Bevölkerung und damit die Massenmedien interessanter gemacht wurde<lb/>
oder vielleicht auch sogar war, überdeckt. Mich stört dies aber gar<lb/>
nicht, denn ich bin nicht an besonderen parlamentarischen Ausein<lb break="no"/>andersetzungen interessiert. Diesmal musste ich aber wohl im Handels<lb break="no"/>ausschuss als auch dann im Plenum dem angreifenden ÖVP-Abgeord<lb break="no"/>neten <name type="person" ref="per:111410">König</name> ganz energisch widersprechen. Erstens einmal glaube<lb/>
<pb n="43-0800" facs="43_1978-07-07_0800.jpg"/>ich, hatte ich wirklich dafür gute Argumente und zweitens ver<lb break="no"/>suchte <name type="person" ref="per:111410">König</name> jetzt bereits unfaire Wahlpropaganda zu machen.<lb/>
Die ÖVP hat sich nicht zu einem Nein gegen das Gesetz durch<lb break="no"/>ringen können. Parteiobmann <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> hatte vorzeitig zwar diese<lb/>
Parole ausgegeben, doch konnte er sich damit in seinen Gremien,<lb/>
insbesondere auch nicht im Parteivorstand durchsetzen. Die<lb/>
Partei beschloss daher zwar gegen das Gesetz zu sein, für die<lb/>
Volksabstimmung aber den eigenen Parteimitgliedern nichts zu<lb/>
empfehlen. Ein solcher Standpunkt einer Partei ist in Wirk<lb break="no"/>lichkeit verheerend. Die breite Masse der Parteimitglieder er<lb break="no"/>wartet, dass jede Partei eine klare Linie hat. Diese ist gerade<lb/>
bei der Atomfrage aber in der ÖVP sehr vermisst worden. <name type="person" ref="per:111410">König</name><lb/>
fängt deshalb – übrigens auch der Freiheitliche Abgeordnete<lb/>
<name type="person" ref="per:111721">Stix</name> hat dies anklingen lassen – eine sehr demagogische Propaganda<lb/>
an. Er fragte, was wird geschehen, Herr Minister, wenn mit einem<lb/>
knappen Ja, bei ganz geringer Beteiligung das Volk entschieden hat?<lb/>
Was geschieht, wenn das Volk nein sagt, mit Zwentendorf? Dann<lb/>
aber hat er die demagogischste Behauptung aufgestellt, wenn ein<lb/>
Bundesland mit mehr Stimmen als andere sich für die Kernkraft<lb/>
ausspricht, dann würde die Regierung sagen, dies ist gleich<lb break="no"/>zeitig eine Zustimmung, dass in diesem Bundesland die Atommüll<lb break="no"/>lagerung durchgeführt werden soll. Mit der Angst oder besser<lb/>
gesagt dem Unbehagen gewisser Leute gegen eine Atommüllagerung<lb/>
wird jetzt der Regierung unterschoben, dass sie sich dann über<lb/>
alles hinwegsetzt, wenn in diesem Land mehr Stimmen für die Inbe<lb break="no"/>triebnahme des Kernkraftwerkes gezählt werden. Ich kann mir<lb/>
jetzt schon ausrechnen, wie <name type="person" ref="per:111410">König</name> und Konsorten diesen Atomkampf<lb/>
führen werden. Da ich mir ja jede Diskussion, die mein Ressort<lb/>
betrifft, von Anfang bis zum Ende genau anhöre, stets anwesend<lb/>
bin, daher auch im Unterausschuss und im Handelsausschuss nie<lb break="no"/>mals fehle, habe ich bei allen ein sehr gutes Image. Auch die ÖVP<lb/>
anerkennt dies und sagt dies auch. Ich kann mir daher auch er<lb break="no"/>lauben, von der Regierungsbank nicht nur stets anzugreifen, sondern<lb/>
auch jeder Behauptung mit aller Entschiedenheit entgegenzutreten.<lb/>
Das Ergebnis ist, dass ich zwar einzelne Sätze der Oppositions<lb break="no"/>partei in Zwischenrufen bekomme, die einen polemisieren sie nicht<lb/>
von der Regierungsbank, aber dies geht schon allein mit meinem<lb/>
lauten Organ unter. Da auch meine Argumente meistens zutreffend sind,<lb/>
<choice><choice><sic>ist</sic><corr>sind</corr></choice></choice> bei dieser Art der Erwiderung kaum grössere Schwierigkeiten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> flüsterte mir nach der Debatte gegen <name type="person" ref="per:111410">König</name> zu, weil ich<lb/>
<pb n="43-0801" facs="43_1978-07-07_0801.jpg"/>dann, wenn ich ein Argument dargelegt habe, sage, aber ich<lb/>
will ja gar nicht polemisieren, dass nennst du nicht polemisieren,<lb/>
sondern informieren, was ich ihm lächelnd bestätigte. Mein Be<lb break="no"/>kenntnis zur Sozialpartnerschaft, mein ständig guter Kontakt zur<lb/>
Handelskammer, mein erfolgreicher Versuch seit 1970 auf Konsens<lb/>
auch im Handelsausschuss stets hinzuarbeiten, machen sich eben<lb/>
tatsächlich bezahlt. Nicht nur dass es meine Überzeugung ist,<lb/>
entspricht es auch meiner Mentalität.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub wurde über die dringliche Anfrage gesprochen und interessan<lb break="no"/>ter Weise waren die meisten Diskussionsredner für Durchgreifen<lb/>
gegen die Frächter, Errichtung eines Krisenstabes, mit einem Wort<lb/>
eine Art deutsche Gründlichkeit, eine härtere Gangart. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
selbst aber sprach sich dann insbesondere im Schlusswort eher<lb/>
für eine österreichische Methode aus, an der Sache festhalten,<lb/>
an den Strassenabgabengesetz kein Zugeständnis, wohl aber dann<lb/>
bei der Durchführung und insbesondere auch bei der zukünftigen<lb/>
Unterstützung der Frächter, soweit sie aus der Retorsion geschädigt<lb/>
werden. Dass diese dringliche Anfrage natürlich sehr hart ge<lb break="no"/>führt wurde und vor allem dann auch die Meinungen lautstark auf<lb break="no"/>einanderprallten, war selbstverständlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Generalsekretär des Raiffeisenverbandes <name type="person" ref="per:114531">Kleiss</name>, seine rechte Hand<lb/>
oder besser gesagt sein Sekretär Dr. <name type="person" ref="per:114534">Meierhofer</name>, der übrigens bei<lb/>
mir in der Arbeiterkammer früher arbeitete, und Bauernbundsekretär<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:113057">Strasser</name> sind zu <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> gekommen, um zu klagen, dass die<lb/>
Lohnverhandlungen wieder unterbrochen wurden. Die ganze Delegation<lb/>
hat mich dann gerufen und gefragt, wie es weitergehen soll. Ich habe<lb/>
mich mit unserem Sekretär <name type="person" ref="per:114535">Staudinger</name> ins Einvernehmen gesetzt und<lb/>
selbstverständlich erreicht, dass die Verhandlungen wieder aufge<lb break="no"/>nommen werden. <name type="person" ref="per:114535">Staudinger</name> hat die Taktik entwickelt, dass die bis<lb break="no"/>herigen Verhandlungen deshalb zu keinem Ergebnis kommen können,<lb/>
weil die Bauern den Erzeugerpreis nicht fixiert gehabt haben. Sie<lb/>
wollten unbedingt auch über die Lohnverhandlungen einen gewissen<lb/>
Druck auf mich ausüben. Jetzt, wo der Erzeugerpreis fixiert ist,<lb/>
meinte <name type="person" ref="per:114535">Staudinger</name>, er hätte Zeit genug, denn wenn er mit den Löhnen<lb/>
nicht fertig wird, können auch die Verbraucherpreise und die Erzeuger<lb break="no"/>preise am 17.7. nicht in Kraft treten, wie gemeinsam vereinbart<lb/>
wurde. Die Taktik ist insoferne aufgegangen, als die Raiffeisen<lb break="no"/>vertreter sehr nervös waren. Sie waren daher sehr befriedigt und<lb/>
<pb n="43-0802" facs="43_1978-07-07_0802.jpg"/>glücklich, als die Verhandlungen dann durch meine Interventionen<lb/>
wieder fortgesetzt werden konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit habe ich <name type="person" ref="per:114531">Kleiss</name> und auch <name type="person" ref="per:113057">Strasser</name><lb/>
klargemacht, dass wir jetzt unverzüglich mit der neuen Brot-,<lb/>
Mehl- und Getreidepreisregelung für das nächste Jahr beginnen<lb/>
müssen. Da heuer von den ca 500–600.000 Tonnen Normalweizen nur<lb/>
noch 140.000 zur Vermahlung kommen, im nächsten Jahr es sogar nur<lb/>
mehr 70.000 sein werden, müssen wir für diese geringe Menge dann<lb/>
eine Art Kontrahierung vornehmen. Die Bauern haben der Konzep<lb break="no"/>tion, mehr Qualitätsweizen zur Vermahlung zu bringen, zugestimmt.<lb/>
Im Mühlengesetz wurde deshalb festgelegt, dass im nächsten Jahr<lb/>
10 Monatsvermahlungen nur mehr Qualitätsweizen verwendet werden<lb/>
dürfen. Dies bedeutet, dass von den Normalweizenmengen höchstens<lb/>
12–15% zur Vermahlung kommen. Wenn wir hier nicht eine Kontin<lb break="no"/>gentierung einführen, muss das Lagerhaus resp. der Händler dann<lb/>
im nächsten Jahr selbst entscheiden, wieviel er den Bauern für<lb/>
den Futterweizen zahlen kann und wieviel dann tatsächlich – und<lb/>
vor allem wer dann zur Getreidevermahlung führt – Mehl herange<lb break="no"/>zogen wird. Die beiden haben dies eingesehen, ich hoffe, dass<lb/>
wir zu einem positiven Ergebnis kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte die diesbezüglichen Verhandlungen<lb/>
sofort beim Landwirtschaftsministerium für August spätestens<lb/>
verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0797_01" facs="43_1978-07-07_0797-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.7.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>