<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19811204">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  4. Dezember 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-12-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-12-04">Freitag, 4. Dezember 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1406" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-04_1406.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_01">Freitag, 4. Dezember 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_02">Die ursprünglich mit den Tschechen vereinbarte Drei-Tage-Visite und<lb/>
Besprechung über die Handelsbeziehungen und Unterzeichnung des neuen<lb/>
5jährigen Handelsvertrages wurden auf einen Tag zusammengestrichen.<lb/>
Bei der Hinfahrt besuchten wir das in Bau befindliche Hotel Panorama. An<lb/>
diesem 400 Mio. S bis Dez. 82 fertigzustellenden Hotel ist Österreich<lb/>
mit 160 Mio. S als Sublieferant für die Jugoslawien, die dieses Hotel<lb/>
errichten, beteiligt. Bei dem Gespräch mit Generaldirektoren der<lb/>
tschechischen Unternehmungen, aber auch der <choice><choice><sic>Jugoslawien</sic><corr>Jugoslawen? Jugoslawiens?</corr></choice></choice>, vor allem aber<lb/>
dem Präs. der staatl. FV-Organisation Cedok, GD <rs type="person" ref="#per__133293">Pleskot</rs>, wurde ich<lb/>
ersucht, ohne natürlich daß ich einen Namen nennen sollte, bei den<lb/>
Verhandlungen und ganz besonders dann bei der Aussprache mit Minister<lb break="no"/>präsident <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> auf die weiteren Hotelprojekte zu verweisen: Hotel<lb/>
Tabor um 500 Mio. S für 83 und Hotel Kosmos für 84, ebenfalls 500 Mio. S,<lb/>
letzteres müßte zeitgerecht fertigwerden, denn 86 soll es zum Parteitag<lb/>
schon eröffnet sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_03">Natürlich habe ich dann bei den Verhandlungen mit dem neuen Außenhandels<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> auf diesen Umstand besonders verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_04">Der neue AH-Minister, er hat den jahrzehntelangen Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__114726">Barcak</rs><lb/>
abgelöst, ist ebenfalls Dipl.Ing. und war vorher tschechischer Industrie<lb break="no"/>minister. Da ich sofort bei meiner ersten Wortmeldung auf die konkreten<lb/>
Geschäfte eingegangen bin, wir haben ja eine aktuelle Liste von Liefer<lb break="no"/>interessen, aber auch von Kooperationsvorschlägen der Chemie Linz und<lb/>
von Bezugswünschen der Chemie Linz, nämlich pharmazeutische Speziali<lb break="no"/>täten und Kupferschrott und Legierungsrückstände für die Vereinigten<lb/>
Metallwerke Ranshofen-Berndorf überreicht, wurde sofort eine Sachdis<lb break="no"/>kussion geführt. Unser österr. Botschafter hat mir anschließend gesagt,<lb/>
er hätte erwartet, daß <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> eine allgemeine Wirtschaftsdiskussion<lb/>
führt. Dazu besteht bei mir kaum eine Chance, außer dies geschieht bei<lb/>
der Einleitung, da ich ansonsten sofort immer mit konkreten Geschäfts<lb break="no"/>vorschlägen komme. Insbesondere betrachte ich es als meine Pflicht<lb/>
Firmen, die sich direkt an mich wenden und um Intervention ersuchen,<lb/>
dies in der offiziellen Sitzung auch zu tun und nicht, wie mir oft ge<lb break="no"/>raten wird, dies dann den anschließenden Gesprächen oder sogar den<lb/>
Handelsdelegierten zu überlassen. Ich ersuchte daher <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs>, die PVC-<lb/>
Lieferung auf 5.000 Jahrestonnen wie im laufenden Jahr auch in Zukunft<lb/>
zu beschränken, für Aspanger Kaolin, wo 1975 erst 5.000 to geliefert<lb/>
wurden und die heuer auf 50.000 to angestiegen sind, unbedingt die<lb/>
<pb n="62-1407" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-04_1407.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Lieferung um 10.000 to einzuschränken, damit der Kaolinbergbau in Aspang<lb/>
nicht gefährdet ist. Dir. <rs type="person" ref="#per__134233">Janda</rs> hat in einem Brief mitgeteilt, daß an<lb break="no"/>sonsten die Gefahr besteht, daß Aspang geschlossen werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__134233">Janda</rs> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_06">Die Spielcasinostudie wurde von mir offiziell AH-Minister <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> über<lb break="no"/>geben. Dieser erklärte, in der Regierung würde er<add>[sich]</add> sicher für die Errich<lb break="no"/>tung dieses Casinos in Prag einsetzen. Die Regierung wird alles unter<lb break="no"/>suchen. Er selbst erklärt schon jetzt, ein Casino ruiniert nicht den<lb/>
Sozialismus. Gleichzeitig teilte er mir aber mit, daß ein zweites An<lb break="no"/>bot vorliegt, ohne mir allerdings das Land zu nennen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte, GD <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> soll dir sagen, ob er dies weiß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_08">Erstmals wurde von der tschechischen Seite auch eine Liste von Liefer<lb break="no"/>wünschen übergeben. Die Fa. Stroyexport möchte der Vöest-Alpine 10<lb/>
Wagen für flüssigen Stahl <choice><choice><sic>kaufen</sic><corr>verkaufen</corr></choice></choice>, die Fa. VZ KG eine Brammenstrangguß<lb break="no"/>anlage für <choice><choice><sic>die DDR Eisenhütte</sic><corr>das Eisenhüttenkombinat Ost in der DDR?</corr></choice></choice> um 97 Mio S. Ebenso möchten die Tschechen<lb/>
beim Hüttenwerk Misrata in Libyen als Sublieferanten herangezogen<lb/>
werden. In letzteren Fall behaupteten sie, hätten die Libyer ihnen mit<lb break="no"/>geteilt, daß dagegen nichts einzuwenden sei. Da ich aber von GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs><lb/>
strengst vertraulich erfuhr, daß sowohl die DDR als die Libyer diese<lb/>
Beteiligung gar nicht wünschen, habe ich <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> unter vier Augen, ohne<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> oder die Vöest auch noch zu erwähnen, darauf aufmerksam ge<lb break="no"/>macht, daß er oft falsch informiert wird. <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> hatte mich verstanden,<lb/>
ohne daß ich konkreter werden mußte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_10">Die Tschechen beschwerten sich über die Zollbelastung für Reifen und<lb/>
insbesondere für die 17 % automotive<add>[?]</add> Importverpflichtung der Automobil<lb break="no"/>exporte nach Österreich. Skoda wird allerdings nur im ganz bescheidenen<lb/>
Ausmaß bei uns abgesetzt, dies ist aber nicht auf diese Regelung zurück<lb break="no"/>zuführen. Ich habe dies <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> auch im Hinblick auf die Verpflichtung der<lb/>
westeuropäischen Autoindustrie, oft bis 50 % ohne einen entsprechenden<lb/>
gesetzlichen Zwang, erklärt. Insbesondere verwies ich darauf, daß wir<lb/>
wegen der jap. Importe diese 17 % sicherlich im nächsten Jahr auf über<lb/>
20 durchschnittlich erhöhen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_11">Exportschwierigkeiten der Fa. Biomerx über Schlachtkälber gegen<lb/>
Import von Fersen, weil die Genehmigungen erst ab Juni ausgestellt wer<lb break="no"/><pb n="62-1408" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-04_1408.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den, konnte ich mit österr. Landwirtschaftsinteressen erklären.<add>[Die]</add> Ablehnung<lb/>
der Hartfaserplattenimporte durch das Außenhandelsunternehmen Liegner<add>[?]</add><lb/>
nicht zuletzt durch die Bau- u. Holzarbeitergewerkschaft wurde mehr oder<lb/>
minder akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_12">Der Hinweis, das Technopol Mühlenanlagen und Maschinen liefern kann,<lb/>
gab mir die Gelegenheit zu sagen, daß der österr. Markt auf<add>[dem]</add> industriellen<lb/>
und gewerblichen Sektor keinerlei Importhemmnisse kennt, daher ohne<lb/>
weiteres jede Maschine und Anlage nach Österreich gebracht werden kann.<lb/>
Hier liegt es ausschließlich bei den tschechischen Unternehmungen sich<lb/>
einen Marktanteil zu erobern. Die Anteile für Maschinen wurden, sowohl<lb/>
was unseren Export betrifft als was auch die tschechische Lieferung<lb/>
betrifft, in den letzten Jahren verringert. Der Import aus der Tschecho<lb break="no"/>slowakei nimmt immer mehr<add>[durch]</add> die gestiegenen Energielieferungspreise, leider<lb/>
nicht Mengen einen größeren Anteil ein, allein in den ersten drei<lb/>
Quartalen dieses Jahres um 18 %. Unsere Einfuhren werden dadurch weit<lb/>
über 5,5 Mrd. S betragen, unsere Ausfuhren werden wahrscheinlich nur ca.<lb/>
2,5 Mrd. S ausmachen. Dies bedeutet, daß wir ein fast 3 Mrd. Handels<lb break="no"/>defizit haben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_13"><rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> verwies dann darauf, daß sie 60 Kooperationen mit westlichen<lb/>
Ländern, nur 5 mit Österreich haben. Hier müßten Österreich, aber auch<lb/>
die CSSR sich mehr anstrengen. Ihre Pläne sehen vor, daß die Papier-,<lb/>
Zellstoff-, Glas- u. Keramikindustrie verstärkt wird, die Energie durch<lb/>
Energieeinsparung besonderer Investitionen bedarf, die Modernisierung<lb/>
der Industrie fortschreiten soll, daß die Hüttenindustrie von der Mengen<lb break="no"/>ausweitung der Vergangenheit jetzt zur Qualitätsverbesserung ausgebaut<lb/>
wird, landwirtschaftliche Komplexe größere Investitionen haben, ins<lb break="no"/>besondere mehr Herbizide und Pestizide verwendet werden sollen und daß<lb/>
insbesondere auch in der Ölindustrie ein <choice><choice><sic>katalytischer</sic><corr>Katalysator</corr></choice></choice> und auch<lb/>
ein anderer, also zwei insgesamt aufgestellt werden sollten. Da<lb/>
der Energieminister <rs type="person" ref="#per__122215">Ehrenberger</rs>, der auch hätte anwesend sein sollen,<lb/>
wenn ich drei Tage in der CSSR geblieben wäre, derzeit nicht in Prag<lb/>
war, habe ich bezüglich der Donaukraftwerke neuerdings darauf verwiesen,<lb/>
daß die E-Wirtschaft von Österreich eine diesbezügliche Einladung zu den<lb/>
trilateralen Gesprächen CSSR–Ungarn–Österreich wegen des Donaukraft<lb break="no"/>werkes Gapcikovo wünscht und daß trotz Zusage keine diesbezüglichen<lb/>
Verhandlungen geführt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_14">Eine gute Kooperationsmöglichkeit wäre, das vielleicht zu bauende<lb/>
trade-center in Prag gemeinsam mit österr. Baufirmen durchführen. <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs><lb/>
hat zugegeben, daß Österreich ein besseres finish im Bau hat und ins<lb break="no"/><pb n="62-1409" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-04_1409.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>besondere eine bessere Organisation und mehr technisches know-how. Ein<lb/>
solcher Präferenzbau könnte dann auch für Drittmärkteanbote zeigen,<lb/>
daß die tschechisch-österr. Kooperation auf diesem Gebiet gute Ergebnis<lb break="no"/>se bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_15">Ministerpräs. <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> hat den österr. Botschafter und mich dann empfan<lb break="no"/>gen. Unser Botschafter wollte mir unbedingt einreden, daß es wichtig<lb/>
wäre, wenn Herr <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs>, wie er angenommen hat, die allgemeinen Ein<lb break="no"/>leitungen usw. usf. hier vortragen wird. Da ich Ministerpräs. <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs><lb/>
in Wien schon zweimal selbst getroffen habe und er mich sehr gut kennt,<lb/>
war ich auf diese Ezzes wirklich nicht neugierig, was ich natürlich uns<lb/>
unserem Botschafter natürlich nicht sagte, damit dieser nicht enttäuscht<lb/>
ist. Tatsächlich hat sich <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> dann ganz anders verhalten, nämlich<lb/>
genau wie ich erwartet habe. Natürlich ging er einleitend auf die guten<lb/>
Wirtschaftsbeziehungen<add>[ein]</add>, die sich immer besser entwickeln, aber auch hier<lb/>
gibt es Probleme. Er kennt die Frage der ungleichgewichtigen Bilanz,<lb/>
meint aber, daß durch Großprojekte, Anspielung an das Zellulosewerk<lb/>
Paskov, hier eine gewisse Besserung eintritt. Darüber hinaus meinte er,<lb/>
daß ich mit <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> ja die Details sicherlich besprochen habe, wie dieser<lb/>
ihm berichtete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_16">Die ganze Einleitung war nur von ihm deshalb so begonnen, weil er damit<lb/>
im Gegensatz die allgemeine Politik anknüpfen konnte. Diese sei nämlich<lb/>
nicht erfolgreich. Er sei persönlich sehr traurig, anspielend auf die<lb/>
schlechten derzeitigen politischen Beziehungen. Er sei gar nicht be<lb break="no"/>geistert über diese Entwicklung, Organe haben diese Tatsache geschaf<lb break="no"/>fen, ein Ausweg besteht nur darin, daß man in Geduld weiter verhandelt.<lb/>
Die Presse in Österreich, aber auch in der CSSR schreibt eben so oder<lb/>
so, was aber nicht entscheidend sei, entscheidend sind die offiziellen<lb/>
Stellungnahmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> als Realist, den er sehr verehrt und dessen<lb/>
Politik er schätzt, müßte doch hier auch die Grenzen sehen. Individuelle<lb/>
Gespräche seien oft sehr hart zu führen, aber dürften nicht in die Öffent<lb break="no"/>lichkeit kommen. Auch <choice><choice><sic>Premiere Zentralsekretär</sic><corr>Präsident und KP-Generalsekretär</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__127063">Husak</rs> hat sich den<lb/>
Österreichbesuch so gewünscht. Die Atmosphäre kann sich nur ändern,<lb/>
aber nicht von Tag zu Tag. Meinen Besuch in der CSSR betrachtet er als<lb/>
einen weiteren Eintrittsstein für Gespräche, für die Lösung. Außen<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> und <rs type="person" ref="#per__134235">Chnoupek</rs> sollten versuchen, dies zu lösen oder zumindest<lb/>
zu prüfen, wie man es lösen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_17">Nachdem er mich dann zu Wort kommen ließ, erklärte ich ihm sofort,<lb/>
daß ich in Österreich mit niemand über dieses Problem gesprochen habe,<lb/>
da es nicht meine Angelegenheit ist dazu Stellung zu nehmen. Meine<lb/>
<pb n="62-1410" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-04_1410.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Funktion ist, genau wie ich 1970 das Handelsministerium übernommen habe<lb/>
und damals auch ein sehr frostiges Klima herrschte, die Wirtschafts<lb break="no"/>beziehungen weiter zu sichern. Ich brachte dann alle österreichspezifi<lb break="no"/>schen Wünsche vor und verwies ganz besonders auf die Baumöglichkeit, das<lb/>
Hotel Tabor liegt in seinem Wahlkreis, woran er natürlich besonders<lb/>
interessiert war. Ganz besonders verwies ich dann auch auf die tri<lb break="no"/>lateralen Gespräche wegen des Donaukraftwerkes und insbesondere die<lb/>
grenznahen<add>[Kraftwerke, die?]</add> die CSSR jetzt errichtet. Beide Punkte, hat mich nämlich<lb/>
der österr. Botschafter ersucht, sollte ich unbedingt vortragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_18">In weiterer Folge unterhielten wir uns dann über Wirtschaftsprobleme.<lb/>
Die Tschechen haben große Schwierigkeiten, weil sie die Energiefrage<lb/>
in die 70er Jahre <choice><choice><sic>vorhergeschoben</sic><corr>vor sich her geschoben</corr></choice></choice> haben, die sie jetzt in den 80er<lb/>
Jahren lösen müssen. Wie mir <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> nachher im Detail noch sagte, haben<lb/>
die Sowjets jetzt sozusagen <choice><choice><sic>die Energiepreise</sic><corr>mit den Energiepreisen?</corr></choice></choice> nachgezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_19">In den 80er Jahren wird es sehr schwer sein, die Zuwächse des Brutto<lb break="no"/>inlandsproduktes in der CSSR zu halten. Jetzt sind auf alle Fälle<lb/>
sinkende Tendenzen festzustellen. Dadurch werden auch die Baukapazitäten<lb/>
in der CSSR frei, weil weniger Industriebauten veranlaßt werden. Von<lb/>
ihm selbst wurde darauf verwiesen, daß die Österreicher mit den Ungarn<lb/>
besser kooperieren, dort gibt es ein günstigeres Klima und weniger<lb/>
bürokratische Vorschriften. <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> hat sich sehr kritisch über die<lb/>
CSSR-Probleme geäußert. Neuerdings kam er dann auf die ihn so traurig<lb/>
stimmenden politischen Zustände zu sprechen. Außenminister <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> hätte<lb/>
dem CSSR-Botschafter, wie ihm berichtet, Aussprüche gesagt, die gerade<lb/>
noch akzeptiert werden können. Wichtig ist nur, daß sie nicht in der<lb/>
Öffentlichkeit, d.h. in der Presse besprochen werden. Er gab mir also<lb/>
zu verstehen, wenn man die CSSR intern angreift, so erträgt sie dies,<lb/>
wenn sie in der Öffentlichkeit attackiert wird, muß sie sich wehren. Beim<lb/>
Rausgehen habe ich ihm dann gesagt, daß selbstverständlich <choice><choice><sic>wie</sic><corr>wir</corr></choice></choice> auch im<lb/>
offiziellen Gespräch wie bereits angekündigt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr genau infor<lb break="no"/>mieren werden, daß aber doch, wie er ja selbst sagt, die Organisation an<lb/>
dieser Klimaentwicklung schuld ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_20">Der österr. Botschafter war sehr verwundert, daß wir über eine 1 Stunde<lb/>
über sehr konkrete Fragen gesprochen haben, u.a. natürlich auch über die<lb/>
Erdgaslieferungen aus der UdSSR über Ungarn oder die CSSR. Typisch<add>[war]</add> auch<lb/>
für die allgemeine Situation, daß dann beim offiziellen Essen nicht<lb/>
nur von der tschechischen Seite, sondern auch vom österr. Botschafter<lb/>
festgestellt wurde, daß ich länger bei <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> war als Außenminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> und überhaupt wie ausländische Minister. <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> ist ein Wirt<lb break="no"/><pb n="62-1411" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-04_1411.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schaftsmann, der sich natürlich, wenn man in Detaildiskussion eintritt<lb/>
mit ihm, sofort auch für Details interessiert. Dafür nimmt sich jeder<lb/>
Ministerpräs. d. Oststaaten reichlich Zeit. Die Ungarn rechnen sich<lb/>
überhaupt, daß sie den größten Anteil der sowjet. 40 Mrd. m³ Westeuro<lb break="no"/>päer Gasmenge durchleiten werden. Die wahrscheinlichste Variante ist<lb/>
16 Mrd. die Ungarn und 24 Mrd. die Tschechen, jetzt war es umgekehrt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> wird noch vor Weihnachten nach Moskau fahren, wo bis Ende des<lb/>
Jahres die endgültige Entscheidung fällt. Ich habe <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> auch freimütig<lb/>
mitgeteilt, daß es für uns wichtig wäre, daß über Ungarn Gas nach Öster<lb break="no"/>reich geleitet wird, kein Staat will über eine einzige pipeline sozu<lb break="no"/>sagen nur verbunden sein. Kriegen die Tschechen die 26 Mrd. m³, dann<lb/>
werden sie die <choice><choice><sic>Iran</sic><corr>iranische</corr></choice></choice> dritte Gaspipeline, die bereits fast fertig ist,<lb/>
einsetzen und müssen aber dann noch eine vierte bauen. Für die ung.<lb/>
Teillieferung spricht, daß die Ungarn, wie man mir strengst vertraulich<lb/>
mitteilte, unterirdische Lager haben und dadurch speichern können.<lb/>
Ich habe <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> sofort erklärt, daß wir die sowjet. Probleme mit der<lb/>
Bandlieferung, d.h. mit der gleichmäßigen Lieferung kennen, weshalb<lb/>
auch wir Speicher angelegt haben. Derzeit haben mir über 2 Mrd. m³ in<lb/>
diesen Speichern, die für den Sommer- und Winterausgleich, aber auch für<lb/>
den Tagesverbrauchsausgleich herangezogen werden können. Typisch für mich<lb/>
war, daß <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> mit der Absicht in die UdSSR fährt, wenn möglich alle<lb/>
40 Mrd. m³ über die CSSR zu leiten. Freimütig hat er aber zugegeben, daß<lb/>
letzten Endes die Tschechen darüber nicht zu entscheiden, auch nicht die<lb/>
Ungarn, sondern ausschließlich die Sowjetunion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_21">Die Aussprache, insbesondere auch die mit <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs>, und die mit den son<lb break="no"/>stigen Teilnehmern dieser kleinen Gemischten Kommission war sehr freund<lb break="no"/>schaftlich. Die CSSR legt größten Wert darauf, so wie dies auch in den<lb/>
frostigen 70er Jahren der Fall war, unter allen Umständen mir als Wirt<lb break="no"/>schafts- u. Außenhandelsminister zu zeigen und mir auch auf dem Weg mit<lb break="no"/>zugeben, daß die CSSR hofft,<add>[daß]</add> sobald als möglich diese Angelegenheit<lb/>
bereinigt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band62_1981-12-04_22"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1405_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band62/62_1981-12-04_1405-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.12.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>