<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  9. April 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-04-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-04-09">Freitag, 9. April 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0487" facs="30_1976-04-09_0487.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 9. April 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">LAbg. <name type="person" ref="per:97995">Stockinger</name>, der in der ERP-Kommission sitzt, rief mich an<lb/>
und fragte, wann und wieviel von den Zoo Mill. S ERP-Mitteln,<lb/>
die wir für die Elektrizitätsförderung erhalten, für die SAKOG zuteilen werden.<lb/>
Ich erklärte ihm sofort, dass daran überhaupt nicht zu denken sei. Die Änderung<lb/>
des Titels statt Elektrizitätswirtschaft Energie bedeutet keinesfalls, dass wir<lb/>
jetzt aus diesen Zoo Mill. auch für den Bergbau etwas abzweigen können. <name type="person" ref="per:97995">Stockinger</name><lb/>
stellte dies so dar, dass Min.Rat <name type="person" ref="per:137484">Schütz</name> eine solche Erklärung oder Andeutung<lb/>
in der Kommission gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> sofort einen entsprechenden Brief an ERP-<lb/>
Kommission und SAKOG schreiben. <add>Bitte Rü[ck]spr. [?] Toni</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> ruft an und fragt vor der Direktoriumssitzung der ÖFVW, ob er nun mit<lb/>
Mix wegen Anmietung des Lokals Prinz-Eugen-Strasse weiter verhandeln kann. Mix hat<lb/>
ihn soeben verständigt, dass er anstelle der 85 – 110.– S nur 95 S pro m² verlangt<lb/>
und nur mehr den halben Lebenshaltungskostenindex als Wertsicherung. Die schein<lb break="no"/>bare Herabsetzung des m²-Preise lasse ich durchrechnen und stelle fest, dass es<lb/>
früher 2,3 Mill. waren jetzt 2,5 Mill. Entscheidend ist aber, dass er wegen des<lb/>
Lebenshaltungskostenindex Wertsicherung mit sich reden lässt. Ich verständige<lb/>
<name type="person" ref="per:111367">Würzl</name>, dass man jetzt mit Mix weiterverhandeln soll, trotzdem aber die Idee,<lb/>
in der Hohenstaufengasse zu renovieren nicht ganz ad acta legen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Red. <name type="person" ref="per:114671">Zwirschitz</name> von der Bezirkszeitung Landstrasse kommt mit einem Kollegen<lb/>
um mich als Bezirksmandatar zu interviewen. Da ich die Bezirksprobleme ja kaum kenne<lb/>
beginne ich ihm zu schildern, wie ich in den Bezirk kam und vor allem, welche<lb/>
Aktivitäten zur Information der Mitglieder aber auch der Bevölkerung wir auf<lb break="no"/>gebaut haben. Passagendiskussionen, Opinion-Leader-Aussprachen, ganz besonders<lb/>
der Versuch, Bezirksparlamente mit der ÖVP schon aus der Oppositionszeit<lb/>
der SPÖ beginnend zu starten. Mit gelingt es, die beiden zu motivieren, ob nicht<lb/>
sie als unabhängige Zeitung an solchen Diskussionen ÖVP-SPÖ Interesse hät<lb break="no"/>ten. Jetzt ist ja die ÖVP im Vorteil, da sie in der Opposition ist. Sie erklären,<lb/>
sie werden sich das überlegen und werden eventuell solche Forderung erheben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beide teilen mir mit, dass jetzt grosse Gefahr besteht, dass diese unabhängigen<lb/>
Bezirkszeitungen von der ÖVP gekauft werden. In diesem Fall aber würde die<lb/>
gesamte Redaktion sofort austreten und sie würden das Blatt weiterführen, wissend<lb/>
dass sie dann einen Schadensersatzanspruch bekommen. Diese jungen Leute sind<lb/>
noch sehr unbeleckt gegenüber Rechts- oder Eigentumsproblemen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0488" facs="30_1976-04-09_0488.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Unterzeichnung des Zollfrei-Handwerksvertrages mit Spanien, die<lb/>
diesmal anstelle <name type="person" ref="per:98075">Willenparts</name> <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> vornimmt, stelle ich fest, dass dieser<lb/>
blendend französisch spricht, wahrscheinlich besser als englisch, denn er<lb/>
bedient sich dieser Diplomatensprache. Natürlich verstehe ich jetzt von dem was<lb/>
er sagt kein Wort, auch nicht von der Antwort des Botschafters, was mich an<lb/>
und für sich wieder ein wenig vergrämt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Essen stelle ich fest, wenn ich anstelle des Tagebuches diese Zeit für<lb/>
Englisch-Studien verwenden würde, wäre mein Englisch endlich so, dass ich<lb/>
damit einigermassen zufrieden sein könnte. <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> teilt mir zu meiner grössten<lb/>
Überraschung mit, er wüsste gar nicht, dass auch andere Tagebuchnotizen machen<lb/>
sollen. Ich will damit mit aller Deutlichkeit nochmals alle auffordern, die die<lb/>
Tagebücher lesen, dass sie auch entsprechende Fragen, die ihnen wichtig er<lb break="no"/>scheinen, selbstverständlich festhalten sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe berichtete <name type="person" ref="per:114716">Knittler</name> von der Arbeiterkammer über die Kredit<lb break="no"/>vermittlungsgespräche im Handelsministerium, Sowohl <name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name> als auch <name type="person" ref="per:114516">Buchmann</name><lb/>
haben dort, als extreme Juristen sofort als die Handelskammer-Vertreter gegen<lb/>
unseren Entwurf polemisierten, die Forderungen entsprechend abgeschwächt. Die<lb/>
Verordnung auf Grund der Gewerbeordnung nach ein Verhaltenskodex der Kredit<lb break="no"/>vermittler statuiert werden soll, ist juristisch wahrscheinlich ziemlich<lb/>
kompliziert, vor allem aber für die reinen Juristen und das sind <name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:114516">Buchmann</name> keine Ideallösung, Sie sind daher prinzipiell sofort bereit,<lb/>
irgendwelchen Gegenargumenten zu folgen und den Verordnungsentwurf; wie ihn<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wahrscheinlich von den beiden selbst ausarbeiten liess, aufzugeben.<lb/>
Hier hat sich wieder gezeigt, wie notwendig es ist, dass die Sektion von <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
geführt wird. Er konnte leider an der Sitzung nicht teilnehmen, weil er sich<lb/>
in der Hera einer Operation unterziehen musste. Er hätte schon vor längerer<lb/>
Zeit einen Eingriff notwendig gehabt, hat ihn aber nur wegen der Pflicht<lb break="no"/>erfüllung als Vorsitzender der Ausschreibungskommission zurückgestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte lass Dich ständig über solche Aussprachen informieren<lb/>
damit wir einen gewissen Einfluss, wenn <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> abwesend ist, nehmen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Preisgesetz wird der ÖGB ersuchen, auf Sozialpartnerebene die Möglichkeit<lb/>
bei Rohstoffpreissenkung und Devisen-Währungskursänderungen Preissenkungen<lb/>
auch dann für die Letztverbraucher zu erzielen, ins Gesetz einzubauen. Ich<lb/>
brauche den Vorschlag von den Sozialpartnern, damit wenn ich dann einen § 3a)<lb/>
oder 3b) anwende, mich darauf berufen kann, dass auch die Handelskammer einer<lb/>
solchen Lösung zugestimmt hat. Ja sogar initiativ wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Expertenebene wird zur Nahversorgung jetzt von Seiten des ÖGB aber<lb/>
auch von <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> versucht, erst die diversen Standpunkte zu klären. Dies wird<lb/>
<pb n="30-0489" facs="30_1976-04-09_0489.jpg"/>längere Zeit dauern. Meine Erklärung im Ausschuss, dass ich bereit bin, von der<lb/>
amtlichen Preisregelung auf Grund des neuen Preisregelungsgesetzes Abstand zu<lb/>
nehmen, wurde von <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> so ausgelegt, dass dann diese Produkte auch nicht<lb/>
mehr der Paritätischen Kommission unterliegen werden. Dies ist natürlich eine<lb/>
vollkommen falsche Auffassung und <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> aber auch die AK-Vertreter sind den<lb/>
<name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>'schen Thesen entgegengetreten. Ich werde bei besserer Gelegenheit<lb/>
genau dies tun. In der Zeitung "Lebensmittel-Kaufmann" wurde meine Stellung<lb break="no"/>nahme ziemlich genau wiedergegeben, die ich bei einer Vorsprache von Komm.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:112013">Zach</name> mit seinem Gremium abgegeben habe. Die Gewerkschafts- und Kammervertreter<lb/>
sehen ein, dass ich gar keine andere Möglichkeit gehabt habe, um den Vorwurf<lb/>
der Lebensmittelkleinhändler zu entgehen, dass ich sie nur noch in Hinkunft<lb/>
allein drangsalieren könnte. Wenn das neue Preisgesetz käme, was allerdings<lb/>
gar niemand will, so müsste ich tatsächlich dieses Gesetz nur als Rute im<lb/>
Fernster handhaben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Marktordnungsgesetz kann ich allen berichten, da Dr. <name type="person" ref="per:131446">Schmid</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> dies aus<lb/>
Loyalitätsgründen gegenüber den anderen Verhandlern nicht machen will, dass sich<lb/>
die Interessensvertretungen weitestgehend jetzt auf das System, wie vorgegangen<lb/>
wird, und wahrscheinlich auch letzten Endes über das Kompromiss, das erzielt werden<lb/>
wird einig sind. Jetzt, wo natürlich noch die Punktation sehr konträre Auffassungen<lb/>
gezeigt hat, wird davon bin ich überzeugt in Zukunft sehr bald in eine einver<lb break="no"/>nehmliche Lösung enden. Allerdings wird dies nicht auf Expertenebene sondern<lb/>
sicherlich dann in einem Gipfelgespräch der Präsidenten geschehen. Wichtig er<lb break="no"/>scheint dem ÖGB jetzt, dass alle Beschlüsse, die die Fonds bis jetzt gefasst<lb/>
haben, aufgehoben werden und durch neue Beschlüsse zu ersetzen sind. Dadurch<lb/>
würde selbst die Organisationsform der jetzigen Fonds akzeptiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überschuss-Getreideproduktion erklärt <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name>, dass er mit <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name>, so wie <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> auch,<lb/>
eine Aussprache gehabt hat. Dieser möchte zu den 71.000 ha Kontrakt-Weizen noch<lb/>
in diesem Jahr 15.000 zusätzlich anbauen lassen. Damit würden 45 – 50.000 t<lb/>
Kontraktweizen zur Verfügung stehen, die entweder im Inland gebraucht oder gege<lb break="no"/>benenfalls exportiert werden könnten. <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> fürchtet, dass allein seine Züch<lb break="no"/>tung für Füllweizen, die mindestens doppelte Hektar-Erträge bringt, den Weizen<lb break="no"/>überschuss gigantisch steigern wird. Die Gefahr, die ich seit Jahren gesehen<lb/>
habe und predigte, dürfte nun tatsächlich eintreten. Riesiger Füllweizen-Überschuss,<lb/>
Mangel an Kontrakt-Weizen, wenn wir nicht sehr bald das ganze Getreidesystem ändern<lb/>
Ich sehe keinen anderen Vorschlag als die Preisregelung für Weizen aufzugeben<lb/>
und nur für Kontraktweizen Lieferverpflichtungen und Abnahmegarantien von<lb/>
den Mühlen resp. Lagerhäusern den Bauern gegenüber anstelle der staatlichen Preis<lb break="no"/>garantie mit Abnahmeverpflichtung für die gesamten angebauten Weizenmengen. Schön<lb/>
langsam beginnt der ÖGB und die AK einzusehen, dass selbst damit die Brotpreis<lb break="no"/><pb n="30-0490" facs="30_1976-04-09_0490.jpg"/>erhöhung durch Wegfall des Roggenzuschusses das kleinere Übel ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Produktionssicherung von Hefe schlägt <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> vor, soll das Finanzministerium<lb/>
Überlegungen anstellen, ob tatsächlich eine Zollerhöhung zweckmässig wäre. Ich<lb/>
stimme diesem Vorschlag zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte bei einer interministeriellen Sitzung im Handelsmi<lb break="no"/>nisterium das Finanzministerium durch entsprechenden Beschluss darüber ersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betreffend die Wertsicherung von Geschäftslokalen durch den Lebenshaltungskosten<lb break="no"/>index selbst bei Neubauten sehen alle ein, dass hier etwas geschehen muss. Die<lb/>
Mieten verteuern sich derartig für die Geschäftsleute, dass früher oder später<lb/>
für diese eine vollkommen untragbare Situation wird. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> kann dies jetzt<lb/>
bei <name type="person" ref="per:140844">Schöps</name> immer wieder feststellen. Dort ist er stark genug, den Vermieter zu<lb/>
zwingen, von seinem Recht, das er vertraglich zugesichert bekommen hat. Abstand<lb/>
zu nehmen. Die kleineren und mittleren Firmen haben aber ein solches Druckmittel<lb/>
nicht. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, <name type="person" ref="per:136014">Holoubek</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> und ich werden mit entsprechenden Experten dieses<lb/>
Problem versuchen zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Brief des Fachverbandes der Ölindustrie wegen der unbefriedigenden Preisfest<lb break="no"/>setzung werde ich dahingehend beantworten, dass ich ihm nicht zustimmen kann,<lb/>
aber die Besprechungen, die jetzt zwischen der Ölindustrie und den Sozialpartnern<lb/>
AK, ÖGB stattfinden, abwarten. In einem späteren Zeitpunkt werde ich dann in<lb/>
Verhandlungen mit der Ölindustrie eintreten. Dies war der Wunsch der ÖMV, aber<lb/>
auch ganz besonders von <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>. Er möchte, dass vor dem 6. Mai, wo im Parlament<lb/>
das Lagergesetz einfachgesetzlich beschlossen wird, es keine konkreten Gespräche<lb/>
mehr mit der Ölindustrie geben sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte den Brief nicht von der Abteilung sondern mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
besprechen und mir die Antwort vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Industriekommission referiert <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>. Die AK und der ÖGB möchten, dass<lb/>
unbedingt auch die Änderung der Konkurs- und Ausgleichsordnung nicht beim Justiz<lb break="no"/>ministerium sondern bei uns im Handelsministerium ähnlich wie beim Konsumenten<lb break="no"/>schutzgesetz behandelt wird. Selbstverständlich würde dann, wenn wir zu einem<lb/>
Einvernehmen mit den Sozialpartnern kommen, dann das Justizministerium dann die<lb/>
entsprechende Gesetzesformulierung vornehmen. Ich bin nicht überzeugt, dass <name type="person" ref="per:97372">Broda</name><lb/>
resp. selbst nicht einmal Sekr. <name type="person" ref="per:140510">Keller</name> von ihm dieser Vorgangsweise zustimmen<lb/>
werden. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> wird aber die diesbezüglichen Gespräche mit <name type="person" ref="per:140510">Keller</name> führen. Kabinetts<lb break="no"/>chef <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> kommt gerade zu recht, um das zweite Problem der Industrie-Kommission<lb/>
<pb n="30-0491" facs="30_1976-04-09_0491.jpg"/>nämlich die Reform des ERP-Fonds und E+E-Fonds mit uns zu besprechen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
hat auf Vorschlag von <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> wie <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> mitteilt, eine Sitzung für dieses Problem<lb/>
einberufen. <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> hat gar nichts dagegen, dass wir fraktionell uns vorher über<lb/>
diese Probleme unterhalten, damit wir womöglich eine einvernehmliche Auffassung<lb/>
dem Bundeskanzler mitteilen könnten. <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> hat, wie er mir nachher versicherte,<lb/>
auch eine Schwierigkeit, dass ERP-Angelegenheiten <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> betreffen. Hier bin<lb/>
ich allerdings fest überzeugt, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sich herzlich wenig schert, wenn<lb/>
wir tatsächlich einen vernünftigen Vorschlag machen, was <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> dazu sagt.<lb/>
Trotzdem möchte ich unter gar keinen Umständen, dass irgendjemand von Regierungs<lb break="no"/>kollegen das Gefühl hat, dass ich ihm in seine Kompetenz hineinregieren möchte,<lb/>
oder gar. dass ich ihn ausschalten möchte. Da ich persönlich auch es nicht für<lb/>
kollegial ja sogar manchmal als ausgesprochen unangenehm empfinde, wenn so etwas<lb/>
geschieht, möchte ich auch keinesfalls mich eines solchen Vergehens oder Über<lb break="no"/>tretung schuldig machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte unbedingt mit <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> auch abklären, wie wir vorgehen<lb/>
sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> gelingt es, von der Personalvertretung Dr. <name type="person" ref="per:112948">Degischer</name> ist nur anwesend,<lb/>
letzten Endes doch die Zustimmung zu bekommen, dass ich <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> noch vor seinem<lb/>
Osterurlaub mit der Betreuung der Sektion Industrie dekretmässig festlegen kann.<lb/>
<name type="person" ref="per:112948">Degischer</name> verlangt, dass auch die beabsichtigte Bestellung von <name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name> als<lb/>
Gruppenleiter und <name type="person" ref="per:142407">Huber</name> als Abteilungsleiter erfolgen soll. Damit bin ich<lb/>
selbstverständlich einverstanden. Bei der Überreichung erkläre ich allen dreien,<lb/>
dass ich ihre Eigenart sehr zu schätzen weiss, wenn ich auch mit <name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name> und das<lb/>
streiche ich besonders heraus, grosse ideologische Gegensätze habe. <name type="person" ref="per:111722">Kinscher</name><lb/>
ist ein sehr eigenwilliger Mensch, der gerade durch die katholische Aktion, wo<lb/>
er stark verankert ist, auch die notwendigen Schwierigkeiten jedermann aus<lb/>
dieser ideologischen Einstellung macht. Die Schwierigkeiten, über die sich<lb/>
die Arbeiterkammer und der ÖGB immer heftig beklagen, macht er nicht nur dieser<lb/>
Seite sondern auch der Handelskammer. Ich erkläre sofort, dass ich ihn ja kaum<lb/>
werde ändern können, auch gar nicht ändern will sondern dass ich aber auf<lb/>
eine loyale Zusammenarbeit so wie bisher weiter rechne. Die Anwesenheit von<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:112948">Degischer</name> benütze ich, um neuerdings zu dokumentieren, dass es gelungen ist<lb/>
den gewünschten Akkord mit der Personalvertretung zu erzielen. <name type="person" ref="per:112948">Degischer</name>, der<lb/>
ja zeitweise durch <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> ausgeschaltet war und darüber sehr verärgert<lb/>
ist, muss mehr oder minder zugeben, dass ich damit mein Versprechen gehalten<lb/>
habe. Für <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> ist es sicherlich ein grosser Tag, als Sektionsleiter bestellt<lb/>
zu werden. Als wir in das Ministerium gekommen sind, hat keiner von uns geglaubt,<lb/>
dass es so schwer ist, ihn als Sektionschef einzusetzen, damals haben wir dies<lb/>
auch nicht einmal geträumt. Erst im Laufe der Jahre hat nicht zuletzt durch<lb/>
<name type="person" ref="per:98053">Wankes</name> unerhörten Fleiss und vor allem seiner einmaligen Aufgabe, sich aller<lb/>
<pb n="30-0492" facs="30_1976-04-09_0492.jpg"/>Prüfungen zu unterziehen, dies möglich gemacht. Dafür gebührt ihm grosse<lb/>
Anerkennung. Ich hätte dies wahrscheinlich nicht zustandegebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0486_01" facs="30_1976-04-09_0486-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.4.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>