<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820914">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 14. September 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-09-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-09-14">Dienstag, 14. September 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-1065" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1065.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_01">Dienstag, 14. September 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_02">Eine große Delegation von Julisch Venetien, insbesondere vom Hafen Triest,<lb/>
kam so wie alle Jahre bei der Wiener Messe, um mit mir ihre Probleme<lb/>
zu besprechen. Die Italiener haben die Außenhandelsbeziehungen auch re<lb break="no"/>gional <choice><choice><sic>in</sic><corr>auf</corr></choice></choice> die Provinzen aufgeteilt, so erfuhr ich, daß sie 55 Mrd. Lire<lb/>
exportierten und aber für 107 Mrd. Lire aus Österreich importieren. Sie<lb/>
hoffen, daß österreichische Firmen sich verstärkt der italienischen<lb/>
Häfen bedienen werden, insbesondere beim jetzigen Ausbau in Monfalcone.<lb/>
Ich mußte ihnen leider erklären, daß unsere Studiengesellschaft, die<lb/>
sich ja bereiterklärt hätte den Kohlenhafen in Triest nicht nur zu unter<lb break="no"/>suchen, sondern auch wahrscheinlich sich entscheidend zu beteiligen,<lb/>
jetzt, nachdem die italienische Regierung entschieden hat, daß doch<lb/>
italienische Firmen dies durchführen werden, kein großes Interesse mehr<lb/>
besteht. Ich erinnerte auch daran, daß seinerzeit vereinbart wurde, die<lb/>
an und für sich nach deutscher und österreichischer Auffassung ungesetz<lb break="no"/>liche Entladegebühr von 140 Lire pro to gleich zu halten und die Italiener<lb/>
sie jetzt sogar auf 280 Lire erhöht haben. Darüber hinaus die Mindest<lb break="no"/>bevorratung von 20 auf 30 %, obwohl alle Triester Hafenbenützer auf dem<lb/>
Standpunkt stehen, daß eine solche überhaupt ungesetzlich ist. Der<lb/>
erfreulichste Gesichtspunkt ist, daß jetzt ein Direktor der Staatsbahnen<lb/>
als Kommerzialist neu bestellt wurde, dieser hat sofort erklärt, die<lb/>
17 Züge, die jetzt auf der eingleisigen Strecke durch das Kanaltal<lb/>
geführt werden, durch organisatorische Maßnahmen auf 30 erhöht werden<lb/>
könnten. Trotzdem wird der zweigleisige Ausbau fortgesetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__114799">Raaber</rs> wird wegen des Hafens an die ÖMV und<lb/>
an die Studiengesellschaft ein Schreiben richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_04">In der Ministerratsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet, daß der US-<lb/>
Geschäftsträger <rs type="person" ref="#per__1138058">Polansky</rs> ihm jetzt 4 Seiten Exposee über die Interpre<lb break="no"/>tation der <rs type="person" ref="#per__126232">Reagan</rs>-Rede gebracht hat. Diese unterscheidet sich wesentlich<lb/>
von dem Schreiben <rs type="person" ref="#per__109804">Carters</rs> nach Camp David. Jetzt läßt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine<lb/>
Synopsis machen, um den Wandel in der Israel-Palästina-Politik der USA<lb/>
darzustellen. Schon allein, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> immer mit den Israel-Palästinen<lb break="no"/>ser-Problem beginnt, zeigt, wie sehr ihn dieses Problem am meisten<lb/>
interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_05">Die ÖVP stützt sich bei diesem außenpolitischen Kampf gegen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf<lb/>
den Amerikaner <rs type="person" ref="#per__1138034">Douglas</rs>, dieser hat jetzt den Vorwurf erhoben, daß<lb/>
Österreich eine zu generöse Flüchtlingspolitik betreibt. Jetzt erklärt<lb/>
<pb n="66-1066" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1066.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>er, die Zeitung Presse hätte ihn falsch interpretiert. In Wirklichkeit<lb/>
will <rs type="person" ref="#per__1138034">Douglas</rs> der Volkspartei in jeder Beziehung helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_06">Der Besuch <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafis</rs> war wenig substantiell, er hat sich jetzt mit allen<lb/>
Arabern wegen der Teilnahme an Fes zerstritten. <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs> erklärt ihm,<lb/>
daß die Israelanerkennung faktisch beantwortet ist. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> glaubt,<lb/>
daß es ungeheuer zweckmäßig ist, wenn wenigstens er noch mit <rs type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</rs><lb/>
Kontakt hält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_07">Bezüglich der Wirtschaftssituation kommt er zuerst auf 1 Mrd. Althausver<lb break="no"/>besserung zu sprechen. Wien bekommt davon 575 Mio. und die anderen Länder<lb/>
NÖ, Sbg., OÖ und Tirol, die sich überhaupt erst entschlossen haben mit<lb break="no"/>zutun, den Rest. Eine gute Idee wird durch die Durchführung, die in den<lb/>
Ländern abgewickelt werden muß, jetzt verzögert also viel zu spät erst<lb/>
begonnen. <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> müßte daher erst eine entsprechende Propaganda machen.<lb/>
Eine Anzeige soll in den Zeitungen erfolgen, wo auf diese Budgetgeld<lb break="no"/>möglichkeit verwiesen wird. Überhaupt meint er, die einheitliche Meinung<lb/>
der Presse, ja sogar aller Medien ist, daß jetzt das zweite Beschäfti<lb break="no"/>gungsprogramm verkündet wird, ohne daß das erste bis jetzt wirksam wurde,<lb/>
wir müssen daher unbedingt einen solchen Nachweis erbringen. Er hat<lb/>
Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> ersucht, er soll aufsummieren, was bereits alles<lb/>
schon geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_08">Ein Projekt von besonderer Wichtigkeit, das nicht sofortige Kosten ver<lb break="no"/>ursacht, ist der Marchfeldkanal. Mit diesem Großprojekt könnte man die<lb/>
Kritik gegen das Konferenzzentrum aufrechnen. Hier schwebt ihm eine<lb/>
besondere Finanzierung vor, er glaubt, daß auch die Raiffeisenverbände<lb/>
der Landwirtschaft, die ja ungeheure Kapitalien angesammelt haben, heran<lb break="no"/>gezogen werden könnten. Mit diesem Marchfeldkanal könnte insbesondere<lb/>
<choice><choice><sic>dann die negative</sic><corr>man der negativen</corr></choice></choice> Politik der Volkspartei in Niederösterreich entgegen<lb break="no"/>treten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_09">Die Partei hat seiner Auffassung wieder Tritt gefaßt. das gilt vielleicht<lb/>
noch nicht für alle Funktionäre. Die Kronen-Zeitung aber schlägt in immer<lb/>
stärkerem Maße gegen die Regierung, deutliches aktuelles Beispiel jetzt<lb/>
der Kampf gegen die Schulbuchaktion. Der Herausgeber <rs type="person" ref="#per__97392">Dichand</rs> will diese<lb/>
Regierung weghaben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> warnt, wenn einzelne jetzt von der Kronen-<lb/>
Zeitung verschont werden, früher oder später wird nach seiner alten<lb/>
Theorie jeder drankommen. Der Wahlkampf hat ja schon begonnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_10">Die verstaatlichten Betriebsprobleme, insbesondere die Personalbesetzun<lb break="no"/><pb n="66-1067" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1067.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gen sind der zweite wichtige Punkt, den <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wieder bei jeder Regie<lb break="no"/>rungsvorbesprechung fast zur Sprache bringt. ÖVP-Obmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> hat den<lb/>
Fehler gemacht, daß er sich bei der Kritik an der ÖMV der Meinung des<lb/>
Betriebsrates angeschlossen hat. Die Parteisekretariate, erklärte er,<lb/>
seien auszuschalten, die ÖIAG soll entsprechende Vorschläge machen. Dies<lb/>
hat jetzt Dir. <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs>, der sich übrigens hervorragend bei der <rs type="person" ref="#per__140711">Rabl</rs>-<lb/>
Diskussion Politik am Freitag geschlagen hat, jetzt getan. <rs type="person" ref="#per__122959">Kaes</rs> wird<lb/>
Generaldirektornachfolger des ÖVP-Mandats <rs type="person" ref="#per__115580">Bauer</rs>. Da <rs type="person" ref="#per__122959">Kaes</rs> keiner Partei<lb/>
angehört, hatte <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> als, wie er glaubte, geschickten Ausweg vorgeschla<lb break="no"/>gen <rs type="person" ref="#per__122959">Kaes</rs> sollte eben der ÖVP beitreten. <rs type="person" ref="#per__122959">Kaes</rs> hat abgelehnt und ist jetzt<lb/>
sozusagen als unpolitischer Fachmann vorgeschlagen worden, <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs>,<lb/>
jetzt sein Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__1138059">Tlustos</rs>, der zweite Sozialist, von der ÖMV-<lb/>
Technik und von der ÖVP für Finanzen Dr. <rs type="person" ref="#per__97907">Schaumayer</rs>. Diese Frau gilt<lb/>
als äußerst tüchtig und sicherlich auch als Fachmann. Für die Petro<lb break="no"/>chemie wird früher oder später ein fünftes Vorstandsmitglied kommen, und<lb/>
zwar der Europafachmann <rs type="person" ref="#per__1138060">Kratzer</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_11"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> macht sich Sorgen, daß jetzt diese gute Form der Partei bis<lb/>
zu den Wahlen nicht durchgehalten werden könnte. Die Wahl im Burgenland<lb/>
wird sicher für <rs type="person" ref="#per__114583">Kery</rs> gut ausgehen. Die einzige Gefahr ist, daß die Ge<lb break="no"/>nossen glauben, die ÖVP sei schon besiegt und sich womöglich eine ge<lb break="no"/>wisse Wahlmüdigkeit einstellt. Die Gemeinderatswahl in Salzburg wird<lb/>
nüchtern und zurückhaltend von dem sehr tüchtigen Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__123538">Reschen</rs><lb/>
geführt. In Krems ist unser Bürgermeisterkandidat Bundesrat <rs type="person" ref="#per__1138061">Schipani</rs> sehr<lb/>
optimistisch. In Schweden zeigt die Meinungsumfrage ein leichtes Über<lb break="no"/>gewicht für <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs>. Dieser wird mit größter Wahrscheinlichkeit wieder<lb/>
Premierminister. Diese 4 Wahlen im Herbst werden uns einen großen Auf<lb break="no"/>trieb geben. Die Meinung der SPÖ-Funktionäre und -Mitglieder ist nämlich<lb/>
nicht, wenn man eine absteigende Tendenz hat, jetzt erst recht. Psycholo<lb break="no"/>gisch ist zu erklären, daß in Wirklichkeit Erfolge gerade auch SPÖ-<lb/>
Mitglieder und -Funktionäre sehr dringendst brauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_12">Die Salzburger ÖVP hat jetzt für die Gemeinderatswahlen 10 harte Fragen<lb/>
an Regierungsmitglieder gestellt. Diese müßten rasch beantwortet werden.<lb/>
Ich wurde in diesem Flugblatt nicht gefragt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_13">Über die Finanzierung des Konferenzzentrums wird in den Medien falsch<lb/>
berichtet u.a. tippt man auf die Hotelkette Continental, daß sie sich<lb/>
dort beteiligen werden. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> soll daher im Parlamentsausschuß eine<lb/>
entsprechende Andeutung machen, aber nichts Konkretes sagen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1068" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1068.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_14"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> erklärte sofort, da eine kleine Polemik <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> wegen der Kon<lb break="no"/>ferenzzentrumfinanzierung in der AZ von diesen kritisiert wird, daß<lb/>
jetzt in dem Parlamentsausschuß er auch höchstens Andeutungen machen<lb/>
wird. Über die Beendigung dieses Ausschusses ist <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht sehr<lb/>
glücklich, denn er möchte, daß erst nach den Salzburger Wahlen abge<lb break="no"/>schlossen wird. Dies wird der Fall sein, denn am 7. Oktober soll es<lb/>
erst ins Plenum kommen, allerdings wird der Ausschuß sich am 30.9.<lb/>
eingehend zum letztenmal damit beschäftigen und dann eben das Ergebnis<lb/>
für das Plenum vorbereiten. Alle sind sich darüber klar, daß sich die<lb/>
ÖVP mit dem Konferenzzentrums-Volksbegehren und dessen Bearbeitung<lb/>
jetzt einen guten Start für eine Kritik an der Regierung hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_15"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> weist aber insbesondere darauf hin, daß <del>er</del> in den letzten Monaten<lb/>
die österreichischen Medien, insbesondere das Profil immer erklärt hat,<lb/>
Österreich hätte bereits seine Auslandskreditwürdigkeit verloren. Das<lb/>
jetzt in Amerika durchgeführte Verfahren hat Österreich wieder das<lb/>
3A, Triple A, bestätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_16"><rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> meldet sich und erklärt, daß die Althausmilliarde, wovon<lb/>
250 Mio. für die Stadterneuerung verwendet werden kann langsam anläuft.<lb/>
Er persönlich hat sich jetzt dieses Problems angenommen, eine Werbekam<lb break="no"/>pagne wird gestartet. In Wien kostet ihm dies allein 500.000,––. Der<lb/>
Magistrat arbeitet sehr langsam, er wird jetzt in den einzelnen Land<lb break="no"/>tagsklubs auch über diese Möglichkeit sprechen. Auch hier tritt er<lb/>
jetzt persönlich auf. Im Hochbau geht es jetzt auch schön langsam weiter,<lb/>
im Straßenbau herrscht jetzt mit den Ländern eine gute Kooperation. Mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123538">Reschen</rs> hat er in Salzburg entsprechende Vereinbarungen getroffen, jetzt<lb/>
hat er mit der Steiermark, der dortige Bürgermeisterkandidat <rs type="person" ref="#per__133385">Stingl</rs><lb/>
hat dies auch von ihm verlangt, 2 Mrd. S für <add>[den]</add> Plabutschtunnel bereitge<lb break="no"/>stellt. 83 sollen noch 200 Mio. als erste Rate verbaut werden. Die<lb/>
Wechsel Bundesstraße mit 1,7 Mrd. als Autobahn ist jetzt ausgeschrieben.<lb/>
Bis 1986 werden von der Südautobahn damit 8 % durchgehend befahrbar<lb/>
sein. Dies alles obwohl die Mineralölsteuer auch heuer wieder um 500<lb/>
Mio. S wieder weniger bringen wird als präliminiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_17">Wissenschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> schlägt vor, ob es nicht möglich ist eine<lb/>
Koordinierung zwischen dem Denkmalschutz und der Altbausanierung, also<lb/>
der 1 Mrd. herbeizuführen. Z.B. könnte die Arbeitersiedlung in Marienthal<lb/>
und in Mödling, die jetzt unter Denkmalschutz gestellt wurden, damit auch<lb/>
für die dort Lebenden wesentlich verbessert werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zeigt sich<lb/>
<pb n="66-1069" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1069.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zeigt sich sehr verwundert, daß dies bis jetzt nicht schon geschehen<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_18"><rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> kritisiert, daß jetzt im Waldviertel zwei Baufirmen in Schwie<lb break="no"/>rigkeit geraten, da zwar das Bautenministerium dort entsprechende<lb/>
Aufträge ausgeschrieben hat, aber Firmen aus St. Pölten, also nicht aus<lb/>
dem Waldviertel den Zuschlag bekamen. <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> verweist darauf, daß dies<lb/>
durch die Ausschreibungen der ÖNORM sich ergeben kann. Er ist sichtbar<lb/>
verärgert, daß <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> dies zur Sprache bringt und meint, es wäre viel<lb/>
besser, man würde im konkreten Fall sich sofort mit ihm kurzschließen,<lb/>
damit er hier eingreifen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_19"><rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> teilt mit, daß es jetzt geglückt ist, für die Spitalsfinanzierung<lb/>
eine Lösung zu finden, es wird ein sogenannter Topf 3 geschaffen, 385<lb/>
Mio. dieses Jahr, 400 Mio. nächstes Jahr. In den nächsten 2 Jahren sollte<lb/>
eben dann eine neue Spitalsfinanzierung verhandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_20"><rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> meint, der Angriff in dem Salzburger Flugblatt kann vom ihm<lb/>
leicht pariert werden, dort kritisiert man ihn wegen 5 Mio. S. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit finanziert er mit 50 % die Lamprechtshausner Privatbahn, die<lb/>
anderen 50 % das Salzburger Land und die Gemeinde Salzburg. Er tut<lb/>
also sehr viel für Salzburg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_21">Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ist sehr froh, daß der Marchfeldkanal, der<lb/>
in Summe 1,4 Mrd. S kostet und in 6 Jahren errichtet sein könnte, beschlo<lb break="no"/>ssen sein wird, Niederösterreich muß sich ebenfalls daran beteiligen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_22">Der Österr. Bauernbund wird jetzt nach den Äußerungen <rs type="person" ref="#per__112031">Maurers</rs> gegen die<lb/>
Sozialpartner und jetzt Ergänzung durch den Bauernbundobmann <rs type="person" ref="#per__127925">Derfler</rs>,<lb/>
daß die Bauern so schlecht abschneiden, aktiv. Richtig ist, daß im Vorjahr<lb/>
die Bauern durch die schlechtere Ernte einen Einkommensverlust von -5 %<lb/>
real haben, 1980 haben sie +18 % und 1982 wird es ebenfalls durch die<lb/>
Rekordernte mindestens eine zweistellige reale Zuwachsrate geben. Seit<lb/>
1970 haben die Bauern im Jahresdurchschnitt 3,4 % real zugenommen, die<lb/>
Unselbständigen nach Mitteilung der AK nur 2,7 %. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> wird dies in<lb/>
der Pressekonferenz im Club Concordia darlegen. Er ist sehr interessiert,<lb/>
wie die Bauern darauf reagieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_23">Im Ministerrat gibt es dann wie üblich nur ein Runterhaspeln der vorge<lb break="no"/>legten Genehmigungsanträge der Minister.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1070" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1070.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_24">Das Essen für den algerischen Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__1138062">Oubouzar</rs> ist wirklich ein<lb/>
reines Arbeitsessen. Gleich nach der Vorspeise beginne ich während<lb/>
des Servieren und des Essens mit dem Gespräch. Ich verweise darauf,<lb/>
daß wir größere Projekte wie Eisenbahnbau, Schmiermittelfabrik für 7<lb/>
Mrd. von der VÖEST-Alpine jetzt endgültig abgeschlossen haben. Der Staats<lb break="no"/>sekretär bestätigt dies und meint, daß es aber notwendig ist, daß<lb/>
Österreich mehr Öl und Gas bezieht, denn ihr Prinzip ist eine ausge<lb break="no"/>glichene Bilanz mit den einzelnen Staaten. Aufgabe der Gemischten Kom<lb break="no"/>mission, die von heuer auf das nächste Jahr verschoben wurde, wird es sein,<lb/>
dies unter allen Umständen zu erreichen. Insbesondere kritisiert er, daß<lb/>
die ÖMV im Vorjahr noch 650.000 to bei einer Kontraktmenge von 700.000<lb/>
bezogen hat. Jetzt hat die Sonatrach den Kontrakt auf 500.000 für die<lb/>
nächsten 3 Jahre reduziert, die ÖMV bezieht aber nur 300.000 to. Alge<lb break="no"/>rien hofft und erwartet<add>[, daß]</add> im 4. Quartal die vereinbarte Menge abgenommen<lb/>
wird. Ich kann nur erklären, daß ich den neuen Vorstand davon verständi<lb break="no"/>gen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit GD <rs type="person" ref="#per__122959">Kaes</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_26">Bezüglich der Gaslieferung habe ich dezidiert erklärt, daß der Preis mit<lb/>
5,50 $ Mio BTU zu hoch, der selbe Preis, von Norwegen verlangt, hat dazu<lb/>
geführt, daß eben jetzt wir auch das Nordseegas in Zukunft nicht mehr<lb/>
kaufen werden. <rs type="person" ref="#per__1138062">Oubouzar</rs> hat vorgeschlagen, wir sollten eine Paketlösung<lb/>
versuchen, ähnlich wie sie es mit Frankreich gemacht hat und wie es<lb/>
sicherlich heuer noch mit Italien der Fall sein wird. Die italienische<lb/>
Regierung, der Vertreter <rs type="person" ref="#per__1138063">Capri</rs> hat ihm bereits zugesagt, daß Italien<lb/>
das Gas kaufen wird, die Gasgesellschaft Eni wird daher heuer noch<lb/>
einen Vertrag abschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_27">Auf dem Landwirtschaftssektor hat er mit Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
besprochen, daß eine Dreiparteiengesellschaft Österreich, Algerien und<lb/>
eben dann ein Entwicklungsland, z.B. Mali, Angola, Mosambik, gebildet<lb/>
werden soll. Dort hätte Österreich Absatzmöglichkeiten durch Lieferungen<lb/>
und Technologietransfer.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_28">Die Liefermöglichkeiten <choice><choice><sic>von</sic><corr>der</corr></choice></choice> Akkumulatorenfabrik Jungfer nimmt er zu Kennt<lb break="no"/>nis und wird es genau prüfen. Den Abnahmestopp für <choice><choice><sic>Touropacklieferungen</sic><corr>Duropacklieferungen?</corr></choice></choice>,<lb/>
wo angeblich eine Genehmigung von ihm persönlich noch fehlt, wird sofort<lb/>
aufheben. Den Wunsch Semperits, einen langfristigen Reifenvertrag, wird<lb/>
es kaum geben. Die Algerier haben eine Ausschreibung auf ein Reifenwerk<lb/>
<pb n="66-1071" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1071.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daran soll sich Semperit beteiligen, denn wenn dieses Reifenwerk in<lb/>
Algerien gebaut wird, wird es durch Importrestriktion geschützt. Unwahr<lb break="no"/>scheinlich, wie freimütig diese Staaten erklären, sobald eine eigene Pro<lb break="no"/>duktion aufgenommen wird, kommt ein Schutz, ob GATT-mäßig erlaubt oder<lb/>
nicht, ist denen egal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_29">Die ÖMV, die ja wegen des geringeren Bezuges in Algerien jetzt eine sehr<lb/>
schlechte Stimmung hat, möchte ihr seinerzeit angebotenes Ausbildungspro<lb break="no"/>gramm für 5 Mio. S durchführen, die einzig positive Äußerung der ÖMV zu<lb/>
diesen schlechten Beziehungen zwischen Sonatrach und ihr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_30">GD <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> vom Verband ländlicher Genossenschaften hat mich ersucht,<lb/>
bei der gemischten sowjetisch-österreichischen Kommission nicht auf die<lb/>
Exportmöglichkeiten von Getreide zu verzichten. Bezüglich des Liefer<lb break="no"/>wunsches der Mühlen und auch der Handelskammer, 130.000 to Mehl, wird<lb/>
er überprüfen, ob die Leinensäcke, die die Sowjets unter allen Umständen<lb/>
verlangen, überhaupt beigestellt werden können. <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> versicherte mir<lb/>
auch, <del>daß die Verhandlungen mir auch,</del> daß die Verhandlungen mit der<lb/>
Nettingsdorfer und Neusiedler Papierfabrik über die Herstellung der<lb/>
Papierverpackung, 6 bis 8.000 to pro Jahr, weitergehen werden. Insbesondere<lb/>
bedankte er sich bei mir über die vernünftige Haltung in der Frage des<lb/>
Kunststoffs. Er meint, in jeder Packung ist nur 1,5 mg PVC.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_31"><rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> konnte auch nicht verstehen, wie jetzt <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> gegen die Sozial<lb break="no"/>partnerschaft losgeht. Er versteht vollkommen, daß die AK und der ÖGB<lb/>
verärgert sind. Den Bauern wird doch durch die Übernahmegarantie und durch<lb/>
alle Anstrengungen, ihre Ernte auch verkaufen zu können, wesentlich durch<lb/>
die Sozialpartnerschaft geholfen. Heuer gibt es auf allen Gebieten und<lb/>
allen Produkten gigantische Ernten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_32">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Jour fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_33">In der ÖGB-Fraktion berichtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die Verstaatlichte ähnlich<lb/>
wie in der Ministerratsvorbesprechung. Bezüglich der Regierungsklausur<lb/>
meint er nur, da müßten die Hauptaufgaben jetzt skizziert werden. Das<lb/>
Budget ist zu erstellen, ohne daß neue Steuern vor den Wahlen vorgesehen<lb/>
werden können. Durch das Regierungsprogramm müßte verhindert werden, daß<lb/>
im Frühjahr 200.000 Arbeitslose entstehen. ERP muß jetzt schnell ver<lb break="no"/>geben werden. Die 1 1/2 Mrd. <choice><choice><sic>mal 3 multiplizieren</sic><corr>mit 3 multipliziert</corr></choice></choice> ergeben ein Investitions<lb break="no"/>volumen von 4 1/2 Mrd.; die Minister müssen schnell vergeben, die Finan<lb break="no"/>zierung wäre leichter, wenn die Nationalbank mitspielt, wie sie dies<lb/>
<pb n="66-1072" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1072.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>seinerzeit einmal mit einer ERP-Ersatzaktion getan hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_34">GD <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, OeNB, bemerkt dazu, daß der Rechnungshof dies kritisierte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meint, wenn man immer alles macht, was der Rechnungshof vorschlägt oder kri<lb break="no"/>tisiert, wäre es um Österreich schlecht bestellt. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> verweist aber dann<lb/>
darauf, daß jetzt die Zinsen schon gesenkt wurden und neuerdings von<lb/>
der OeNB gesenkt werden. Außerdem werden 15 Mrd. S für Offenmarktpolitik<lb/>
zur Verfügung stehen, ebenso wird es eine Top-Aktion wieder geben für<lb/>
hunderte Mio. S. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> bemerkt nur, daß der Eckzinsfuß von 5 % nach dem<lb/>
ersten halben Prozent, wie die Banker wollten, noch nicht gesenkt werden<lb/>
darf, es müßte noch ein zweiter Schritt von einem halben Prozent jetzt<lb/>
bald erfolgen, erst dann ließe er mit sich über eine ev. Senkung des<lb/>
Eckzinsfußes von 5 % reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_35">Die Bauarbeiter, Obmann <rs type="person" ref="#per__115024">Rautner</rs>, und der Zentralsekretär, gleichzeitiger<lb/>
Obmann der Pensionsversicherungsanstalt <rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs> verweisen darauf,<lb/>
daß es jetzt eine politische Arbeitslosigkeit gibt. Das Sonderbaupro<lb break="no"/>gramm wurde von der ÖVP verzögert, Kraftwerke im Ausmaß von 35 Mrd. S<lb/>
können nicht weitergebaut werden und es gibt verhältnismäßig bei den<lb/>
Bauarbeitern 17.000 Gastarbeiter, obwohl sie kein Kontingent mit den<lb/>
Unternehmen vereinbart haben, wovon allerdings jetzt 6.000 arbeitslos<lb/>
sind. Die Bauarbeiter haben eine Arbeitsmarktförderungsabgabe verlangt,<lb/>
diese Forderung wird jetzt bis nach den Wahlen zurückgestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_36"><rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> erörtert auch hier, was das Bautenministerium und er durch<lb/>
seinen persönlichen Einsatz jetzt machen werden. Nur am Rande bemerkt,<lb/>
in der Regierungsvorbesprechung sagte er, wenn ich richtig mitgeschrie<lb break="no"/>ben habe, daß der Wechselausbau 1,7 Mrd. kostet, im ÖGB 1,4 Mrd. Vielleicht<lb/>
war es ein Versprecher, vielleicht aber wird immer mehr Gewohnheit mit<lb/>
Ziffern nur so rumzuwerfen, auch dann, wenn sie nicht genau stimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_37"><rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> teilt mit, daß ein Aussetzungsvertrag für 400 Beschäftigte von<lb/>
der Ofenfabrik Heiß in Tirol ihm nicht genehmigt wird. <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> fürch<lb break="no"/>tet, daß die Arbeitslosigkeit beträchtlich ansteigen wird, wenn diese<lb/>
Möglichkeit den Unternehmern gegeben wird und sein Budget ungeheuer be<lb break="no"/>lasten würde. Die Textilarbeiter und Land- und Forstarbeiter machen aber<lb/>
darauf aufmerksam, daß sie jetzt bereits seit Jahren schon solche Aus<lb break="no"/>setzungsverträge mit Unternehmen vereinbart haben. <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> befürchtet<lb/>
das Anwachsen der Arbeitslosigkeit von 175.000 in diesem Frühjahr auf<lb/>
208.000 bis 210.000. Erst ab Mai 83 werden wir wieder nach seinen Prog<lb break="no"/><pb n="66-1073" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1073.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nosen unter die 100.000 kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_38">Die Frauensekretärin <rs type="person" ref="#per__133074">Traxler</rs> berichtet über die Sitzung im Familien<lb break="no"/>beirat. Dort wurde das Schulbuchsystem hart kritisiert. Neue Erhebungen<lb/>
ergaben, daß 44 % der Schulbücher Arbeitsbücher sind in den Volksschulen<lb/>
sogar 76 %, die gar nicht zum Aufheben bestimmt sind. Schließlich meinte<lb/>
sie, auch Zeitungen werden weggeworfen und hier regt sich niemand auf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_39">Das Abendessen des norwegischen Königs war angeordnet mit Frack und<lb/>
Orden, worauf alle Minister, die beim gestrigen Abendessen waren, diesmal<lb/>
nicht erschienen. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>, den ich fragte, hat deswegen abgelehnt, ebenso der<lb/>
Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs>. Nur Außenminister <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs>, Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
selbstverständlich waren auch gekommen. Alle beneideten mich, weil ich<lb/>
eben keinen Frack anziehen mußte. Der ehem. Außenminister <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> meinte,<lb/>
ihm kommt dies alles so kasperlhaft vor, scheinbar ist an dieser Tra<lb break="no"/>dition wirklich niemand mehr interessiert, aber ändern will oder kann<lb/>
es auch niemand.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_40">Ich informierte auf Wunsch Dr. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die Ergebnisse<lb/>
der Aussprache mit VW-Vertreter <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs> wegen des Eumigwerkes Fohnsdorf.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war schon informiert und meinte nur auf meinen Vorschlag, man<lb/>
sollte tatsächlich <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs> eine größere Auszeichnung geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_41">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_42">Da ich neben dem norwegischen Außenminister zu sitzen kam, besprach ich<lb/>
mit ihm neben vielem Belanglosen auch die Embargosituation durch Amerika.<lb/>
Die norwegische Auffassung ist, man muß streng unterscheiden zwischen<lb/>
den bisherigen Embargobestimmungen auf dem militärischen Sektor. Norwegen<lb/>
ist ein NATO-Mitglied und hat selbstverständlich alle diese Lieferverbote<lb/>
eingehalten. Bezüglich der Auseinandersetzung jetzt wegen der Gaspipe<lb break="no"/>line vertritt Norwegen den Standpunkt, daß es sich hier um eine unzu<lb break="no"/>längliche und auch unzweckmäßige Maßnahme der Amerikaner handelt. Er<lb/>
ist fest davon überzeugt, daß früher oder später insbesondere der neue<lb/>
Außenminister <rs type="person" ref="#per__149296">Shultz</rs> eine bessere Lösung finden wird. Momentan weiß man<lb/>
allerdings nicht, wie weit sich das Außenministerium in Amerika bei den<lb/>
verschiedensten Gruppen, die es dort gibt, durchsetzt. Die Norweger als<lb/>
EFTA Staat werden hier abwartend reagieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-14_43"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_1064_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1064-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.9.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_1064_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1064-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="66_1073_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1073-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="66_1073_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1073-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 144. Ministerratssitzung, 14.9.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_1073_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1073-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 144. Ministerratssitzung, 14.9.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_1073_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-14_1073-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>