<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 14. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-02-14">Donnerstag, 14. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0188" facs="53_1980-02-14_0188.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 14. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechung bei Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> mit AK-Präsident <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name>,<lb/>
NR <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> und <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> begann <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, indem er erklärte,<lb/>
in Mallnitz hätte er mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> vereinbart, dass der<lb/>
Benzinpreis um 65 Groschen erhöht werden sollte, wovon<lb/>
die Mineralölsteuer 20 Groschen ausmacht. Eine zweite Er<lb break="no"/>höhung hätte dann neuerdings eine abermalige Erhöhung der<lb/>
Mineralölsteuer von 20 Groschen beinhalten sollen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
war sehr überrascht, als dann bei der Regierungsklausur<lb/>
darüber nicht mehr entschieden wurde, er selbst hatte<lb/>
diesen Vorschlag zwar bei der Regierungsklausur dann ja<lb/>
noch gemacht, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ging aber nicht darauf ein. Die Ent<lb break="no"/>scheidung war daher für mich klar, 50 Groschen Benzinpreiserhöhung<lb/>
eben ohne Mineralölsteuer-Einbau. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> und die<lb/>
Multis, die bei ihm vorgesprochen haben, zugesagt, es sollte<lb/>
jetzt in einem kleinen Kreis über die weitere Vorgangs<lb break="no"/>weise entschieden werden. Er möchte jetzt eine neue Etappe,<lb/>
damit die Multis und wahrscheinlich auch die ÖMV nicht allzu<lb/>
grosse Verluste erleiden resp. vor allem nicht die Ver<lb break="no"/>sorgung in Frage stellen. Ich erklärte dezidiert neuerdings,<lb/>
dass, wenn es zu einer Verknappung von Benzin kommen sollte,<lb/>
ich keine andere Möglichkeit habe, als den Superbenzin freizu<lb break="no"/>geben. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> meinte, dagegen werde der ÖGB strikt auftreten,<lb/>
ich hoffe, dass bei dieser in der nächsten Woche stattfindenden<lb/>
Aussprache dargestellt wird, dass es zu keiner Verknappung kommt.<lb/>
<name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> plädierte einmal mehr, dass der nächste Benzinpreis<lb/>
<choice><choice><sic>noch</sic><corr>nach?</corr></choice></choice> dem 11. Juni, an diesem Mittwoch ist die Index-Erhebung,<lb/>
erfolgen sollte. Sein Präsident <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> meinte, dies müsse<lb/>
früher sein, die Metallarbeiter haben im Herbst ihre Lohnbe<lb break="no"/>wegung und bis dahin sollte sich der Preis schon einigermassen<lb/>
eingebaut und vor allem einmal – so <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> – der Index stabi<lb break="no"/>lisiert haben. Auf alle anderen Probleme ging ich erst gar<lb/>
nicht ein, da <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> sie nicht anschnitt und ich gar keinen<lb/>
Grund hatte, eine Diskussion darüber auszulösen. Dies gilt<lb/>
insbesondere für die Aufhebung der Freigabe von Diesel.<lb/>
Hier hat <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> in einem Schreiben der Landwirtschaftskammer,<lb/>
die den Antrag auf Einbeziehung in die Preisregelung stellte,<lb/>
sehr geschickt rechtlich geantwortet, dass Artikel, die in<lb/>
<pb n="53-0189" facs="53_1980-02-14_0189.jpg"/>der Anlage des Preisgesetzes aufgezählt sind, nicht durch<lb/>
§ 3(1) geregelt werden können. Bei der Aussprache selbst<lb/>
unterstrich ich ganz besonders, dass meine Kooperation mit<lb/>
AK und ÖGB für mich eine Selbstverständlichkeit ist, sie<lb/>
in der Öffentlichkeit schon zu stark kritisiert wird. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name><lb/>
wollte dies bestreiten, <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, aber insbesondere <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> haben<lb/>
dies unumwunden zugegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Vortrag über Energiesparmöglichkeiten in der Industriel<lb break="no"/>lenvereinigung traf ich Vizekanzler <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und informierte<lb/>
ihn sogleich, dass jetzt wegen der Mineralölsteuer bei der<lb/>
nächsten Benzinpreiserhöhung eine Besprechung im engsten Kreis<lb/>
bei <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> stattfinden soll. Bei dieser Enquete hatte <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
einen blendenden Vortrag mit entsprechenden Zitaten von<lb/>
<name type="person" ref="per:122039">Schumpeter</name> und sonstigen Nationalökonomen gelesen. Ich selbst<lb/>
habe dann Gott sei Dank frei über die aktuellen Energieprobleme<lb/>
und insbesondere auf die Vorschläge der Industrie eingehend<lb/>
klar und deutlich Stellung genommen. Hätte ich den von<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> vorgelegten Vortrag heruntergelesen, es wäre<lb/>
blamabel geworden. <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> hat einmal mehr gesehen, wie gross<lb/>
der Unterschied der vorgelegten Unterlagen ist, und dass ich<lb/>
überhaupt nur bestehen kann, wenn ich frei und dadurch mein<lb/>
doch verhältnismässig gutes Detailwissen entsprechend einbauend<lb/>
den Zuhörern etwas sagen kann. <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> meinte sogar, er<lb/>
wisse, dass <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> um viel Geld sich diese Zusammenstellungen<lb/>
ausser Haus machen lasst. Ich erklärte sofort, so etwas kommt<lb/>
für mich nicht in Frage, da bin ich viel zu sparsam. Dass ich<lb/>
mir vorstelle, ich gebe für die Industriellenvereinigung,<lb/>
auch wenn es für mein Prestige wäre, tausende Schilling aus,<lb/>
wäre für mich unerträglich. Selbst um das Papier tut mir leid,<lb/>
wo die Vorträge, wo es angeblich sowieso keine Schreibkräfte<lb/>
gibt, geschrieben werden, mir genügen vollkommen selbst handge<lb break="no"/>schriebene Fakten, die für mich als Erinnerungsstütze dienen,<lb/>
nicht mehr, aber wenn möglich auch nicht weniger. Da bei<lb/>
dieser Enquete auch Dr. <name type="person" ref="per:111410">König</name>, Energiesprecher der Opposition,<lb/>
anwesend war, habe ich selbstverständlich insbesondere die<lb/>
Forderung nach Überwälzung der Preiserhöhungen z.B. in der<lb/>
Stromtariffrage durch ein neues Tarifschema hart kritisiert.<lb/>
In diesem Fall würde nämlich, wenn der Vorschlag durchginge,<lb/>
<pb n="53-0190" facs="53_1980-02-14_0190.jpg"/>das neue Schema nur auf Erhöhung des Arbeitspreises aufstellen,<lb/>
gerade für die Industrie eine ungeheure Belastung entstehen.<lb/>
Schon hat die Industrie grösste Furcht, dass die nächste<lb/>
Tariferhöhung, wenn der reine Groschenbetrag angewendet wird,<lb/>
sie natürlich perzentuell viel mehr belastet als den Haushalt.<lb/>
Ich ersuchte daher <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name>, er sollte neuerdings mit MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name><lb/>
reden, damit in dem Verhandlungskomitee zumindestens eine ge<lb break="no"/>wisse Erleichterung der Industrie durchgesetzt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> muss dies versuchen, auch wenn<lb/>
nur ein optischer Erfolg heraussieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Erwerbsgärtner, Komm.Rat <name type="person" ref="per:122040">Fuchs</name> mit der Sekretärin <name type="person" ref="per:122041">Lehamer</name>,<lb/>
diesmal sogar begleitet von einem in Rokoko gekleideten Gratu<lb break="no"/>lationspaar, brachte Blumen zum Valentinstag, die dann nachfol<lb break="no"/>gende Aussprache ging dann natürlich um die Frage des Heizöl<lb break="no"/>preises, nachmittags erschienen dann die Arbeitsbauernbund-<lb/>
Gärtner unter Führung Komm.Rat <name type="person" ref="per:122042">Weiss</name>, die sich hauptsäch<lb break="no"/>lich wegen der Holländer-Konkurrenz beschwerten. Beide Gruppen<lb/>
musste aber zugeben, dass noch niemals so viele Blumen verkauft<lb/>
werden konnten als in den letzten Jahren. Heuer ist nur erstmalig,<lb/>
dass die Gärtner Blumen oder Gemüse ihre Glashäuser nicht mehr<lb/>
in dem Umfang betreiben wie früher. Der Grund liegt in dem hohen<lb/>
Heizölpreis, der nicht mehr aus den Erlösen gedeckt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bgm. <name type="person" ref="per:116989">Saller</name> von Bad Ischl intervenierte wegen eines Betriebes, der<lb/>
bis 6 oder 7 Mill. S verschuldet ist und natürlich die Zinsenlast<lb/>
und Rückzahlung nicht mehr erwirtschaften kann. Er war sehr<lb/>
erstaunt von <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> und mir zu hören, dass diese Rettungsaktion<lb/>
vom Jahre 1975 nicht mehr im Ministerium existiert. Jetzt<lb/>
können wir nur mehr in ausserordentlichen Fällen bei höherer<lb/>
Gewalt entsprechend Subvention gewähren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Salzkammergut hat sich zwar zu einem Regionalverband zusammen<lb break="no"/>geschlossen, Bad Ischl geht es dabei verhältnismässig ganz gut,<lb/>
aber die anderen Gemeinden, Goisern, Aussee usw., haben nur ganz<lb/>
bescheidene Zuwachsraten. <name type="person" ref="per:116989">Saller</name> konnte aber auch keinen Vor<lb break="no"/>schlag machen, wie man dies verbessern könnte.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0191" facs="53_1980-02-14_0191.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, ÖFVW, teilt mir mit, dass jetzt Einigkeit über<lb/>
den Incoming-Pool besteht. Die ÖBB, aber auch die AUA,<lb/>
Casino und die grössten Betriebe werden sich zusammen<lb break="no"/>schliessen. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> wäre daran sehr interessiert, dass auch<lb/>
die ÖFVW mit einem, wenn auch bescheidenen, Anteil sich<lb/>
beteiligt. In diesem Fall würde er entsprechende Einblick<lb break="no"/>möglichkeiten bekommen. Ausserdem liegt es auf der Linie,<lb/>
dass in Hinkunft die ÖFVW auch kommerziell sich ausrichten<lb/>
sollte. Ich habe daher diesem Vorschlag sofort zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich erklärte <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> die neue Spielkoffer-Aktion vom Kurier.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit habe ich daran verwiesen, dass die<lb/>
Fremdenverkehrsverantwortliche im Kurier, <name type="person" ref="per:120556">Kasbauer</name>, sich be<lb break="no"/>schwert, dass diese Zeitung vernachlässigt wird. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> bestritt<lb/>
das ganz entschieden, man muss nur der Kronen-Zeitung diesen<lb/>
Vorschlag der Misswahl der schönsten oder zweckmässigsten<lb/>
Wanderin machen, weil gerade der Kurier fast ausschliesslich<lb/>
für die ÖFVW tätig war. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> wird sich diesen Spielkoffer<lb/>
im einzelnen noch sehr genau ansehen, er könnte sich sehr<lb/>
gut vorstellen, dass sich die ÖFVW mit einem Spiel beteiligt,<lb/>
von grössten Interesse wäre natürlich, wie ich auch gleich dem<lb/>
Kurier mitteilte, wenn tatsächlich die deutsche Bildzeitung<lb/>
mitmachen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:122025">Piller</name> verständigen, dass <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name><lb/>
im Prinzip sehr positiv mitwirken wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekr. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> teilt mit, dass in der Konsumentenberatung,<lb/>
wo sie die Labors besucht hat, von <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> informiert wurde,<lb/>
dass er jetzt ein Haus auf der Linken Wienzeile mit 21 Mio S<lb/>
erwerben kann und wird. Dort möchte er, nachdem die ersten<lb/>
beiden Hallen in diesem Haus von Brevillier und Urban weiter<lb/>
genützt werden, eine neue Halle für 2,5 Mill. S bauen, wo<lb/>
die ganzen Labors untergebracht werden sollen. Hier hofft er,<lb/>
dass ihm die Wiener entsprechende Geldmittel geben. Das<lb/>
Handelsministerium hat dafür keine Mittel, das weiss <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>,<lb/>
überrascht war sowohl <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> als auch ich, dass er es als<lb/>
selbstverständlich betrachtet, für 21 Mill. S ein Haus kaufen<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0192" facs="53_1980-02-14_0192.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Was weiss man davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Lebensmittelarbeiter-Gewerkschafts-Vorstandssitzung<lb/>
wurde nach meinem Wirtschafts- und Sozialbericht sehr umfang<lb break="no"/>reich diskutiert, insbesondere wieder einmal über die Ölpreis<lb break="no"/>situation, u.a. hat der oberösterreichische Vertreter mitge<lb break="no"/>teilt, dass man ihm gesagt hat, dass Firmen halt Spindelöl<lb/>
zum Dieseltreibstoff zusetzen. Ich kann mir dies nicht vor<lb break="no"/>stellen und erklärte mich genau zu erkundigen, ob dies nicht<lb/>
für die Motoren einen schlechten Effekt haben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Erkundige Dich, ohne dass ein Riesen<lb break="no"/>gutachten dabei herauskommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Stark kritisiert wird jetzt noch immer die Absicht, einen ge<lb break="no"/>spaltenen Ölpreis einzuführen. Insbesondere in den Bundesländern,<lb/>
wo es natürlich unzählige Häuselbauer auch bei den Lebensmittel<lb break="no"/>arbeitern gibt, hat man nicht nach den sozialen Gesichtspunkten<lb/>
dieser Idee gefragt, sondern nur festgestellt, dass dadurch<lb/>
die Betreffenden ein höherer Ölpreis erwartet resp. befürchtet<lb/>
wird. Dies allein ist der Grund, weshalb man schon dagegen remon<lb break="no"/>striert. Verärgert sind die Ölofen-, sprich Heizöl-extra-leicht-<lb/>
Bezieher, weil sie ausser dem Höchstpreis noch, wie sie glauben,<lb/>
ungesetzlich einen Transportzustellungszuschlag bezahlen<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die grösste Verwirrung macht noch immer das Datenschutzgesetz.<lb/>
Gebietskrankenkassen verlangen jetzt, wenn die Arbeiter ent<lb break="no"/>sprechende Auskünfte wünschen, von 100 bis, bei genauerer<lb/>
Information, 1.000 S Gebühr. Man kann die Arbeiter nicht<lb/>
genug davor warnen, das ganze Problem nicht allzu ernst zu<lb/>
nehmen. Mir persönlich – und das müsste für jeden Arbeiter<lb/>
auch so sein – ist es ganz egal, wo meine Daten aufliegen,<lb/>
ich würde nicht im Entferntesten daran denken, dort nachzufragen<lb/>
und dann entsprechende Kosten bezahlen zu müssen. Für den einzel<lb break="no"/>nen hat, wenn er nicht will, in dieser Frage sich gar nichts<lb/>
geändert.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0193" facs="53_1980-02-14_0193.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit Kollegen <name type="person" ref="per:116992">Simperl</name>, BRO der Coca-Cola-Wienerberg-Gesell<lb break="no"/>schaft, besprach ich die weitere Vorgangsweise für seine<lb/>
Anstellung in der Arbeiterkammer. Ich habe mit Präs. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name><lb/>
und Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> seinen Fall im Detail erörtert. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name><lb/>
ist bereit, ihn auf meine Intervention und Wunsch in die<lb/>
Arbeiterkammer zu übernehmen, die Frage ist nur einmal mehr<lb/>
die Bezahlung. Betriebsräte haben dank unserer Tätigkeit,<lb/>
aber vor allem einmal sicherlich durch ihre Tüchtigkeit<lb/>
ein verhältnismässig hohes Lohnniveau erreicht, eine Übernahme<lb/>
in die Arbeiterkammer ist daher sehr schwierig, in das Schema<lb/>
des Bundes ganz unmöglich. <name type="person" ref="per:116992">Simperl</name> hat aber neben seiner<lb/>
Arbeit in Abendkursen die Matura gemacht und jetzt mit der<lb/>
Dissertation über die illegale Gewerkschaftspresse nach<lb/>
1934 das Doktorat erworben. Ich bin und war stets von ihm<lb/>
sehr beeindruckt, um nicht zu sagen begeistert, und möchte<lb/>
daher unter allen Umständen, dass er den Weg in der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeitergewerkschaft geht, der meinem sehr ähnlich ist.<lb/>
Ich habe für Leute, die neben ihrer Arbeit noch sich so<lb/>
weiterbilden, ein ungeheures Faible.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der venezolanische Präsident ist um eine Stunde am frühen<lb/>
Nachmittag später angekommen, weshalb sich seine ganze<lb/>
Besuchstour geändert hat und die Verzögerung sich natürlich<lb/>
auf alle Aussprachen auswirkte. Entgegen den laufenden Ge<lb break="no"/>rüchten, der Energieminister und Erdbauminister sei gar<lb/>
nicht mitgekommen, war dieser sehr wohl verhältnismässig<lb/>
zeitgerecht bei der Sitzung. Verspätet erschien dann der<lb/>
Aussenminister, allerdings niemals auch auf unserer Seite<lb/>
das Wort ergriff, weil die beiden Aussenminister am nächsten<lb/>
Tag sowieso eine Aussprache haben. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, der bei unserer<lb/>
Aussprache den Vorsitz führte, der Präsident hat nur mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann später verhandelt, wir bekamen ihn nicht einmal<lb/>
zu Gesicht, ersuchte mich sofort, ich sollte über die Handels<lb break="no"/>beziehungen referieren. Zum Glück hatte ich in Spanisch<lb/>
einige Unterlagen von Firmen, die ich mit Erläuterungen übergab.<lb/>
Die Zusammenstellung der Projekte war zwar in deutsch, wieder<lb/>
einmal ein unverzeihlicher Fehler. Ich erörterte die einzelnen<lb/>
Projekte und wir haben den Venezolanern zugesagt eine spanische<lb/>
Aufstellung noch zu übergeben. Der Staatsminister, zuständig<lb/>
<pb n="53-0194" facs="53_1980-02-14_0194.jpg"/>für die Holding, 22 Betriebe umfassend, antwortete<lb/>
auf die Detailausführungen natürlich nur global. Er<lb/>
meinte venezolanisch. Eine Kapitalbeteiligung an Projekten<lb/>
ist für Venezuela nur dann interessant, wenn gleichzeitig<lb/>
nicht nur die Maschine oder Anlage geliefert wird, sondern<lb/>
auch das know how und die entsprechende Technologie, ins<lb break="no"/>besondere aber müsste die Schulung der Betreiber von<lb/>
Österreich durchgeführt werden. Auf etliche Fragen und immer<lb/>
wiederkehrende Fragen <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, an wen sich die österr.<lb/>
Firmen konkret wenden sollten, kam letzten Endes nichts<lb/>
anderes heraus, als am besten an die Holding und dies wo<lb break="no"/>möglich über den österreichischen Botschafter in Caracas.<lb/>
Für mich zeigte sich bei dieser Aussprache klar, dass<lb/>
dieser Staatsminister, der als Freund Österreichs gilt und<lb/>
sogar der CA zu ihrer Niederlassung verholfen hat, wofür sich<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> bei ihm herzlichst bedankte, nicht willens oder<lb/>
auch wahrscheinlich ohne Detailvorbereitung nicht imstande<lb/>
war, konkretere Auskünfte zu geben. Allgemein wurde nur ver<lb break="no"/>sprochen, man wird auf die Projektvorschläge im einzelnen<lb/>
in den Ministerien eingehen, wie der Energieminister dann<lb/>
versicherte und dann auch wieder über den österr. Botschafter<lb/>
die Information resp. Antworten weiterleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort spanische Projektlisten<lb/>
anfertigen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da beabsichtigt war, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die Verhandlungen führt,<lb/>
war die Vorbereitung für diesen Besuch äusserst mangelhaft<lb/>
was das Handelsministerium betrifft. In Hinkunft lege<lb/>
ich bitte grössten Wert darauf, auf alle Fälle entsprechende<lb/>
Projektlisten mit der Handelskammer und den Firmen abgestimmt,<lb/>
damit nicht eventuelle Detailfragen draufstehen, die für den<lb/>
Gast gar nicht geeignet sind, diese Projektlisten in der<lb/>
Heimatsprache des Gastes abgefasst sein müssen. Dies verlangt<lb/>
schon die Courtoisie, wenn schon nicht auch die Zweck<lb break="no"/>mässigkeit. Denn Ausländer sind natürlich wesentlich leichter<lb/>
für Projekte zu gewinnen, wenn die Unterlagen in seiner<lb/>
Muttersprache vorliegen. Diese Selbstverständlichkeit müsste<lb/>
eigentlich auch der Handelskammer und unserem Haus klar sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Entsprechendes in Hinkunft veran<lb break="no"/>lassen.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0187_01" facs="53_1980-02-14_0187-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.2.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0187_02" facs="53_1980-02-14_0187-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>