<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 27. August 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-08-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-08-27">Samstag, 27. August 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0967" facs="37_1977-08-27_0967.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 27. August 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:149173">Goetz</name> von der Kammeroper teilt mir mit, dass die Handels<lb break="no"/>kammer Wien in grosszügiger Weise die Kammeroper unterstützt,<lb/>
damit sie im Sommer auch Wiener Operetten aufführt. Präs. <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name><lb/>
hat gesagt mit Recht wie ich dann im Programm feststellen konnte,<lb/>
auf diese Tatsache besonders hingewiesen. Der Städtetourismus<lb/>
insbesondere die Wien-Besuche müssten durch kulturelle Ereig<lb break="no"/>nisse in den Monaten Juli und August unbedingt verbessert werden.<lb/>
Die Kammeroper ist zweifelsohne, wenn sie die richtigen Stücke<lb/>
spielt, eine diesbezügliche Attraktion. In dem schönen Schön<lb break="no"/>brunner Rokoko-Theater sind daher die Aufführungen von Wiener Blut ständig<lb/>
ausverkauft, während die anderen Stücke wesentlich schlechter<lb/>
besucht werden. Die Operetten kosten zwar mehr sind aber wesentlich<lb/>
beliebter, ich habe zwar Dr. <name type="person" ref="per:149173">Goetz</name> nichts gesagt und schon gar<lb/>
nichts versprochen, glaube aber, dass wir wirklich mit den anderen<lb/>
Stellen insbesondere der Gemeinde Wien für den jetzt gut laufenden<lb/>
Städte-Tourismus insbesondere für Wien alle Chancen nützen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte besprich dieses Problem mit <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn im Schloss Schönbrunn Konzerte stattfinden, wie dies auch<lb/>
Samstag der Fall ist, dann ist das Schönbrunner Schloss schön be<lb break="no"/>leuchtet. Ansonsten aber wird angeblich auf Sparmassnahmen des<lb/>
Handelsministeriums die Beleuchtung nicht einmal vor Beginn der<lb/>
Theateraufführung eingeschaltet. Hier könnte man wirklich der Kammer<lb break="no"/>oper entgegenkommen und diese Fremdenverkehrsattraktion sozusagen<lb/>
als Draufgabe machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte kläre, wer dafür zuständig wäre.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>