<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 23. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-23">Mittwoch, 23. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0064" facs="53_1980-01-23_0064.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 23. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im SPÖ-Klub hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in seinem Referat, welches sich primär<lb/>
mit der Aussenpolitik beschäftigte, gegen die Meinung ganz ge<lb break="no"/>hörig polemisiert, dass Österreich als neutraler Staat von<lb/>
der weltpolitischen Situation weniger berührt sei als andere<lb/>
Staaten. Er sagte zu Recht, die österreichische Neutralität ist<lb/>
ein Anteil des Gleichgewichtes und Status quo. Wenn es also<lb/>
zu einer Änderung kommt, wenn sich die Konsistenzen verschie<lb break="no"/>ben, dann wird automatisch auch damit Österreich ganz gehörig<lb/>
davon betroffen. Ich glaube auch, dass hier und jetzt oder,<lb/>
wie die Lateiner sagen, hic et nunc, die Theorie von der Insel<lb/>
der Seligen nicht gilt. Ich bin auch überzeugt, dass man in<lb/>
der Wirtschaftspolitik<add>[den]</add> europäischen Kurs zugunsten Österreichs<lb/>
korrigieren kann, wobei auch hier die weltweite Entwicklung<lb/>
eben <choice><choice><sic>on</sic><corr>?</corr></choice></choice> Konjunktur, auch wenn es eine Rüstungskonjunktur ist<lb/>
oder Rezession wie in den letzten Jahren ebenfalls in Öster<lb break="no"/>reich spürt, aber doch einigermassen gegensteuern kann. In<lb/>
der Aussenpolitik ist dies sicherlich nicht möglich. Da sitzt<lb/>
man in dem Boot und wird in den Strudel mitgerissen. Die aussen<lb break="no"/>politische Debatte, die dann im Haus abrollte, beschäftigte<lb/>
sich zumindestens in meinen Augen und soweit ich allerdings<lb/>
sporadisch anwesend war, nicht mit diesem grossen Problem.<lb/>
Zufällig kam ich in den Sitzungssaal, als der seinerzeitige Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="per:97991">Steiner</name> gerade die Energiepolitik vom aussenpolitischen<lb/>
Standpunkt hart attackierte. Natürlich konnte ich und wollte mich<lb/>
auch gar nicht zurückhalten und habe durch Zwischenrufe meiner<lb/>
Meinung Luft gemacht. <name type="person" ref="per:97991">Steiner</name> zählte die verschiedensten Mass<lb break="no"/>nahmen auf, die die Regierung hätte ergreifen sollen, um die Ost<lb break="no"/>abhängigkeit zu mildern. Ohne demagogisch zu sein konnte ich<lb/>
nach jedem Satz immer zwischenrufen, das haben wir ja doch ge<lb break="no"/>macht oder das geschieht doch oder zumindestens dies haben<lb/>
wir versucht. <name type="person" ref="per:97991">Steiner</name>, der es genauer wissen musste – und dies<lb/>
habe ich ihm auch in aller Öffentlichkeit vorgeworfen – hat sich<lb/>
jetzt ganz der These vom Abgeordneten <name type="person" ref="per:111410">König</name>, ihrem Energie<lb break="no"/>sprecher – verschrieben. Entgegen besseren Wissens und vor allem<lb/>
seiner genauen Kenntnis der Situation behauptet er jetzt –<lb/>
genauso wie der Parteiobmann <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> – als einzigen Aufhänger,<lb/>
Österreich ist gefährdet, weil es so ostabhängig ist. Ich bin<lb/>
sehr gespannt, wie sich die ÖVP nach Vorlage unseres neuen<lb/>
<pb n="53-0065" facs="53_1980-01-23_0065.jpg"/>Energiesicherungsgesetzes, wo ich die gesetzlichen Möglich<lb break="no"/>keiten fordern werde, um dirigistisch eingreifen zu können,<lb/>
verhalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch beim zweiten auf der Tagesordnung stehenden Integrations<lb break="no"/>bericht gab es eine Diskussion, wenn auch nicht so hektisch<lb/>
und so aggressiv. Die Bauernvertreter allerdings nützten die<lb/>
Gelegenheit, um den Landwirtschaftsminister und auch mich teil<lb break="no"/>weise wieder anzugreifen, dass wir zu wenig tun. Der Sekretär<lb/>
des Bauernbundes, Abg. <name type="person" ref="per:114622">Riegler</name>, attackierte den Landwirtschafts<lb break="no"/>minister, dass er nicht im Hohen Haus ist, wissend, dass er nach<lb/>
Berlin gefahren ist zur Grünen Woche, um dort über die Agrar<lb break="no"/>probleme mit den Ministern, die er dort immer wieder treffen<lb/>
kann, zu verhandeln. Mir wurde von allen Seiten wieder vorge<lb break="no"/>worfen, dass ich zu wenig in Brüssel antichambriere, bittstelle,<lb/>
wie dies der FPÖ-Vertreter <name type="person" ref="per:123320">Grabher-Meyer</name> richtig charakterisiert.<lb/>
Auf der einen Seite verlangt die ÖVP, dass wesentlich mehr nach<lb/>
Brüssel gefahren wird, sie wünsche sogar, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> womöglich<lb/>
hinfährt, auf der anderen Seite attackieren sie dann, dass<lb/>
nichts zu erreichen ist, obwohl also ständig wie z.B. der Land<lb break="no"/>wirtschaftsminister dort hinfährt und nichts als wie Verspre<lb break="no"/>chungen nach Hause bringt. Ich werde deshalb nicht früher und<lb/>
nicht später nach Brüssel fahren, bevor nicht die Beamten erklärt<lb/>
haben, jetzt erscheint ein Besuch zweckmässig. Erreichen werde<lb/>
ich nämlich genauso wenig als wie die Beamten bisher. Alle<lb/>
Wünsche, ob Ursprungsregelung, nichttarifarische Hemmnisse,<lb/>
neue landwirtschaftliche Abkommen, können nämlich nur durch müh<lb break="no"/>same jahrelange Verhandlungen mit den EG-Vertretern vielleicht<lb/>
in einem oder anderen Fall erreicht werden. Zu glauben, dass<lb/>
die Anwesenheit der ganzen Regierung in Brüssel etwas erreichen<lb/>
lässt, ist Unsinn, wird aber von der ÖVP als demagogisch einziges<lb/>
Argument, was sie gegen die Regierung anführt, immer wieder ge<lb break="no"/>bracht. Der Schaden ist aber viel grösser, wenn ich oder gar<lb/>
der Bundeskanzler ständig nach Brüssel fahren würde, weil dort<lb/>
nichts zu erreichen ist und dann die ÖVP sagen würde, vollkommen<lb/>
erfolglose Regierung, die nichts anderes als durch ständige Reisen<lb/>
noch Diäten verbraucht. In einem ÖVP-Zwischenruf hat nämlich<lb/>
mir zumindestens ein Abgeordneter bestätigt – ich konnte leider<lb/>
nicht bemerken, wer es war – dass ich zumindestens Diäten spare.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0066" facs="53_1980-01-23_0066.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> habe ich nach den Klub informiert, dass es dringendst<lb/>
notwendig ist, dass wenn jetzt die Gemischten Kommissionen in<lb/>
Ägypten, Tunesien und Libyen stattfinden, auch ein Vertreter<lb/>
der Entwicklungshilfe, d.h. des Bundeskanzleramtes, daran teil<lb break="no"/>nehmen muss. Er war damit einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Dr. <name type="person" ref="per:114601">Sachs</name> ist informiert, bitte prüfe, ob<lb/>
im Ministerratsvortrag die entsprechende Begründung aufgenommen<lb/>
wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der DDR-Botschafter <name type="person" ref="per:122250">Schramm</name> hat mich verständigt, dass Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> Anfang Feber nach Wien kommen möchte, um die<lb/>
Kreditvereinbarung mit der Österreichischen Kontrollbank resp.<lb/>
eventuell Finanzministerium zu unterschreiben. Zu diesem Zweck<lb/>
wird diese Woche noch eine Delegation im Finanzministerium die<lb/>
Verhandlungen beginnen. Da es sich nur um eine Kreditausdehnung<lb/>
handelt, die durch effektive Lieferungen der DDR auch dringendst<lb/>
notwendig ist, bin ich überzeugt, wird es keine Schwierigkeiten<lb/>
machen. <name type="person" ref="per:122250">Schramm</name> teilte mir dann noch mit, dass jetzt die Konkurrenz<lb/>
in der DDR erklärt, dass die Steyr-Daimler-Puch, wenn es zu LKW-<lb/>
Lieferungen kommt, dann bei Ersatzteillieferungen Schwierigkeiten<lb/>
machen wird. Dasselbe hat mir dann Staatssekretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> in<lb/>
einem Telefongespräch bestätigt. Bei dieser Gelegenheit teilte<lb/>
er mir übrigens mit, dass dieselbe Menge an Lederwaren wie 1979<lb/>
auch 1980 von Österreich bezogen wird. Wenn <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> nach Österreich<lb/>
kommt, werde ich dann entweder mit ihm in einer Pressekonferenz<lb/>
oder beim nächsten Pressefrühstück diese Sache ganz gross he<lb break="no"/>rausstreichen. Eine Rücksprache mit dem Generaldirektor <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name><lb/>
von Steyr-Daimler-Puch ergab, dass diese jetzt bereits 40 Stück<lb/>
LKW für Forstarbeiten abgeschlossen haben und dass sie über diese<lb/>
zusätzlichen neuen Geschäfte sehr erfreut sind. Selbstverständlich<lb/>
ist das Ersatzteilproblem überhaupt kein Problem, es wird ein ent<lb break="no"/>sprechendes Ersatzteillager in der DDR errichtet werden und <name type="person" ref="per:111400">Mal<lb break="no"/>zacher</name> versicherte mir, dass sie selbst bei militärischen Liefe<lb break="no"/>rungen, die Kürassiere usw., jedwede Ersatzteillieferung garantie<lb break="no"/>ren. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> wird mir einen diesbezüglichen Vorschlag unver<lb break="no"/>züglich erstatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte lass Dir berichten, wie die Ver<lb break="no"/>handlungen im Finanzministerium laufen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0067" facs="53_1980-01-23_0067.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> beschwerte sich bei mir, dass durch die Mitteilung<lb/>
General Motors, es wird jetzt ein grösseres Werk errichten und<lb/>
noch höhere Subventionen bekommen, für ihn die Situation gegen<lb break="no"/>über BMW unerträglich wird. BMW hat sich bereit erklärt, für 4.5<lb/>
Mia Schilling Investitionen mit Steyr-Daimler-Puch für die Die<lb break="no"/>selmotorproduktion zu investieren, die bekommen aber nur 11%<lb/>
Subvention gegenüber 1/3 General Motors. BMW wäre bereit, wenn<lb/>
die Zinsenzuschüsse verbessert werden, auch eine Benzinmotor<lb break="no"/>produktion nach Österreich zu verlagern. Überhaupt ist jetzt das<lb/>
letzte Angebot von BMW eine Autofabrik mit 8.000–10.000 Be<lb break="no"/>schäftigte in Österreich aufzubauen, wenn wenigstens über höhere<lb/>
Zuschüsse, als sie bis jetzt bekommen haben und dabei gar nicht so<lb/>
hohe wie sie General Motors bekommt, verhandelt wird. Obwohl das<lb/>
Vorstandsmitglied <name type="person" ref="per:123322">Feichtinger</name>, ein guter Freund von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, stets<lb/>
mit ihm in Kontakt ist und versucht eine Lösung zu erreichen, hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> dies bis jetzt abgelehnt. Meiner Meinung nach – und ich<lb/>
habe dies freimütig auch <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> mitgeteilt – ist der grosse<lb/>
Zuschuss, den General Motors bekommen hat, auf eine Entscheidung<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name> zurückzuführen, die <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> letzten Endes doch akzep<lb break="no"/>tierte. Jetzt kann <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nicht mehr einen solchen Zuschuss<lb/>
wiederholen und muss daher mehr oder minder ein günstiges Ange<lb break="no"/>bot von BMW ablehnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Industriesektion soll recherchieren,<lb/>
ohne dass Du ihnen diese Details sofort mitteilst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präsident des Verbandes der Beton- und Fertigteilwerke,<lb/>
<name type="person" ref="per:123321">Katzenberger</name>, und seine Geschäftsführer sprachen wegen einer<lb/>
energiesparenden Verlegung ihrer Produkte bei mir vor. Sie haben<lb/>
sich ganz entschieden gegen die Arbeitsgemeinschaft INGE, eine<lb/>
Industrie-ARGE, die sich angeblich mit energiesparenden Produkten<lb/>
beschäftigt und diese auch deklariert, ausgesprochen. Sie be<lb break="no"/>stätigten die Erfahrung, die auch wir im Handelsministerium ge<lb break="no"/>macht haben, dass INGE nichts anderes ist als eine Interessens<lb break="no"/>gemeinschaft, die verständlicherweise ihre Produkte stärker<lb/>
absetzen will und sich des Slogans "Energiesparen" bedient. Ich<lb/>
habe sie auf die Arbeitsgemeinschaft Österreichische Qualitäts<lb break="no"/>ware, das berühmte "A" mit den neuen Balken Energie richtig, ver<lb break="no"/>wiesen. Die von den Betonwerken geschaffene Arbeitsgemeinschaft<lb/>
<pb n="53-0068" facs="53_1980-01-23_0068.jpg"/>Wohnbeton wird sich sowie der Verband selbst mit Dr. <name type="person" ref="per:123323">Maier</name><lb/>
von der Arbeitsgemeinschaft Österreichische Qualitätsware<lb/>
in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte die Industriesektion einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verband beschwerte sich bei mir auch über die Importe von<lb/>
Fertigteilen, die nach seiner Mitteilung der Ö-Norm nicht<lb/>
entsprechen. Während z.B. die Deutschen genau kontrollieren<lb/>
und die DIN-Normen erfüllt sein müssen, wird in Österreich<lb/>
selbst bei öffentlichen Aufträgen darauf kein besonderes<lb/>
Augenmerk gewendet. Ich habe die Vertreter natürlich an<lb/>
das Bautenministerium verwiesen. Ein grosses Problem stellt<lb/>
für die gesamte Bauwirtschaft die Budgetierung mit Ende des<lb/>
Jahres dar. Da werden die Überschüsse schnell ausgegeben und<lb/>
in den ersten Monaten besteht dann eine ungeheure Auftrags<lb break="no"/>lücke. Wenn schon nicht mehrjährig budgetiert werden kann, würden<lb/>
sie vorschlagen, das Wirtschaftsjahr vom 1. Juli bis Ende Juni<lb/>
laufen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte diese Idee im Bautenministerium de<lb break="no"/>ponieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission, wo ich den Vorsitz führen musste,<lb/>
einigten wir uns sehr schnell über den 1.30 Semmelpreis, Erhöhung<lb/>
um 10 Groschen. Strittig war nur, ob dies auch erst mit 1.4.<lb/>
Inkrafttreten von der Handelskammer akzeptiert werden kann. Die<lb/>
Handelskammer wird mit den Bäckern Rücksprache nehmen, sicher<lb break="no"/>lich aber letzten Endes akzeptieren. Über die Mineralölpreise<lb/>
konnte kein Einvernehmen erzielt werden und die ganze Frage wurde<lb/>
dem Preisunterausschuss rückverwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit der Ölindustrie hatte ich dann spät abends eine ernste Aussprache<lb/>
über die Versorgung mit Heizöl. Die Vertreter erklärten mir<lb/>
unisono, auch von der ÖMV, GD-Stellvertreter <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name>, dass<lb/>
sie die Versorgung mit Heizöl extra leicht nicht garantieren<lb/>
können. Die ÖMV liefert im Jänner um 15% weniger aus und im<lb/>
Feber wird sie um 10% weniger ausliefern, weil sie angeblich die<lb/>
Rohölqualitäten, die eine bessere Ausbeute des Mitteldestillates<lb/>
<pb n="53-0069" facs="53_1980-01-23_0069.jpg"/>ermöglichen würde, nicht bekommt. Nach heftiger Diskussion<lb/>
erklärte ich, dass die Ölwirtschaft auf dem längeren Ast<lb/>
sitzt, was gerade GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> und alle anderen ganz entschieden<lb/>
bestritten. Sie erklären nur immer wieder, dass im Rahmen<lb/>
der Paritätischen Kommission, wo sie nicht einmal die not<lb break="no"/>wendigsten Preiserhöhungen bekommen, von der Preiskommission<lb/>
ganz zu schweigen, jetzt in eine Situation gedrängt werden,<lb/>
wo sie pro Dampfer 100 bis 150 Mio Schilling Verlust hätten,<lb/>
weshalb sie sich überlegen dieses Öl zu kaufen. Den Multis<lb/>
geniert es gar nicht, wenn ihre Tankstellen trocken liegen<lb/>
werden, wenn, wie GD <name type="person" ref="per:97556">Hirnigel</name> von BP erklärte, er durch Nicht<lb break="no"/>zulieferungen Prozesse bekommt, dann wird er die Prozesse<lb/>
gegen den Staat beginnen. Sein von ihm verlangter Schadener<lb break="no"/>satz wird dann als Amtshaftung an die Preiskommission resp.<lb/>
Paritätische Kommission weiter prozessiert werden. GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name><lb/>
erklärte im Namen der Ölgesellschaften, sie werden in Hin<lb break="no"/>kunft mit den Interessensvertretungen überhaupt nicht mehr<lb/>
verhandeln, sondern ausschliesslich nur mehr mit dem Handels<lb break="no"/>ministerium. Empört waren sie vor allem, dass in der Paritä<lb break="no"/>tischen Kommission der Antrag der Interessensvertretungen durch<lb break="no"/>gegangen ist, dass in Hinkunft auch nicht mehr Diesel als frei<lb/>
gilt, sondern in der Paritätischen Kommission beschlossen werden<lb/>
muss. Ich bin sehr gespannt, ob sie sich an diesen Beschluss<lb/>
halten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend nach der Ölverhandlung habe ich noch mit Präsident<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name> und <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, die wegen der Preise in der<lb/>
Paritätischen Kommission zusammengesessen sind, die Situation<lb/>
besprochen. Ich habe dort freimütig angekündigt, dass, wenn die<lb/>
Versorgung tatsächlich zusammenbrechen sollte, ich gar keine<lb/>
andere Möglichkeit hätte, als die Preise für Heizöl extra leicht<lb/>
freizugeben. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ist noch immer strikt dagegen, da er sich<lb/>
von der Ölwirtschaft, wie er sagt, weder was die Preisforderungen<lb/>
in der Paritätischen Kommission betrifft, noch geschweige denn<lb/>
jetzt mit Nichtbelieferung erpressen lassen will. Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, mit<lb/>
dem ich anschliessend dieses Problem eingehend besprochen habe,<lb/>
meint, jetzt versteht er jetzt, wie richtig meine Aussage war,<lb/>
dass ich bezüglich der beabsichtigten Lockerung der Preise ge<lb break="no"/>scheitert bin. So sehr er und viele andere über diese Aussage<lb/>
schockiert waren, sagt er, war sie jetzt, unter der Entwicklung be<lb break="no"/><pb n="53-0070" facs="53_1980-01-23_0070.jpg"/>trachtet, die einzig richtige. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> ist nämlich genau wie<lb/>
ich über die weitere Vorgangsweise sehr besorgt. Wenn ÖGB und AK<lb/>
weiter so stur bleiben, wenn andererseits die Ölgesellschaften<lb/>
ganz brutal ihre Macht wegen der zu erwartenden Defizite, aller<lb break="no"/>dings erklärlich, nicht anders einsetzen, dann muss es zu einer<lb/>
Versorgungskrise, wenn auch nur zeitweise, kommen. In diesem<lb/>
Fall bleibt mir wahrscheinlich gar kein anderer Weg als eben<lb/>
die Preisfreigabe, wie dies eben seinerzeit auch beim Diesel<lb/>
geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Erfolgreicher war die andere Ölverhandlung, nämlich über die<lb/>
Ölfrüchte mit dem Verband der Ölproduzenten und der Landwirt<lb break="no"/>schaft. Da die Ölfabriken im vergangenen Jahr bei Sonnenblumen<lb/>
4.97 Schilling pro Kilo Subvention draufzahlen mussten und nicht<lb/>
bereit sind, einen so grossen Betrag auch heuer wieder auszulegen,<lb/>
habe ich als Kompromiss vorgeschlagen, dass nicht wie beabsichtigt<lb/>
von der Landwirtschaft 5.000 Tonnen erzeugt werden, sondern höchstens<lb/>
dieselbe Menge wie im Vorjahr, nämlich 3.300 Tonnen, Soja und ins<lb break="no"/>besondere Sonnenblumenöl. Bei Soja handelt es sich ja nur um Ver<lb break="no"/>suchsanbauten, die auf gar keinen Fall ausgedehnt werden sollen.<lb/>
Gleichzeitig habe ich der Landwirtschaft empfohlen, sie soll<lb/>
entweder den Sonnenblumensaatenpreis entsprechend senken oder<lb/>
eine entsprechende Garantie und hohe Preisübernahme für den<lb/>
Soja- resp. Sonnenblumenschrot über die landwirtschaftlichen<lb/>
Genossenschaften den Ölfirmen zusichern. Voriges Jahr hat es<lb/>
nämlich noch Schwierigkeiten mit der Übernahme des Schrot als<lb/>
Futtermittel gegeben. Da sowohl die Landwirtschaft als auch die<lb/>
Ölfabriken sich nicht endgültig zu meinen Vorschlag äussern<lb/>
konnten, wird die Sitzung vertagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> soll recherchieren, wie es weiter<lb break="no"/>geht, damit eine neue Sitzung einberufen werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das einzig erfreuliche war die Staatswappenüberreichung an die<lb/>
Firma KIEPE. Diese Firma hat sich vor 30 Jahren aus einem kleinen<lb/>
Ingenieurbüro jetzt zu einem mittleren Betrieb mit ca 150 Be<lb break="no"/>schäftigte raufgearbeitet. Die Stadtwerke beziehen von dieser<lb/>
Firma ihre Schaltanlagen, die technisch ausgereiften Produkte,<lb/>
mit hochwertigen Motoren aus Amerika bestückt, finden allgemeine<lb/>
Anerkennung, wie mir der Generaldirektor der Stadtwerke bei der<lb/>
<pb n="53-0071" facs="53_1980-01-23_0071.jpg"/>Betriebsbesichtigung versicherte. Auch Stadtrat <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> hat in<lb/>
seiner Ansprache die Leistung der Firma besonders herausge<lb break="no"/>strichen. Tatsächlich verwendet die Firma Motoren aus Amerika,<lb/>
die noch als Embargowaren gelten und die unerreichbare Lei<lb break="no"/>stungen haben. Da mir zeitgerecht und treffende Gags bei meiner<lb/>
Ansprache eingefallen sind, haben nicht nur die Festgäste, sondern<lb/>
auch die gesamte Belegschaft, die zur Feier eingeladen waren, aber<lb/>
auch ich mich persönlich köstlich amüsiert. Wenigstens ein Licht<lb break="no"/>blick an dem ansonsten sehr kritischen und, wie ich leider zugeben<lb/>
muss, sehr erfolglosen Tag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0063_05" facs="53_1980-01-23_0063-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.1.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>