<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 30. August 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-08-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-08-30">Montag, 30. August 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-1008" facs="66_1982-08-30_1008.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 30. August 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die aus westlichen Meinungsforschungsinstituten gebildete Vereinigung<lb/>
ESOMAR hielt ihren zweiten Kongreß in Wien ab. Der erste war 1976<lb/>
in einer kritischen wirtschaftspolitischen und noch viel mehr weltpo<lb break="no"/>litischen Situation, diesmal war es nicht viel anders. Überrascht<lb/>
war ich, daß an diesem Kongreß auch Vertreter aus Osteuropa teilge<lb break="no"/>nommen hatten. Die Jugoslawen, ein paar Tschechen, eine größere Dele<lb break="no"/>gation aus Ungarn, aber sogar ein Vertreter der Sowjetunion waren an<lb break="no"/>wesend. Natürlich nützte ich diese Gelegenheit, um gleich darauf zu<lb/>
verweisen, daß Österreich sich glücklich schätzt, wenn Ost und West<lb/>
zu solchen Kongressen kommen und hier einerseits Probleme gemeinsam<lb/>
besprechen und andererseits aber natürlich eine entsprechende Konfron<lb break="no"/>tation zwischen den Systemen stattfindet. Der Kongreß hat diesmal das<lb/>
Thema Anpassung der Forschung an schwierige Zeiten gewählt. Noch mehr<lb/>
überrascht und erfreut war ich, als ich in Buchform die zwei Bände der<lb/>
Referate, die gehalten werden, gleich überreicht bekam.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wer sich dafür interessiert, ich habe sie<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__1137517">Kiefer</name> ausgehändigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtete MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> über unsere Informa<lb break="no"/>tionsstelle für Investoren und die Neuauflage des Handbuches, immer<lb break="no"/>hin hat es bis jetzt über 1.000 Bezieher gegeben, obwohl der Druck<lb break="no"/>kostenbeitrag 500 S beträgt. Nach seiner Aufstellung haben wir 38 neue<lb/>
Betriebe gegründet, durch die Zulieferaktivitäten werden von der Elek<lb break="no"/>tronik, IBM, bis zu Kfz-Zulieferern 5.000 neue Beschäftigungen geschaffen.<lb/>
Nach seiner Aufstellung gibt es potentielle Investoren aus USA<lb/>
186, aus BRD 158 und andere europäische und außereuropäische 204,<lb/>
insgesamt also 549. Dem stünden in Österreich 268 Standortanbieter ge<lb break="no"/>genüber. Theoretisch ist dies eins sehr gutes Verhältnis, in der Praxis<lb/>
ist es halt nur furchtbar schwer entsprechende Investoren nach Öster<lb break="no"/>reich zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Stubaier Werkzeugindustrie berichtete ebenfalls <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, dann<lb/>
aber der KR <name type="person" ref="#per__1137971">Kapferer</name> und ihr kommerzieller Verantwortlicher Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__1138096">Neuschmid</name> über diese Konstruktion, 36 Einzelbetriebe mit 435 Be<lb break="no"/>schäftigten machen jetzt einen Umsatz von 260 Mio. S bei einer Lohn<lb break="no"/>summe von 30 Mio., 65 % der Produktion geht in den Export, in hoch<lb break="no"/>spezialisierte und anspruchsvolle Länder wie Deutschland, Schweiz und<lb/>
Schweden. Mehr als die Werkzeugindustrie hat meiner Meinung nach<lb/>
<pb n="66-1009" facs="66_1982-08-30_1009.jpg"/>die Bergsportausrüstung eine Chance zu bestehen, obwohl derzeit der<lb/>
Produktionsanteil nur 15 % beträgt. Ich habe den beiden nach der<lb/>
Pressekonferenz vorgelesen und gezeigt, was wir alles jetzt nach mei<lb break="no"/>nem letzten Besuch in Stubai gemacht haben. Sie sind mit der Vorgangs<lb break="no"/>weise sehr einverstanden. Insbesondere hoffen sie noch immer, daß<lb/>
es mir gelingen wird, das österreichische Bundesheer zum Bezug von<lb/>
moderneren Eispickeln zu veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Sitzung mit Minister <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> und seinen<lb/>
Fachleuten vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> berichtete über den Fremdenverkehr, in der ersten Hälfte der<lb/>
Sommersaison von Mai bis inkl. Juli ist die Nächtigung -0,3 %, die<lb/>
Prognose war -0,6, Rückgänge sind bei den Deutschen -1,3, bei den<lb/>
Niederländern -4,4 und insbesondere bei den Belgiern -22 % festzu<lb break="no"/>stellen, Zuwächse bei den Italienern +11, bei den Franzosen +18, bei<lb/>
den Amerikanern +20 und bei den Briten +35 %. Da natürlich Deutschland<lb/>
und Niederlande die meisten Fremden schicken, wirkt sich dies trotzdem<lb/>
mit -0,7 % aus. Die Inländer haben um +1,1 % zugenommen, die Pri<lb break="no"/>vatquartiere haben stärker abgenommen, -4,1 %, die gewerblichen nur<lb/>
-1,3 %. Da meiner Meinung nach aber die Privatquartiere durch die 40.<lb/>
000-S-Umsatzsteuergrenze immer stärker Anmeldungen unterschlagen oder<lb/>
nur verkürzt abgeben, glaube ich, daß die Übernachtungsziffern dort<lb/>
nicht stimmen und wesentlich besser sind, als sie ausgewiesen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das bisherige Jahresergebnis von Jänner bis inkl. Juli ist positiv,<lb/>
+1,9 %, die Inländer +0,4, die Ausländer +2,4 %. Auch hier wieder<lb/>
die Entwicklung das die Privatquartiere inkl. der Ziffern Urlaub am<lb/>
Bauernhof mit -0,7, die gewerblichen Betriebe haben mit +1,1 %.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Entscheidend für mich aber ist, daß die Deviseneinnahmen, die erst im<lb/>
ersten Halbjahr Jänner bis Juni vorliegen ein positives Ergebnis<lb/>
bringen, 39 1/2 Mrd. S, um 3 Mrd. mehr als im Vorjahr oder 8,5 %.<lb/>
Demgegenüber haben die Ausgaben von 16,3 Mrd. S nur unverhältnis <add>[-mäßig]</add> weni<lb break="no"/>ger, nämlich +217 Mio. gegenüber dem Vorjahr oder 1,3 % zugenommen.<lb/>
Natürlich ergab sich dann eine Diskussion, wieso immer behauptet wird,<lb/>
im Urlaub wird gespart, und dann trotzdem mehr Deviseneinnahmen zu<lb/>
verzeichnen sind, die Devise im Urlaub wird gespart und nicht am Urlaub<lb/>
wird gespart, stimmt und im Urlaub werden nur gewisse Ausgaben nicht<lb/>
getätigt oder nicht mehr so viel ausgegeben wir früher wie z.B. Extras<lb/>
<pb n="66-1010" facs="66_1982-08-30_1010.jpg"/>in den Gaststätten oder Hotels, in Wirklichkeit aber der Gast in Summe<lb/>
mehr Geld in Österreich läßt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit KR <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name>, Einkäufer von VW, habe ich wegen Zuliefermöglich<lb break="no"/>keit von Eumig Fohnsdorf gesprochen. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> hat in Deutschland<lb/>
recherchiert, VW erwartet, daß die Fa. Kautex Kunststoffteile für<lb/>
18 Mio. DM zusätzlich aus Österreich zu VW liefern kann. Kautex will<lb/>
sich aber jetzt doch nicht an dem Fohnsdorfer Werk beteiligen, sondern<lb/>
höchstens die Kunststoffabteilung pachten. Bezüglich einer Verschie<lb break="no"/>bung des Arrangements, damit weitere Verhandlungen geführt werden<lb/>
können, wird <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> mit Herrn <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name> sprechen, der in einer Vor<lb break="no"/>standssitzung nicht gestört werden konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> hat mir berichtet, daß im ersten Halbjahr 1982 um 15 % mehr<lb/>
aus Österreich von VW bezogen wurde und jetzt bereits 120 Mio. DM er<lb break="no"/>reicht sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Herr <name type="person" ref="#per__122020">Giuli</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> hat einen Jugoslawen, der jetzt amerikanischer Staatsbürger<lb/>
ist, <name type="person" ref="#per__1138097">Milutinovic</name> gebracht, der angeblich die stillgelegte und ver<lb break="no"/>fallene Firma in Deutsch-Altenburg von Eumig kaufen möchte. Dort will<lb/>
er eine Computerproduktion aufziehen mit beginnend 100 Beschäftigten.<lb/>
Der Umsatz soll 400 Mio. $ ausmachen, bei Investitionen für 50 Mio. $.<lb/>
Überrascht war ich nur, daß er immer wieder erklärt, er braucht<lb/>
dazu keine wie immer geartete Unterstützung des Staates oder des<lb/>
Landes. Die Fa. Marubeni würde 4 Jumbofrachten wöchentlich aus Japan<lb/>
nach Wien einfliegen. Er hätte mit Japan Airlines eine Frachtrate ver<lb break="no"/>einbart, die 70 % unter den Normalraten liegt. Voraussetzung, damit<lb/>
dieses Projekt zustandekommt, ist, daß das Verkehrsministerium diese<lb/>
Fracht hereinläßt, da ja Japan Airlines kein Landerecht derzeit in<lb/>
Schwechat besitzt. <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> wird unverzüglich mit dem Verkehrsministe<lb break="no"/>rium die Verhandlungen beginnen. Ein weiterer wichtiger Punkt war,<lb/>
daß er die in Österreich erzeugten Computerteile mit trademark in<lb/>
Austria, also Made in Austria versehen kann, was auch nach Meinung<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Grögers</name> keine Schwierigkeit bedeutet. Von dieser Computerfirma wird<lb/>
bereits in Italien Avanti, in Deutschland Mobil, in GB Shell und in<lb/>
Frankreich Elf beliefert. 20.000 Stk. sollten von diesen Computern mit<lb/>
6 Memories, die IBM hätte nur 3 Memories, erklärte er, nach Amerika<lb/>
exportiert werden. Das ganze Projekt und die Erklärungen des Miluti<lb break="no"/>novic waren so traumhaft, daß ich nicht daran glaube, da wir aber<lb/>
schon wesentlich mehr und oft größere Aufwände getätigt haben und es<lb/>
<pb n="66-1011" facs="66_1982-08-30_1011.jpg"/>ist nichts dabei herausgekommen, habe ich ihm sofort zugesagt, er<lb/>
bekommt jede Unterstützung durch das Handelsministerium, nachdem er<lb/>
insbesondere keinerlei staatliche Subventionen wünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__122020">Giuli</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> soll uns auch ständig am Laufenden halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</name> von der Mission aus Brüssel konnte auf meine<lb/>
Anfrage, wie es jetzt mit der Finanzierung der Autobahn in Österreich<lb/>
weitergehen soll, nur mitteilen, daß das Mandat an die Kommission nach<lb/>
wie vor unbefriedigt ist und daher seiner Meinung nach man jetzt von<lb/>
der Kommission erwarten wird, daß diese eine ganze Reihe von kleinen<lb/>
unbedeutenden und wahrscheinlich für uns unbefriedigenden Vorschlägen<lb/>
machen wird. Die Hauptfrage, wer die 9 Mrd. S, die Österreich erwartet,<lb/>
bezahlen soll, ist nach wie vor nicht gelöst und kein Mandatsauftrag<lb/>
vorhanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</name> konnte nur berichten, daß jetzt ein großes Problem ist,<lb/>
ob die Ministerkonferenz der EFTA- und EG-Staaten anläßlich der 10-<lb/>
jährigen Jubiläumssitzung in Brüssel oder in Kopenhagen stattfindet<lb/>
oder ob es sich hier nur um ein Zeremoniell handelt oder, wie die<lb/>
Schweizer und Finnen befürchten, auch Erklärungen abgegeben werden<lb/>
sollten. Mir ist das ganze zuwider und ganz egal, ich fürchte nur<lb/>
im selben Moment, wo auch nur eine Erklärung z.B. vor der GATT-Mini<lb break="no"/>stertagung gemeinsam EFTA und EG feststellen, daß diese zweckmäßig<lb/>
ist, dann die Schweizer und Finnen sofort erklären werden, da kommen<lb/>
wir jetzt in eine Koalition mit den EG-Staaten womöglich gegen<lb/>
Amerika und gegen die Entwicklungsländer und es wird daher meiner<lb/>
Meinung nach überhaupt nichts anderes herauskommen als eben eine<lb/>
zeremonielle Sitzung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die zweite große Frage war, ob die EG-Vorschläge anstelle der zweimal<lb/>
jährlich Gemischten Ausschußsitzung nicht eine stattfinden soll und<lb/>
als zweites dann ein high level meeting, auch eine große Diskussion in<lb/>
Brüssel auslöst. Schweden und Norwegen, die dies bereits eingeführt<lb/>
haben, sind damit sehr zufrieden, die Schweiz und auch Österreich haben<lb/>
wieder große Bedenken. Die Zweimal gemischte Ausschußsitzung sind, wie<lb/>
ich immer sage, fürs Krenreiben, unser Vorsitzender <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, aber auch de<lb/>
von der Kommission <name type="person" ref="#per__114457">Duchateau</name> können zu keinen wie immer gearteten<lb/>
Ergebnissen materieller Art kommen, denn <name type="person" ref="#per__114457">Duchateau</name> ist mit den ein<lb break="no"/>zelnen Ländervertretern bei diesem Gemischten Ausschuß nur immer einer<lb/>
einzigen Meinung, man wird alle Fragen prüfen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1012" facs="66_1982-08-30_1012.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Als wichtigstes ersuchte <name type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</name> aber, obwohl ich jetzt endlich<lb/>
durchgesetzt habe, daß im Nationalrat nur alle 2 Jahre ein Integra<lb break="no"/>tionsbericht gegeben wird, daß die Mission jährlich berichten darf,<lb/>
denn sonst, befürchtet er, würden die Ergebnisse der Jahrestätigkeit<lb/>
in der Mission vielleicht vergessen werden. Ich habe ihm selbstver<lb break="no"/>ständlich zugesagt, er kann von mir aus alle Wochen berichten, wir<lb/>
werden nur zweijährlich jetzt endlich den Integrationsbericht im Par<lb break="no"/>lament abgeben können, bei den jährlichen Berichtserstattungen sind<lb/>
ja viele Berichte überhaupt niemals vom Plenum oder vom Ausschuß be<lb break="no"/>handelt worden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> will sich überlegen, wie der Gemischte<lb/>
Ausschuß mit Brüssel aktiviert und verbessert werden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__1138099">Riesenfelder</name> von IBM und der Pressereferent Dr. <name type="person" ref="#per__1138098">Feltl</name>, ein Bruder<lb/>
unseres Beamten, berichten mir über die Zulieferung von IBM. IBM hat<lb/>
jetzt eine neue Broschüre über diese Zuliefertätigkeit herausgebracht,<lb/>
ich habe ihnen vorgeschlagen, sie sollen sie einmal bei einem Presse-<lb/>
Frühstück vorstellen. Auch IBM hat so wie VW einen großen Zuwachs,<lb/>
1979 betrug die Zulieferung 40 Mio., heuer sind bereits 240 Mio. er<lb break="no"/>reicht und es werden 300 Mio. werden, 1984 erwartet man sogar eine<lb/>
halbe Mrd. aus schon jetzt in Aussicht genommenen Verträgen. Ins<lb break="no"/>besondere wurde jetzt für die Fa. Siemens ein Rahmenvertrag für die<lb/>
nächsten Jahre von 1 Mrd. bis 1,3 Mrd. S für Bauteile aus Villach abge<lb break="no"/>schlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB ersuchte ich die Vertreter im Milch<lb break="no"/>wirtschaftsfonds zu prüfen, ob nicht doch auch der Hoferwunsch,<lb/>
Bewi Gaudina ?? von Agrosserta zur Zentralmolkerei nach Sattledt zu<lb/>
übertragen möglich wäre. Diese Firma, betrieben von Furtmayr &amp;<lb/>
Royer, ist im Fonds nicht sehr gut beschrieben, da sie 76 Mio. S seiner<lb/>
zeit dem Milchwirtschaftsfonds rückzahlen mußte für unrechtmäßig<lb/>
bezogene Subventionen resp. nicht Abführung von Beträgen. Trotzdem,<lb/>
glaube ich, sollte man Hofer in diesem Fall entgegenkommen, da anson<lb break="no"/>sten die Gefahr besteht, daß er dieses Produkt aus seiner Verkaufs<lb break="no"/>palette überhaupt streicht,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte nach einiger Zeit <add>[die]</add> AK fragen, was geschehen<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1013" facs="66_1982-08-30_1013.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete über die Arbeit am Samstag zum zweiten Beschäftigungs<lb break="no"/>programm. Offen ist für mich nur noch die Biospritkonzeption, diese<lb/>
soll von SC <name type="person" ref="#per__114570">Steiner</name> vorgelegt werden. Nach Meinung der AK und ÖGB<lb/>
kommen nur zwei Projekte in Frage, Zellulose, entweder säurehydrau<lb break="no"/>lisch, wie Waagner-Biro macht, Richtpreis ungefähr 7,50 S, oder enzy<lb break="no"/>matisch, wie Steyrermühl und Vogelbusch produzieren möchte, Richtpreis<lb/>
7,53 S. Als weitere andere Produktart kommt noch Zuckerhirse infrage.<lb/>
Alle diese Projekte brauchen keine Fremdenergie, sehr zum Unterschied<lb/>
von den Stärke- und sonstigen Projekten, die in der Landwirtschaft noch<lb/>
immer rumgeistern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, VKI, hat Angst, daß jetzt die Energieverbrauchsdeklarations<lb break="no"/>verordnung des Ministeriums unterbleibt. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name><lb/>
und Dr. <name type="person" ref="#per__116971">Smolka</name> konnten ihn beruhigen, in einem Staatsvertrag mit den<lb/>
Ländern, 15a, steht ausdrücklich drinnen, daß diese nur verkauft werden<lb/>
dürfen, wenn eine Verbrauchsdeklaration erfolgt. Die Handelskammer<lb/>
hat jetzt nur Bedenken dagegen und möchte am liebsten, daß es sich um<lb/>
eine freiwillige Deklaration handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem Wunsch der Margarineindustrie, Dir. <name type="person" ref="#per__113084">Büttner</name>, Unilever, und <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name>,<lb/>
Nahrungs- und Genußmittelindustrie, nach Kündigung des GATT-Zolles<lb/>
kann jetzt nicht entsprochen werden. Als dem perzentuellen Zollsatz<lb/>
von 18 auf die autonome Höhe von 22 durch die AK zugestimmt wurde, hat<lb/>
die Fettindustrie erklärt, sie wird ein großes Konzept auch von inlän<lb break="no"/>dischen Rapsaufkäufen verwirklichen. Dies ist bis jetzt nicht geschehen.<lb/>
Ich ersuchte daher die AK und den ÖGB über dieses Problem doch noch<lb/>
einmal mit <name type="person" ref="#per__113084">Büttner</name> und <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> zu verhandeln. Dazu sind diese bereit,<lb/>
wenn beide sich an AK oder ÖGB wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Dr. <name type="person" ref="#per__133371">Mandl</name> soll dies einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem Wunsch der BAWAG, bei den Fonds stärker ins Geschäft zu kommen,<lb/>
kann kaum entsprochen werden. Im Milchfonds hat es bereits die Auftei<lb break="no"/>lung 45 % BAWAG, 55 % Genossenschaftrliche Zentralbank gegeben, im Ge<lb break="no"/>treidefonds wird der neue Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</name> darüber in<lb break="no"/>formiert, im Viehverkehrssektor wird alles über die Staatsbank, nämlich<lb/>
Postsparkasse abgewickelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte nächsten Besuch <name type="person" ref="#per__126952">Tröthann</name> mitgeben.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1014" facs="66_1982-08-30_1014.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dkfm. <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> fragte, was jetzt bei der Einwegverpackung resp. beim Ver<lb break="no"/>packungsgipfel herauskommen sollte. Ich sehe nach wie vor als zweckmä<lb break="no"/>ßigst eine Pfandlösung. <name type="person" ref="#per__115583">Muhm</name>, ÖGB, verlangte eine Abgabe auch auf Ein<lb break="no"/>weggebinde für Kosmetika, Zahnpastatuben usw.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wunsch des Sozialministers <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name>, jetzt für den zweiten Bil<lb break="no"/>dungsweg von 20 Jahren die Lehrlingskurzlehre auf z.B. 18 herabzusetzen,<lb/>
muß genau geprüft werden. AK und ÖGB sind der Meinung, daß man dem<lb/>
Lehrling nicht durch eine 4-jährige Lehrzeit womöglich erst zu einem<lb/>
späteren Zeitpunkt auslernen lassen kann, als dies durch eine Kurz<lb break="no"/>lehre für HTL-Schüler usw. möglich wäre. Der Arbeitsmarktförderungs<lb break="no"/>beirat hat sich aber für die Herabsetzung des Alters positiv ausge<lb break="no"/>sprochen. Ich werde dieses ganze Problem dem Berufsausbildungsbeirat<lb/>
zur Stellungnahme übermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte dringendst durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In den Unterarbeitsgruppen in der unter <name type="person" ref="#per__117200">Steyrer</name> tagenden Ökologie- und<lb/>
Ökonomieberater gibt es immer wieder harte Konfrontationen zwischen<lb/>
AK- und ÖGB-Leuten und den sogenannten sozialistischen Grünen. Selbst<lb/>
<name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> und <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> haben nachher mir zugegeben, daß es zweckmäßig war,<lb/>
daß sich das Handelsministerium offiziell gar nicht an diesen Ausaschüs<lb break="no"/>sen beteiligt. Wir wären in unverhältnismäßig viele Streitereien ver<lb break="no"/>wickelt worden, ohne die wie ich glaube notwendigen Korrekturände<lb break="no"/>rungen dort durchsetzen zu können. Diese Ausschüsse müssen sich anhand<lb/>
der praktischen Probleme und der konkreten Entscheidungen entweder<lb/>
totlaufen oder auf ein so gewisses Maß dann selbst reduzieren, daß es<lb/>
für uns noch akzeptabel wird. Zu glauben, man kann diese Leute dort<lb/>
sachlich und fachlich überzeugen, halte ich für eine Illusion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von der Zeitschrift Hörzu wurde ich angerufen, daß die letzt <add>[-ens?]</add> aus der<lb/>
Stadthalle kommende Sendung von dem Entertainer <name type="person" ref="#per__1138035">Fuchsberger</name> in Deutsch<lb break="no"/>land große Empörung ausgelöst hat. Hier haben einige Wiener angeblich<lb/>
in der Sendung erklärt, sie mögen die Piefke nicht, die sind hochnäsig,<lb/>
schmeißen nur so mit dem Geld herum und glauben, sie können sich die<lb/>
ganze Welt kaufen. Ich habe die Sendung nicht gesehen, wenn dies aber<lb/>
wirklich so rausgekommen ist, kann ich mir vorstellen, daß gerade<lb/>
deutsche Gäste, die für unseren Tourismus von so großer Bedeutung sind,<lb/>
dadurch abgestoßen werden. Ich habe daher sofort der Redakteurin ins<lb/>
Diktiergerät erklärt, daß es vereinzelte Wiener gibt sowie es ver<lb break="no"/><pb n="66-1015" facs="66_1982-08-30_1015.jpg"/>einzelte Österreicher gibt, aber sicherlich auch vereinzelte Italiener,<lb/>
Jugoslawen, Deutsche, die einen vollkommen unerklärlichen Standpunkt<lb/>
zu anderen Nationen haben. Diese sollte man nicht überbewerten, vor<lb/>
allem aber sollte man solche Äußerungen bitte nicht persönlich nehmen.<lb/>
Falls diese wirklich gefallen sind, was ich gar nicht bezweifle, möchte<lb/>
ich mich als österreichischer Fremdenverkehrsverantwortlicher bei den<lb/>
Deutschen, die sich natürlich dadurch betroffen fühlten, entschuldigen.<lb/>
Jahr für Jahr können hunderttausende feststellen, wie sehr sie in<lb/>
Österreich während ihres Urlaubes nicht nur willkommen sind, sondern<lb/>
sich gerade in den österreichischen Betrieben auf der familiären Basis<lb/>
sehr wohl fühlen. Die Redakteurin war über diese Erklärung sehr froh,<lb/>
ich hoffe, daß sie entsprechend gebracht wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte erkundige Dich, wie dies mit dieser Er<lb break="no"/>klärung weitergeht und wie sie gebracht wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>