<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820218">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 18. Februar 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-02-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-02-18">Donnerstag, 18. Februar 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0192" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-18_0192.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_01">Donnerstag, 18. Februar 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_02">Die Fr. Omikron möchte mit Libyen ein größeres Bärenbatteriegeschäft<lb/>
machen, Interessanterweise kommt sie mit den Vertretern der Steyr-<lb/>
Werke, Dir. <rs type="person" ref="#per__133701">Protnik</rs>, der wieder ein großes Milliarden-, Militär-, aber<lb/>
auch fast das selbe 3-1/5-Mrd.-Zivilgeschäft machen will. <rs type="person" ref="#per__133701">Protnik</rs> wird<lb/>
jetzt nach Libyen fahren. Er wartet aber, bis wir von der Gemischten<lb/>
Kommission kommen der er sich anschließen will. Seine Geschäfte laufen<lb/>
verständlicherweise unter strengst vertraulich, umso überraschter ist<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133701">Protnik</rs> als auch ich, als nach dem Vieraugengespräch, das ich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133701">Protnik</rs> führte, MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> mir erklärt, daß der deutsche Botschafter in<lb/>
Österreich ihn bei einer Party gestern genau wegen diesem Geschäft<lb/>
angesprochen hat und fast alle Details kannte. So sieht in Österreich<lb/>
defacto die Geheimhaltung aus, ich selbst kann aber mit Befriedigung<lb/>
feststellen, daß eigentlich aus dem Handelsministerium besonders aus<lb/>
meinem Büro durch meine Aufzeichnungen eigentlich noch niemals eine<lb/>
Indiskretion mir zu Ohren gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_03">Mit <rs type="person" ref="#per__133701">Protnik</rs>, aber dann mit GD <rs type="person" ref="#per__111400">Malzacher</rs> von Steyr-Daimler-Puch habe ich<lb/>
auch ihre Schwierigkeiten in Tunis besprochen. Ich verwies darauf, daß<lb/>
ihr ca. 25 %-iger Anteil von Traktoren durch die Errichtung der Firma<lb/>
Magirus-Deutz-Traktorenfabrik in Tunis schwerstens gefährdet ist.<lb/>
Steyr-Daimler-Puch wird dieses Problem noch einmal überprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Laß durch die Abteilung die Angelegenheit weiter<lb/>
verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_05">Ein Dutzend Hotels von der Hoteliervereinigung haben sich zusammenge<lb break="no"/>schlossen, um in den arabischen Golfstaaten und in Saudi-Arabien sich<lb/>
entsprechend zu repräsentieren. Diese Verkaufsförderungsidee stammt<lb/>
von der sehr aktiven Junghoteliervertreterin in der Hoteliervereini<lb break="no"/>gung <rs type="person" ref="#per__123201">Barbara Klauss</rs>. Diese Verkaufsförderungsaktion wird ca. 1 Mio. S<lb/>
kosten, da das Handelsministerium kein Geld hat, ich habe auch nie<lb/>
irgendjemandem welche Zusagen gemacht, erwarten sie von uns insbesondere<lb/>
eine moralische Unterstützung. Dies können wir auch ohne weiteres tun.<lb/>
U.a. wird <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> das Visum für Frau <rs type="person" ref="#per__123201">Klauss</rs> für Saudi-Arabien von uns<lb/>
beantragen, weil sie befürchtet doch dafür keines eventuell zu bekommen.<lb/>
Überrascht war ich von Herrn <rs type="person" ref="#per__1137531">Gundolf</rs>, Austria-Hotels, Wien zu erfahren,<lb/>
daß man ihm z.B. ein Visum von Saudi-Arabien verweigert hat, mit dem<lb/>
Hinweis, es besteht für eine Hotelpräsentation dieser Hotelkette kein<lb/>
<pb n="63-0193" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-18_0193.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Interesse. Da die Handelskammer ihre Exportförderung auch diese Dienst<lb break="no"/>leistung vielleicht fördert, ihre Richtlinien müßten eine solche<lb/>
Möglichkeit offen lassen, wird sich <rs type="person" ref="#per__123201">Klauss</rs> an Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_07">Der spanische Fremdenverkehrsstaatssekretär <rs type="person" ref="#per__1137532">Buenopunto</rs>, mit dem ich<lb/>
mich eigentlich schon beim langen Spanienabendessen unterhalten habe,<lb/>
wollte trotzdem den offiziellen formellen Besuch bei mir durchführen.<lb/>
Dort versicherte er mir, daß die offiziellen Aussprachen für ihn von<lb/>
großer Bedeutung waren, insbesondere hat er meine Erklärungen, daß<lb/>
Österreich doch auf die Familienbetriebe aufgebaut ist als sehr rich<lb break="no"/>tig und entscheidend empfunden. Spanien sagte er sei in den Fremden<lb break="no"/>verkehrsmaßnahmen und Politik noch wesentlich hinter Österreich. Dies<lb/>
gilt insbesondere für unsere Werbung. Die Spanier sind wegen der Er<lb break="no"/>öffnung der Mallorcaausstellung im Rathaus gekommen, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst<lb/>
war dort sehr lange anwesend und hat sich wegen der Verleihung der<lb/>
Mallorca-Fremdenverkehrsauszeichnungen, er ist, wie ich immer sage, immer<lb break="no"/>hin der prominenteste Dauergast, sehr gefreut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_08">Die Schlußsitzung mit den Polen gab dem Außenamt die Möglichkeit sich<lb/>
erstens für die Aufnahme der Beschwerden über die Verbindung zur Öster<lb break="no"/>reichischen Botschaft in das Protokoll zu bedanken und neue Wünsche vor<lb break="no"/>zubringen. Bezüglich der Zloty-Schilling-Botschaftsaufwendungsverrech<lb break="no"/>nung wünscht das Außenamt wieder eine bevorzugte Behandlung, der Vize<lb break="no"/>minister des Finanzministeriums hat eine gründliche Überprüfung zuge<lb break="no"/>sagt. Bei der Protokollunterzeichnung hat das Fernsehen zwar schon<lb/>
aufgestellt gehabt, aber das Kamerateam war nicht anwesend. Nachher<lb/>
wollten sie nur vom polnischen Minister ein Interview, da ich zur<lb/>
Regierungssitzung ins Parlament sofort wegfahren mußte, weiß ich gar<lb/>
nicht, ob er es ihnen gegeben hat, mir gegenüber hat er zuerst große<lb/>
Bedenken geäußert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie ist die Interviewsache weitergelaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_10">Im Parlament glaubten manche Minister, welch außerordentliches Problem<lb/>
zur Debatte steht wegen der Einberufung dieses außerordentlichen Mini<lb break="no"/>sterrates. Tatsächlich hat dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Regierungsbank gar nicht<lb/>
verlassen, es stand der Bericht über die verstaatlichte Industrie auf<lb/>
der Tagesordnung und der ehemalige Parteiobmann der ÖVP, <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>, sprach ge<lb break="no"/><pb n="63-0194" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-18_0194.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>rade, weshalb <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> den Ministerrat eröffnete. Einzige zwei Tages<lb break="no"/>ordnungspunkte, Erhöhung des Salzpreises für Streusalz und Industrie<lb break="no"/>salz um 6 % und Erhöhung der Zigarettenpreise von 5 Groschen, 4 Sorten,<lb/>
10 Groschen, 38 Sorten und 15 Groschen, 18 Sorten. Bei Zigarren von 20<lb/>
Groschen bis 5 S. und von der importierten Luxuszigarre Monte Cristo<lb/>
um 20 S, die jetzt dann 60 S kosten wird. Tabakpreise werden von 1 S<lb/>
bis 5 S erhöht. Der Verbraucherpreisindex soll sich um nicht ganz ein<lb/>
halbes Prozent dadurch erhöhen. Die Einnahmen sollen dem Finanzminister<lb/>
lt. seiner Unterlage Tabaksteuer 520 Mio. und Umsatzsteuer 130 Mio. S,<lb/>
also insgesamt 650 Mio. mehr bringen, <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> selbst hat aber 800 Mio<lb/>
genannt, entweder irrte er sich oder in den schriftlichen Unterlagen<lb/>
hat sein Haus zu gering geschätzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_11">Beim Mittagessen gegeben von der Handelskammer mit den Polen saß ich<lb/>
neben dem eh. Attache in der polnischen Botschaft in Österreich und<lb/>
habe mich mit ihm über die Solidarnosc besonders unterhalten. Er meinte,<lb/>
daß aus der alten Gewerkschaft jetzt 3 neue hervorgegangen sind. Die<lb/>
Solidarnosc, angeblich 10 Mio. Mitglieder, in Wirklichkeit aber höchstens<lb/>
8 Mio., wovon, wie der Vizeminister des Finanzministeriums <rs type="person" ref="#per__1137533">Biel</rs> mir sag<lb break="no"/>te, höchstens 4 Mio. gezahlt haben. Das Finanzministerium weiß das ganz<lb/>
genau, weil es die alten Vermögenswerte der Gewerkschaften jetzt auf<lb break="no"/>teilen mußte. Die alte Gewerkschaft hat sich ebenfalls aufgelöst und<lb/>
ist in eine neue die sogenannte Branchengewerkschaft übergewechselt angeb<lb break="no"/>lich 2 1/2 Mio. Mitglieder, daneben gibt es noch eine autonome Gewerk<lb break="no"/>schaft, die weder der Solidarnosc noch dem Nachfolger der alten Ge<lb break="no"/>werkschaft, also der Branchengewerkschaft angehören will und hat ca.<lb/>
500 bis 600.000 Mitglieder. Da das Arbeitskraftpotential ca. 12 Mio in<lb/>
Polen ausmacht und früher fast alle organisiert waren, ist jetzt nach<lb/>
der Regierungsauffassung ein bißchen mehr als die Hälfte tatsächlich<lb/>
organisiert. Daneben gibt es aber noch die eigene Gewerkschaft der<lb/>
Lehrer und wissenschaftlichen Mitarbeiter, die sind zu 70 % in der alten<lb/>
Gewerkschaft geblieben und zu 30 % in die Solidarnosc übergetreten. Die<lb/>
Solidarnosc ist ausschließlich nur regional organisiert und hat auch<lb/>
keine Branchenaufgliederung. Wie es weitergeht, weiß die Regierung bis<lb/>
heute noch nicht. Ich habe dem leitenden Sekretär <rs type="person" ref="#per__113840">Ströer</rs> vom Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund über diese Aussprache mit den Polen wegen der Gewerkschafts<lb break="no"/>bewegung sehr eingehend informiert, weil er namens des Gewerkschafts<lb break="no"/>bundes mit Polen insbesondere aber mit den Gewerkschaftsvertretern dort<lb/>
Kontakt aufnehmen möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_12">Bezüglich der Kohlenbezüge hat die polnische Delegation mit Polkarbon<lb/>
<pb n="63-0195" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-18_0195.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>KR <rs type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</rs> eingehende Gespräche geführt. von den 1,050.000<lb/>
Kontraktmengen sind 680.000 Koks-Kohle für die VÖEST-Alpine. Für 82<lb/>
sind nur 300.000 seinerzeit angeboten worden und daher auch nur diese<lb/>
von der Polkarbon der VÖEST-Alpine weiterverkauft. Jetzt könnte man<lb/>
fast die ganze Kontraktmenge ausliefern. Polkarbon kann aber höchstens<lb/>
200.000, vielleicht 300.000 noch übernehmen, wenn sie die Ersatzkontrakt<lb/>
mit Amerika stornieren resp. auf einen späteren Zeitpunkt verschieben<lb/>
kann. Dies wird deshalb sehr schwer möglich sein, weil jetzt allein<lb/>
5 Mio. amerikanische Kohle in Rotterdam lagern und nicht verkauft sind.<lb/>
Die Kohlesituation in Europa entspricht also ungefähr auch der Öl<lb break="no"/>situation. Ein riesiger Angebotsmarkt, die lagernden Mengen lassen<lb/>
sich kaum verkaufen, warum die Preise nicht tiefer runterfallen erklärt<lb/>
sich primär daraus, daß auf diesen Kohlehalden sowie auf den Öllagern<lb/>
ungeheure Kosten insbesondere Zinsenbelastung liegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Die Energiesektion soll ähnlich dem Öl<lb/>
auch die Kohlevorräte genauer beobachten und entsprechende Mitteilun<lb break="no"/>gen machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_14">Bei der Abschiedsfeier für Dr. <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> waren nicht nur die unmittel<lb break="no"/>baren Bürokolleginnen und -kollegen, sondern sogar alle Sektionsleiter<lb/>
und auch zusätzlich noch etliche von der Energiesektion eingeladen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107956">Heinz</rs> standen wirklich Tränen in den Augen, als er ganz gerührt von uns<lb/>
allen Abschied nahm. Ihm glaubt man es wirklich, daß wenn es nach<lb/>
seinem Herzen gegangen wäre, er lieber im Büro geblieben wäre, als jetzt<lb/>
eben Direktor von der Verbundplan zu werden. Für ihn persönlich aber<lb/>
und ganz besonders für seine Familie ist dies natürlich ein beträch<lb break="no"/>tlicher Aufstieg. Alle versicherten ihm, daß man ihn weiterhin in je<lb break="no"/>der Beziehung unterstützen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_15">Im Parlament hat es mit <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> und den Abg. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97809">Pfeifer</rs> eine Aussprache über das Biospritproblem gegeben. Gesund<lb break="no"/>heitsminister <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> hat sofort erklärt, er hat das Gefühl, die Bio<lb break="no"/>spritsache sei jetzt endgültig tot. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> war wieder sehr unglücklich,<lb/>
weil er ernstlich geglaubt hat, es wird noch im Laufe dieser Legisla<lb break="no"/>turperiode zu einer größeren Biospritproduktion kommen. Ich selbst<lb/>
habe ihm zwar immer wieder gesagt, daß die Kostenseite mir unüberwind<lb break="no"/>lich erscheint, doch er hat es nicht geglaubt. Ich berichtete ihm ganz<lb/>
kurz, daß Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bei der letzten Paritätischen Kommission<lb/>
wenn nicht ich den Vorsitz geführt hätte, auf den Beschluß, daß die<lb/>
Sozialpartner ablehnen, die ihnen übertragene Berechnung anzustellen<lb/>
erklärt hätte, er ist auch der Meinung, daß das Biospritproblem kosten<lb break="no"/>mäßig von den Konsumenten nicht übernommen werden soll und damit eigent<lb break="no"/><pb n="63-0196" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-18_0196.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>lich die ganze Biospritfrage als erledigt zu betrachten ist. Da die<lb/>
ÖVP eine Enquete im Parlament wünscht, ich der Meinung bin, schon<lb/>
allein um <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> und <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> das Gesicht wahren zu lassen, man diese<lb/>
Enquete unbedingt durchführen muß, einigten wir uns darauf, daß die<lb/>
drei von SPÖ-Klub nominierten Genossen jetzt bei den Verhandlungen<lb/>
versuchen eine ausgewogene Enquete zustandezubringen. Es sollen Befür<lb break="no"/>worter, aber auch seriöse Gegner mit entsprechenden Unterlagen zur Spra<lb break="no"/>che kommen. Insbesondere NR <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> vom ÖGB hat sich sehr dafür einge<lb break="no"/>setzt, was mich sehr freute. Mir erscheint heute mehr denn je notwen<lb break="no"/>dig, daß in jeder Beziehung nicht nur in der Regierung sondern auch<lb/>
mit den Interessensvertretungen eng zusammengearbeitet wird, als daß<lb/>
man sich wer immer momentan Oberwasser hätte, auf Kosten eines anderen<lb/>
profiliert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_16">Die Sektion III auf der Landstraße wird jetzt von der JG der Landstraße<lb/>
übernommen. Bei ihrem ersten Sektionsabend war ich daher eingeladen<lb/>
und bin selbstverständlich auch hingegangen um mit ihnen über alle Pro<lb break="no"/>bleme, die sie interessieren zu diskutieren. Es ist für mich optisch<lb/>
schon eine ungeheure Überraschung, wenn ich in <add>[eine]</add> so ausschließlich aus jun<lb break="no"/>gen Mitarbeitern bestehende Sektion komme. Ähnlich ist es ja bei der<lb/>
1/2 Sektion, wo wieder die SJ die Sektionsführung und Sektionsarbeit<lb/>
übernommen hat. Bei der 1/2 sind aber schon etliche ältere Genossen<lb/>
wieder Mitarbeiter und integriert bei der III-er waren es ausschließlich<lb/>
junge Mitarbeiter eben der JG. Die Auffrischung unserer Sektionen ist<lb/>
dringender denn je, die Lösung, daß ganze Sektionen, die eigentlich schon<lb/>
am Absterben sind, von Gruppen übernommen werden, ist nicht die ideale<lb/>
Lösung, viel besser wäre es, wenn in allen Sektionen größere Jugendakti<lb break="no"/>vitäten festzustellen wären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_17">Im Parlament gab es dann gerade zur Abfahrtszeit der polnischen Dele<lb break="no"/>gation die Debatte über das Wohnbauprogramm. Ich habe mir genau ausge<lb break="no"/>rechnet, daß ich die Delegation ohne weiteres verabschieden kann den<lb/>
es waren noch 3 Redner gemeldet und die Frau Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</rs><lb/>
erklärte mir dezidiert sie würde auf alle Fälle das Wort ergreifen.<lb/>
Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> war über die vielen Wortmeldungen gar nicht glück<lb break="no"/>lich, da damit die Sitzung bis spät in die Nacht dauerte und meinte<lb/>
nur, ich könne auf alle Fälle wegbleiben, da ja ein Teil der ÖVP<lb/>
Abgeordneten am Opernball war und überhaupt die Mehrheit mehr als ge<lb break="no"/>sichert war. Da ich noch niemals bei Abstimmungen insbesondere wenn es<lb/>
um Kampfabstimmungen gegangen ist gefehlt habe, ich erinnere mich jetzt<lb/>
allerdings einmal mit Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> vor 15 Jahren eine Abstimmung ver<lb break="no"/>säumt zu haben, sonst aber immer anwesend war, wollte ich auch diesmal<lb/>
<pb n="63-0197" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-18_0197.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>meine Abgeordnetenpflicht entsprechend erfüllen. <rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</rs> hat mir<lb/>
versprochen, sie würde solange sprechen bis ich zurück bin, wenn<lb/>
tatsächlich die anderen Oppositionsredner früher aufhören. Als ich ins<lb/>
Parlament kam war gerade die Abstimmung weshalb ich den Sitzungssaal<lb/>
nicht mehr betrat, da ich ja gar nicht aufgefallen bin. <rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</rs>,<lb/>
die ich dann fragte, erklärte mir, Minister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> hätte ihr empfohlen,<lb/>
weil es schon so spät abends ist und die Debatte ja dann über andere<lb/>
Punkte weiterging, nicht mehr das Wort zu ergreifen. Zu meiner größten<lb/>
Verwunderung hat sie dies auch dann tatsächlich getan, wodurch ich zum<lb/>
zweitenmal zu einer Abstimmung zu spät gekommen bin. Ich hätte niemals<lb/>
geglaubt, daß <rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</rs> ihre Wortmeldung tatsächlich zurücknimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_18">Minister <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> fragte ich, wie sie nun zu der Übernahme der Biblio<lb break="no"/>thekarbediensteten aus ihrem zuständigen Ressort in das jeweilige<lb/>
andere Ressort steht. Ursprünglich war sie ja der Meinung, daß alle<lb/>
Bibliothekarinnen im Wissenschaftsministerium bleiben müßten. Sie selbst<lb/>
hat diese Frage neuerdings geprüft, wird mit allen Bibliothekaren noch<lb/>
eine Aussprache haben und mir dann Bescheid sagen, ob sie von ihrer<lb/>
ursprünglichen Konzeption abweicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Solange lassen wir die Frage unentschieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-02-18_20"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0191_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-18_0191-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.2.1982</head>
         </div>
         <pb n="63_0191_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-02-18_0191-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>