<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790609">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  9. Juni 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band48_1979-06-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-06-09">Samstag, 9. Juni 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="48-0654" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-06-09_0654.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-09_01">Samstag, 9. Juni 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-09_02">Auf Einladung des Bürgermeisters und vor allem auch der Fremdenver<lb break="no"/>kehrsverantwortlichen in Lunz habe ich mich gerne bereit er<lb break="no"/>klärt, eine ihrer schönsten Wanderungen, die Drei-Seen-Tour mit<lb break="no"/>zumachen. Empfangen wurde ich natürlich durch Blasmusik und einen<lb/>
riesigen Frühstück, dann hatten wir eine wirklich sehr schöne Wan<lb break="no"/>derung, statt 6 Stunden 4 Stunden. Empfangen wurden wir dann wieder<lb/>
mit einem riesigen Buffet und einem Harmonikaspieler. Fuhren dann<lb/>
über dem See zurück zum Ausgangspunkt und mussten dort neuerdings<lb/>
essen. Diese Drei-Seen-Tour ist nicht nur äusserst interessant und<lb/>
sehr schön, sondern könnte auch, entsprechend propagiert, ähnlich<lb/>
wie die <choice><choice><sic>Madrisser</sic><corr>?</corr></choice></choice> in Vorarlberg eine gewisse Attraktion sein. Ob<lb/>
allerdings der Fremdenverkehrsverein imstande ist, sie so zu propa<lb break="no"/>gieren, wie die Vorarlberger dies machten, kann ich nicht beurtei<lb break="no"/>len. Fotografiert wurde genug und ich darf mit ruhigem Gewissen<lb/>
sagen, mein Möglichstes dazu beigetragen zu haben. Vor dem Ab<lb break="no"/>schied hatte mir der Bürgermeister, ein alter Sozialist, der mit<lb/>
7 Stimmen mehr regiert, mitgeteilt, dass sie in ihrem Ort in Lunz<lb/>
wenige Projekte haben, die dringendst einer Lösung bedürfen. Die<lb/>
Firmen sind teils nach der Steiermark ausgewandert, weil sie dort<lb/>
eine grössere Unterstützung durch die Landesregierung bekommen,<lb/>
teils arbeitet eine kleine Papierfabrik auf vollkommen unzuläng<lb break="no"/>licher Basis. Die meisten Lunzer müssen auspendeln, die jungen Leute<lb/>
wandern auf alle Fälle ab. Bei 2.700 Einwohnern, 500 Zweitwohnungs<lb break="no"/>besitzer, bringen für die Gemeinde nur eine Belastung und keinerlei<lb/>
wirtschaftlichen Aufstieg. Während einer kurzen ÖVP Zeit wurde<lb/>
noch dazu ein falsche Skiprojekt gestartet. 17 Mio wurden dort in<lb break="no"/>vestiert, die Gemeinde musste die Haftung übernehmen. Jetzt haben<lb/>
sie das Restaurant, welches bei der Talstation die zu tief liegt<lb/>
errichtet wurde, mit 7 Mio. Schilling Kosten, 2 Mio Schilling Defi<lb break="no"/>zit. Also insgesamt 9 Mio. Aufwand, um 4 Mio. endlich jemand verkaufen<lb/>
können. Dieser möchte es aber jetzt auch schon wieder weiterver<lb break="no"/>kaufen. Ich habe dem Bürgermeister vorgeschlagen, er soll mir die<lb/>
einzelnen Projekte schriftlich mitteilen und wir werden dann im<lb/>
Rahmen unserer Investitionsförderung versuchen, ob wir nicht einen<lb/>
Kleinstbetrieb dort hinbringen können. Ich dachte primär, dass wir<lb/>
vielleicht Dir. <rs type="person" ref="#per__123317">Matousek</rs> von VW hier einschalten können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-06-09_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte wenn der Brief kommt, soll <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs><lb/>
einiges versuchen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>