<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770414">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 14. April 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-04-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-04-14">Donnerstag, 14. April 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0409" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-14_0409.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_01">Donnerstag 14. April 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_02">Die OÖ Gewerkschaftsjugend hat über 20.000 Unterschriften von<lb/>
Lehrlingen für ein modernes Berufsausbildungsgesetz insbesondere<lb/>
für eine paritätische Verwaltung und den Ausbildungsfonds gesammelt.<lb/>
Diesmal muss ich wenigstens nicht jedem zurückschreiben, wie dies<lb/>
bei der ersten Aktion der gedruckten Karten, die man an <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
und mich schickte, selbstverständlich getan habe. Bei der Überreichung<lb/>
besprachen wir auch die Erfahrung in der BRD mit dem neuen Jugend<lb break="no"/>ausbildungsgesetz. Dort haben die Unternehmer nicht gegen das neue<lb/>
Gesetz sich wehren können, die sozialliberale Koalition in Bonn<lb/>
hat es beschlossen, die Durchführung aber wird so erfolgreich von den<lb/>
Unternehmern torpediert, dass weder ein Ausbildungsfonds resp. die<lb/>
Umlage zustande kommt noch die weitere Verwendung der Lehrlinge,<lb/>
die zuerst einen Grundlehrgang absolviert haben. Ich sagte den<lb/>
Jugendlichen zu, auf dem Jugendkongress im Herbst ein Referat zu<lb/>
halten und dass ich hoffe, bis dorthin der Gesetzentwurf im Parlament<lb/>
bereits über eine Novelle des Berufsausbildungsgesetzes vorliegen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_03">Dr. <rs type="person" ref="#per__146324">Peter Müller</rs>, weder verwandt noch verschwägert mit unserem<lb/>
Ministerialrat <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs>, aber ein alter Freund von ihm, kam mit<lb/>
Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__146325">Fiala</rs>, um die Exportaufklärungsschrift Austria Offerte<lb/>
weiterzuführen. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs> hat allerdings sofort in Vorbespre<lb break="no"/>chungen schon geklärt, dass das Handelsministerium dafür keine Mittel<lb/>
bereitstellen kann. Bis jetzt hat die Handelskammer diese 50.000<lb/>
Stück, die jährlich gedruckt und versendet wurden, subventioniert.<lb/>
Der Verlag wird in Hinkunft Texte für Klein- und Mittelbetriebe<lb/>
verlegen, ihnen zu erklären, wie man Exporte durchführen kann. Die<lb/>
Länderbank übernimmt die Finanzierung, wenn das Handelsministerium<lb/>
sich dafür ausspricht. Einen diesbezüglichen Brief wird Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs><lb/>
vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Lass von Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs> feststellen, wieviel<lb/>
die Handelskammer früher subventioniert hat und warum sie eigentlich<lb/>
diese Subvention einstellte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_05">Zum Bundesparteivorstand hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> allen Mitgliedern in der<lb/>
Osterfeierwoche ein Telegramm geschickt, unbedingt anwesend zu<lb/>
sein. Einige erwarteten daher wichtigste Entscheidungen. Auch ich<lb/>
war ein wenig überrascht, als es dann ausschliesslich darum ging,<lb/>
die von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> seit langem in Berichten aufmerksam gemachten<lb/>
Kampf gegen die unabhängigen, d.h. in Wirklichkeit bürgerlichen Zeitungen.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0410" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-14_0410.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_06">Unter dem schon öfters von ihm zitierten <rs type="person" ref="#per__146326">Stevenson</rs> in Amerika gibt<lb/>
es eine Demokratie mit wenigstens zwei Parteien, aber nur eine<lb/>
One-party Press, hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> neuerdings festgestellt, dass die<lb/>
ÖVP ihrer Oppositionsaufgabe für die Zeitung nur unzulänglich<lb/>
gerecht wird, weshalb sie jetzt sowie in Amerika eingreifen. Jedes<lb/>
Regierungsmitglied wird schön nach der Reihe drankommen. Jeder<lb/>
wird skandalisiert. An der Spitze Profil, welches <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> als<lb/>
Korruptionisten mit seinem Schwager <rs type="person" ref="#per__116367">Machek</rs>, dem Grundstückmakler,<lb/>
alle Prozesse hat Profil verloren, <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> aber ist zwar rechtlich<lb/>
rehabilitiert, in der öffentlichen Meinung aber sieht dies durch<lb/>
die ungerechten Attacken anders aus. <rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs>, unschuldig, ist durch<lb/>
den Reichsbrückeneinsturz, wie sich jetzt eindeutig herausstellt,<lb/>
von der unabhängigen Presse mehr oder minder gezwungen worden,<lb/>
zurückzulegen. <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> als Massenmörder bezeichnet, obwohl keine Spur<lb/>
eines Nachweises gelungen ist. <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> wird unterschoben, neutrali<lb break="no"/>tätswidrige Verhandlungen geführt zu haben, obwohl <rs type="person" ref="#per__142456">Weichselbaumer</rs><lb/>
nur einen Wunschzettel <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorfs</rs> gegeben hat, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> hat bei<lb/>
seinen Auslandsreisen, wenn er Verhandlungen führt, sicherlich immer<lb/>
eine Reihe von Wünschen der Unternehmer, genauso ging es ihm persön<lb break="no"/>lich auch selbst. Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__110995">Pisec</rs> von der Wiener Handelskammer hat ihm,<lb/>
als er einmal nach Russland fuhr, erklärt, dass die Sowjets, das<lb/>
Raketenverbot des Staatsvertrages sofort vergessen, resp. ändern<lb/>
würden, wenn Österreich MIG-Flugzeuge kauft. Dr. <rs type="person" ref="#per__140510">Keller</rs> soll jetzt<lb/>
von der Presse nur deshalb, weil er ein Sozialist ist, Gesinnungs<lb break="no"/>schnüffelei sogar durch ein eventuellen Volksbegehren verhindert werden<lb/>
Generalsekretär auf Wunsch <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammers</rs> und in dessen alleiniger<lb/>
Entscheidung bestellt zu werden. Man ist an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> herangetreten,<lb/>
er soll ein Machtwort sprechen, dann würde alles abgeblasen. Wenn<lb/>
er dem Rechnung tragen würde, wäre die Unabhängigkeit des Rundfunks, wie<lb/>
im Gesetz festgelegt, vorüber und in Hinkunft würde immer wieder<lb/>
neuerdings man verlangen, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, weil die eine oder andere<lb/>
Person nicht gefällt, von ihm abberufen werden muss, nicht<lb/>
bestellt werden kann usw. Auf eine solche Politik wird er sich nicht<lb/>
einlassen. Hier kann es nur sachliche Verhandlungen geben und er ist<lb/>
jetzt gerade mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> dabei, einige Positionen der Wirtschaft<lb/>
mit der ÖVP neu zu verhandeln und zu besetzen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> anerkennt<lb/>
das Recht und die Pflicht der Presse, die Regierung zu kritisieren,<lb/>
aber nicht den Parteien Oppositionskampf anstelle der ÖVP gegen uns zu<lb/>
führen. Es soll jetzt endlich das Mediengesetz kommen, welches den<lb/>
Redakteuren eine Sicherheit gibt, unabhängiger vom Herausgeber<lb/>
<pb n="36-0411" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-14_0411.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu sein. Die SPÖ wird jetzt einen Pressefonds schaffen, wo die<lb/>
befreundeten Organisationen auch hineinzahlen sollen, damit eine<lb/>
neue Form der Publizität keine neue Zeitung wohl aber von Fall<lb/>
zu Fall entsprechende Informationen in Form von Zeitungs- oder<lb/>
Broschüren herausbringen. Als typisch und gut bezeichnet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
den Wiener Entschluss, in der AZ die sogenannte "unabhängigen<lb/>
Behauptungen", die sich als falsch herausstellen, durch eine Vier-<lb/>
Seiten-Beilage, die dann auch an hunderttausende verteilt werden kann<lb/>
und wo Presse, Kurier, Kronen-Zeitung und so weiter korrigiert<lb/>
werden. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> meinte, seitdem diese Art der Berichtigung durch<lb/>
Wiener SPÖ erfolgt, behaupten diese unabhängigen Zeitungen nicht<lb/>
mehr so frech und unwahre Angriffe auf Wien und insbesondere der<lb/>
Sozialisten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hoffte auch, dass die Jugendorganisationen und<lb/>
ganze besonders die Junge Generation endlich dazu übergehen wird,<lb/>
hunderte Briefe an Chefredakteure zu schreiben, wenn sie Unwahres<lb/>
behaupten oder eine Politik machen, die die Jugend ablehnt.<lb/>
Überhaupt müsste es endlich gelingen, als Kampfziel: glaubt nicht<lb/>
diesen Zeitungen in unserer Partei und vielleicht sogar in der<lb/>
Bevölkerung stärker zu verankern. Alles was derzeit geschieht,<lb/>
muss und soll scheinbar nur die Regierung erkämpfen. Dies ist<lb/>
die Meinung der grossen Masse der Parteimitglieder und Funktionäre.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte dann zum Schluss, er hätte sich auch überlegt, wie<lb/>
diese ganze Aktion enden wird. Er ist davon überzeugt, dass man<lb/>
einiger Zeit wieder relative Ruhe eintreten wird, wenn die Zeitungen<lb/>
spüren, dass sich die ganze Partei und damit womöglich unsere gesamte<lb/>
Wählerschaft dagegen wehrt. Voraussetzung dafür ist aber, dass<lb/>
nicht einzelne Funktionäre nach der Methode "unter vorgehaltener Hand"<lb/>
d.h. den Redakteuren und Herausgebern <choice><choice><sic>wimschpeln</sic><corr>wispeln?</corr></choice></choice>, dass dies oder<lb/>
jenes doch nicht so zu verstehen sei. Bei unserer Partei gibt es<lb/>
zwar, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, kein <choice><choice><sic>Hakl</sic><corr>Hackl?</corr></choice></choice>, aber vorgehaltene Hand.<lb/>
Interessantes und für mich menschlich am begreiflichsten war<lb/>
der Diskussionsbeitrag dann von <rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs>, der mit Recht sagte,<lb/>
ihn hätte nicht nur die gegnerische Presse wegen des Brücken<lb break="no"/>einsturzes angegriffen, sondern ungestraft auch Genossen und ganz<lb/>
besonders sozialistische Zeitungen der Bundesländer. Die anderen Dis<lb break="no"/>kussionsbeiträge befassten sich entweder mit ORF, Bestellung <rs type="person" ref="#per__140510">Kellers</rs><lb/>
oder der Presse, <rs type="person" ref="#per__113043">Pfoch</rs> brachte ein Bonmot, das wie meine Nachbarns<add>mein Nachbar?</add><lb/>
sagte, meine weit übertraf. Er meinte, die Sauberpartei – Wiener ÖVP –<lb/>
insbesondere <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> als Saubermann durch <rs type="person" ref="#per__113832">Berger</rs> schwer belastet,<lb/>
der Sonntag in die Kirche ging, um Sonntag auszukundschaften, was<lb/>
am Montag dann gestohlen werden kann.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0412" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-14_0412.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_07"><rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> berichtete, dass in Hinkunft alle Aktivitäten mit dem<lb/>
entsprechenden Ressortminister abgestimmt werden sollen.<lb/>
Scheinbar ist irgendwo ein grösserer Lapsus passiert oder man<lb/>
will vorbeugend so etwas verhindern. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> meinte, es werden als<lb/>
erstes im Gefolge der Linzer Konferenz der Arbeitskreis Verkehrs<lb break="no"/>politik unter <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> und dann die fünf Arbeitskreise unter <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
am 8. Mai ihre Tätigkeit aufnehmen. Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> wurde<lb/>
für die ÖNB wieder vorgeschlagen. Dies ist der Grund, warum <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
beim letzten Ministerrat diesen Punkt um eine Woche zurückgestellt hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hatte scheinbar übersehen, dass doch formell vorerst der<lb/>
Parteivorstand beschliessen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_08">Mit <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> und <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> besprach ich die weitere Vorgangsweise<lb/>
wegen der Mühlviertler Weber. <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> ersuchte uns dringendst und<lb/>
ich war sehr froh, dass ich den Brief deshalb an <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> nicht<lb/>
abgeschickt hatte, keine Aktivitäten zu setzen, ohne dass er vorher<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> eine Vereinbarung getroffen hat. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> ist im<lb/>
Prinzip bereit zu Arbeitsmarktförderungsmitteln Zuschüsse zu leisten.<lb/>
Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> dezidiert, ich könnte nur 50 % einer Marketing-Studie<lb/>
tragen. <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> wird diesbezüglich mit <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> Verhandlungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_09"><rs type="person" ref="#per__110997">Prinzhorn</rs>, Fa. Hamburger, Altpapier-Projekt möchte unbedingt für<lb/>
160 Mill. S Zinsenzuschuss. <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> und ich erklärten ihm dezidiert,<lb/>
dass für diesen Betrag keine Möglichkeit besteht. Höchstens 100 Mill. S<lb/>
kämen dafür in Frage. <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> sagte mir nachher, dass Borregaard Hallein<lb/>
jetzt auch ein kleines Projekt einreichen wird. Was mich persönlich<lb/>
so erschüttert ist, dass ein Unternehmer wie <rs type="person" ref="#per__110997">Prinzhorn</rs> ständig bittet<lb/>
und ersucht, von Mann zu Mann rennt, jedes Ministerium von einem zum<lb/>
anderen schickt, ich war deshalb sehr froh, dass wir uns sehr bald<lb/>
einigten, <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> soll jetzt alle Beteiligten zusammenrufen, dann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110997">Prinzhorn</rs> und seinen Leuten die Möglichkeit geben, ihre Wünsche<lb/>
und Notwendigkeiten darzulegen und dann soll endgültig von allen<lb/>
Stellen gleich bei der Sitzung entschieden werden. Die Taktik ist doch<lb/>
in meinen Augen immer dieselbe, bei Einzelinterventionen sind manche<lb/>
grosszügig in der Hoffnung, der andere wird dann schon ablehnen.<lb/>
So werden die Unternehmer stets im Kreis geschickt.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0413" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-14_0413.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_10">Ing. <rs type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</rs> und der Fremdenverkehrsreferent der IFES <rs type="person" ref="#per__146327">Traar</rs> be<lb break="no"/>schwerten sich bei mir, dass sie das Gefühl haben, <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
möchte jetzt entweder das statistische Zentralamt oder gar andere<lb/>
Meinungsforschungsinstitute in dieses Spezialgebiet, das die<lb/>
IFES kostspielig erschlossen hat, einschleusen. Schon beim Fremdenver<lb break="no"/>kehrstag im Burgenland wurde deutlich, dass <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> durch eine Aus<lb break="no"/>schreibung IFES ausgeschaltet und IMAS, der ein billiges Offert<lb/>
legte, dann aber nicht die entsprechenden Leistungen erbringen konnte,<lb/>
zum Zuge kam. Jetzt IFES eine Städtetourismus-Umfrage gemacht, wo sie<lb/>
80 % der Gäste befragten. Das Statistische Zentralamt hat es auf 4 %.<lb/>
IFES hat 80 Wiener Hotels befragt, das Stat. Zentralamt 17.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte vorsichtig mit <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs><lb/>
gemeinsam das Problem besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_12">Betriebsrat <rs type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</rs> von der Verbund und Fraktionsobmann <rs type="person" ref="#per__114385">Kasamas</rs><lb/>
haben, wie sie mir mitteilten, mit <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> die Personalsituation der<lb/>
Verbundgesellschaft neuerdings besprochen. Wie sie meinten, aus Er<lb break="no"/>sparungsgründen ist es jetzt zweckmässiger, doch den derzeitigen Vor<lb break="no"/>standsdirektor <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> noch 1 1/2 Jahre zu verlängern. Ich glaubte,<lb/>
schlecht zu hören, als ich diesen Vorschlag vernahm. Vor Monaten,<lb/>
als ich mit bemühte, eine Kompromisslösung in diesem Fall zu er<lb break="no"/>reichen, erklärten sie und die gesamte sozialistische Fraktion des<lb/>
Aufsichtsrates, dies sei vollkommen untragbar. Jetzt – wie ich ihnen<lb/>
auch gleich sagte – eine um 180 Grad andere Stellungnahme. Voraus<lb break="no"/>setzung für eine solche Verlängerung wäre allerdings nach Meinung dieser<lb/>
Genossen, dass die Personalkonstruktion des E-Gesellschaft Korneuburg<lb/>
wesentlich geändert wird. Dort soll <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> und <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> als Ge<lb break="no"/>schäftsführer abgezogen werden und nur mehr die Hauptversammlung mit den<lb/>
derzeitigen Vertretern <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs>, d.h. also der gesamte Vor<lb break="no"/>stand die Hauptversammlung bilden. Geschäftsführer soll dort ein jetzt<lb/>
schon beschäftigter Fachmann von soz. Seite nebenberuflich werden und<lb/>
gleichzeitig <rs type="person" ref="#per__146328">Wiesbauer</rs> als unpolitischer Fachmann zweiter Geschäfts<lb break="no"/>führer werden. Ausserdem müssten in den Sondergesellschaften das<lb/>
Dirimierungsrecht verlangt werden. Ich erklärte sofort, dass ich<lb/>
es nicht für zweckmässig halte, in Gesellschaften, wo es jetzt auch<lb/>
ohne Dirimierung geht, wie z.B. bei den Tauernkraftwerken, jetzt<lb/>
zu verlangen. Hier sollte man zuerst auf gütigem Wege eine gute Ge<lb break="no"/>schäftsführung ohne Dirimierung versuchen. Da von der Änderung in<lb/>
Korneuburg insbesondere <rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs> betroffen ist, verlangte ich<lb/>
sofort, da er sich in Deutschland befindet, dass ich morgen mit ihm<lb/>
<pb n="36-0414" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-14_0414.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>darüber sprechen muss. Ein weiterer Wunsch der Fraktion war es,<lb/>
daß für Präs. <rs type="person" ref="#per__114386">Glück</rs> zur Aussprache mit Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> von mir zuge<lb break="no"/>zogen wird. Ich habe <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> diesbezüglich gefragt und er war damit<lb/>
einverstanden, wenn er gleichzeitig auch nicht allein kommen muss,<lb/>
sondern Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> zuziehen kann. Die Begründung der<lb/>
Fraktion für diesen Kurswechsel ist, dass sie verhindern wollen, dass<lb/>
jetzt junge aktive ÖAAB-ler wie <rs type="person" ref="#per__114730">Sommerbauer</rs> oder <rs type="person" ref="#per__146247">Könne</rs> die Stelle<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__112012">Arthold</rs> im Vorstand einnehmen. Mein Hinweis, dass dies nur vorüber<lb break="no"/>gehend wäre, weil ich auf alle Fälle einen Zweier-Vorstand anstrebe,<lb/>
sowohl bei der Donau als auch bei der Verbundgesellschaft, haben sie<lb/>
nicht entsprechend gewürdigt. Ich habe den unbestätigten Verdacht,<lb/>
dass sie sich denken, wer weiss, was 1979 sein wird, da die<lb/>
grosse Reduzierung sowohl bei der Donau als auch bei der Verbund und<lb/>
insbesondere die Reorganisation erst nach der nächsten Wahl erfolgen kann.<lb/>
Im Prinzip habe ich gegen diesen Vorschlag nichts einzuwenden, weil er<lb/>
in Wirklichkeit meiner ursprünglichen Konzeption, einen Kompromiss<lb/>
zu erzielen, entspricht. Damals allerdings konnte ich mich nicht durch<lb break="no"/>setzen, da die Fraktion vom Verbund-Aufsichtsrat bereits entsprechende<lb/>
Beschlüsse sogar schriftlich fixierte. Ich konnte nicht anders, als<lb/>
meine Verwunderung zum Ausdruck bringen und zum Schluss erklären,<lb/>
es war halt ein langer Marsch in Anlehnung an <rs type="person" ref="#per__127108">Mao</rs> durchgemacht haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Stelle mit <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> fest, wieso es zu diesem Um<lb break="no"/>schwung gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_14">Den Heurigenbesuch für die österr. Botschafter aus den Oststaaten, ge<lb break="no"/>geben vom Aussenminister, konnte ich mir ersparen, weil ich lieber<lb/>
während der Mittagszeit zu ihrer Besprechung gefahren bin, wo ich<lb/>
sie nicht nur begrüsste sondern mit ihnen auch einige Probleme<lb/>
insbesondere Terminfragen besprach. Interessant ist, dass die Bot<lb break="no"/>schafter immer von falschen Besuchsterminen, die angeblich mein Haus<lb/>
mit den zuständigen Oststaatenministerien vereinbaren, überrascht<lb/>
werden. Sie haben dieses Problem bereits <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> mitgeteilt, der nämlich<lb/>
genauso wenig wie ich von solchen Besuchen etwas wusste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte besprich mit <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, wie diese Vorgangs<lb break="no"/>weise verbessert werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band36_1977-04-14_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0408_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band36/36_1977-04-14_0408-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.4.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>