<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  3. September 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-09-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-09-03">Donnerstag, 3. September 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1093" facs="61_1981-09-03_1093.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 3. September 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Budgetverhandlungen für das Kapitel Handel verliefen, fast würde<lb/>
ich sagen, wie gehabt. Die Beamtenvorbesprechung zwischen MR <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name>,<lb/>
Finanzministerium, und MR <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> vom Handelsministerium, die dies<lb/>
schon jahrzehntelang machen, sind selbstverständlich von einem Minister<lb break="no"/>wechsel überhaupt nicht beeinflußt. Es war alles bis auf den letzten<lb/>
Schilling vorbesprochen. Mein Konzept, nicht mehr zu verlangen, sondern<lb/>
sofort schlicht und einfach zu sagen, die Beamten haben abgestimmt,<lb/>
was wirklich notwendig ist, ging auch diesmal voll auf. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hat<lb/>
bei dem traditionellen Vier-Augen-Gespräch der Minister mir auch sofort<lb/>
zugestanden, daß er mit mir die wenigsten Schwierigkeiten hat. Die<lb/>
Aussprache erstreckte sich daher auf generelle Fragen. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> rechnet,<lb/>
daß er heuer mit 57 Mrd. S Bruttodefizit durchkommen wird. Noch immer<lb/>
ist aber ein Abgabenminderertrag von 2 Mrd. S nicht endgültig. Im<lb/>
nächsten prognostizierte ich, daß er 60–65 Mrd. S erreichen wird, er<lb/>
meinte, 63 Mrd. seien sein Ziel. Die große Frage für ihn ist, das<lb/>
1983er-Budget. Hier erklärte ich ihm freimütig, das soll ihn am<lb/>
wenigsten kratzen. Kommt es zu keiner Vorverlegung der Wahl, also<lb/>
im Herbst 82, und er muß noch ein 83er-Budget machen, so wird es<lb/>
sicherlich die alte Regierung nicht mehr exekutieren. Da 83 die<lb/>
Sozialversicherungsfinanzierung, insbesondere aber die Kapitalrück<lb break="no"/>zahlung und vieles andere in Angriff genommen werden muß, wird sicher<lb break="no"/>lich das dann echte und abgewickelte Budget 83 sich wesentlich von<lb/>
jedem Budgetentwurf unterscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> teilte mir auch mit, daß bei dem Pölser Syndikatsvertrag<lb/>
ein großer Fehler passiert ist. Er hatte angenommen, daß das Handels<lb break="no"/>ministerium nicht nur den Ministerratsvortrag und die ganzen Vorbe<lb break="no"/>reitungen zur Erstellung der Pölser Sulfatfabrik überwacht, sondern auch<lb/>
den Syndikatsvertrag, wenn schon nicht ausarbeitet, so doch wesentlich<lb/>
beeinflußt. Im Finanzministerium hat sein MR <name type="person" ref="per:126963">Roch</name> aber diese Arbeit<lb/>
gemacht, ohne mit ihm Kontakt zu halten. Nicht einmal sein Verantwort<lb break="no"/>licher im Büro, Sekr. <name type="person" ref="per:126860">Sellner</name>, wurde herangezogen. Deshalb ist der<lb/>
Syndikatsvertrag nicht optimal. Ich beruhigte <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> dahingehend,<lb/>
daß ich selbstverständlich, obwohl wir mit dem Syndikatsvertrag über<lb break="no"/>haupt nicht beschäftigt wurden, dazu stehe, um ihn nicht in entsprech<lb break="no"/>ende Schwierigkeiten zu bringen. Die Ergänzungen und Erklärungen bei<lb/>
der Aufsichtsratssitzung reichen, wenn auch unzulänglich, doch einiger<lb break="no"/>maßen aus. Durch die wahrscheinliche Beteiligung von der Halleiner<lb/>
<pb n="61-1094" facs="61_1981-09-03_1094.jpg"/>Papierfabrik wird es auch bezüglich der Versorgung österr. Firmen<lb/>
mit Sulfatzellstoff einigermaßen funktionieren. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hofft, daß<lb/>
niemals mehr wieder eine Informationslücke zwischen den beiden Mini<lb break="no"/>sterien, insbesondere aber zwischen uns beiden Ministern entsteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:126860">Sellner</name> ständig Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kapitalreduktion von Jochenstein, 175 Mio. S, und Über<lb break="no"/>tragung dieses Finanzerlöses vom Finanzministerium wieder an die<lb/>
Verbundgesellschaft, war <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> mit meinem Kompromißvorschlag einver<lb break="no"/>standen. Aus budgetären Gründen braucht er diese 175 Mio. S unbedingt,<lb/>
er stimmte aber dem Kompromiß zu, daß, wenn mit den Deutschen bezüg<lb break="no"/>lich Salzachausbau eine Einigung erzielt werden kann, er die notwen<lb break="no"/>digen Kapitalmittel dafür zur Verfügung stellen wird. Weder Gen.Dir.<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name>, d.h. die Verbund, noch er sollen sich reingelegt fühlen. Er<lb/>
hält von <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> sehr viel und möchte mit ihm ein gutes Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> verständigen, nächstes Jour fixe mit<lb/>
ihm setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Budgetaufstockung für die ÖFVW um 6 %, wie einige<lb/>
Länder noch immer nur wünschen, und event. 12 %, hat er sofort erkannt,<lb/>
daß wir 12 % machen sollten. Wenn die Länder tatsächlich diese Auf<lb break="no"/>stockung von 12 % ablehnen, so trifft sie politisch und optisch dafür<lb/>
die Verantwortung. Der Bund sollte jederzeit sagen können, er hätte die<lb/>
optimalere Lösung gewählt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Alle anderen offenen Punkte wurden ebenfalls einvernehmlich festge<lb break="no"/>legt. Bezüglich der ERP-Ersatzaktion, 27 Mio. S ins Budget, hat er<lb/>
nur ersucht, so wie in den vergangenen Jahren, dies erst im Laufe<lb/>
des Jahres 82 durch ein BÜG entsprechend zu decken. Die gewünschten<lb/>
Mittel für Hausaktion, +6 Mio., Sonderkreditaktion +12,5 Mio., werden<lb/>
sofort in Budget aufgenommen. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> bemerkte nur, daß Tennishallen<lb/>
oft für Kreditinstitute finanziert werden, die dies gar nicht brauchen.<lb/>
Ihm wäre recht, wenn hier bei gewinnträchtigen Tennishallengesell<lb break="no"/>schaften dann wieder etwas zurückgezahlt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wir sollten diese Überlegung wirklich<lb/>
prüfen.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1095" facs="61_1981-09-03_1095.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das Finanzministerium ist mit dem Abschluß der Montangebühren, 5 %<lb/>
auf 15 %, 900 Mio. S Ertrag, einverstanden, doch möchte er sofortige<lb/>
Verhandlungen über eine event. weitere Aufstockung auf 20 %, wie in<lb/>
anderen westeuropäischen Ländern. Gegebenenfalls würde das Finanz<lb break="no"/>ministerium eine gesetzliche Regelung vorsehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bergbauförderung bleibt mit 216 Mio. S unverändert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Einvernehmen herrschte auch, daß das Energieförderungsprojekt von Linz<lb/>
mit 72 Mio. S schon allein aus präjudiziellen Gründen nicht aufgenommen<lb/>
werden kann. Hier würde der Finanzminister gigantische Belastungen von<lb/>
anderen Projekten erwarten müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die einzig problematische Post war der Wunsch des Finanzministers für<lb/>
das heurige Budget, eine weitere Bindung von 5 Mio. S nicht aufzuheben.<lb/>
MR <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> glaubt, daß dadurch die notwendigen Mittel für den Verein<lb/>
für Konsumenteninformation event. nicht im heurigen Budget aufgebracht<lb/>
werden können, ich bin fest davon überzeugt, daß dies möglich sein wird.<lb/>
Sollte es aber tatsächlich Schwierigkeiten geben, wird man neuerdings<lb/>
im Finanzministerium darüber verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hat festgestellt, daß die Fa. Liebherr in Telfs bei ihrer<lb/>
Fabrikerrichtung auch gleichzeitig ein Hotelprojekt, 100 Betten in<lb/>
Buchen, d.h. im überbesetzten Gebiet von Seefeld, errichtet und dafür<lb/>
noch einen ERP-Kredit bekommt resp. bekommen hat. Ich kenne das Projekt<lb/>
nicht, ich vermute aber, daß vielleicht doch eine gewisse Koppelung<lb/>
von <name type="person" ref="per:130170">Liebherr</name>, ich baue die Fabrik, wenn ich gleichzeitig auch dieses<lb/>
Hotelprojekt mitfinanziert bekomme, die Ursache ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wieso hat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> darüber nicht berichtet?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch reinen Zufall ist im Kurier wieder einmal ein Bild von mir, ohne<lb/>
und mit Perücke erschienen. Ich habe daher sofort den Gag dort zu aller<lb/>
Überraschung gestartet, mir werden eben hier jetzt die Haare geschnitten,<lb/>
und der Kurier hat dies richtig erkannt. Tatsächlich aber habe ich in<lb/>
dem strittigen Posten, gegenüber 333 Mio. S heurigem Budget, laut Richt<lb break="no"/>linien hätte dies müssen auf 301 Mio. S reduziert werden, volles Ein<lb break="no"/>vernehmen erzielt und<add>[das]</add> ergibt eine kleinere Erhöhung des nächstjährigen<lb/>
Budgets gegen das heurige.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1096" facs="61_1981-09-03_1096.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> möchte, wie er mir unter vier Augen vertraulich mitteilte,<lb/>
heuer die Mineralölsteuer keinesfalls mehr erhöhen, obwohl das Bauten<lb break="no"/>ministerium für den Straßenbau beträchtliche Mittel bräuchte. Ich<lb/>
prognostizierte, daß am 16. September der Normalbenzin um 70 Groschen<lb/>
und der Superbenzin um 50 Groschen mindestens steigen wird und er sich<lb/>
daher genau überlegen sollte, ob<add>[er]</add> nicht doch mit eine Mineralölsteuer<lb/>
von dieser Erhöhung verlangen sollte. Von <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> habe ich dann er<lb break="no"/>fahren, daß <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> mit seinen Beamten über das Budget überhaupt noch<lb/>
nicht gesprochen hat, die Straßenbausektion daher überhaupt nicht<lb/>
weiß, wie es weitergeht, die Mittel auf alle Fälle unzureichend sind.<lb/>
Bis jetzt mußten sie auf die neun Bundesländer aufgeteilt werden,<lb/>
jetzt ist als zehnte noch die neue Straßenbaugesellschaft ASDAG dazu<lb break="no"/>gekommen. Nach Meinung <name type="person" ref="per:97722">Marholds</name>, und hier gibt er nur wieder, was die<lb/>
Beamten im Bautenministerium denken, war diese Gesellschaft überflüssig,<lb/>
die dort jetzt eingesetzten Beamten machen dieselbe Arbeit wie bisher,<lb/>
nur bekommen sie mehr Geld. Tatsächlich aber handelt es sich um die<lb/>
Entmachtung der Straßenbausektion. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> will billiger, rascher und<lb/>
vor allem durch eine Novelle des Straßengesetzes auch weniger Auto<lb break="no"/>bahnen und S-Straßen bauen, da es bei der Finanzierung unüberwindliche<lb/>
Schwierigkeiten gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Jour fixe AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präs. d. Bundeskammer <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> feiert seinen 65. Geburtstag.<lb/>
Sts. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> hat mich, Gott sei Dank, vor längerer Zeit schon darauf<lb/>
aufmerksam gemacht. Sie selbst ist, wie könnte es bei einer Frau anders<lb/>
sein, mit einem Bukett von gelben Rosen erschienen. Diese Farbe, sagte<lb/>
sie mir, ist sehr neutral. Ich selbst habe ihm, außer dem Ersatz des<lb/>
verbrannten <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name>-Posters, einen herzlichen Brief geschrieben und<lb/>
gleichzeitig ihm meine Karikaturensammlung eingebunden. Zu meiner<lb/>
Überraschung hat Dr. <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> dann etliche gemeinsame Karikaturen darin<lb/>
gefunden. Wenig später ist auch Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> mit seinem<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> gekommen. Er hat ihm 65 rote Nelken gebracht und<lb/>
einen Südtiroler Rotwein. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war über die nette Idee von mir<lb/>
sehr überrascht und auch erfreut. Daß wir uns dann wesentlich länger<lb/>
aufgehalten haben und der Schmäh gelaufen ist, brauche ich nicht<lb/>
besonders zu erwähnen. Einmal mehr habe ich wieder die Story erzählt,<lb/>
wie Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bei meinem ersten Besuch meinte, wie kurz diese<lb/>
sozialistische Regierung im Amt sein wird. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, der dieses Problem<lb/>
70 schon viel realistischer sah, amüsiert sich immer wieder dabei, daß<lb/>
<pb n="61-1097" facs="61_1981-09-03_1097.jpg"/>ich, und indirekt damit auch er, eigentlich recht gehabt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name> und MR <name type="person" ref="per:114718">Dersch</name> berichten mir über eine Aussprache mit dem<lb/>
HK-Präsidialisten Dr. <name type="person" ref="per:113032">Reiger</name>. Bezüglich der von unseren Repräsentations<lb break="no"/>kosten bezahlten 40.000 S, außerordentliches Irakeressen im Hilton<lb/>
10.000 S, außerordentliches Essen mit den Albanern in der Spanischen<lb/>
Hofreitschule 8.000 S, zwar von uns nicht bestellte, aber dann doch<lb/>
von uns zu bezahlende Fotos von Mauthausen 1.400 S, ein Bus für die<lb/>
Libyer 18.600 S, ein außerordentliches Delegationsessen am Donauturm<lb/>
3.000 S, wird <name type="person" ref="per:113032">Reiger</name> dem Präsidenten vortragen, und dieser wird ent<lb break="no"/>scheiden, ob und welche Posten sie davon event. übernehmen. Abgelehnt<lb/>
wird auf alle Fälle, daß die Hotelrechnung für die Libyer im Novotel,<lb/>
34.000 S, von der HK übernommen wird. Die Libyer haben damals dieses<lb/>
Hotel verlassen und sind in das Hilton gezogen, die dort auflaufenden<lb/>
127.000 S hat die HK übernommen. Die Erklärung, daß die Araber unbe<lb break="no"/>dingt im Intercontinental oder im Hilton wohnen wollen, behaupten die<lb/>
beiden Ministerialräte, weil sie Zimmerservice, sprich Hostessen, dort<lb/>
vermittelt bekommen. Dies war für <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> und für mich neu, kann aber<lb/>
sicherlich stimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Recherchier' einmal vorsichtig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mein ehemaliger Mittelschullehrer und späterer Vizekanzler <name type="person" ref="per:97818">Pittermann</name>,<lb/>
der ja leider jetzt vollkommen erblindet ist, feiert seinen Geburts<lb break="no"/>tag, und ich gratulierte ihm herzlichst. Da er geistig vollkommen wieder<lb break="no"/>hergestellt ist, nur sein Augenlicht verloren hat, sitzt er jetzt in<lb/>
seiner Genossenschaftswohnung im dritten Stock, von seiner Tochter<lb/>
bestens betreut. Beide erzählten mir ihre privaten Sorgen, die ich<lb/>
versprochen habe, so weit wie möglich mit ihnen gemeinsam zu lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte mit Gebietskrankenkassendir. <name type="person" ref="per:133967">Pascher</name> ver<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die HK hat mir bezüglich der Joghurt-Abschöpfungsbetragsreduzierung<lb/>
schriftlich mitgeteilt, daß sie den Vorschlag von Minister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>,<lb/>
Reduzierung der Abschöpfung von 750 S pro m... auf 500 S, aus<lb/>
prinzipiellen Gründen nicht akzeptieren kann. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> ersuchte mich,<lb/>
ich sollte unbedingt versuchen, dies rauszuschieben, obwohl er selbst<lb/>
einsieht, daß ich dazu kaum, auch bei dem Staatsbesuch, eine Möglichkeit<lb/>
haben werde. Ein Telefongespräch mit Präs. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> von der LWK ergab<lb/>
<pb n="61-1098" facs="61_1981-09-03_1098.jpg"/>hier eine weichere Haltung. Zustimmen wollte er dieser Lösung aber<lb/>
auch nicht. Mit Dkfm. <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> von der AK war die Situation ähnlich.<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> dürfte hier wirklich eine Zusage gemacht haben, ohne die<lb/>
Folgen im einzelnen erkannt zu haben resp. entsprechend informiert<lb/>
gewesen zu sein. Die 3 % Joghurt, die präferenziell jetzt herein<lb break="no"/>kommen würden, machen ca. 800 to aus. Die 750 S pro m... braucht<lb/>
der Milchwirtschaftsfonds natürlich primär aus der inländischen<lb/>
Produktion, um den Preisausgleich durchführen zu können. Tatsächlich<lb/>
wurden aus der Schweiz derzeit nicht einmal 1 % importiert, die<lb/>
größere Menge wird insbesondere den Vorarlberger Raum überschwemmen.<lb/>
Den Milchwirtschaftsfonds habe ich aufgefordert, mir entsprechende<lb/>
Unterlagen sofort zu schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte urgiere bei dem Geschäftsführer, falls sie<lb/>
nicht bis Montag früh da sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wirtschaftsgespräche der Regierung mit der ÖVP verliefen in einem<lb/>
sehr guten Klima. Bundesparteiobmann <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> war mit Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name>,<lb/>
dem Wirtschaftssprecher <name type="person" ref="per:97487">Graf</name>, HK-Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, dem ÖAAB-Obmann <name type="person" ref="per:97641">Kohl<lb break="no"/>maier</name> und dem Bauernbundobmann <name type="person" ref="per:127925">Derfler</name> erschienen. Auf der sozialist.<lb/>
Seite war <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit den Wirtschaftsministern und Sts. <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name>, mit<lb/>
<name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> u. Sts. <name type="person" ref="per:112148">Schober</name> ohne <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, dazu noch Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> er<lb break="no"/>schienen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> eröffnete, indem er erklärte, es wäre zweckmäßig,<lb/>
wenn jetzt die Wirtschaftsprogramme zwischen den beiden Parteien durch<lb/>
die eingesetzte Arbeitsgruppe mit einer Zeitbegrenzung, Deadline, wie<lb/>
er sagte, ausgearbeitet werden. Von sozialistischer Seite sind in dieser<lb/>
Arbeitsgruppe NR <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> und <name type="person" ref="per:114139">Nowotny</name>, Klubsekr. <name type="person" ref="per:117674">Ostleitner</name> und Kabinetts<lb break="no"/>chef <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name>. Von der ÖVP-Seite wurden Wirtschaftsprecher <name type="person" ref="per:97487">Graf</name>, NR <name type="person" ref="per:98003">Taus</name>,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:133968">Dietz</name> vom ÖAAB und Dr. <name type="person" ref="per:133969">Festa</name> von der HK nominiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111325">Mock</name> urgierte allerdings, so glaube ich zu Recht, daß ihr Memorandum<lb/>
bereits am 9.6. übergeben wurde, am 31.7. hatte er dann mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
eine Aussprache und dieser meinte, die Minister werden dazu Stellung<lb/>
nehmen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bekannte sofort, daß er dies im Trubel der Ereignisse<lb/>
und insbesondere durch seinen Urlaub vergessen hatte. Er forderte aber<lb/>
sofort die Minister auf, zu dem 7-Punkte-Programm Stellung zu nehmen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> zu den Finanzproblemen, ein Abgabenänderungsgesetz ist in Ent<lb break="no"/>wurf, dieser wird 6 Mrd. S Steuersenkung bringen, 3 Mrd. davon muß der<lb/>
Bund bezahlen. Über die Direktförderung könnte man noch entsprechende<lb/>
Gespräche führen, er erwartet von der HK in der Begutachtung entsprech<lb break="no"/><pb n="61-1099" facs="61_1981-09-03_1099.jpg"/>ende Vorschläge und wird diese bemerkenswerten berücksichtigen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> denkt, wie er mir vorher schon einmal sagte, das Problem<lb/>
der Goldschmiedeumsatzsteuerbelastung zu lösen. Sparbuchsteuer und<lb/>
Anonymitätsabgabe, Besteuerung des Weihnachts- u. Urlaubsgeldes ist<lb/>
derzeit überhaupt nicht aktuell, ebenso die 13.-u.-14.-Urlaubsgeldbe<lb break="no"/>steuerung. Einheitswerterhöhung müßte es geben, hier sei ein Ein<lb break="no"/>frieren unmöglich, 60.000 landwirtschaftliche Betriebe werden weniger<lb/>
bezahlen, für 60.000 bleibt es gleich und 60.000 werden gerechte und<lb/>
notwendige Erhöhungen bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich Konferenzzentrum meinte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dieses dürfe man nicht<lb/>
erklären, es kommt nicht in Frage, sondern gegebenenfalls höchstens<lb/>
zurückstellen. In der ÖVP-Zeit hat Sts. <name type="person" ref="per:133970">Bobleter</name> mit den intern.<lb/>
Organisationen Verhandlungen geführt und mehr oder minder dieses<lb/>
Konferenzzentrum zugesagt. Auch UNO-Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:114093">Waldheim</name> hat jetzt<lb/>
neuerdings bestätigt, daß ein solches wichtig ist. Genf hat eine<lb/>
solche Einrichtung, weshalb Schweizer Journalisten, die jetzt mit<lb/>
ihm gesprochen haben, darauf besonders verwiesen, die Hofburg ent<lb break="no"/>spricht nicht. Wenn kein Konferenzzentrum gebaut wird, gehen die<lb/>
ganzen Großkonferenzen nach Afrika oder Asien. Der Bund hat durch<lb/>
Subventionen jede Landeshauptstadt in ihren Großbauten gefördert,<lb/>
Bregenz 105 Mio. S, Salzburger Festspielhaus 297 Mio. S, Linzer Bruckner<lb break="no"/>haus 145 Mio. S, Innsbruck 184 Mio. S, nur Wien hat bis jetzt nichts<lb/>
bekommen. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> ergänzte, die Hofburg wird jetzt mit 33 Mio. S<lb/>
renoviert, selbst wenn man die Bühne und die Dolmetscherkabinen weg<lb break="no"/>räumt, so könnten höchstens statt tausend Personen 1.400 Personen<lb/>
untergebracht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Wohnungsproblematik erklärte <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>, hier werden bis<lb/>
zum Herbst Abschlußarbeiten wegen der Vielseitigkeit der Materie<lb/>
nicht möglich sein. Vorarbeiten hat das Bautenministerium erledigt,<lb/>
es muß eine bedürfnisgerechte Planung und entsprechende Mitbestimmung<lb/>
gesichert sein. Die Wohnbauförderung 68 war gut, das Gesetz muß aber<lb/>
den Entwicklungen Rechnung tragen und daher novelliert werden. Be<lb break="no"/>rücksichtigen muß man auch die Arbeitsmarktsituation, der Wohnbau muß<lb/>
rationeller, schneller und billiger vor sich gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über Arbeitsplatzsicherung durch Investitionsoffensive berichtet dann<lb/>
<name type="person" ref="per:97891">Salcher</name>, über das 4-Punkte-Programm der Regierung, TOP-Investitionen<lb/>
1 Mrd. S bei 8 % Verzinsung, Forschungsüberleitung <choice><choice><sic>100e</sic><corr>hunderte?</corr></choice></choice> Mio., die die<lb/>
<pb n="61-1100" facs="61_1981-09-03_1100.jpg"/>HK auch zur Verfügung stellt mit 5 %, über Innovations- und Leistungs<lb break="no"/>bilanzvorschläge. Es wird jetzt zu einer Zentralbankgeldschöpfung<lb/>
von 7 Mrd. S kommen, die allerdings keine Inflationstendenzen haben,<lb/>
sondern sich aus der wachsenden Wirtschaft ergeben. Die von <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> an<lb break="no"/>gekündigte Forschungsförderung statt 300 auf 1 Mrd. S zu erhöhen,<lb/>
kann <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> wegen der inflationären Wirkung nicht zustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich Pensionsgarantie beichtete <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>, daß eine solche<lb/>
nicht notwendig sei, laut Gesetz hat der Bund jetzt die Ausfalls<lb break="no"/>haftung. Jedwedige Erklärung würde daher nur die Bevölkerung be<lb break="no"/>unruhigen. Über die zukünftige Abwicklung hat er dem Wirtschafts<lb break="no"/>forschungsinstitut den Auftrag gegeben, eine Vorschau bis zum Jahre<lb/>
1990 über die Sozialversicherungsentwicklung zu erstellen. Ebenso<lb/>
hat der Pensionsbeirat eine mittelfristige Finanzvorschau erstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Finanzierung der Spitäler, hat <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> festgestellt, ist ein paktiertes,<lb/>
zwischen Bund und Ländern 78 geschaffenes Gesetz, er wendet sich nur<lb/>
gegen die Abgabendeckung, die dort vorgesehen ist, und möchte eine<lb/>
verteilungsgerechte neue Finanzierung mit den Ländern besprechen.<lb/>
Er hat den Landeshauptleuten dies vorgeschlagen, der Sprecher der<lb/>
Landeshauptleute, <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name>, hat es weitergeleitet, eine Antwort steht<lb/>
noch aus. Der Vorschlag von Gesundheitssprecher <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name> der ÖVP<lb/>
würde die Bundesleistung verdreifachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über genügend Energie für alle referierte ich, daß beim Energiesparen<lb/>
die bekannten Erfolge, Öl -7,4, Gas -6,3, Elektrizität mit +0,4 fast<lb/>
gleich, ein geringerer Kohlenmehrverbrauch durch Umschichtung von<lb/>
Öl auf Kohle, große Sparerfolge gebracht hat. Bezüglich Ab- u. Fern<lb break="no"/>wärme verwies ich auf die STEWEAG, Grazer Stadtwerke, Wien, Flughafen<lb/>
Schwechat, ÖMV, Fernwärme, OKA, die jetzt Überlegungen anstellt, und<lb/>
Kufstein sowie viele andere Projekte. Hier wurden ohne Finanzzuschuß<lb/>
oder Subvention des Staates die notwendigen Ab- u. Fernwärmenützungen<lb/>
durchgeführt. Bezüglich der Erzeugung von Biosprit habe ich auf die<lb/>
Beimischungszwangslösung des Verkehrsministers verwiesen. Nach der<lb/>
Sitzung hat Bauernbundobmann <name type="person" ref="per:127925">Derfler</name> gemeint, er hofft, daß die ÖMV<lb/>
und die WÖF jetzt bald zu einer Einigung kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Energieimporte und Diversifikation verwies ich auf unsere<lb/>
Bemühungen, der jetzt zu erstellende Maßnahmenkatalog Energie einsparen,<lb/>
aber insbesondere<add>[der]</add> Energiebericht, der letzte wurde im Nationalrat ein<lb break="no"/><pb n="61-1101" facs="61_1981-09-03_1101.jpg"/>stimmig beschlossen, gibt Hoffnung, daß auch heuer wieder ein Einver<lb break="no"/>nehmen erzielt werden kann. Zum Schluß erklärte ich dezidiert, ohne<lb/>
Kernkraftwerk könnten wir, wie alle intern. Behörden feststellen, nicht<lb/>
auskommen und appellierte an eine emotionsfreie, sachliche Diskussion<lb/>
im Unterausschuß und hoffentlich baldige Beschlußfassung über den<lb/>
Weiterbau und damit dann Inbetriebnahme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111325">Mock</name> bedankte sich über die Information und wollte sie schriftlich.<lb/>
Dies wurde von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sofort zugesagt, dann entspannte sich eine<lb/>
lange Diskussion, ob die ÖVP die Sondersitzung verlangen sollte oder<lb/>
nicht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verwies darauf, daß dies für die Gestion und, wenn man<lb/>
so will, Beschäftigungssuche für Eumig-Beschäftigte nicht günstig ist.<lb/>
Es würde bei dieser Diskussion natürlich dann das Problem der Ver<lb break="no"/>schuldung der Länderbank zur Sprache kommen und alles wieder aufge<lb break="no"/>rührt werden. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> verpflichtete sich zwar, daß von ihrer Seite nur<lb/>
sachlich diskutiert wird, und der ganze Eumig-Komplex und die Gefähr<lb break="no"/>dung von event. Ersatzbetrieben durch ausländische Investoren ver<lb break="no"/>mieden wird. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> replizierte treffend, indem er meinte, aus all<lb/>
den Äußerungen ergibt sich, daß die ÖVP ja schon beschlossen hat,<lb/>
diese Sondersitzung zu verlangen. Unerklärlich ist es nur, warum man<lb/>
dann gesagt hat, man wartet die heutige Besprechung noch ab. Wenn<lb/>
jetzt die Sondersitzung verlangt wird, nimmt man an, daß die Gespräche<lb/>
in einem harten, vielleicht sogar unsachlichen Klima geführt wurden,<lb/>
gerade das Gegenteil ist der Fall. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verwies noch darauf, daß<lb/>
jetzt die Deutsche AEG nicht mehr zu retten ist, niemand würde aber<lb/>
jetzt im Bundestag darüber diskutieren. Ähnlich war es bei den Schweizer<lb/>
Uhrenfabriken vor etlichen Jahren der Fall. Ich bin allerdings fest<lb/>
davon überzeugt, daß die ÖVP diese Sondersitzung verlangen wird, auch<lb/>
dann, wenn die Aussprache, was mich sehr verwundert hat, wirklich sehr<lb/>
freundschaftlich geführt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte für den Punkt 7, genügend Energie für alle,<lb/>
sofort eine schriftliche Stellungnahme, was wir alles getan haben, im Hin<lb break="no"/>blick auch auf meine Ausführungen veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1092_01" facs="61_1981-09-03_1092-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.9.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>