<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  6. August 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-08-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-08-06">Freitag, 6. August 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-0929" facs="66_1982-08-06_0929.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 6. August 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bundesbeauftragte des Waldviertels, Abg. <name type="person" ref="#per__146987">Leichtfried</name> und d. Abg. Bgm.<lb/>
von Heidenreichstein <name type="person" ref="#per__122038">Haufek</name>, sowie Dr. <name type="person" ref="#per__1138071">Guggenbacher</name> intervenierten bei mir<lb/>
wegen einer Aluminiumfelgenproduktion in Heidenreichstein. Bevor der Ver<lb break="no"/>treter der Firma <choice><choice><sic>Stahlfried</sic><corr>?</corr></choice></choice>, Ing. <name type="person" ref="#per__1138072">Bonitz</name>, der ein Ing.- und Beratungsbüro<lb/>
in Wien hat, dazukam, erzählten sie mir, daß sie mit GD <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> vom Alu<lb break="no"/>miniumwerk in Ranshofen diesbezüglich schon sehr harte Auseinandersetzungen<lb/>
hatten. <name type="person" ref="#per__116449">Streicher</name> möchte natürlich eine Aluminiumfelgenproduktion, die er<lb/>
ja schon im 3. Bezirk betreibt und wo er für VW derzeit 8000 Stück/Monat,<lb/>
30 Mio. S Umsatz produziert, bei sich vergrößern. Angeblich wird aber sowie<lb break="no"/>so den Umsatz auf 80 Mio. S erhöhen können. Die Alufelgenproduktion würde<lb/>
in Heidenreichstein mit 20.000 Stück beginnen, dazu würden sie von den<lb/>
6000 t Speziallegierung, die Ranshofen derzeit erzeugt, 3,5 t brauchen. Im<lb/>
Endausbau werden 40.000 Stück vorgesehen. Dafür müßte Aluminium Ranshofen<lb/>
seine Kapazität für diese Speziallegierung vergrößern. Die Fa. <choice><choice><sic>Stahlschmied</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
möchte neben Volvo, das sie schon beliefert, stärker mit BMW ins Geschäft<lb/>
kommen und vor allem auch bei Ford. Ich versprach, Ing. <name type="person" ref="#per__1138072">Bonitz</name>, wenn er<lb/>
entsprechende Briefentwürfe vorlegt, Empfehlungsschreiben an die Autofir<lb break="no"/>men zu richten. Heidenreichstein braucht nämlich diese Produktion dringend,<lb/>
nachdem bis jetzt alle Ansiedlungsprojekte gescheitert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__1138072">Bonitz</name> hat auch die Idee, in weiterer Folge mit den Japanern ins Geschäft<lb/>
zu kommen. Er stellt sich vor, daß neben Semperit-Reifen gleichzeitig auch<lb/>
Aluminiumfelgen mitgeliefert werden könnten. Für unsere Kompensationslieferung,<lb/>
jap. Autos zollermäßigt, anstelle der 2 % Zoll nur 4 % nach Österreich bei<lb/>
derzeit einer 17 %-igen Quote der Abnahme für österr. Produkte, wäre dies<lb/>
eine günstiger weiterer Schritt. Vor 3 Jahren wurde ja mit den Rohalumini<lb break="no"/>umlieferungen begonnen, heuer sollen bereits ein <choice><choice><sic>Aluminiumlegierungs</sic><corr>?</corr></choice></choice> gelie<lb break="no"/>fert werden und der nächste Schritt wäre für <choice><choice><sic>autotiefe</sic><corr>automotive</corr></choice></choice> Teile eben die Fel<lb break="no"/>gen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll dieses Projekt besonders verfolgen<lb/>
und fördern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__146987">Leichtfried</name> hat dann auch<add>[mit]</add> Dr<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>. <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name>, <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> und mir FV-Projekte bespro<lb break="no"/>chen. Zu meiner größten Überraschung wäre jetzt in <choice><choice><sic>Allenstein</sic><corr>Allentsteig?</corr></choice></choice> endlich ein<lb/>
NÖ Betrieb bereit, eine Art Gesundheitszentrum kleinweise zu beginnen. Ur<lb break="no"/>sprünglich <choice><choice><sic>wollte</sic><corr>sollte?</corr></choice></choice> als Gegengewicht gegen die Projekte von Dkfm. <name type="person" ref="#per__120379">Mayr</name> in<lb/>
Harbach und Groß Gerungs in <choice><choice><sic>Alleinsteig</sic><corr>Allentsteig</corr></choice></choice> ein 300-Mio.-Projekt in Angriff ge<lb break="no"/>nommen werden. Jetzt hat man sich eines Besseren besonnen, hat derzeit<lb/>
20 Personen bio- und gesundheitszentrumsmäßig begonnen zu betreuen und möch<lb break="no"/><pb n="66-0930" facs="66_1982-08-06_0930.jpg"/>te eben mit 1 Mio.-S-Projekt ein billig aufgelassenes Objekt, wurde schon<lb/>
erworben, <choice><choice><sic>keingeweise</sic><corr>kleinweise?</corr></choice></choice> in Angriff genommen. <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> und mir erschien<lb/>
1 Mio. als Investition als so gering, daß wir nicht daran recht glauben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__146987">Leichtfried</name> wird mit dem Projekt dann noch einmal das ganze durchgehen und<lb/>
dann uns entsprechend informieren. Auf alle Fälle wurde mir schon allein,<lb/>
damit die Waldviertler nicht immer behaupten, nur wenn von einem anderen<lb/>
Bundesland jemand kommt, wird er entsprechend unterstützt, jedwede Unter<lb break="no"/>stützung zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Hirschbach soll eine Freizeit GesmbH zwei Tennisplätze errichten, eben<lb break="no"/>falls 1 Mio. S Investitionsaufwand.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Litschau soll ein Musikerstadl organisiert werden, ebenfalls 1 Mio. S<lb/>
Aufwand. Mit Recht hat <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> es ausgesprochen, ich habe es mir nur ge<lb break="no"/>dacht, daß es<add>[sich]</add> hier nicht um sehr seriöse Unterlagen handeln kann, denn je<lb break="no"/>des dieser Projekte mit 1 Mio. S Investition ist sicherlich nicht nur zu<lb/>
gering, sondern auch gar nicht lebensfähig. Der Musikerstadl wollte auch<lb/>
keinen Investitionskredit, sondern 1 Mio. S Subvention. <name type="person" ref="#per__146987">Leichtfried</name> erklär<lb break="no"/>te sich bereit mit den Projektanten noch einmal zu verhandeln und dann wo<lb break="no"/>möglich gemeinsam mit MR <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name>, der sie in dieser Beziehung wirklich<lb/>
auch bestens beraten kann, Gespräche aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Waidhofen/Thaya soll ein Stadtsaal um 15 Mio. S durch die Gemeinde er<lb break="no"/>richtet werden. In <choice><choice><sic>Schruns</sic><corr>Schrems?</corr></choice></choice> eben ein solcher von einer GesmbH um 20 Mio. S.<lb/>
In beiden Fällen werden wir selbstverständlich die notwendige und mögli<lb break="no"/>che Unterstützung gewähren. Der Bundesbeauftragte <name type="person" ref="#per__146987">Leichtfried</name> wird jetzt,<lb/>
so hoffe ich, die Koordinierung und die bessere Investorenberatung mit uns<lb/>
gemeinsam für das Waldviertel in stärkerem Ausmaß in Angriff nehmen und<lb/>
durchbringen, als das bis jetzt geschehen ist. Ich bin noch immer fest da<lb break="no"/>von überzeugt, daß wenn sich größere Projekte verbinden, wie z.B. die Har<lb break="no"/>bach und Groß Gerungs, daß dort dann, wie mir auch der Bürgermeister <name type="person" ref="#per__122038">Haufek</name><lb/>
von Heidenreichstein bestätigt, sofort ein ganz anderes Wirtschaftsleben<lb/>
zu verzeichnen ist. Die örtlich zuerst ablehnenden Gewerbetreibenden kom<lb break="no"/>men dann doch sehr bald darauf, daß sie mit <choice><choice><sic>wem</sic><corr>dem/einem</corr></choice></choice> aus einem anderen Bundes<lb break="no"/>land kommenden, aber die Organisation, das Geld und vor allem die Idee mit<lb break="no"/>bringenden Manager und seinem Projekt ebenfalls gute Geschäfte machen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Vielleicht sollten wir einmal selbst im HGI solche<lb/>
Aktivitäten, die notwendig und möglich sind, für Wald- u. Mühlviertel, südl.<lb/>
Burgenland, Steiermark, Kärnten zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0931" facs="66_1982-08-06_0931.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> vom FV d. Nahrungs- u. Genußmittelindustrie inter<lb break="no"/>venierte mit dem Direktor der Fettfabrik von Unilever wegen der Inkraft<lb break="no"/>tretung der Grundpreisauszeichnung im nächsten Jahr. Die Speiseölfabrik<lb/>
möchte unbedingt die 2,5-l-Packung beibehalten. Dir. <name type="person" ref="#per__113084">Büttner</name> meinte, es<lb/>
koste ihnen ein Heidengeld, wenn sie jetzt auf ein anderes Maß umsteigen<lb/>
müssen. Für mehr Eierteigwaren, 400 g und Kindernährmittel, die Babykost in<lb/>
Gläsern, gibt es eine ähnliche Situation. Da jetzt erst gerade die Grund<lb break="no"/>preisauszeichnung als Kompromiß zwischen allen Interessensvertretungen von<lb/>
mir abgefertigt wurde, sehe ich keine Möglichkeit eine Änderung herbeizu<lb break="no"/>führen. Als einzigen Ausweg schlug ich vor, daß wir die Inkrafttretung<lb/>
für diese drei Produkte, so wie dies auch bei Schmelzkäse dann einvernehmlich<lb/>
dann vereinbart wurde, zu einem späteren Zeitpunkt in Kraft treten soll<lb break="no"/>te. Der FV wird einen diesbezüglichen Antrag mit der wirtschaftlichen Be<lb break="no"/>gründung der Belastung der Betriebe durch noch vorhandenes altes Verpackungs<lb break="no"/>material stellen. SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> sieht darin eine Möglichkeit, den Wünschen der<lb/>
Narhungs- und Genußmittelindustrie entgegenzukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113084">Büttner</name> regte auch an, wir sollten den GATT-gebundenen Margarinezoll von<lb/>
3,15 S/kg kündigen. Margarine hat autonom 22 %, dies wäre ein befriedigen<lb break="no"/>der Zollschutz, wenn nicht gleichzeitig eben diese GATT-Bindung existiere.<lb/>
Die Margarineindustrie fürchtet, daß insbesondere die Fa. Hofer, die jetzt<lb/>
noch eine Vereinbarung mit Ebhart &amp; <choice><choice><sic>Herold</sic><corr>Herout</corr></choice></choice> hat, an der ich nicht unmaßgeb<lb break="no"/>lich mitgewirkt habe, in immer stärkerem Maße doch auf dt. Margarineerzeu<lb break="no"/>ger zurückgreifen wird. Derzeit hat Hofer mit der Margarinefabrik <choice><choice><sic>Hamko</sic><corr>?</corr></choice></choice> in<lb/>
Nürnberg, die auch die <name type="person" ref="#per__130186">Albrecht</name>-Geschäfte, also das Mutterhaus von Hofer in<lb/>
Österreich beliefert, ein 2. bei ihrer Anlieferung. Um einen GATT-Zoll<lb/>
kündigen zu können, muß man eine Gegenware anbieten. Der FV glaubt, daß<lb/>
dies gehärtete Fette sein könnten. Die EG würde dieses Anbot aber wahr<lb break="no"/>scheinlich nicht akzeptieren. Der größte Teil kommt nämlich von Fischfett<lb break="no"/>rohstoff aus den skandinavischen Staaten. Ich habe <name type="person" ref="#per__113084">Büttner</name> empfohlen, er<lb/>
soll über seinen Unilever-Konzern mal versuchen, herauszubekommen wie die<lb/>
Schwesterbetriebe respektive seine Konzernzentrale zu einem solchen Ab<lb break="no"/>tausch stehen. Richtig ist, daß solange die Margarineeinfuhr nicht von<lb/>
großer Bedeutung ist, die GATT-Zollkündigung erfolgen müßte. Derzeit hat<lb/>
die Margarine 8 Mio. S, Öl dagegen 50 Mio. S. Öl kann daher nicht mehr durch<lb/>
eine andere Ware abgedeckt werden, weshalb die GATT-Bindung sicherlich für<lb/>
lange Zeit bleiben wird. Bei Margarine kann man jetzt noch für die 8 Mio. S<lb/>
entsprechende Kompensationen finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Nächstes Jour fixe AK &amp; ÖGB und HK setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0932" facs="66_1982-08-06_0932.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__116997">Dautzenberg</name>, Maschinenfabrik Heid, ist soeben aus Sudan gekommen, wo eine<lb/>
Rinderfarm um 130 Mio. $, an denen Heid 30 Mio. $ wird liefern können, abge<lb break="no"/>schlossen wurde. Finanziert wird das ganze durch die Gulf Bank aus Bahrein.<lb/>
Heid ist nach wie vor an einer Gestüt-Lieferung nach Saudi-Arabien brennen<lb break="no"/>dst interessiert. Der Brief, den <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> beabsichtigt hat zu schicken, wür<lb break="no"/>de nach Meinung <name type="person" ref="#per__116997">Dautzenbergs</name> genügen. Ein Regierungsabkommen, wie Saudis<lb/>
mit Österreich wünschen, müßte auch möglich sein, wird nur wie ich ja be<lb break="no"/>reits bei der Regierungsbesprechung mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> festgestellt hatte, viel<lb/>
zu lange dauern. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war zwar damals der Meinung, es müßte sehr schnell<lb/>
gehen, jetzt sind schon wieder etliche Wochen verflossen und nichts wurde<lb/>
letzten Endes erreicht. Solche Regierungsabkommen gibt es von der BRD,<lb/>
Schweden, NL, Dänemark, Kanada und Australien. Österreich müßte also nach<lb/>
Meinung von <name type="person" ref="#per__116997">Dautzenberg</name> ebenfalls im Stande sein, so etwas in ähnlicher<lb/>
Form mit Saudi-Arabien zustande zu bringen. Ich fürchte, daß dann das Ge<lb break="no"/>stüt bereits ein anderer Staat zugeschlagen bekommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Laß prüfen, wo dies jetzt momentan steckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präsident von China-Trust aus Formosa, <name type="person" ref="#per__1138073">King</name>, war nach Österreich ge<lb break="no"/>kommen, um mit österr. Stellen Kontakt aufzunehmen und gleichzeitig auch<lb/>
ein Trade-Center zu eröffnen. Beim Mittagessen hat er in einer Ansprache<lb/>
das besondere Interesse an bessere Beziehungen zwischen Nationalchina,<lb/>
sprich Taiwan und Österreich bekundet. Prof. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name>, der sich um diese<lb/>
Beziehungen ungeheuer verdient macht, war sehr glücklich, daß er sogar<lb/>
einen Minister zu dieser Veranstaltung gebracht hat. Die Wirtschaftsbezie<lb break="no"/>hungen zwischen Nationalchina und Österreich sind nicht sehr bedeutend.<lb/>
<name type="person" ref="#per__1138073">King</name>, aber auch ich, sind der Meinung, daß wir wesentlich mehr erreichen<lb/>
könnten. Formosa hat einen freien Markt, Österreich auch. Die Firmen müß<lb break="no"/>ten sich nur mehr dafür interessieren. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name> bemüht sich sehr, überrascht<lb/>
war ich von ihm zu hören, daß unter anderem die VEW erklärt haben, sie hät<lb break="no"/>ten einen über 10 Jahre alten Vorstandsbeschluß, wonach sie nicht einmal<lb/>
in Gespräche mit Nationalchina wegen Edelstahllieferung eintreten, wahr<lb break="no"/>scheinlich nicht ihren Rotchina-Export zu gefährden. In den letzten Jahren<lb/>
hat allerdings Peking fast nichts von VEW gekauft, ich verstehe daher<lb/>
nicht, warum man nicht gegebenenfalls über Dritte versucht, mit National<lb break="no"/>china ins Geschäft zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte vorsichtig bei VEW recherchieren lassen und<lb/>
mir dann berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_0928_01" facs="66_1982-08-06_0928-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.8.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>