<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 29. Oktober 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band03_1970-10-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-10-29">Donnerstag, 29. Oktober 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-02-27" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band03/">
      <body>
         <pb n="03-0710" facs="03_1970-10-29_0710.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-10-29">Donnerstag, 29. Oktober 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Da die Perlamentsdebatte über die 1. Lesung des Budgetgesetzes<lb/>
weiterging konnte ich einige Firmen bezw. Vorsprachen erledigen.<lb/>
Der Verband für Betonfertigteile, der seit 12 Jahren besteht und<lb/>
250 Mitgliederfirmen umfasst, kam mit Ing. <name type="person">Katzenberger</name> und zwei<lb/>
Geschäftsführern, um sich bei mir vorzustellen. Der Verband kon<lb break="no"/>trolliert die Qualitäten der Mitgliedsfirmen. Dadurch sei er, wie<lb/>
mir der Verbandsobmann mitteilt, auch kostensenkend, da sie die<lb/>
Betonzumischquote auf das knappste kontrollieren und vor<lb break="no"/>schreiben. Ich erinnerte die Vorsprechenden, dass das Bauzentrum<lb/>
versprochen hatte, mir unverzüglichst Vorschläge über Rationa<lb break="no"/>lisierung des Baus zu machen und ich bis jetzt eine diesbezügliche<lb/>
Unterlagen immer noch nicht erhalten hatte. <name type="person">Katzenberger</name> teilte mir<lb/>
mit, dass er erst vor kurzer Zeit davon verständigt wurde und er<lb/>
selbst wird nun seine Bekannten und Freunde im Bauzentrum neuerdings<lb/>
darauf aufmerksam machen, die Arbeit voranzutreiben und so schnell<lb/>
wie möglich abzuschliessen.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person">Fürstenberg</name>, der Manager der Gesellschaft für Aussenpolitik kam<lb/>
um auch für das Jahr 1970 noch zusätzliche Subvention zu erhalten.<lb/>
1969 hat er 50.000 S bekommen, 1970 vor meinem Amtsantritt noch<lb/>
30.000 S. Ich teilte ihm mit, dass die Bundesregierung beabsichtige,<lb/>
dass nicht an zwei Stellen oder von mehreren Stellen sogar Subven<lb break="no"/>tionen gegeben werden und er sich deshalb an das Aussenamt wenden<lb/>
müsste. Von dort erhält er derzeit auch eine wesentlich höhere<lb/>
Subvention als vom Handelsministerium. Da wir der Operettenveran<lb break="no"/>staltung keine Subvention mehr geben, sondern an das Unterrichts<lb break="no"/>ministerium verwiesen haben, muss diese Stellungnahme jetzt wirklich<lb/>
versucht werden, durchzuziehen. Sein anderer Wunsch, dass ich ins<lb/>
Kuratorium eintrete, resp. die Abonnements verlängert werden, konnte<lb/>
ich selbstverständlich nicht zustimmen.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Hutindustrie kam unter Führung von Direktor <name type="person">Dreder</name> der Ebreichs<lb break="no"/>dorfer mit Dr. <name type="person" ref="per:113096">Platzek</name>, Industriesektion, Dr. <name type="person">Lederleitner</name>, Handels<lb break="no"/>sektion, und Dr. <name type="person" ref="per:115012">Catharin</name>, Fachverband der Textilindustrie, um Zollwün<lb break="no"/>sche anzumelden. Die Hutfabrik Ita, <name type="person" ref="per:146352">Habig</name> und viele andere Modistin<lb break="no"/>nen sind bereits zugrundegegangen. Von 1.600 Gewerbebetrieben sind<lb/>
derzeit nur mehr 790. Deshalb soll der Zoll von derzeit 4 – 6 % auf<lb/>
16 % erhöht werden, Handel und Gewerbe sehen dies angeblich ein und<lb/>
im Mai wurde dieser Wunsch in der Bundeskammer koordiniert. Der<lb/>
Importanteil beträgt 37 % und ist für die Ebreichsdorfer, wie<lb/>
<lb/>
Direktor <name type="person">Dreder</name> sagt, vernichtend. Da die Zölle aber gattgebunden sind,<lb/>
<pb n="03-0711" facs="03_1970-10-29_0711.jpg"/>müsste zu Verhandlungsgenehmigung bei der nächsten Ratstagung im<lb/>
Dezember versucht werden, zwei Drittel der GATT-Mitglieder dazu<lb/>
zu gewinnen, dass sie Verhandlungen zustimmen. Die EWG ist der<lb break="no"/>zeit der Hauptlieferant und zwar die BRD mit 5,2 Mill. Importen<lb/>
von Gesamtimporten von 7 – 10 Mill. Gebunden ist dieser Zoll<lb/>
aber durch Italien. Angeblich hat man im Hause dieses Problem auch<lb/>
sehr genau studiert und ist damit einverstanden, dass wir diese<lb/>
Verhandlungen beginne sollen. MR <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name> soll einen diesbezüg<lb break="no"/>lichen Akt vorbereitet haben. Als Kompensation soll den EWG-<lb/>
Staaten Damenhütezollsenkung von 21,6 auf 16 % und vertragszoll<lb break="no"/>mässige Bindung für Kaffeemühlen angeboten werden. Ich sprach mich<lb/>
sehr vorsichtig gegen eine solche Regelung aus, da ich aufmerksam<lb/>
machte, dass wir im Zuge der Zollsenkungsperioden nicht mit Zoller<lb break="no"/>höhungswünschen im GATT und in der EWG auftreten sollten. <name type="person" ref="per:113096">Platzek</name><lb/>
und <name type="person">Lederleitner</name> verwiesen darauf, dass wir im Vorjahr auch<lb/>
versucht hatten, die Malzzölle zu erhöhen und dies auch geglückt<lb/>
ist. Übrigens hätte die Arbeiterkammer dieser Regelung auch zu<lb break="no"/>gestimmt. Ich verlangte von der Bundeskammer, dass bevor das<lb/>
Ministerium offizielle Schritte beim GATT unternimmt, der Frank<lb break="no"/>furter Handelsdelegierte <name type="person">Fuchskandl</name> vorfühlen soll, wie diese<lb/>
Frage aufgenommen wird und insbesondere auch in Italien wo ja<lb/>
der Zollgebunden ist, diesbezügliche Recherchen angestellt werden.<lb/>
Die zweite Forderung der Hutindustrie insbesondere der Ebreichs<lb break="no"/>dorfer, die Stumpen, wo ca. 500.000 Stück in Frage kommen, nicht<lb/>
auf die automatische Lizenzierung zu setzen, d.h. die Ostliberali<lb break="no"/>sierung einzuführen, versprach in zu prüfen. Direktor <name type="person">Dreter</name> teilte<lb/>
mit, dass aus der CSSR in Neutitschein ihre ursprüngliche im<lb/>
Besitz der Ebreichsdorfer gehörige Fabrik jetzt eine grosse<lb/>
Antidumpingexport begeht.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fachverband der eisenschaffenden Industrie Dr. <name type="person" ref="per:136470">Denk</name> und<lb/>
Gen.Dir. <name type="person">Fitzinger</name> von der Alpine und Dir. <name type="person" ref="per:97729">Mattes</name> von der VÖEST<lb/>
kamen, um sich gegen die Aufnahme in die Liberalisierungsliste<lb/>
gegenüber dem Osten auszusprechen. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> und <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> waren<lb/>
anwesend und <name type="person">Fitzinger</name> und <name type="person" ref="per:97729">Mattes</name> stimmten dann zu, dass<lb/>
wir Detailbesprechungen nicht führen könnten und der Fach<lb break="no"/>verband unverzüglich mit den Ministerienvertretern eine diesbe<lb break="no"/>zügliche Abstimmung der einzelnen Positionen vornehmen sollte.<lb/>
Mein Argument, dass die Liberalisierung mit 1.1.1975 auf alle Fälle<lb/>
kommt und dass vor allem darüber hinaus wir gegenüber dem Osten<lb/>
<pb n="03-0712" facs="03_1970-10-29_0712.jpg"/>beweglicher werden müssten, wurde auch von der Stahlindustrie<lb/>
anerkannt. Insbesondere mein Argument, dass wir gegenüber dem<lb/>
Osten eine liberalere Wirtschaftspolitik an den Tag legen müssen,<lb/>
um etwaige Angriff gegenüber der EWG zu paralysieren, fand glaube<lb/>
ich die Zustimmung. Ich glaube wirklich, dass wir das Klima<lb/>
gegenüber den Oststaaten verbessern müssen, um dadurch den Russen<lb/>
Wind aus den Segeln zu nehmen, dass wir uns ausschliesslich nach<lb/>
der EWG nur orientieren wollen.</p>
            <p xml:space="preserve">Der westdeutsche Rundfunk und das Erste Deutsche Fernsehen hatten<lb/>
getrennte Interviews mit mir vorgesehen. In beiden Fällen aber<lb/>
wurde ich immer wieder angesprochen, ob wir uns nicht mehr gegen<lb/>
die deutschen Investitionen in Osterreich wehren, um die Russen<lb/>
nicht zu sehr zu verstimmen. Ich wurde immer wieder gefragt, ob nicht<lb/>
darin eine Verletzung des Staatsvertrages vorliegt.</p>
            <p xml:space="preserve">Mit den Genossinnen und Genossen der Wirtschaftskommission der SPÖ<lb/>
hatte ich eine längere Aussprache, ich glaube, es war wirklich<lb/>
ein Fehler, dass wir so lange diese Arbeitsgruppe nicht einberufen<lb/>
hatten. <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name>, der Sekretär dieser Gruppe hatte aber angeblich<lb/>
bis jetzt zu wenig Zeit. Bei der Sitzung konnte er auch nicht an<lb break="no"/>wesend sein, da gerade eine dringliche Anfrage an den Bundeskanzler<lb/>
wegen ORF erfolgte. Da der Kanzler aber sowieso im Hause anwesend<lb/>
war, hätte er meiner Meinung nach <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragen sollen, ob er nicht<lb/>
lieber diese Wirtschaftspolitische Kommission betreuen sollte. Wir<lb/>
kamen überein, dass die Genossinnen und Genossen zu dem organisierten<lb/>
Mittagstisch stärker kommen sollten, wir werden noch versuchen, vom<lb/>
Bautenminister ebenfalls seinen Sekretär zu diesem Tisch einzuladen,<lb/>
sodass wirklich eine Möglichkeit besteht, sich gegenseitig weitest<lb break="no"/>gehend zu informieren. Ich hoffe, dass es damit gelingen wird, das<lb/>
Unbehagen, welches in den Arbeitsgruppenmitgliedern bestand, grössten<lb break="no"/>teils zu zerstreuen. Wir kamen weiters überein, auf meinen Vorschlag,<lb/>
den Genossen <name type="person" ref="per:133326">Krämer</name> zu beauftragen, die statistischen Ziffern bei<lb/>
ihm zentral zu erstellen und damit die gesamte Partei zu<lb/>
versorgen. Es stellt sich nämlich immer mehr heraus, dass die<lb/>
verschiedensten Stellen der Partei und der Regierung die verschieden<lb break="no"/>sten Ziffern verwenden. Einesteils sind dies OECD- oder ECE-Statistiken<lb/>
nämlich sogar auch Statistiken der UNO. Dadurch entsteht eine Vielfalt<lb/>
<pb n="03-0713" facs="03_1970-10-29_0713.jpg"/>von verschiedensten Ziffern für ein und dasselbe Problem, z.B.<lb/>
die Stellung Österreichs im Lebenshaltungskostenindex und das<lb/>
macht sicher keinen guten Eindruck. Krämer wird deshalb, so wie er<lb/>
dies vor den Wahlen auch getan hat, einen Statistischen Dienst<lb/>
für – wie er es bezeichnete – pseudodemagogische oder halbdemagogische<lb/>
Wahrheiten einrichten. Darüber hinaus aber wird er sich bemühen,<lb/>
statistische Entscheidungshilfen zu liefern, d.h. er wird eigene<lb/>
Reihen- und Verhältniszahlen, aber auch Indizes und was das wichtig<lb break="no"/>ste ist sogar methodisch einwandfreie Prognosen vorlegen. Derzeit<lb/>
arbeitet er an einer Prognose des Lebenshaltungskostenindex für das<lb/>
Jahr 1971. Die Konjunktur- und Preisuntersuchung im Wirtschafts- und<lb/>
Sozialbeirat stösst derzeit schon in der Ausgestaltung des Arbeits<lb break="no"/>auftrages und des Untersuchungsumfanges auf den heftigsten Widerstand<lb/>
von Seiten der Bundeskammer. Laut Mitteilung von den Vertretern<lb/>
Dr. <name type="person">Birnbaumer</name>, Geschäftsführer des Wirtschaftsbeirates der HK,<lb/>
Dr. <name type="person">Festa</name>, Leiter der Statistik und Konjunkturabteilung der HK<lb/>
und Dozent Bauer, ein Wissenschaftler, der drüben mitarbeitet, haben<lb/>
sie die Weisung von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, über dieses Problem überhaupt nicht<lb/>
einmal zu reden. Die einzelnen Arbeitsgruppen der Wirtschafts<lb break="no"/>kommission, z.B. Planung und Wettbewerb unter <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> arbeiten<lb/>
derzeit an entsprechenden Entscheidungshilfen für die Prognose<lb break="no"/>gruppe. Die Arbeitsgruppe Landwirtschaft unter <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> ist derzeit<lb/>
nicht aktiv, weil <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> keinen besonderen Wert darauf legt. <name type="person">Öllinger</name><lb/>
natürlich war zu Tode froh, dass er eine Gruppe gehabt hat, mit<lb/>
der er seine Probleme besprechen konnte. Die Arbeitsgruppe Industrie<lb break="no"/>politik von <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> wird in den nächsten Monaten irgendwann einmal<lb/>
wieder zusammenkommen und entweder soll <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> für die Verstaatlichte<lb/>
oder ich in dieser Arbeitsgruppe referieren. Ich habe es selbstverständ<lb break="no"/>lich zugesagt, glaube allerdings dass es wahrscheinlich kaum sehr bald<lb/>
zu einer diesbezüglichen Aussprache kommen wird. Nach dem Parlament<lb/>
musste ich noch zum Schweizer Botschafter, der für meine Frau<lb/>
und mich extra einen Empfang gegeben hatte. Ich hasse diese Empfänge<lb/>
denn sie sind normalerweise nur Repräsentation und kosten viel Zeit.<lb/>
Zu meiner Verwunderung aber hatte ich dort nicht nur Diplomaten wie<lb/>
den spanischen Botschafter, der jetzt wieder zurückfährt, und den<lb/>
kolumbianischen Botschafter mit seiner Frau, sondern auch Schweizer<lb/>
Industriellen vorgefunden. Da ich zu spät kam, konnte ich dann nur<lb/>
beim Kaffee mit den Herren ins Gespräch kommen. Unter anderen war<lb/>
<pb n="03-0714" facs="03_1970-10-29_0714.jpg"/>der Vertreter der Firma Schindler, auch glaube es war sogar Dr. <name type="person">Schind<lb break="no"/>ler</name>, der jetzt in die <name type="person">Wertheim</name> fabrik einsteigt, anwesend. Der Mann<lb/>
war von den österreichischen Arbeitern begeistert, er hatte das erste<lb/>
Mal Kontakt mit ihnen gehabt und war insbesondere über die Facharbeit,<lb/>
die geleistet wurde, voll des Lobes. Da ich die Studie <name type="person" ref="per:97498">Grünwalds</name> über<lb/>
die Aufzugsfirmen noch einigermassen im Kopf hatte, konnte ich irrsinnig<lb/>
fachsimpeln mit ihm, was ihn zur Äusserung veranlasste, wieso ich<lb/>
denn ein solcher Fachmann auf diesem Sektor sei. Zufällig war sein<lb/>
Freund Dr. <name type="person">Thyll</name>, der vor einigen Tagen bei mir war, wegen des Verhaltens<lb/>
von Dr. <name type="person">Fetzer</name> in der Industriellenvereinigung, ebenfalls anwesend.<lb/>
Bei der damaligen Vorsprache hatte ich auch durch einen Zufall die Frage<lb/>
der Antidumpingbestimmungen auf dem Gewebesektor auch sehr eingehend<lb/>
ihm beantworten können. Er erklärte deshalb, das ist überhaupt uner<lb break="no"/>klärlich, dass ein Handelsminister solche Detailkenntnisse auf allen<lb/>
Fachgebieten hat. Als ich diese Anerkennung wirklich zurückwies, weil<lb/>
ich zwar nicht sagte, dass dies ein reiner Zufall war, was ich hier<lb/>
wusste. aber doch sagte, dass ich kein Fachmann auf diesem Sektor bin,<lb/>
betrachteten die das nur als eine Tiefstapelei und sind wahrscheinlich<lb/>
überzeugt, dass ich ein Phänomen bin. Hätte Ossi <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> damals diese<lb/>
Studie nicht ausgearbeitet und <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> mir nicht zufälligerweise über die<lb/>
Antidumpingsitzung für Gewerbe berichtet, dann hätte ich wahrscheinlich<lb/>
den beides keinesfalls einen so guten Eindruck gemacht. Man sieht,<lb/>
dass im menschlichen und politischen Leben der Zufall eine grosse Rolle<lb/>
spielt und dass man halt Glück haben muss.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="03_0709_10" facs="03_1970-10-29_0709-10.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.10.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="03_0709_11" facs="03_1970-10-29_0709-11.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>