<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720502">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  2. Mai 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-05-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-05-02">Dienstag, 2. Mai 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0543" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0543.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_01">Dienstag, 2. Mai 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_02">In der Ministerratsvorbesprechung ersuchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass man<lb/>
den Vorwärts, der jetzt unter – wie er sich ausdrückt – effizienter<lb/>
Leitung steht, zu Druckaufträgen in den Ministerien heranzieht.<lb/>
Vorwärts hat ein diesbezügliches Schreiben an alle Minister gerichtet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwartet nicht, dass jetzt die Vorwärtsdruckerei begünstigt<lb/>
wird. Er möchte aber, dass bei gleichen Chancen wie alle Druckereien<lb/>
er zu den Ausschreibungen zugelassen, d.h. aufgefordert werden soll,<lb/>
Offerte zu legen. Der Vorwärts soll jetzt auch durch eine Arbeitsplanung<lb/>
Verträge, die er bekommt, auch zeitgerecht erfüllen können. Eine eige<lb break="no"/>ne Beratungsfirma hätte dies unter der neuen Führung in Angriff genom<lb break="no"/>men. LH <rs type="person" ref="#per__97994">Steinocher</rs> beschwerte sich, dass von den Werbeinseraten<lb/>
die eigenen Parteizeitungen immer ausgenommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_03">NR <rs type="person" ref="#per__109939">Fischer</rs><add>[ev. Falschidentifikation]</add> hat in einem Schreiben an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> festgehalten, dass viele<lb/>
Petitionen an Minister bis jetzt nicht beantwortet wurden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meint nun, wir treten für die Volksanwaltschaft ein und haben bis<lb/>
jetzt nicht einmal den Ansatz einer solchen Volksanwaltschaft, nämlich<lb/>
Petitionen entsprechend beantwortet und behandelt. Wenn es sich um<lb/>
eindeutige provokative Petitionen handelt, müsste zumindest eine<lb/>
negative Antwort, dass man eben aus den und den Gründen nichts machen<lb/>
kann oder auch nichts machen will, gegeben werden. <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> regt<lb/>
an, ob ob eine Frage des ÖGB zur 24. Gehaltsnovelle vom ihm beant<lb break="no"/>wortet werden soll. Es wird einvernehmlich sofort von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fest<lb break="no"/>gestellt, dass der österr. Beamtenbund eine für uns nicht existente<lb/>
Organisation ist. Es wird primär nur mit der Gewerkschaft über Probleme<lb/>
der Beamten gesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_04">Die Schülerdemonstration, die von der FÖJ organisiert wurde und<lb/>
von nicht existierenden VSM und VSÖ unterstützt, bemerkt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>,<lb/>
dass man unbedingt jetzt eine Lösung erreichen müsste. Er hat den<lb/>
Schülern versprochen, nachdem er die Studenten-Vertreter <rs type="person" ref="#per__140289">Pototschnig</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__139837">Streeruwitz</rs> links liegen liess, dass mit ihnen geredet und ver<lb break="no"/>handelt wird. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> und <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> erklären, dass es auch nach<lb/>
1973 nicht möglich sein wird, eine Vorverlegung und eine Nachinskrip<lb break="no"/>tion auf der Universitäten zu erreichen. Beide plädieren für eine<lb/>
getrennte Präsenzzeit von jeweils drei Monaten in den Hauptferien,<lb/>
<pb n="11-0544" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0544.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sodass die Studenten wirklich nichts verlieren würden. <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs><lb/>
erklärt vorerst, dass dies unmöglich ist, denn damit würde<lb/>
jede Ausbildungsmöglichkeit entfallen. Selbst weiss er auch nicht,<lb/>
in welcher Grössenordnung diese Anzahl von Maturanten davon<lb/>
betroffen sein würden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> drängt aber darauf, dass sie einen<lb/>
entsprechenden Vorschlag mit den Schulsprechern ausarbeiten sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_05">Ausserhalb der Tagesordnung bespreche ich mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> den<lb/>
10-jährigen wirtschaftlichen-wissenschaftlich-technischen Zusammen<lb break="no"/>arbeitsvertrag mit der SU und Österreich. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat noch<lb/>
keine Gelegenheit gehabt, sich den Vertragsentwurf anzusehen und er<lb/>
wird dies unverzüglich tun und mir Bescheid sagen. Im Prinzip ist<lb/>
er aber ebenfalls für ein solches langfristiges Abkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_06"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erklärt, dass er mit dem Geschäftsführervorschlag von<lb/>
Kreditverband der Z, <rs type="person" ref="#per__139838">Steirer</rs>, einverstanden ist. Er hat mir empfohlen,<lb/>
ich soll mir den Mann anschauen, was ich getan habe und der hat mir<lb/>
eben den Lebenslauf geschickt, um ihn <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, den er kennt, zu<lb/>
übergeben. Er wird mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> jetzt ein Gespräch führen und dann<lb/>
den Mann installieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_07">Ich urgiere neuerdings, die sofortige Schaffung der Gesellschaft<lb/>
für die Patentdokumentation. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> versichert mir, dass dies<lb/>
läuft und er <rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> zum Geschäftsführer bestellen wird. Auf<lb/>
meine Frage, ob er nicht doch diesen Posten ausschreiben möchte,<lb/>
beantwortet er negativ, da er 60 Gesellschaften entweder zu gründen<lb/>
hat oder teilweise schon gegründet hat, wo ebenfalls keine Ausschrei<lb break="no"/>bung erfolgt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_08">Ich verweise <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auf die Forderung der einzelnen Kohlenbergbaue,<lb/>
der Bleiberger Bergwerksunion und der Mitterndorfer Kupfer<lb/>
die 190 Mill. S ausmachen gegenüber 68 Mill., die derzeit im Budget<lb/>
zur Verfügung stehen. Ich vereinbare mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, dass wir beim<lb/>
nächsten Budgetüberschreitungsgesetz einen diesbezüglichen, bereits den<lb/>
WTK und GKB zugesagten Ansatz stellen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_09">Im Ministerrat wird nur ausser der Tagesordnung, wo <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs><lb/>
dann noch berichtet und ich einen mündlichen Bericht über die Brüsseler<lb/>
Berichte gebe, beschlossen, dass am 5. Mai die Ministerien die<lb/>
Europa-Fahne soweit eine solche vorhanden ist, hissen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte veranlassen.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0545" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0545.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_11">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> und sein Gehilfe <rs type="person" ref="#per__117025">Markwitz</rs> haben sich gegenüber <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs><lb/>
geweigert, ohne Weisung von mir die Angelegenheit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> aktenmässig<lb/>
zu erledigen, ohne dass mit der Personalvertretung Verhandlungen ge<lb break="no"/>führt werden. Bei einer Aussprache mit den beiden stellen sowohl <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs><lb/>
als auch ich dann anschliessend fest, dass ihr Argument Hand und Fuss<lb/>
hat. Ich selbst dokumentiere neuerdings, dass ich keinerlei Weisungen<lb/>
beabsichtige zu geben, sondern bis jetzt immer durch Aussprache zu<lb/>
einvernehmlichen zielführenden gekommen bin. Ich ersuche die Personal<lb break="no"/>abteilung festzustellen, ob andere Ministerien jemanden in das öffent<lb break="no"/>lich-rechtliche Verhältnis, d.h. in den pragmatischen Dienst sofort auf<lb break="no"/>genommen haben, ohne die Personalvertretung zu fragen, wie <rs type="person" ref="#per__139975">Karny</rs> von<lb/>
der Gewerkschaft in einer gewagten Konstruktion uns empfohlen hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> gibt zu, dass die bessere Lösung der von <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> und seinem Ge<lb break="no"/>hilfen vorgeschlagene Weg ist. Wir werden die Personalvertretung hören<lb/>
und dann natürlich so entscheiden, wie wir es wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_12">Der griechische Vizeminister <rs type="person" ref="#per__139839">Choriatopoulos</rs> mit dem gr. Botschafter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139841">Alexandris</rs>, und Handelsrat <rs type="person" ref="#per__139840">Peponis</rs> und seine Begleitung ist bei der<lb/>
ersten Vorsprache noch sehr verärgert. Er hat bekanntlicherweise ein<lb/>
Schreiben an Bundespräsident <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> gerichtet und hat gehofft, dass er dies bei<lb/>
einer Vorsprache übergeben kann. Mir gegenüber erwähnt er dieses Problem<lb/>
mit keinem Wort, er hat aber gestern erfahren, dass er keine Chancen<lb/>
hat, ausser mit mir mit keinem anderen Regierungsmitglied, geschweige<lb/>
denn mit dem Bundeskanzler oder mit dem Bundespräsidenten zu sprechen.<lb/>
Zum Glück veranlasse ich, dass neben mir der Handelsrat <rs type="person" ref="#per__114588">Draszczyk</rs><lb/>
auch Min.Rat <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> sitzen und die ergänzen, da ich keine Vorbespre<lb break="no"/>chung mit ihnen führen konnte, meine Ausführungen zu meiner Einleitung,<lb/>
dass wir uns bemühen werden, den griechisch-österreichschen Handel durch<lb/>
entsprechende Kooperationen wie mit der Steyr-Daimler-Puch zu verbessern,<lb/>
und dass wir jetzt die Handelsmission mit 40 Exporteuren und 15 Importeuren<lb/>
nach Griechenland schicken. Darüber hinaus macht mich <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> aufmerk<lb break="no"/>sam, und ich kann mich bedanken, dass 500.000 $ Textileinfuhren in Grie<lb break="no"/>chenland jetzt genehmigt wurden. Da wir gegen Griechenland 1:3<lb/>
aktiv sind kann ich nur darauf hinweisen, dass wir 30 %-ige Zollsen<lb break="no"/>kung auf Industriegüter mit 1.4.72 gegeben haben. Da alle Waren<lb/>
liberalisiert sind, liegt es nur mehr an Griechenland, eben mehr<lb/>
in Österreich verkaufen zu können. Der Industrieminister möchte nach<lb break="no"/>mittags bei der Arbeitsbesprechung insbesondere über Petrochemie<lb/>
verhandeln. Ich veranlasse sofort, dass die Stickstoffwerke und<lb/>
die ÖMV an der Sitzung teilnehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0546" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0546.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_13">Zum Mittagessen ins Bristol wurde in meinem Namen aber auch im<lb/>
Namen meiner Frau eingeladen. Möglich, dass man mir dies gesagt hat,<lb/>
ich glaube aber eher nein, denn dann hätte ich veranlasst, dass meine<lb/>
Frau auf alle Fälle ebenfalls anwesend ist. So musste ich sie ent<lb break="no"/>schuldigen, was sicherlich auch nicht zur Aufheiterung des Gastes bei<lb break="no"/>getragen hat. Ich gab deshalb sofort ein gewünschtes Interview dem<lb/>
griechischen Rundfunk, welches allerdings sehr nichtssagend<lb/>
gewesen ist. In der Nachmittagssitzung waren dann die gewünschten<lb/>
Experten, nämlich Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und Direktor <rs type="person" ref="#per__139843">Kaindl</rs> von der ÖSW<lb/>
anwesend. ÖSW urgierte nur und übergab einen Brief den Griechen, wo<lb/>
sie um Unterstützung für ihre Niederlassung Hellas-Linz baten. Diese<lb/>
Diskussion war eher flau, den <rs type="person" ref="#per__139839">Choriatopoulos</rs> war noch immer sehr ver<lb break="no"/>ärgert, zum Glück hatte <rs type="person" ref="#per__114588">Draszczyk</rs> eine Liste von diversen österreichischen<lb/>
Firmen auch in Griechisch, die sich an einer Kooperation interessiert<lb/>
zeigten. Wir konnten diese Liste daher wenigstens als Arbeitsunterlage<lb/>
übergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_14">Im Handelsausschuss war von unserer Seite kein einziger Beamter vertreten.<lb/>
Das Aussenamt hat zum Tagesordnungspunkt Thailändische Schule einen<lb/>
Vertreter entsendet. Beim ersten Tagesordnungspunkt Internationales<lb/>
Weizenübereinkommen wurde ich gefragt, warum wir nicht dem Nahrungs<lb break="no"/>mittelabkommen beitreten. Ich erklärte frech weg, dass dies in die Ingerenz<lb/>
des Aussenministeriums falle und der Vertreter allerdings erklärte,<lb/>
dass er nur für den zweiten Tagesordnungspunkt zuständig sei. Ich ver<lb break="no"/>sprach dem <choice><choice><sic>anfragten</sic><corr>anfragenden?</corr></choice></choice> FPÖ-Abgeordneten <rs type="person" ref="#per__97515">Hanreich</rs>, ihm eine diesbezügliche<lb/>
Auskunft zukommen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte einen Antwortbrief vorbereiten. Dabei darf<lb/>
allerdings nicht zum Ausdruck kommen, dass vielleicht wir dafür zuständig<lb/>
wären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_16">Wir haben im Parlament einen einzigen Ausschuss, den wir betreuen müssen,<lb/>
nämlich den Handelsausschuss. Während viele Beamte im Haus womöglich<lb/>
Interesse zeigen, in anderen Ausschüssen tätig zu sein und vor allem dort<lb/>
zumindestens anwesend sein zu können, wird der Ausschuss, der für uns<lb/>
zuständig ist, scheinbar von unseren Beamten vollkommen negiert.<lb/>
wenn ich aus irgendeinem Grund an dieser Sitzung nicht hätte teilnehmen<lb/>
können, wäre dieser Ausschuss überhaupt vollkommen allein gewesen, ein<lb/>
Zustand, der skandalös ist. Hier kann auch niemand von aussen die<lb/>
Argumentation benützen, dass ich mich immer bereit erklärt habe, ohne<lb/>
<pb n="11-0547" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0547.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Beamte im Parlament zu agieren, da ich die Problem doch im einzelnen<lb/>
kenne und keine Unterstützung brauche. Abgesehen davon, dass ich dies<lb/>
noch niemals zu dezidiert erklärt habe, wenn ich es mir auch oft denke,<lb/>
glaube ich, dass in dem für unser Haus zuständigen Ausschuss auf alle<lb/>
Fälle bei den Tagesordnungspunkte, die uns betreffen, meistens sogar<lb/>
allein betreffen, dass ein Beamter resp. einige der damit<lb/>
befassten Beamten anwesend sein müssen. Mit Recht würde das Parlament<lb/>
dies als eine Diskriminierung betrachten. Der wirkliche Fehler liegt<lb/>
darin, dass wir keinen richtigen Präsidialisten – <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> ist<lb/>
meistens krank, derzeit wieder auf Urlaub – Kuraufenthalt – haben.<lb/>
Der dafür zuständige Sektionsleiter dürfte sich die Tagesordnung<lb/>
nicht angesehen haben und daher von sich aus nicht Vorkehrungen ge<lb break="no"/>troffen haben, dass ein Vertreter vom Ministerium zumindestens anwesend<lb/>
ist. Für den morgigen Integrationsausschuss hat er sich bei mir ent<lb break="no"/>schuldigt, da er bereits nach Genf fliegen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich glaube, dass wir dieses Fehlver<lb break="no"/>halten irgendwie festhalten müssen, um es später bei einer guten Ge<lb break="no"/>legenheit zu gebrauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_18">Anschliessend an die Sitzung hatte ich mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> eine<lb/>
kurze Aussprache. Ich verwies auf die Vorsprache der Landwirtschaft<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> hat eine solche gewünscht, um im Rahmen der EWG<lb/>
ihre Probleme neuerdings zu besprechen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärt, er hätte von<lb/>
mir erwartet, dass ich in de Erstattungsfrage mich eindeutig auf ihre<lb/>
Seite gegen den Finanzminister gestellt hätte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, dass<lb/>
er mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine diesbezügliche Aussprache gehabt hat und er ihm<lb/>
erklärt hat, dass er in der Regierung mit den Wünschen der Bauern nicht<lb/>
durchkomme. Mein passives Verhalten hätte die Bauern sehr verärgert<lb/>
und auch die Handelskammer erwartet, dass ich mich eindeutig gegen<lb/>
den Finanzminister ausspreche. Ich erklärte rundweg, dass dies nicht<lb/>
in Frage komme, sondern dass eben die Landwirtschaft jetzt dieses<lb/>
Problem mit dem kompetenzmässig zuständigen Finanzminister klären<lb/>
müsse. Ich kann mir nicht vorstellen, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sich auf die Re<lb break="no"/>gierung ausredet, sondern dass er eher in einer geschickten Argumenta<lb break="no"/>tion eben darauf hingewiesen hat, dass jetzt die Forderung der Bauern<lb/>
nicht erfüllt werden kann. Ich bin nicht ganz sicher, ob diese<lb/>
starre Haltung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird auch bei der Behandlung im Parlament<lb/>
<pb n="11-0548" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0548.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>beibehalten wird oder ob er nicht doch auf <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> einwirken, dass<lb/>
dieser auch in diesem Punkt mehr Entgegenkommen zeigt. Ich selbst<lb/>
werde auf gar keinen Fall mich exponieren. Obwohl ich überzeugt bin, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> früher oder später nachgeben muss. Ich möchte nur nicht, dass<lb/>
er dann womöglich die Ausrede hat, er musste mir entgegenkommen, um den<lb/>
EWG-Vertrag zu retten. Wenn er glaubt durchzukommen, ohne den Bauern<lb/>
in der Erstattungsfrage selbst limitiert auf die Einnahmenhöhe begrenztem<lb/>
Ausgabenrahmen, soll es mir nur recht sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_19">Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__137260">Bodenhausen</rs> von der WIPO ist extra nach Wien geflogen,<lb/>
um den Vertrag über das Weltdokumentationszentrum zu unterzeichnen.<lb/>
Ursprünglich hat das Aussenministerium für sich diese Unterzeichnung<lb/>
verlangt und ich habe natürlich dagegen überhaupt nicht remonstriert.<lb/>
Als <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> dann den Akt unterschreiben sollte, hat er mich vor acht<lb/>
Tagen bereits angerufen und erklärt, er wird im nächsten Ministerrat<lb/>
eben heutigen Datums den Antrag stellen, dass selbstverständlich ich er<lb break="no"/>mächtigt werden soll, diesen Vertrag zu unterzeichnen. Scheinbar haben<lb/>
ihm drüben Beamte erklärt, er müsse als federführend und lt. Verfassung<lb/>
zuständig diesen Akt vollziehen und er hat aber ganz richtig glaube ich er<lb break="no"/>kannt, dass dies wirklich eine Angelegenheit des Handelsministers sein<lb/>
sollte. An diesem Beispiel hat sich wieder einmal demonstriert, wie<lb/>
in freundschaftlicher Weise gegen die Beamtenmeinungen Probleme ziel- und<lb/>
zweckmässig erledigt werden können. <rs type="person" ref="#per__137260">Bodenhausen</rs> hat bei einer Bespre<lb break="no"/>chung, die wir vor der Unterzeichnung und dann auch nachher noch führten,<lb/>
klar und deutlich zu erkennen gegeben, dass die Gesellschaft unver<lb break="no"/>züglichst begründet werden müsste. Es wären bereits jetzt entsprechende<lb/>
Verhandlungen mit den 8 Regierungen und dem Institut zu führen, um den<lb/>
Probelauf mit 1.1.1973 bewältigen zu können. Da die Gesellschaft noch<lb/>
nicht existent ist, wird er seine technischen Fachleute, die die<lb/>
entsprechenden Vorarbeiten so wie das Österr. Patentamt bei uns geleistet<lb/>
haben, nach Wien schicken, damit die technischen Vorbereitungen weiter<lb break="no"/>gehen. Zuerst wollte er unsere Leute nach Genf einladen, hat aber<lb/>
auf das Argument, dass wir eben noch nicht die Gesellschaft haben und<lb/>
daher nicht feststellen können, wer dafür in Frage kommt, dann sich<lb/>
bereiterklärt, dass eben er seine Leute auf seine Kosten nach Österreich<lb/>
schickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte diesen Tatbestand dem Sekretariat von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
mitteilen.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0549" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0549.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_21">Der Maler <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> und seine Frau <rs type="person" ref="#per__136839">Lotte Profohs</rs> haben ganz entsetzt<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> angerufen, weil <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> bei einer Tagung in Salz<lb break="no"/>burg scheinbar erklärt hat, dass jetzt <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> für die ÖFVW Plakate<lb/>
entwirft und dass in Hinkunft lauter Künstler für die Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbungsplakate herangezogen werden sollen. Ich habe deshalb sofort<lb/>
einen Besuch bei den beiden vereinbart und ich konnte dort feststellen,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> wirklich empört ist, da er als in Frankreich bedeutender<lb/>
Maler – in Österreich wird er wesentlich weniger gewürdigt – darin eine<lb/>
Konterkarierung seiner Ideen sieht. <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> hat sich für seine Verhält<lb break="no"/>nisse um einen ausgesprochenen Spottpreis bereiterklärt, vier Plakat<lb break="no"/>entwürfe, ich glaube es wurden 100.000 S vereinbart, zu machen. In<lb/>
diesem Fall kann es sich nur um eine Spesenvergütung, wie <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> ganz<lb/>
richtig klassifizierte, handeln. Die zwei Entwürfe, die er uns ge<lb break="no"/>zeigt hat, waren wirklich in meinen Augen sehr gut und repräsentieren<lb/>
einen wesentlich höheren Wert als wir vom der ÖFVW bezahlen. <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs><lb/>
selbst wollte aber mit diesen Plakaten eben international noch berühmter<lb/>
werden und ist natürlich daher sehr erschüttert, wenn <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> vor<lb break="no"/>eilig Erklärungen abgibt. Ich selbst halte dies auch für unnötig.<lb/>
In Wirklichkeit hätte man nach Fertigstellen der Plakate entsprechend<lb/>
grosse international und national aufgemaschelte Veranstaltungen machen<lb/>
müssen, wo <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> sicher eine Show hätte ablaufen lassen. Als an und<lb/>
für sich vernünftig und rationell denkender Mensch hat jetzt z.B.<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__139844">Curd Jürgens</rs> in Paris mit einem Theaterstück, das ansonsten vielleicht<lb/>
durchgefallen wäre, durch seinen Show-Auftritt gerettet. Ich beruhigte<lb/>
also <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> und meinte, dass wenn er mit den vier Entwürfen fertig sein<lb/>
wird, wir ihn international in einem Ausmass vorstellen werden, dass er<lb/>
befriedigt sein wird. Ich stelle mir vor, dass <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> und ich dann<lb/>
eine Show abziehen werden, die sich gewaschen hat. Sicher ist eines,<lb/>
dass man damit innerhalb von Künstlerkreisen aber auch innerhalb des<lb/>
internationalen Publikums guten Anklang finden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_22">Bei einer Sektionsleitersitzung im dritten Bezirk ist – ich habe<lb/>
es eigentlich schon längst erwartet – durchgebrochen die Beschwerde<lb/>
unserer Funktionäre, dass der dritte Bezirk benachteiligt wird.<lb/>
In der Wiener Organisation sowie in der Zentrale wird jetzt so meinen<lb/>
unsere Funktionäre, die Landstrasse schwer benachteiligt. Dies gilt<lb/>
für die Mandate und auch für die Vertretung in den entsprechenden<lb/>
<pb n="11-0550" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0550.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Parteigremien. Unglückseligerweise erzählt dann <choice><choice><sic>joch</sic><corr>jedoch?</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs>, dass<lb/>
ursprünglich im Wiener Vorstand gesprochen wurde, dass ich für das<lb/>
frei werdende Mandat von Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97718">Marek</rs> in den Parteivorstand ge<lb break="no"/>wählt werden sollte. Man hat mir bereits bei der vorvorletzten Partei<lb break="no"/>tagssitzung erklärt, dass man grössten Wert darauf legen würde, <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs><lb/>
hat eine solche Aussprache mit mir gehabt, wenn ich in den Parteivor<lb break="no"/>stand gewählt werden würde. Da ich nicht ganz sicher war, dass dies<lb/>
glückt, habe ich natürlich zu keinem Menschen über dieses Angebot<lb/>
gesprochen. Dass dies richtig war, hat ja die Entwicklung dann auch<lb/>
gezeigt. <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> hat nach dieser Erklärung dann noch hinzugefügt, dass<lb/>
sie auch am Parteitag bei einer Vorbesprechung der Wiener Delegierten<lb/>
wo <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> bereits vom Vorstand als für das <rs type="person" ref="#per__97718">Marek</rs>-Mandat zu nominierende<lb/>
Mann delegiert war, und den sie mehr oder minder auch im Vorstand<lb/>
sicher zugestimmt haben, meine Kandidatur zur Sprache bringen wollte. Un<lb break="no"/>glückseligerweise hätte sie dies <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> mitgeteilt und er hätte mich<lb/>
gefragt und ich hätte sofort erklärt, dass eine solche Diskussion von<lb/>
mir nicht gewünscht wird, ja es ihr sogar wirklich verboten, darüber<lb/>
zu sprechen. Ich erklärte unseren Genossen, dass ich eine Diskussion<lb/>
für äusserst schädlich hielt. Sowohl, um die Einheitlichkeit der Dele<lb break="no"/>gierten nicht zu spalten, es hätte sicherlich nur ein unbedeutender Teil<lb/>
gegebenenfalls für mich gestimmt, eine solche Diskussion hätte selbst in<lb/>
diesem Kreis nur dazu geführt, dass man früher oder später in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit einen Gegensatz zwischen <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und mir schon allein aus<lb/>
der Wahlniederlage, die ich in Villach erlitten habe, konstruiert<lb/>
hätte. Ich habe zeitlebens mich um keine Position gerissen, geschweige<lb/>
denn um eine gekämpft, ich werde mir daher nicht durch ein taktisch<lb/>
falsches Verhalten von <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> diesen meinen Grundsatz zerstören lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-05-02_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0542_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0542-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.5.1972</head>
         </div>
         <pb n="11_0550_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0550-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="11_0550_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0550-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 24. Ministerratssitzung, 2.5.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="11_0550_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0550-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="11_0550_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-05-02_0550-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>