<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760313">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 13. März 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-03-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-03-13">Samstag, 13. März 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0341" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-13_0341.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_01">Samstag. 13. März 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_02">Der tschechische Aussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> ist zum Messebesuch<lb/>
nach Österreich gekommen. Natürlich ist es notwendig, dass wir auch<lb/>
eine offizielle Besprechung abhalten. Ich selbst bringe dort<lb/>
nur 3 Wünsche von Firmen zur Sprache. Die Firma Mut, Stockerau,<lb/>
möchte Müllabführautos nach Bratislava verkaufen. Die Firma Siemens<lb/>
interessiert sich für eine Rohrpostanlage im Krankenhaus Kosice, wo<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> einmal Generaldirektor war und viel zu reden hat. Er ver<lb break="no"/>spricht mir, sich für das 8-Millionen-Schilling-Projekt, das jetzt<lb/>
unmittelbar vor der Entscheidung steht, einzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte Siemens verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_04">Die Ottakringer Brauerei möchte in Prag, Bratislava und anderen<lb/>
Städten Gold-Fassl-Restaurants errichten. Ich kann mir zwar nicht<lb/>
vorstellen, wie sie tatsächlich in der CSSR bei dieser Reglementierung<lb/>
einen entsprechenden Betrieb errichten möchten, der für sie noch<lb/>
einen Profit abwirft. <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> selbst gibt auch sofort zu, die Restaurant-<lb/>
Ketten in der CSSR sind gegen jedwede Konkurrenz aus dem<lb/>
Ausland. Er wird aber die ganze Angelegenheit prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_05">Eine Industrieberatungsfirma hat sich bei mir beschwert, dass sie<lb/>
jetzt nicht mehr die entsprechenden Einreisevisa für Ing. <rs type="person" ref="#per__143646">Herold</rs><lb/>
bekommen hat. <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> erklärt mir, dass die tschechische Kooperations<lb break="no"/>firma, die mit dieser Industrieberatungsfirma den Kontrakt hat, aus<lb break="no"/>steigen möchte. Andererseits teilt er mir gleichzeitig mit, dass<lb/>
zwischen der VÖEST und einer tschechischen Firma jetzt eine Kooperation<lb/>
auch über Ingenieurbüro für Industrie in Prag gebildet wird, die<lb/>
mustergültig sein sollte. Abends beim Essen in der tschechischen<lb/>
Residenz treffe ich Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> der mir dies bestätigt. Die<lb/>
Tschechen sind also scheinbar bei gewissen Firmen bereit, insbesondere<lb/>
mit denen sie grosse Geschäfte machen, eine wirklich zukunftsweisende<lb/>
und zweckmässige Reorganisation der Vertretungen aufzubauen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_06">Am Messebesuch mit <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> nehme ich nicht teil, sondern gehe doch<lb/>
in den Parteitag. Gegenüber <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> habe ich eine gute Ausrede, weil<lb/>
wir neuerdings den Sitz des nicht gewählten Vertreters der Jungen<lb/>
Generation, <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs>, abstimmen mussten und erst nachher die<lb/>
Konstituierung des Parteivorstandes erfolgen konnte. <rs type="person" ref="#per__114726">Barčák</rs> sieht<lb/>
<pb n="30-0342" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-13_0342.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dies sofort ein, um so mehr als die Begründung wirklich sehr plausibel<lb/>
ist und tatsächlich seit 20 Jahren es nicht mehr vorgekommen ist,<lb/>
dass ein Vorgeschlagener nicht die Zustimmung des Parteitages findet<lb/>
An seine Stelle wird <rs type="person" ref="#per__114540">Hatzl</rs>, der SJ-Jugendobmann wieder gewählt. Bei<lb/>
der Konstituierung läuft alles programmgemäss. Im Präsidium bleibt<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs>, <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, <rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs>, <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> werden Zentralsekretäre. Ins erweiterte Präsidium kommt für<lb/>
die zwei Gewerkschafter <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und neu für <rs type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</rs>, <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs>.<lb/>
Für die Frauen <rs type="person" ref="#per__137885">Demuth</rs> und die anderen Länder zu vertreten, wird<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114604">Hillinger</rs> wieder Kassier, <rs type="person" ref="#per__97994">Steinocher</rs> sein Stellvertreter, <rs type="person" ref="#per__114583">Kery</rs><lb/>
Schriftführer, <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> sein Stellvertreter. Auch die Kooptierung ist<lb/>
ganz normal. Anstelle vom ausgeschiedenen internationalen Sekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97384">Czernetz</rs> wird von der SK <rs type="person" ref="#per__97507">Hacker</rs> bestimmt und deshalb vorläufig<lb/>
nur in den Parteivorstand kooptiert. Hier zeigt sich, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
immer wieder vorsichtig vorgehen will, damit niemand ihm vorwerfen<lb/>
kann, er überführt ein Beschlussorgan. Er macht neuerdings darauf<lb/>
aufmerksam, dass er niemanden besseren kennt als <rs type="person" ref="#per__97507">Hacker</rs> als inter<lb break="no"/>nationalen Sekretär möchte aber wenn es der Parteivorstand wünscht,<lb/>
die Bestellung gerne zurückstellen, damit er sich das auch noch<lb/>
überlegen kann. Kein Mensch will natürlich die Bestellung zurück<lb break="no"/>stellen, wahrscheinlich gibt es auch momentan gar keinen besseren.<lb/>
Für den Parteiverlag wird <rs type="person" ref="#per__110984">Eder</rs> kooptiert und für die Arbeiter<lb break="no"/>zeitung <rs type="person" ref="#per__113613">Scheuch</rs>. Für die Rentner <rs type="person" ref="#per__137401">Uhlir</rs>, für die SJ der neue Obmann,<lb/>
für die Junge Generation <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs>, für ASKÖ <rs type="person" ref="#per__123210">Heller</rs> und für den<lb/>
Arbeiterkammertag <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel Adolf</rs>. Gleichzeitig wird festgestellt, dass<lb/>
die sozialistischen Bundesregierungsmitglieder an der Parteivorstands<lb break="no"/>sitzung teilnehmen. <rs type="person" ref="#per__97994">Steinocher</rs> meint noch, der jeweilige Obmann der<lb/>
Jungen Generation soll kooptiert werden und nicht <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs>. <rs type="person" ref="#per__114604">Hillinger</rs><lb/>
wieder meint, das sei vielleicht sogar eine Missachtung der Ent<lb break="no"/>scheidung des Parteitages nachdem man ja <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs> nicht in den Par<lb break="no"/>teivorstand gewählt hat. <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs> und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> halten sofort aber fest,<lb/>
dass ja die Kooptierung auf Grund von Statuten dem Bundesvor<lb break="no"/>sitzenden der Jungen Generation zuzuziehen ist. Ich glaube auch,<lb/>
dass wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann meint, die nicht nominelle Kooptierung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs> schlecht wäre. Auch hier gibt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wieder eine Idee von<lb/>
sich, die er wahrscheinlich wirklich ehrlich meint. Er diskutiert<lb/>
mit den Jungen, insbesondere mit <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs> wahrscheinlich lieber<lb/>
im Parteivorstand über Probleme, als dass er über die Presse mit<lb/>
ihnen einen Streit oder Diskussion führt. Die Frage ist nur, ob<lb/>
tatsächlich im Parteivorstand immer diskutiert wird. Die Entwicklung<lb/>
der letzten Jahre haben mir eher das Gegenteil bewiesen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0343" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-13_0343.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_07"><rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> verlangt, dass unbedingt noch für März eine Parteivorstands<lb break="no"/>sitzung stattfindet, die man zuerst wegen Abwesenheit von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
am vorgesehenen Termin verschieben wollte, um das Problem der Be<lb break="no"/>fristung der Marktordnungsgesetze, ja überhaupt die ganze Taktik zu<lb/>
besprechend und zu diskutieren. Hätte <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> den Antrag gestellt, der<lb/>
Parteivorstand soll einen Befristungsantrag zur Kenntnis nehmen,<lb/>
ich glaube alle hätten dort sofort gesagt, ja, ja macht es nur so.<lb/>
Immer mehr bestätigt sich für mich, dass eine geschlossen nach<lb/>
aussen auftretende Partei, die in der Regierung sitzt, aufsteigende<lb/>
Erfolge zu verzeichnen hat, selbst in kritischen Phasen ganz einfach<lb/>
entscheiden soll, die anderen wollen kaum mitdiskutieren, geschweige<lb/>
denn andere Beschlüsse fassen, als die die dafür verantwortlich sind,<lb/>
vorschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_08">Zu meiner grössten Verwunderung ersucht <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> die Genossen des<lb/>
Gewerkschaftsbundes und der Arbeiterkammer, die am Parteitag<lb/>
sind, <rs type="person" ref="#per__112931">Köck</rs> und <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> und <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, zu meiner Über<lb break="no"/>raschung nicht mehr <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs>, aber Präsident <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> und den vom<lb/>
10. Bezirk delegierten <rs type="person" ref="#per__112965">Maurer</rs>, sowie <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und mich, sofort über<lb/>
die Benzinpreise eine Ad-hoc-Besprechung abzuführen. Ich erkläre<lb/>
die Situation und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meint, was er auch schon vorher zu mir sagte,<lb/>
man soll jetzt so schnell als möglich Schluss machen und 80 Groschen<lb/>
sowie 20 Groschen Heizöl-Extra-Leicht-Preis zugestehen. Wenn es die<lb/>
andere Seite nicht akzeptiert, so müsste man mit der ÖMV allein<lb/>
dieses Arrangement treffen. <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> urgiert nur, dass noch gewisse<lb/>
Unterlagen geliefert werden müssen, bevor der Arbeiterkammertag<lb/>
auch offiziell dem zustimmt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erklärt sich bereit, 40 Groschen<lb/>
Mineralölsteuer zu akzeptieren. Nicht akzeptieren kann er, dass<lb/>
er das Energiesicherungsgesetz jetzt im Finanzausschuss mit der<lb/>
Mehrheit beschlossen wird. Er ist selbstverständlich auch der Meinung,<lb/>
dass wir eine einfachgesetzliche Regelung machen sollen, ja er<lb/>
wünscht sie sogar.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0344" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-13_0344.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_09">Er fürchtet nur, dass <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> mit Recht verärgert sein wird und<lb/>
einen Bruch des loyalen Verhaltens von ihm darin sieht, dass<lb/>
er zugestimmt hat, das Abgabenänderungsgesetz ohne Unterausschuss<lb/>
im Finanzausschuss beschlossen werden kann. Da <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> dieses<lb/>
Gesetz dringend braucht, hat <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> scheinbar akzeptiert, dass der<lb/>
Finanzausschuss, ohne einen Unterausschuss einzusetzen, diese<lb/>
so wichtige Materie zwar nicht zustimmt aber passieren lässt.<lb/>
Daher dürfte <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auch den Wunsch des Gewerkschaftsbundes ab<lb break="no"/>lehnen, im Einkommensteuergesetz die wertgesicherte Darlehensge<lb break="no"/>währung so weit sie die Wertsicherung allein betrifft, steuerneutral<lb/>
zu behandeln, einen Abänderungsantrag zu beschliessen. Der Ver<lb break="no"/>waltungsgerichtshof hat durch Urteil bestätigt, dass diese Vorgangs<lb break="no"/>weise, die heute jeder, der sich mit Steuern befasst und Geld an<lb break="no"/>legen will, so handhabt, eindeutig zugestimmt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> meint deshalb<lb/>
auch, <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> würde, wenn jetzt die Energiesicherung selbst durch den<lb/>
Artikel 3 Steuerneutralität der Vorratslager eine Verbindung zum<lb/>
Abgabenänderungsgesetz ohne weiteres herstellt, dass er <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> sofort<lb/>
einen Unterausschuss verlangen würde. Im Parlament will <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs><lb/>
aber auch <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> unbedingt an dem einvernehmlichen Vorgehen<lb/>
Festsetzung der Tagesordnung, Festsetzung der Materien, Festsetzung<lb/>
der Ausschüsse und Unterausschüsse usw. unbedingt festhalten. Ich<lb/>
schlage deshalb <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> vor, er sollte wenigstens versuchen,<lb/>
dieses Gesetz durchzubringen, indem er einen Tag vorher <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> die<lb/>
gesetzliche Formulierung gibt. Viel Hoffnung habe ich nicht, ob dies<lb/>
auch gelingen wird. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> wird deshalb dann nur gleichzeitig<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> mitteilen, dass die einfachgesetzliche Regelung als Initiativ<lb break="no"/>antrag im April eingebracht wird und im Mai dann beschlossen wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> möchte als eventuelle Lösung sogar überhaupt ohne gesetzliche<lb/>
Regelung einen Lageraufbau erreichen, indem er zu erwägen stellt,<lb/>
dass man wohl ähnliche Abgaben, wie dies auch bei anderen Produkten<lb/>
geschieht, an der Grenze einhebt und nur denen nachlässt, die sich<lb/>
eben an einer Lagerbildung beteiligen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte diese Idee sofort prüfen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_11">Bei der Nachmittagssitzung über die Mineralölpreise kommt nicht<lb/>
nur ein Vertreter jeder Sparte sondern gleich ein halbes Dutzend.<lb/>
Endergebnis ist, wir müssen uns in den Sitzungsaal III begeben<lb/>
und dort die Verhandlungen abführen. <rs type="person" ref="#per__113077">Altmann</rs> von der Landwirtschaft<lb/>
<pb n="30-0345" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-13_0345.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>protestiert dagegen, dass das Vorprüfungsverfahren noch nicht<lb/>
eingeleitet wurde, er keine Möglichkeit hatte, scheinbar mit<lb/>
seinen Funktionären zu sprechen und deshalb einer Lösung nicht<lb/>
zustimmen könnte. Er ist sehr erfreut von mir zu erfahren, dass<lb/>
jetzt das Vorprüfungsverfahren eingeleitet wird und gewissen<lb break="no"/>haftest abzuführen ist. Abänderungswünsche, ergänzende Unterlagen<lb/>
usw. können alle jetzt noch besprochen werden. Ich hatte vorher bereit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> mitgeteilt, dass mich der Präsident der Handelskammer <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
gestern telefonisch verständigte, dass er nicht erwartet, dass<lb/>
heute der Preis tatsächlich festgelegt wird. Darüber ist Gen.Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, wie er mir dann anschliessend mit <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> mitteilt, sehr<lb/>
erschüttert. Die Sitzung geht nämlich natürlich wie das in einem<lb/>
Vorprüfungsverfahren üblich ist, mit einem Dutzend von zusätzlichen<lb/>
Fragen auch der Arbeiterkammer an die Mineralölwirtschaft aus. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs><lb/>
will unbedingt noch erreichen, dass die Preisbehörde über den<lb/>
Zuschlag, den die Tankstellenpächter bekommen sollen, verhandeln<lb/>
und womöglich entscheidet. Hier wehrt sich sowohl Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> als<lb/>
auch ich gegen diese Vorgangsweise. Bis jetzt war es immer so, dass<lb/>
zum Schluss auf Grund des einvernehmliche erfolgten Zuschlages für<lb/>
den Letztverbraucher die Aufteilung auf die einzelnen Sparten<lb/>
durch die Handelskammer erfolgte und die Preisbehörde nur be<lb break="no"/>stätigte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_12"><rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> war über die Vorgangsweise insbesondere, dass jetzt der ÖGB<lb/>
und der Präsident der Arbeiterkammer eindeutig den ursprünglichen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_13">Vorschlag von 80 Groschen und 20 Groschen Heizöl zugestimmt hatten,<lb/>
sehr verärgert. Er betrachtet dies als einen Schritt, den ich<lb/>
hinterrücks gegen ihn geführt habe. Ich versuchte ihm zu erklären,<lb/>
dass ich zum Zustandekommen.der Sitzung am Parteitag gar nichts bei<lb break="no"/>getragen hatte. Ich fürchte, er glaubt mir dies nicht. Dass wir<lb/>
offiziell bald jetzt wirklich zu einem Ende kommen müssen, sieht er<lb/>
zwar auch nicht ein, aber hier glaube ich, kann man ihn noch überzeu<lb break="no"/>gen. Die Ölgesellschaften wollen die 2 % Mehrwertsteuererhöhung,<lb/>
die sie zugesichert haben, bis 15. März zu übernehmen, nicht mehr<lb/>
weiter aus ihrer bisherigen Spanne tragen. Wenn die Mineralöl<lb break="no"/>steuer von 50 auf 40 Groschen reduziert wird, so muss man dies<lb/>
auch jetzt gleichzeitig bei Verbraucherpreisfestsetzung berück<lb break="no"/>sichtigen und propagandistisch für die Regierung aber hier ganz<lb/>
besonders auch für meine Tätigkeit, dass nicht ein allzu hoher<lb/>
Verbraucherpreis herauskommt, herausstreichen. Schliesslich habe<lb/>
<pb n="30-0346" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-13_0346.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ich ja wirklich die ganze Zeit, ich glaube sogar sehr geschickt,<lb/>
dass niemand beleidigt sein konnte, für diese Reduzierung ge<lb break="no"/>kämpft. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> meint allerdings, man soll ruhig die 50 Groschen<lb/>
lassen, denn besonders bei 80 Groschen könnten sie dies ohne weiteres<lb/>
verkraften. Die Festsetzung von solchen kritischen Preisen bringt<lb/>
immer wieder, wie ich beobachten kann, eine ungeheure Spannung in die<lb/>
einzelnen Gruppen. Was ich nur verhindern möchte, ist, dass es auf der<lb/>
Arbeitnehmerseite einen solchen Missmut und manchmal sogar Beleidi<lb break="no"/>gungen gibt, wie auf der Unternehmerseite insbesondere der Handelskam<lb break="no"/>mer. Hier sprechen sich zwar die einzelnen Gruppen mit "<choice><choice><sic>lieber</sic><corr>?</corr></choice></choice> Freund"<lb/>
an, in Wirklichkeit aber beschimpfen sie sich intern und ganz besonders<lb/>
auch gegenüber Aussenstehenden auf das gröblichste. Niemals habe ich<lb/>
noch versucht, kraft meines Amtes oder meiner Funktion weder in der<lb/>
Arbeiterkammer geschweige denn jetzt als Minister Mitarbeiter und<lb/>
Freunde gar zu majorisieren oder zu erklären, mir ist wurscht, was<lb/>
Du sagst, das ist sowieso falsch, Du stehst allein, isoliert mit<lb/>
dieser Meinung, selbst die eigenen Leute lassen Dich schon im Stich,<lb/>
gibt endlich Deinen Dickschädel auf usw., eine Entscheidung zu<lb/>
dekretieren. Ich hoffe, dass es mir auch diesmal wieder gelingt,<lb/>
letzten Endes dann doch auf unserer Seite ein Einvernehmen tatsäch<lb break="no"/>lich herzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-13_14"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0340_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-13_0340-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.3.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0340_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-13_0340-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>