<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740610">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 10. Juni 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-06-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-06-10">Montag, 10. Juni 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0712" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0712.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_01">Montag, 10. Juni 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_02">Dir. <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs> von der Voest hat nicht zuletzt durch meine<lb/>
Interpellation noch einmal alles zusammengekratzt und statt<lb/>
der 120.000 die die Sowjetunion fordern für 1975 Bleche<lb break="no"/>lieferungen doch statt der 40.000 wie ursprünglich geplant,<lb/>
48.000 jährlich durch vier Jahre liefern zu können. Die<lb/>
Sowjets wollten 2 Jahre nur je 120.000 Tonnen, Die Behauptung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126517">Ossipows</rs> daß er in der Bundesrepublik Deutschland bei Mannesmann<lb/>
sich den Rest kaufen wird, fürchtet <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs> nicht, da er weiß,<lb/>
daß Mannesmann nur die versprochenen 600.000 Tonnen liefern kann,<lb/>
nicht die von den Sowjets verlangten 700.000. In Schweden selbst<lb/>
haben sie nur 40.000 bekommen und die Schweden haben mit ihnen<lb/>
vereinbart, daß sie jährlich kontinuierlich liefern müssen und<lb/>
keinesfalls auch über die 40.000 hinaus gehen können. Die Voest<lb/>
ist dafür bereit ihnen Rohre zu liefern, 12.000 Schilling pro t<lb/>
fob Nordseehafen wovon allerdings 2.500 bis 3.000 Schilling<lb/>
Umwandlungskosten für Mannesmann beinhaltet sind. Für das Blech<lb/>
bekommt die Voest 9.500 Schilling pro Tonne fob Linz. Die Sowjets<lb/>
möchten von dem Kredit von 130 Mill. Dollar ca. 10 % für Kabel,<lb/>
Schweißelektroden, Isolierbänder usw., ausgeben. <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs> glaubt<lb/>
kaum, daß sie für Symalen-Rohre davon etwas abzweigen werden.<lb/>
Der Kredit wird mit 10.25 – 11 % zur Verzinsung kommen, was die<lb/>
Sowjets natürlich auch noch nicht akzeptiert haben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_03">Ich erkläre mich für Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs> gegenüber bereit.<lb/>
bei der Versprechung ganz kurzfristig zu erscheinen um <rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs><lb/>
darauf aufmerksam zu machen, daß wir ihm hier weitestgehend<lb/>
entgegenkommen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> schlägt allerdings vor noch zuzuwarten,<lb/>
da der noch keinesfalls den Zeitpunkt für gegeben erachtet<lb/>
wo ich mich einschalten sollte. Die Sowjets verlangen jetzt<lb/>
für das Gas gigantische Preise während sie im alten Vertrag<lb/>
14.-- $ bekamen möchten sie jetzt 76.-- $ bis 78.-- $.<lb/>
Interessant ist, daß sie immerhin die 600 Millionen, die wir<lb/>
heuer zu kaufen konnten, nämlich noch mit 24.-- $ uns verrechnen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126517">Ossipow</rs> meinte zwar, Österreich wird es bereuen, daß wir jetzt<lb/>
nicht sofort abschliessen und vor allem die sowjetischen Wünsche<lb/>
auf mehr Blech nicht erfüllen, da er sich woanders umsehen wird.<lb/>
Als wichtiges Zugeständnis ist er aber bereit, österreichische<lb/>
Preise nicht höher zu <choice><choice><sic>berrechnen</sic><corr>berechnen? verrechnen?</corr></choice></choice> als anderen Staaten. Das<lb/>
Privileg, daß wir allerdings dadurch hatten, für den ersten Gas<lb break="no"/>rohrvertrag mit ihnen gemacht und verhältnismässig sehr billig<lb/>
<pb n="21-0713" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0713.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einkauften, ist endgültig vorbei.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_04">Bei der Eröffnung des Kongresses der Int. Bekleidungsindustrie<lb/>
habe ich gar nicht einen so guten Eindruck von meiner Eröffnungs<lb break="no"/>ansprache gehabt und zu meiner größten Verwunderung hat mir<lb/>
nachher <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> aber auch andere erklärt, dies sei meine beste<lb/>
Rede gewesen. In Wirklichkeit glaube ich zwar, nichts anderes als<lb/>
der Präsident dieser Institution, <rs type="person" ref="#per__141835">Hoffmann</rs>, ein Deutscher, sich<lb/>
bei seiner Einleitung mit den Verhältnissen der Bundesrepublik<lb/>
kurz beschäftigte und die dortigen harten Auseinandersetzungen<lb/>
zwischen Industrie und Gewerkschaft und Konsumenten sowie Staat<lb/>
usw. herausstrich. Mit einer gewissen Nostalgie erinnerte er<lb/>
sich, daß Österreich nicht nur in dieser Beziehung sondern auch<lb/>
kultureller, usw. besser war und ist. Hier konnte ich natürlich<lb/>
dann unser bewährtes Modell der Sozial- und Wirtschaftspartner<lb break="no"/>schaft anbringen, neben dem Konzept, daß mir <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> wirklich sehr<lb/>
gut zusammengestellt hatte. Da <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> tatsächlich der Fachmann<lb/>
par excellence ist, habe ich ihm der dortigen Versammlung und<lb/>
dem Arbeitskreis wo er mitarbeitet bestens empfohlen und gemeint.<lb/>
er ist vielleicht weniger repräsentativ als ein Minister aber<lb/>
dafür kann er ihm viel mehr helfen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_05">Beim Heurigen spät abends nach 10 Uhr wo sie schon einigermassen<lb/>
getrunken hatten kamen dann insbesondere die deutschen Gäste uns<lb/>
über dieses Österreich zu beglückwünschen und gleichzeitig auch<lb/>
z.B. in der Vermessung der Bevölkerung die deutschen Ziffern, die<lb/>
mit preußischer Gründlichkeit erhoben wurden, anzubieten. Der<lb/>
Staat hat dafür mit der Industrie Millionenbeträge aufgewendet.<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__115012">Catharin</rs>, ein sehr geschickter Fachverbandssekretär, der gute<lb/>
Beziehungen dorthin hat, versprach mir, er hätte sowieso im Sinn<lb/>
auf Grund dieser deutschen Ziffern nurmehr bei uns Kontroll<lb break="no"/>messungen durchzuführen. Die notwendigen Geldmittel seien ihm<lb/>
aus der letzten Subvention noch übrige geblieben und fragte ob<lb/>
er sie dazu verwenden kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_06">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Tu mit <rs type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</rs> und <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> die finanzielle<lb/>
Umwandlung wenn notwendig sofort durch<lb break="no"/>führen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_07">Was mich immer bei solchen Heurigenbesuchen wo die Zunge dann<lb/>
locker sitzt, furchtbar erschüttert ist, wie die Unternehmer<lb/>
manche unserer Genossen, in diesem Fall war <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> dran, eben<lb/>
weil er als der Parteimann gilt, fast haßten. Ich bin zwar<lb/>
<pb n="21-0714" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0714.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>draufgekommen, daß sie mit ihren anderen Gruppen innerhalb<lb/>
ihrer Partei also ÖAAB oder Bauern auch oft nicht besser<lb/>
von deren Funktionären reden. Doch glaube ich, daß das<lb/>
wirkliche Problem ist, daß in beiden Lagern auch bei uns<lb/>
die Spitzenpolitiker gegenseitig doch viel zu viel verteufelt<lb/>
werden. Dies muß nicht einmal von den Obersten geschehen sondern<lb/>
von mittleren Funktionären, die allerdings dann davon überzeugt<lb/>
sind, damit den obersten eigenen Parteifreunden einen grossen<lb/>
Gefallen zu tun. Dies finde ich, ist der traurigste Punkt der<lb/>
Entwicklung die eben eine Lösung wie Regierung, Opposition<lb/>
scheinbar auslösen muß. In anderen Staaten wie in Amerika, England,<lb/>
usw. ist es sicherlich noch viel ärger, auch dies ist nicht zu<lb break="no"/>letzt der Grund warum ich immer geglaubt und nach wie vor über<lb break="no"/>zeugt bin, daß eben ein schweizerisches System besser und ziel<lb break="no"/>führender ist. Selbst wenn es politisch nicht so effizient wie<lb/>
die harte Konfrontation Regierung, Opposition, so ist es auf<lb/>
alle Fälle menschlicher.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_08">Beim Wiener Vorstand kam <rs type="person" ref="#per__97561">Fritz Hofmann</rs>, der gleichzeitig auch<lb/>
in der Donaukraftwerk <choice><choice><sic>Aufsichtsratspräsidents-Vorsitzender</sic><corr>Aufsichtsratspräsident? Aufsichtsratsvorsitzender?</corr></choice></choice> ist<lb/>
zu mir und meinte, wir sollten unter allen Umständen versuchen<lb/>
auf gütigem Wege ohne Terminfallfrist das Problem der Reorga<lb break="no"/>nisation durchführen. Er war erleichtert von mir zu hören,<lb/>
dass ich von Seiten des Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> über Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> die<lb/>
Zusage habe, dass die ÖVP bereit ist, auch nach dem 1. Juli,<lb/>
wenn sich die Abstimmungsverhältnisse durch Wegfall der zwei<lb/>
Betriebsratsstimmen im Aufsichtsrat, bezüglich Bestellung von<lb/>
Vorstandsmitgliedern trotzdem bereit sind, die soz. Mehrheit<lb/>
dort sicherzustellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</rs>: <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat mir versprochen,<lb/>
er wird von <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> die schriftliche Bestätigung dieses Arrange<lb break="no"/>ments verlangen. Bitte auf Termin legen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_10">Im Wiener Vorstand wurde von <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs> über die letzten Vorbereitungen<lb/>
für den Präsidentenwahlkampf berichtet. Bemerkenswert war nur eine<lb/>
Bemerkung <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz's</rs>, der jetzt mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> alle Veranstaltungen<lb/>
fast besuchen will, dass für den 17. bevor die Fernsehdiskussion<lb/>
zwischen <rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> stattfindet, er Ruhe haben möchte,<lb/>
um sich zu konzentrieren. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> meinte, am liebsten hätte er noch<lb/>
eine grosse Veranstaltung vorher mit ihm. Er selbst ist damals nicht<lb/>
zuletzt auf unser Drängen bevor er mit <rs type="person">Hahn</rs> im Fernsehen diskutierte<lb/>
<pb n="21-0715" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0715.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auf einen Sprung in unsere Bezirksversammlung gekommen. Jetzt gibt<lb/>
er zu, dort wurde er derartig mit Begeisterung aufgenommen, dass er<lb/>
innerlich mit der Überzeugung hingeht, jetzt muss ich gewinnen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_11">Das aktuelle Argument erscheint wieder, eine Aktion, wo 25 JG-Leute<lb/>
in 16 Routen ab 3 Uhr früh die Zustellung übernehmen und dadurch die<lb/>
Betriebe mit wertvollem Material versorgen. Die AZ käme nämlich viel zu<lb/>
spät für wirklich ein aktuelles Argument.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_12">Im Wiener Vorstand und noch mehr dann im Wiener Ausschuss gab es<lb/>
nur ein Problem nämlich die Änderung des Mietrechtes. Die Mieter<lb break="no"/>vereinigung, <rs type="person" ref="#per__111392">Windisch</rs> und <rs type="person" ref="#per__140859">Lustig</rs>, protestieren auf das Schärfste,<lb/>
dass ein Kompromiss mit der ÖVP angenommen wird, ja selbst nur ange<lb break="no"/>strebt wird, die ÖVP ist nur bereit, die Ersatzwohnung bei Abbruch,<lb/>
die freie Mietzinsbildung bei Substandardwohnungen und die Zinsen<lb break="no"/>beihilfe zu akzeptieren. Dies erscheint der Mietervereinigung als so<lb/>
wenig, dass sie einen Antrag eingebracht hat, wonach das Verhandlungs<lb break="no"/>komitee und die soz. Abgeordneten Wiens im Parlament verpflichtet<lb/>
werden sollen, mehr für die Regierungsvorlage einzutreten. Die Formu<lb break="no"/>lierung war so ungeschickt, dass selbst <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> erklärte, er ist bereit,<lb/>
selbstverständlich für diese Formulierung zu stimmen. Wenn aber eben<lb/>
nicht mehr zu erreichen ist, dann bitte muss man dem Verhandlungskomitee<lb/>
die Möglichkeit geben, auf einer Kompromissbasis abzuschliessen.<lb/>
Dies wurde dann gegen die zwei Genossen im Wiener Ausschuss angenommen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111392">Windisch</rs> beschwert sich, dass <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> zwei Termine genannt hat, wo<lb/>
endlich die Mietrechtsänderung durchgeführt wird, nämlich zum 1.1.1974<lb/>
und als dieser Termin verstrichen ist, jetzt zum 1. Juli 1974. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit liegt der Nachteil darin, dass <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> den Justizausschuss mit<lb/>
seiner Strafrechtsreform zugedeckt hat und deshalb für die Mietrechts<lb break="no"/>änderung kaum Platz bleibt. Um nun überhaupt etwas mit der ÖVP in<lb/>
einem Unterausschuss vereinbaren zu können und damit die ÖVP nicht im<lb/>
Justizausschuss dann alles was Mietrechtsänderung ist blockiert,<lb/>
ist er zu einem grösseren Kompromiss bereit. Der Fehler, hat <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs><lb/>
im Vorstand ganz kurz angedeutet, ist deshalb geschehen, dass man<lb/>
nicht wie die ÖVP dies 67 gemacht hat, einen eigenen Ausschuss eingesetzt<lb/>
hat, sondern dieses im Justizausschuss zugewiesen hat. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> und<lb/>
alle Proredner haben allerdings bemerkt, dass es ein alter gewerk<lb break="no"/>schaftlicher Grundsatz ist, eben mit einem Teilerfolg lieber abzu<lb break="no"/>schliessen als gar nichts zu erreichen, <rs type="person" ref="#per__111392">Windisch</rs> dagegen möchte die<lb/>
Mehrheit der SPÖ jetzt schnell einsetzen, weil er befürchtet, dass<lb/>
<pb n="21-0716" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0716.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nie mehr wieder eine Gelegenheit dazu sein wird. Er deutete<lb/>
die blau-rote Koalition an und dort wird es keinerlei Mietrechts<lb break="no"/>wünsche mehr für die Mietervereinigung geben, die erfüllt werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_13">Ich habe mittags mit <rs type="person" ref="#per__113010">Holoubek</rs> aber auch mit Senatsrat <rs type="person" ref="#per__140484">Skopalik</rs><lb/>
der auf Wunsch <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz's</rs> das erste Mal an unserem Institutsessen<lb/>
teilnimmt, über dieses Problem gesprochen. Beide bestätigten mir,<lb/>
dass von ihrem Standpunkt ein Kompromiss dringend notwendig ist,<lb/>
weil gerade durch die Abbruchlösung immerhin die Hausherren 2.500<lb/>
Mieter, die jetzt unmittelbar gefährdet sind, in Ersatzwohnungen<lb/>
unterbringen müssen, die ansonsten der Gemeinde anfallen würden.<lb/>
Allerdings ist man sich klar darüber, dass die Ersatzwohnung dann<lb/>
wahrscheinlich wieder nur in einem ähnlich abbruchreifen Haus<lb/>
wird beschafft werden, sodass es leicht dazu kommen kann, dass<lb/>
Menschen aus abbruchgefährdeten Häusern ununterbrochen ausziehen<lb/>
müssen. Niemand weiss allerdings eine bessere Lösung für die<lb/>
Überalterung der Wiener Wohnungen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_14">Beim Journalistenfrühstück habe ich <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> auch vor versammel<lb break="no"/>ter Presse meinen Dank ausgesprochen und insbesondere seine Fähig<lb break="no"/>keit, die neue junge Geschäftsführung heranzubilden und jetzt auch<lb/>
gemeinsam mit mir zu installieren. Der Presse habe ich indirekt den<lb/>
Vorwurf gemacht, dass sie sich als der Streit durch fast ein Jahr<lb/>
sich hinzog, einige Male dafür interessierte, jetzt aber überhaupt<lb/>
niemand über die neue Konstruktion, die doch alle begrüssen müssten,<lb/>
sie unterstützten. Das Zwanzig-Punkte-Programm wurde von <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs><lb/>
erörtert. Ich glaube, dass es überhaupt zweckmässig ist, wenn wir<lb/>
in Hinkunft die Aktivitäten der ÖFVW bei unserer Pressekonferenz<lb/>
vorstellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> die Möglichkeit besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_16">Die Konferenz der Bezirksobmänner und Bezirkssekretäre von ganz<lb/>
Österreich wurde allgemein als ein organisatorischer Wahnsinn<lb/>
betrachtet. In einer Wahlzeit die Sekretäre und Obmänner von<lb/>
Boden- bis zum Neusiedler See nach Wien zu rufen, wurde als nicht<lb/>
sehr glücklich bezeichnet. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dürfte dies auch gewusst haben,<lb/>
denn er hat dann nach seinem Referat und den Ergänzungen von <rs type="person" ref="#per__133397">Brantl</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs>, die nichtssagend waren, sich zu <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> geschlichen<lb/>
und ihn aufgefordert, er soll eine Analyse der Wahlen und insbeson<lb break="no"/><pb n="21-0717" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0717.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dere der letzten Erhebungsergebnisse geben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat nämlich aus<lb break="no"/>geführt, dass in NÖ in den kleinen Gemeinden man gut abgeschnitten<lb/>
hat, genauso in Wr. Neustadt und St. Pölten, dass nur die mittleren<lb/>
Industriegemeinden ausliessen. Der Verlust mit -0,9 % sei nicht<lb/>
so hoch, doch müsse man insbesondere bedenken, dass Jungwähler uns<lb/>
nicht mehr gewählt haben. Diese Jungwähler sind jetzt stolz darauf,<lb/>
Wechselwähler zu sein. bilden sich ein, selbst zu entscheiden und<lb/>
werden in Wirklichkeit durch die Massenmedien manipuliert. Wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> dann richtiggehend ergänzte, hat die ÖVP ihre 30 Mill.<lb/>
gut angelegt, denn sie hat bei diesen Anfälligen entsprechende Er<lb break="no"/>folge erzielt. In Zuwanderergebieten wie z.B. Mödling, insgesamt<lb/>
machen nach seinen Erhebungen diese 13,9 % aus, hat die ÖVP 2 %<lb/>
dazugewonnen, während die Sozialisten 1,3 % dort verloren haben.<lb/>
weit über dem Durchschnitt also bei beiden. Im Jungwählersprengel<lb/>
war die Ergebnisse noch verheerender, dort hat die ÖVP doppelt so viel<lb/>
gewonnen und die SPÖ dreimal so viel verloren. 1971 wurde der SPÖ-<lb/>
Erfolg mit diesen Gruppen und in diesen Gebieten erzielt. In Agrar<lb break="no"/>gemeinden konnten die Sozialisten bis zu 0,2 % Zuwachs erreichen,<lb/>
wenn dagegen die Jungwähler dort stärker waren, hat sofort die<lb/>
Sozialisten minus 1 % erreicht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_17"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat in seinem Referat dann neuerdings auf die Bedeutung der<lb/>
Bundespräsidentenwahl hingewiesen, da die Regierung am 24. demissio<lb break="no"/>nieren muss und dann selbst wenn <rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs> erklärt, er wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
wieder bestellen, er dann doch der Bundesregierung gewisse Auflagen<lb/>
geben kann. Kommt es zu keiner Einigung, dann könnte er immer den<lb/>
Nationalrat auflösen, um das Vorverlegen der Nationalratswahlen 1975<lb/>
zu erreichen. <rs type="person" ref="#per__114480">Körner</rs> hat in der Vergangenheit z.B. abgelehnt, den<lb/>
Korruptionisten <rs type="person" ref="#per__126731">Krauland</rs> in die Regierung aufzunehmen. Ebenso hat er<lb/>
abgelehnt, als <rs type="person" ref="#per__97439">Figl</rs> eine Dreier-Koalition bilden wollte, die <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs><lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97439">Figl</rs> verlangte, obwohl er dann, als <rs type="person" ref="#per__97439">Figl</rs> von ihm abgelöst wurde,<lb/>
mit einer Zweier-Koalition auf Drängen <rs type="person" ref="#per__114480">Körners</rs> sich dann einverstan<lb break="no"/>den erklärte. <rs type="person" ref="#per__97904">Schärf</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs> wieder abgelehnt, der <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs><lb/>
unbedingt aus der Regierung heraushaben wollte. <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> wieder hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> das Minderheitenkabinett ermöglicht und bestätigt. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</rs> sei keine Erfindung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sondern er hätte keine<lb/>
andere Möglichkeit gehabt, um die Übermacht der Massenmedien, die<lb/>
dann sofort wenn ein Sozialist kandidiert hätte, sofort mit der Gleich<lb break="no"/>gewichtsparole gekommen wären. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> war also nach Auffassung<lb/>
<pb n="21-0718" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0718.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> eine Notwendigkeit. Er meinte, da die Presse nicht an<lb break="no"/>wesend ist, könnte er jetzt freier sprechen. Diese Bemerkung<lb/>
macht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> immer wieder in kleinerem Kreis, um scheinbar den<lb/>
Eindruck zu erwecken, dass er hier Exklusiv-Informationen gibt.<lb/>
Jedermann, der ihn genauer kennt, weiss allerdings, dass er genau<lb/>
weiss, von einer grossen Versammlung geht alles hinaus und vor allem<lb/>
informiert er doch die Presse sowieso nach seinem Gesichtspunkt.<lb/>
Er sprach dann noch einmal über die Vergangenheit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschlägers</rs>.<lb/>
Die Vaterländische Front, das ist die DAF, selbst in der ille<lb break="no"/>galen Organisation hatten wir damals gesagt, steckt euch das Existenz<lb break="no"/>fahnderl auf und 1938 wurde sogar beschlossen, in die Soziale<lb/>
Arbeitsgemeinschaft eine Teilorganisation der Vaterländischen<lb/>
Front einzutreten. Damals hätten einige Genossen gemeint, es<lb/>
müsste ein prominenter Mann wie z.B. <rs type="person" ref="#per__114986">Seitz</rs>, der Repräsentant<lb/>
der Sozialisten in dieser Sozialen Arbeitsgemeinschaft sein.<lb/>
In der Diskussion wurde aber dann <rs type="person" ref="#per__140860">Karl Hans Sailer</rs> der Führer<lb/>
der Revolutionären Sozialisten dafür bestimmt, weil nur er im<lb break="no"/>stande gewesen wäre, die Arbeiterschaft davon zu überzeugen, dass<lb/>
man jetzt wirklich in grösserer Masse in der Vaterländischen Front<lb/>
mitarbeiten soll. Die Heimwehr dagegen, das ist die SS. <rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs><lb/>
hat sich niemals davon distanziert. Im Gegenteil, in der Kleinen<lb/>
Zeitung schrieb er noch 1930 ist Österreich und der Parlamentarismus<lb/>
unter zu viel Demokratisierung zugrundegegangen. Entgegen der aus<lb break="no"/>drücklichen Verfassungsbestimmung erklärt <rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs>, er wird einen<lb/>
Druck auf die Regierung ausüben und wird als Gesetzesinitiator<lb/>
wirken. Für die Vertrauenspersonen aber auch für <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ergibt<lb/>
sich nun die Frage, warum <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> von der ÖVP-Zeit nichts<lb/>
gesagt hat. Er meint, dies sei nicht Charakterschwäche gewesen,<lb/>
sondern <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> wollte wirklich nicht daraus politisches<lb/>
Kapital schlagen. Dies aber jetzt der Masse zu erklären, sei zu<lb/>
spät. Hätte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> davon gewusst, wäre er zum Parteivorstand und zum<lb/>
Parteirat gegangen und hätten den Brief verlesen und gesagt, ein<lb/>
Mann, der 1947 bereits die ÖVP aus diesen Gründen verlassen hat,<lb/>
ist für uns nicht nur akzeptabel, sondern zeigt ein ungeheures<lb/>
soziales Denken. Als er in Moskau von dieser Mitteilung überrascht<lb/>
wurde, hat er keine Sekunde geschwankt sofort die Wahrheit zu sagen.<lb/>
Der Parteivorsitz ist eben ein höheres Gut als eine opportunistische<lb/>
Erklärung und er hätte deshalb irgendeine Ausrede, er hätte davon<lb/>
gewusst usw. nicht gebraucht, weil sonst die Parteifreunde von ihm<lb/>
natürlich enttäuscht gewesen wären.</p><pb n="21-0719" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0719.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_18"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> analysierte dann die derzeitige Situation und meinte,<lb/>
dass eine mittlere Gruppe für <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> sei, dich die links<lb/>
von der SPÖ stehen, müsse man überzeugen, dass sie doch zweck<lb break="no"/>mässiger <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> wählen an<add>[als?]</add> den reaktionären <rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs>. Die Frei<lb break="no"/>heitlichen werden nicht 2/3 SPÖ und 1/3 ÖVP wählen, wie man<lb/>
immer annimmt, sondern er schätzt dass maximal 40 % uns zufallen<lb/>
und 60 % dem ÖVP-Kandidaten. Der ÖVP-Wählerstock wird zur Gänze<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs> wählen. Die derzeitigen Meinungsbefragungen sprechen noch für<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> aber der Prozess der Meinungsbildung ist noch<lb/>
nicht abgeschlossen. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> ergänzte dann richtig, dass seine Prognose<lb/>
bis jetzt immer gestimmt hätten. Die Jungwähler aber würden derzeit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> zu grösserer Mehrheit verhelfen, aber dies ist drei<lb/>
Wochen vor der Wahl für 95 %, die befragt worden, sicher, aber 5 %<lb/>
meinen, dies könnte sich noch ändern. Die Frage lautet in einem<lb/>
solchen Fall ja immer: Wen würden sie morgen wählen. Auch bei<lb/>
den Angestellten ist der Meinungsbildungsprozess noch nicht end<lb break="no"/>gültig abgeschlossen. <rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs> wirkt ausserdem auf jüngere Frauen schein<lb break="no"/>bar durch das weisse Haar, d.h. durch den Opapa-Typ. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> leitete<lb/>
mit Recht ein, die Bundespräsidentenwahlen dürften nicht so geführt<lb/>
werden, wer ist der bessere Grosspapa. Interessant spielt dies aber<lb/>
für die jüngeren Frauen scheinbar ein Rolle. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> hat in der Kon<lb break="no"/>ferenz nicht der Resultat der Erhebung gesagt, doch ich weiss,<lb/>
dass wir noch immer 5 – 6 % besser liegen. 48 : 43. Doch sind von<lb/>
der letzten Erhebung bis zum Wahltag noch fast ein Monat. Hier kann<lb/>
wirklich der Meinungsbildungsprozess eine grosse Rolle spielen, oder<lb/>
auch Ereignisse, die diesen beeinflussen können. Für mich ist sicher<lb/>
dass ein so <choice><choice><sic>grosseres</sic><corr>großes?</corr></choice></choice> differentes Ergebnis nicht herauskommen wird.<lb/>
Das Wahlergebnis fürchte ich, wird sehr knapp sein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_19"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wendete sich dann zum Schluss ganz besonders gegen die These,<lb/>
die absolute Mehrheit sei verloren, wie einzelne Parteimitglieder<lb/>
aber auch Funktionäre immer wieder sagen. Wir hätten nur die Jung<lb break="no"/>wähler derzeit besonders enttäuscht durch unsere Wohnpolitik. Daran<lb/>
sei aber nicht <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> schuld, sondern die Schwierigkeit des Bodenbe<lb break="no"/>schaffungsgesetzes durchzusetzen und der Kreditmangel bei der Wohn<lb break="no"/>bauförderung. Ich frage mich dann allerdings, warum man dies nicht<lb/>
schon früher erkannt hat. Als Ausgleich soll jetzt eben den Ver<lb break="no"/>heirateten die 16.000 S gegeben werden. Weil insbesondere dann, wenn<lb/>
ein Kind kommt, der Einkommensverlust eintritt, wenn die Frau zu Hause<lb/>
bleibt. Über die kleinen Agrargemeinden müssen wir uns mehr kümmern,<lb/>
<pb n="21-0720" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0720.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Die letzten Ausführungen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> haben mich in meiner Meinung be<lb break="no"/>stärkt, dass er nach wie vor auf dem Standpunkt steht, die Politik<lb/>
die er 1970 eingeschlagen hat, fortsetzen zu müssen, um bei den<lb/>
Nationalratswahlen besser abzuschneiden als wir derzeit wahrschein<lb break="no"/>lich liegen. Meiner Meinung nach ist es jetzt tatsächlich schon<lb/>
zu spät, die Richtung zu wechseln, ich weiss nicht, ob wir unsere<lb/>
Stammwähler, die uns ja teilweise als Wechselwähler jetzt ver<lb break="no"/>lassen, mit einer Politik für diese Stammwähler wieder zurückgewinnen<lb/>
können, wenn wir gleichzeitig dadurch die Wechselwähler, die uns aus<lb/>
dem gegnerischen Lager 1971 gewählt haben, dann womöglich auch<lb/>
wieder verlassen. Da ich keinerlei Rezept für diese schwierige Situa<lb break="no"/>tion weiss, bleibt mir nur ein Einziges, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> um diese Entschei<lb break="no"/>dungen nicht zu beneiden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_20">Beim Konzert im Musikvereinssaal von der DDR hat mir der DDR-Bot<lb break="no"/>schafter mitgeteilt, er hätte versucht, mich den ganzen Tag zu er<lb break="no"/>reichen. Er wollte mir mitteilen, dass er meinen Brief wegen der<lb/>
Briketts nach Berlin geschickt habe, von dort die Antwort bekommen<lb/>
habe, es sei nicht beabsichtigt, resp. derzeit werden keine Preis<lb break="no"/>erhöhungsgespräche geführt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Gaskoks verständigen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_22"><rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> hat mir mitgeteilt, dass am Mittwoch ich keinesfalls bei<lb/>
den Parteiberechnungen anwesend sein muss, wahrscheinlich gar nicht<lb/>
sollte. Es handelt sich um einen Informationsfehler. Bei der letzten<lb/>
Aussprache der politischen Gremien hätte <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auf Vorwurf der<lb/>
ÖVP, dass noch immer nicht über die Preis- und Marktordnungsgesetze<lb/>
verhandelt wird, er selbst wurde ja von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dazu beauftragt,<lb/>
die Verhandlungen zu führen, vorgeschlagen, er wird dies in Ordnung<lb/>
bringen. Da er dann nach Amerika gefahren ist, hat er mein Büro<lb/>
verständigen lassen, ich sollte mit der ÖVP entsprechende Verhand<lb break="no"/>lungen führen. Ich habe deshalb <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> angerufen und vom ihm erfahren,<lb/>
dass ein ÖVP-Komitee bestehend aus <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__97398">Drennig</rs> und einem Bau<lb break="no"/>ern, für die Verhandlungen des Preisregelungsgesetzes seit längerer<lb/>
Zeit bereit sind. Ich schlug ihm sofort vor, er solle nur einen Termin<lb/>
sagen, dann werde ich diese Verhandlungen einleiten. Ich selbst erklärte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>, wir kennen uns lange genug und auch sein Verhandlungskomitee<lb/>
kenne ich, sodass wir nicht wochenlang oder auch nur stundenlang<lb/>
über ein Problem diskutieren müssen, ich schlug ihm vor, wir<lb/>
<pb n="21-0721" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0721.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sollten zielstrebig schauen, ob wir eine Einigung erreichen und<lb/>
wenn dies nicht der Fall ist, sofort unseren Gremien berichten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> war damit einverstanden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-10_23"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> machte meiner Meinung nach 1970 schon den Fehler, dass er<lb/>
alles bei sich konzentrieren will und wollte und deshalb also viele<lb/>
Arbeit unterblieb. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> steigt in genau dieselben Fusstapfen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0711_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0711-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0711_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-10_0711-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>