<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19721201">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  1. Dezember 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-12-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-12-01">Freitag, 1. Dezember 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1455" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-01_1455.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_01">Freitag, 1. Dezember 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_02">Der soz. Landesrat <rs type="person" ref="#per__114529">Klauser</rs> von der Steiermark glaubt allen Ernstes,<lb/>
dass er der Gemeinde, wo er Bürgermeister ist, für den Kauf eines<lb/>
Gasthauses mit 60 Betten 6.000 m³ Grund um 7 Mill. S einen Zuschuss<lb/>
geben können. Angeblich sollte damit verhindert werden, dass Kastner<lb/>
und Öhler ein Kaufhaus aus Graz, diesen Betrieb erwirbt. Für den<lb/>
Fremdenverkehr wäre aber das Gasthaus, wie er glaubt, unbedingt<lb/>
notwendig. 7 Mill. S ist irrsinnig überzahlt. Zum Glück habe ich gar<lb/>
keine finanziellen Mittel und Budgetansätze für Zuschüsse an Gemeinden,<lb/>
um solche Irrsinnsprojekte mit zu bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_03">Bei der AK-Vorstandsfraktion hat <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> klar und deutlich ge<lb break="no"/>sagt, dass er nicht imstande ist, bei einer Beschwerdestelle, die<lb/>
im Handelsministerium, wo nicht über die Geschäfts- und Lieferbedin<lb break="no"/>gungen sondern auch über die Preise auf freiwilliger Basis<lb/>
zwischen den Interessenvertretungen gehandelt werden soll, mitwirken<lb/>
könnte. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> ergänzte dann, dass er infolge Personalmangel eine<lb/>
solche Tätigkeit für unmöglich hält. Ich ergänzte sofort, dass es<lb/>
sich bei dieser Idee des Konsumentenforum keinesfalls um eine Be<lb break="no"/>schwerdestelle für Preise handeln könne. Ausserdem sollte nur als<lb/>
nächster Schritt, ähnlich wie es jetzt bei den Reisebüros diese<lb/>
Beschwerdestelle gibt, schrittweise auch auf andere Gebiete ausgedehnt<lb/>
werden. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> dürfte <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> dann informiert haben, dass es auf<lb/>
die Dauer unmöglich ist, dass die Arbeiterkammer die ganze Last der<lb/>
Verantwortung und auch die Arbeit macht. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> steht auf dem Stand<lb break="no"/>punkt, es muss der Staat, wenn er so etwas schafft, sich die notwendigen<lb/>
Beamten halt anstellen. Bei dieser Gelegenheit bedankte ich mich vor dem<lb/>
Vorstand für die Unterstützung der Arbeiterkammer bei der Erstellung<lb/>
des Entlastungskataloges und der Arbeit, die sich jetzt auf Grund der<lb/>
Preiserhebungen usw. auf Grund des Preisbestimmungsgesetzes ergibt.<lb/>
Sicherlich ist die Angst <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllners</rs> begründet, wenn die Arbeiterkammer<lb/>
alles ganz exakt und genau überprüft und jeden einzelnen Fall bis ins<lb/>
kleinste Detail verfolgt, kaum mit den Beschäftigten, die <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> jetzt<lb/>
zur Verfügung hat bewältigt werden kann. Wahrscheinlich müsste aber doch<lb/>
wesentlich mehr improvisiert werden, als <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> sich dies vorstellt.<lb/>
Der Vorteil der Arbeiterkammer liegt doch darin, dass sie als Nicht-<lb/>
Behörde keinesfalls verpflichtet ist, aktenmässig alles bis ins letzte<lb/>
Detail durchzuleuchten, bevor sie dann irgendwelche Interventionen<lb/>
macht. Ich versuchte dem Vorstand auseinanderzusetzen, dass als erster<lb/>
<pb n="13-1456" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-01_1456.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Schritt das Abtreten von Beschwerden über den Möbelkauf an die Handels<lb break="no"/>kammer, Gremium Möbelhandel, Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__139966">Weinberger</rs>, erfolgen sollte.<lb/>
Dieser hat sich doch im Forum bereiterklärt, alle Beschwerden genau<lb/>
zu überprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_04">Ing. <rs type="person" ref="#per__136623">Hedrich</rs> von den Privatangestellten beschwerte sich auf meine Aus<lb break="no"/>führungen wegen der Stahlfusion insbesondere wegen der Mitsprache<lb break="no"/>möglichkeiten der Betriebsräte. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> wies darauf hin, dass<lb/>
wenn die Gesetzwerdung der jetzigen Regierungsvorlage im Parlament<lb/>
kommen sollte, er vorschlagen würde, lieber auf die Ausdehnung auf<lb/>
1/3 bei Einschränkung der betriebsrätlichen Möglichkeiten im Aufsichts<lb break="no"/>rat auf das gesamte Gesetz zu verzichten. soweit es die betriebsrätliche<lb/>
Mitwirkung betrifft. In der vorgeschlagenen Einschränkung der Betriebs<lb break="no"/>räte bezüglich der Bestellung von Prokuristen und Leitungsgremien sowie<lb/>
vor allem der Mitwirkung bei Investitionsentscheidungen sieht er einen<lb/>
so grossen Rückschritt, dass es besser ist, im Hinblick auf die Kodifi<lb break="no"/>kation des Arbeitsrechtes, wo wir eine weitere Mitbestimmung der Betriebs<lb break="no"/>räte erreichen wollen, lieber diesen Paragraphen aus dem Stahlfusions-<lb/>
Gesetz zu streichen. Auf Grund des ungeheuren Widerstandes, den ich jetzt<lb/>
bei vielen Stellen wegen dieser Bestimmung feststellen kann, glaube ich wird<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf alle Fälle ein neues Gesetz im Parlament als Initiativ-Antrag<lb/>
einbringen müssen, resp. eine entsprechende Abänderung im Ausschuss be<lb break="no"/>antragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_05">ZS <rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs> von den Bau- und Holzarbeitern meinte, dass sie wegen<lb/>
der beabsichtigten Baubremse sehr besorgt seien. Sie hätten dem Bauten<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> bereits vor Monaten vorgeschlagen, dass er entsprechende<lb/>
Schritte unternehmen sollte, doch sei die jetzige Massnahme als gefähr<lb break="no"/>lich zu deklarieren. Er meinte, dass eine Preisauszeichnungsstelle<lb/>
im Bautenministerium geschaffen werden müsste und dass das stat. Zentral<lb break="no"/>amt die Betriebsergebnisse von 1000 Betrieben zur Verfügung stellen müsste<lb/>
Ich versuchte zu erklären, dass Präs. <rs type="person" ref="#per__114128">Bosse</rs> das niemals tun könne, weil<lb/>
er sonst gegen das statistische Gesetz verstösst, wo diese Meldungen<lb/>
ausschliesslich für statistische Zwecke aufgearbeitet werden dürfen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs> sprach sich auch gegen die Aufhebung der ÖNORM A 5020<lb/>
d.h. dass der Bestbieter nicht den Zuschlag bekommen sollte, wie dies auch<lb/>
von der Handelskammer gefordert wird, aus. Dagegen meinte er, man könnte<lb/>
die ÖNORM A 2111, welche vorsieht, dass bei einer Indexpreisänderung von<lb/>
2 % durch die Lohnerhöhungen dann die laufenden Verträge automatisch abge<lb break="no"/>ändert werden können. Diese Gleitung hat einmal 2,5 % betragen, wurde<lb/>
<pb n="13-1457" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-01_1457.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von <rs type="person" ref="#per__132171">Kotzina</rs> auf 2 % gesenkt, und die Gewerkschaft der Bau- und<lb/>
Holzarbeiter meint, es könnte ruhig 5 % sein. Am Abend bei dem<lb/>
Referat über Preisprobleme in der Gesellschaft für Wirtschafts- und<lb/>
Finanzpolitik, wo auch von der PORR-AG Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__98095">Witzmann</rs> anwesend<lb/>
war, und ich auch wegen dieses Problemes in der Diskussion gefragt wurde,<lb/>
konnte ich feststellen, dass die Baugewerkschaft mit den Vertretern<lb/>
der Bauindustrie konform geht bis auf diesen Punkt. <rs type="person" ref="#per__98095">Witzmann</rs> meinte,<lb/>
dass eine Erhöhung dieses Prozentsatzes auf 5 % ihm seinen ganzen<lb/>
Gewinn des Jahres 1971 z.B. kosten würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_06">Bei der Verleihung von Grubenwehrehrenzeichen wurde von mir auch ein<lb/>
Betriebsdirektor der Reichenhaller Saline ausgezeichnet. Wieder ein<lb break="no"/>mal hat mir überhaupt niemand eine Information gegeben. Bei anderen<lb/>
haben sie in die Auszeichnungsurkunde Spickzettel eingelegt. Ich musste<lb/>
Min.Rat <rs type="person" ref="#per__139515">Dworak</rs> drum flüstern, er sollte mir doch, wenn er mir die Urkunde<lb/>
gibt, ein Stichwort flüstern. Ich kann doch dort nicht anfangen den Spick<lb break="no"/>zettel ganz einfach herunterzulesen. Ausserdem stand in den Spick<lb break="no"/>zetteln sowieso nicht das drinnen, was ich gerne wollte, nämlich irgend<lb break="no"/>welche persönlichen Aussagen gegenüber den einzelnen ausgezeichneten Per<lb break="no"/>sonen. Ich habe mich über diese Vorgangsweise, deren Änderung ich<lb/>
schon dutzendemale verlangt habe, sehr geärgert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Ich brauche einen Souffleur, ich glaube am besten<lb/>
ist das Regierungsrat <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs>, der zumindestens zwei Tage vorher mit mir<lb/>
die Vorgangsweise und die Ausgezeichneten kurz durchgeht. Wenn es das<lb/>
nächste Mal wieder nicht funktioniert, schlage ich wirklich einmal Krach.<lb/>
Wenn die einzelnen Abteilung z.B. <rs type="person" ref="#per__139515">Dworak</rs> von der OB bei der Auszeichnung<lb/>
oder <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> vom Präsidialbüro – dort hat es das letzte Mal ganz gut funkti<lb break="no"/>oniert, diese Funktion des Souffleurs übernehmen wollen und können, bin<lb/>
ich natürlich auch damit einverstanden aber das System muss jetzt endgül<lb break="no"/>tig festgelegt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_08">Vom Tuxer Magnesitbergbau sollte ein Ingenieur ausgezeichnet werden.<lb/>
Dadurch, dass dieser Betrieb aber jetzt stillgelegt wird und zwischen<lb/>
der Belegschaft und ihm grosse Spannungen bestehen, hat er mir einen<lb/>
Brief geschrieben, dass er auf diese Auszeichnung verzichtet, weil er<lb/>
sich auch gar nicht dafür als würdig betrachtet. Er selbst ist durch<lb/>
andere Arbeiter schon einmal gerettet worden, diese bekommen aber keine<lb/>
Auszeichnung. Ich habe so das unbestimmte Gefühl, dass hier ebenfalls<lb/>
die Ingenieure sich hier gegenseitig mit der OB im engsten Einvernehmen<lb/>
zu Auszeichnungen vorschlagen, auch dann, wenn sie gar keine Berech<lb break="no"/>tigung dafür haben. Dies gilt auch für die von mir ausgezeichneten<lb/>
<pb n="13-1458" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-01_1458.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Ing. <rs type="person" ref="#per__113369">Wüstrich</rs>, Min.Rat <rs type="person" ref="#per__134830">Peschke</rs> und des deutschen Bergbaudirektors.<lb/>
Da ich für diese Auszeichnungen zum Unterschied von den staatlichen<lb/>
Auszeichnungen ausschliesslich selbst verantwortlich bin, glaube ich<lb/>
müsste man wirklich einmal prüfen, ob und inwieweit das bisherige System<lb/>
nicht abgeändert gehört. Anlass könnte der vorgelegte Brief des Tuxer<lb/>
Bergingenieurs sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte prüfen, wieso effektive Lebensretter nicht<lb/>
bekommen und Ingenieure oder Ministerialbeamte, die kaum dafür etwas<lb/>
beigetragen haben, das Grubenwehrehrenzeichen bekommen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_10">Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__137372">Klimesch</rs> und Dir. <rs type="person" ref="#per__137890">Karlhuber</rs> von der OKA wollten meine<lb/>
Stellungnahme zur Kohlenpreisproblematik mit der WTK erfahren. Ich<lb/>
habe sofort Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> dazu gebeten. Nach wie vor glaube ich, dass<lb/>
es für die OKA möglich ist, den Preis von 78.– S 10^6 Wärmeeinheit zu<lb/>
bezahlen. Derzeit bezahlen sie 70.– resp. für Übermengen, die sie<lb/>
abnehmen, mehr. Da der Vertrag mit 1.1.1973 neu geschlossen werden<lb/>
muss und auf 5 Jahre einmal befristet werden soll, wären sie bereit,<lb/>
statt der 300.000 t Grundmenge 400.000 zu übernehmen. Diese 400.000 t<lb/>
stellen aber nach Meinung der WTK eine zu geringe Menge dar. Sie er<lb break="no"/>wartet mindestens 450.000 t. Die OKA erklärt aber, dass sie diese Menge<lb/>
gar nicht verfeuern könnte. In den alten Anlagen, wo sie 4 Maschinen<lb/>
laufen hat, hat sie einen sehr schlechten Wirkungsgrad. Deshalb ver<lb break="no"/>sucht die OKA die Menge so weit wie möglich zu reduzieren. Beim Preis<lb/>
liess ich keinen Zweifel, dass die 78.– S nicht kostendeckend sind und<lb/>
deshalb von der WTK unter allen Umständen erreicht werden müssten.<lb/>
Ich erklärte zwar vorweg, dass ich mich in die Preisverhandlungen im<lb/>
Detail gar nicht einmische, weil ich dafür nicht zuständig bin, doch<lb/>
liess ich keinen Zweifel, dass 78.– der Mindest- und von<lb/>
der OKA aus gesehen, wahrscheinlich der Höchstpreis ist. Auch beim<lb/>
Fernheizkraftwerk Linz musste ich feststellen, dass seinerzeit<lb/>
schon Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114645">Seitlinger</rs> ein Genosse, erklärte hätte, er könnte<lb/>
nicht mehr als 60.000 t übernehmen. Die WTK erwartet 80.000 t und hofft<lb/>
zumindestens mit 65 bis 70.000 abzuschliessen. Hier ist der Preis wesent<lb break="no"/>lich schlechter, weil diese Kohle franco Linz geliefert werden muss und<lb/>
mindestens 12 S/t Fracht, das sind ca. 6.- auf 10^6 umgerechnet abzuziehen<lb/>
sind. Für die WTK ergibt sich, wie ich auch immer vermutet habe, ein<lb/>
reines Absatzproblem. Niemand will die mindestens 800.000 t, die gefördert<lb/>
werden, kaufen. Durch die Sortierung verteuert sich die Kohle noch zu<lb break="no"/>sätzlich. Andererseits dürfte die OKA nicht bereit sein, auf längere<lb/>
Zeit eben mehr als 400.000 t maximal abzunehmen. Wenn es wieder zu<lb/>
<pb n="13-1459" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-01_1459.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>normaler Wasserführung kommt, kann man jetzt schon voraussehen,<lb/>
dass die Kohle wieder auf die Halde wandern wird. Wahrscheinlich<lb/>
müsste man jetzt bereits, auch dann wenn die Energieversorgung und<lb/>
die E-Wirtschaft noch nicht ausschliesslich im Handelsministerium<lb/>
liegt, Berechnungen und Modelle anstellen, wo und in welchem Umfang<lb/>
eine Stromimportkalkulation als Alternative zu einem geringen Wasser<lb break="no"/>jahr und damit im Zusammenhang einer starken Verfeuerung einer in<lb break="no"/>ländischen Kohle kostenmässig die Verbund resp. die einzelnen Landes<lb break="no"/>gesellschaften belastet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> sollte sich mit diesem Problem als<lb/>
erstes beschäftigen, denn wir werden sehr bald endgültige Entscheidun<lb break="no"/>gen treffen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_12">Von der Wirtschaftspolizei Dr. <rs type="person" ref="#per__140270">Tintner</rs> hat mir mitgeteilt, dass gegen<lb/>
Ing. <rs type="person" ref="#per__140271">Scherbaum</rs> von der ÖFVW über Anregung der Staatsanwaltschaft, sie<lb/>
hat einen anonymen Brief bekommen, ein Verfahren wegen Betruges einge<lb break="no"/>leitet wird. <rs type="person" ref="#per__140270">Tintner</rs> wollte mich nur, da ich Obmann dieses Vereines<lb/>
bin, verständigen und hat gefragt, mit wem er diesbezügliche Bespre<lb break="no"/>chungen in der ÖFVW aufnehmen sollte. Ich habe sofort darauf hingewiesen<lb/>
dass das Direktorium und ich selbst keine Details wissen, <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs><lb/>
hat erklärt, er würde erst nach Abschluss des Kündigungsverfahrens, wo<lb/>
er hofft, einige hunderttausend Schilling Wiedergutmachung zu bekommen,<lb/>
dem Direktorium und vorher mir berichten. <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> wollte ja ur<lb break="no"/>sprünglich überhaupt dass dies still und leise über die Bühne geht und<lb/>
nur ich einen Detailbericht bekommen sollte. Ich habe aber bei der<lb/>
letzten Sitzung des Direktoriums schon festgehalten, dass zumindestens<lb/>
das Direktorium informiert werden muss. <rs type="person" ref="#per__140270">Tintner</rs> selbst habe ich an<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> verwiesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte Kontakt mit <rs type="person" ref="#per__140270">Tintner</rs> halten und <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-<lb/>
Hansel</rs> ebenfalls verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_14">Bei der Barbara-Feier in Prottes, welche die Berghauptmannschaft Wien<lb/>
organisiert, konnte ich eine erfreuliche Aktivität feststellen. Berghaupt<lb break="no"/>mann <rs type="person" ref="#per__136385">Bornberg</rs> hat mich ersucht, ich sollte drei Pokale, die er gestiftet<lb/>
hat, an Firmen überreichen. Dies habe ich wirklich gerne gemacht, denn<lb/>
eine Initiative vom Berghauptmannschaften, die nicht nur bestrafen, son<lb break="no"/>dern auch Firmen, die sich im Umweltschutz und in der Sicherheit ausge<lb break="no"/>zeichnet haben, ist eine sehr glückliche Idee.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_15">Da in der wirtschafts- und finanzpolitischen Gesellschaft nicht nur<lb/>
sozialistische Direktoren sondern auch andere z.B. Prof. <rs type="person" ref="#per__97731">Mautner-Markhof</rs>,<lb/>
<pb n="13-1460" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-01_1460.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</rs> von der Industriellenvereinigung, Gen.Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110994">Stepski</rs> von der Nettingsdorfer Papierindustrie, usw. vertreten sind,<lb/>
nützte ich die Gelegenheit, um insbesondere beim Stabilisierungsabkom<lb break="no"/>men auf die Vereinbarung <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> - <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> zu verweisen. Hier erklärte<lb/>
ich, hätte der ÖGB eine ungeheure Aufgabe übernommen, die er nur lösen,<lb/>
könnte, wenn die Unternehmer auch Preisdisziplin halten. Ich konnte<lb/>
feststellen, dass tatsächlich die Unternehmerseite, zumindestens<lb/>
was die Industrie betrifft, heute brennend daran interessiert ist,<lb/>
dass dieses Stabilisierungsabkommen zum Tragen kommt und auch durch<lb break="no"/>geführt wird. Präs. <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> von der OeNB meinte sogar in der Diskussion,<lb/>
dass die ÖNB ihre Hilfe deshalb gegeben hat, um dem ÖGB und der Regierung<lb/>
eine Politik der Stabilisierung zu ermöglichen. Prof. <rs type="person" ref="#per__97731">Mautner-Markhof</rs>,<lb/>
dem ich beim Essen über die Bierpreisentwicklung erzählte und insbeson<lb break="no"/>dere über die Flut von Anträgen der Gastwirte jetzt wegen individuellen<lb/>
Entlastungssätzen, zeigte sich bereit, gegebenenfalls auf etliche Mo<lb break="no"/>nate von einer Preiserhöhung Abstand zu nehmen, um als Übergang erst nach<lb/>
einigen Monaten den Preis einschleifen zu lassen. Die Gastwirte sollten<lb/>
dadurch eine Atempause bekommen und die, wie er selbst sagte, unmögliche<lb/>
Haltung, dass die Handelskammer jetzt ein solche Politikum aus der<lb/>
Entlastung macht, verschoben werden. Nach etlichen Monaten könnte doch<lb/>
dann sowieso niemand mehr genau prüfen, welche Preise in den einzelnen<lb/>
Gastwirtschaften verlangt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Bitte dies Idee in der Arbeiterkammer mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> resp. <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-01_17"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1454_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-01_1454-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.12.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>