<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 23. September 1980 bis Donnerstag, der 25. September 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-09-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-09-23" to="1980-09-25">Dienstag, 23. September 1980 bis Donnerstag, 25. September 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1179" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1179.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 23., bis Donnerstag, 25. September 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die offizielle polnisch-österreichisch Gemischte Kommission fand<lb/>
diesmal in Krakau statt. So wie immer war alles vorbereitet, das<lb/>
Protokoll bis auf den letzten Beistrich schon fertiggestellt. Inte<lb break="no"/>ressant war nur, daß <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>, der große Schwierigkeiten mit seinen<lb/>
Dockarbeitern hat, auch über die allgemeine politische Situation in<lb/>
Polen einleitend länger referierte. Sein Ministerium ist nämlich<lb/>
nicht nur für den Außenhandel, sondern auch für die Schiffahrt zu<lb break="no"/>ständig. Die Matrosen sind gemäßigter, die Dockarbeiter dagegen<lb/>
streiken ebenfalls seit neuestem bei jeder Gelegenheit. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name><lb/>
gibt zu, daß diese Streikbewegung auf Verschulden der Regierung zu<lb break="no"/>rückzuführen ist. Sie haben Fehler gemacht in sozialökonomischer<lb/>
und politischer Hinsicht. Aufgabe wird es sein, jetzt diesen Prozeß<lb/>
aufzuhalten. Es muß zu einer Strukturanpassung kommen und auch die<lb/>
Landwirtschaft muß eine größere Produktivität erzielen. Die bishe<lb break="no"/>rigen Kennzahlen, sprich Produktionsziele, wurden aufgehoben, die<lb/>
Begrenzung der Beschäftigtenzahl wird aufgehoben, alle Löhne wurden<lb/>
um 10 % erhöht, eine Spannenminderung zwischen den Höchst- und Tiefst<lb break="no"/>löhnen hergestellt. Die Löhne in Polen sind extrem tief und bewe<lb break="no"/>gen sich im Durchschnitt zwischen 4.000 und 6.000 Zloty pro Monat.<lb/>
Die Preise bleiben eingefroren, der Fleischpreis darf bis Herbst<lb/>
nächsten Jahres nicht verändert werden. Die Preise sind extrem hoch,<lb/>
sofern nicht Grundnahrungsmittel preiskontrolliert sind. Dort ist<lb/>
die Versorgung sehr mangelhaft und man sieht daher immer wieder<lb/>
Schlangen bei den Geschäften angestellt. Fleisch und andere Nahrungs<lb break="no"/>mittel werden importiert, ansonsten soll aber das große Außenhandels<lb break="no"/>defizit nicht nur gegenüber Österreich durch eine 12-%ige Export<lb break="no"/>steigerung pro Jahr ausgeglichen werden. Die Produktion ist um 20 %<lb/>
zurückgegangen und liegt derzeit bei 80 % der Vorstreikzeit. Am<lb/>
Samstag soll in Hinkunft nicht mehr gearbeitet werden, gegenüber<lb/>
bis jetzt nur 16 freien Samstagen also nur jeden vierten. Dies ergibt<lb/>
insbes. beim Bergbau, wie mir Minister <name type="person" ref="#per__114956">Lejczak</name> dann erklärte, große<lb/>
Schwierigkeiten, weil die Kohlengruben nicht 2 Tage stillstehen<lb/>
können. Mit Anfang nächsten Jahres soll die Arbeitszeit auf 42 1/2<lb/>
Stunden gesenkt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der österreichische polnische Außenhandel hat im vergangenen Jahr<lb/>
<pb n="56-1180" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1180.jpg"/>eine wesentliche Erhöhung der Einfuhr gebracht, lt. österreichischer<lb/>
Statistik 24 %, lt. polnischer Statistik 21,3 %. Differenzieren tun<lb/>
die absoluten Ziffern wesentlich, 2,7 Mrd. S wurden eingeführt, lt.<lb/>
polnischen Ziffern wurden 2,9 Mrd. Zloty nach Österreich exportiert.<lb/>
Beim Gegenverkehr gibt die österreichische Ausfuhr 5,8 Mrd. S, um<lb/>
8 % mehr als im Vorjahr, während die Polen nur 8 Mrd. Zloty, 1,8 %<lb/>
mehr Importsteigerung haben. Selbstverständlich wurde einmal mehr<lb/>
festgehalten, daß es zwischen den Ziffern große Differenzen gibt,<lb/>
daß aber die Tendenz stimmt. Dies ergeben übrigens auch, in Prozent<lb break="no"/>ziffern gesehen, die ersten 7 Monate des laufenden Jahres.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Zuge der GATT-Verhandlungen wurde bis 1982 von den Polen zugesagt,<lb/>
sie werden jährlich um 7 % den Import steigern. In Österreich sind<lb/>
wesentlich größere Export- und daher, von polnischer Sicht aus gese<lb break="no"/>hen, Importsteigerungen erfolgt. Insgesamt liegen die Polen im Jahre<lb/>
1979 bei einer 30–50-%igen Importsteigerung. Sie rechnen daher mit<lb/>
Unterstützung bei den GATT-Besprechungen jetzt in Genf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie sieht dies unsere GATT-Abteilung?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In konkreten Punkten wurde als erstes die Kohlenfinanzierung bespro<lb break="no"/>chen. Im Februar 80 hat es Verhandlungen zwischen den Polen und<lb/>
Finanzminister <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> gegeben, der erklärte, der Kredit wird im<lb/>
Juli noch erledigt. Erst beim Besuch des jetzt schon abgetretenen<lb/>
Ministerpräsidenten <name type="person" ref="#per__126252">Babiuch</name> konnte vereinbart werden, daß von den<lb/>
300 Mio. $ 150 Mio. als erster Teil durch einen Brief an die öster<lb break="no"/>reichischen Banken zur Auszahlung gelangen. Jetzt hofft und erwartet<lb/>
die polnische Seite, daß so schnell als möglich das Haftungsgesetz<lb/>
im Nationalrat beschlossen wird. Dann kann ja sofort der zweite Teil,<lb/>
nämlich 150 Mio $ ausbezahlt werden. Ich versicherte ihnen, daß<lb/>
das Parlament garantiert dieses Haftungsgesetz beschließen wird,<lb/>
denn, da es ein einfaches Gesetz ist, könnte es die SPÖ-Mehrheit<lb/>
allein beschließen. Ich nehme aber an, daß es zu einem einstimmigen<lb/>
Beschluß des Nationalrates kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Polen haben auch bei den Deutschen für 1,2 Mrd. DM einen ähnlichen<lb/>
Kredit bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte über die Kontrollbank anfragen, zu wel<lb break="no"/>chem Zweck und zu welchen Bedingungen.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1181" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1181.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Über das zu errichtende E-Werk der Polen mit 1080 MW, 4 Blöcke<lb/>
à 360 MW, mit ausländischer Finanzierung, 1,7 Mrd. $, gab es eine<lb/>
längere Diskussion. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> gibt zu, daß die bisherigen Besprechungen<lb/>
zwischen der Verbundgesellschaft und den polnischen E-Verantwort<lb break="no"/>lichen, bis hinauf zum polnischen E-Minister, unter falschen Voraus<lb break="no"/>setzungen geführt werden. Dieser meint, die Österreicher würden<lb/>
seiner Konzeption zustimmen. Wir bringen mit anderen europäischen<lb/>
Staaten diese 1,7 Mrd. $ auf und sie bauen das Kraftwerk mit ent<lb break="no"/>sprechender Zulieferung von Teilen Österreichs und anderen europä<lb break="no"/>ischen Ländern. Die Rückzahlung erfolgt dann mit 730 MW, 6000 Stun<lb break="no"/>den pro Jahr, also 4380 GWh. Laut internen Berechnungen der Verbund<lb/>
stellt sich dieser Strom mit 87 Groschen in Österreich dann über<lb/>
1 S und ist teurer, als wenn wir gleich Kohle von Polen beziehen<lb/>
und in Österreich daraus Strom produzieren. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, auf dessen<lb/>
ursprüngliche Idee, den Polen weltweit zu helfen und die Ostener<lb break="no"/>gie zu nutzen, diese Kraftwerksprojekte in Polen zurückgehen, ist<lb/>
über die Verzögerungstaktik, wie er sie sogar nennt, Verhinderungs<lb break="no"/>taktik, der Verbund verärgert. Ich versuchte ihm klarzumachen, daß<lb/>
es hier keine Verhinderung gibt, sondern nur dieses ungünstige Pro<lb break="no"/>jekt, wie es sich die Polen vorstellen, nicht verwirklicht werden<lb/>
kann. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst meint, die Polen werden von ihrer Idee, das<lb/>
Kraftwerk selbst zu bauen, sicherlich noch abgehen. Ich erörterte<lb/>
deshalb in der Sitzung sozusagen coram publico, daß die Polen keine<lb/>
Chance haben, mit ihrer Idee durchzudringen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst hat<lb/>
seinerzeit vorgeschlagen, und das gilt auch jetzt noch, daß sich ein<lb/>
Kuratorium unter Österreichs Führung mit Beteiligung von westeuro<lb break="no"/>päischen Firmen und Finanzierung bereit erklärt, in Polen ein ent<lb break="no"/>sprechendes Kraftwerk zu errichten. Natürlich sind hier etliche Fra<lb break="no"/>gen vorher im Prinzip zu klären. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> fragte, ob sich an diesem<lb/>
Kuratorium Polen durch Zulieferung beteiligen kann. Dies betrachte<lb/>
ich als selbstverständlich. Die weitere Frage war, wessen Eigentum<lb/>
dieses Kraftwerk sein soll. Die Polen haben eine Verordnung, wonach<lb/>
keine ausländischen Unternehmen, auch nicht durch joint venture, sich<lb/>
in Polen ansässig machen können, sie bekommen dafür keine Lizenz.<lb/>
Ausnahmen bilden nur limitierte kleine Unternehmungen, wo Polen<lb/>
Ausländer wurden und jetzt sich in Polen wirtschaftlich betätigen<lb/>
wollen. Dies gilt für Handwerk, Binnenhandel, Gast- und Schankgewer<lb break="no"/>be und Hotels, keinesfalls also für Industriebetriebe, am allerweni<lb break="no"/>gsten für E-Werke. Ich habe dies sofort eingesehen, erklärt, bis<lb/>
jetzt sei die Eigentumsfrage oder eine Mitbeteiligung in weiterer<lb/>
<pb n="56-1182" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1182.jpg"/>Folge von uns nicht im einzelnen besprochen worden. Jetzt geht<lb/>
es primär und die Errichtung des E-Werkes. Was ich nicht wollte und<lb/>
wahrscheinlich auch keiner bei den bisherigen Verhandlungen den<lb/>
Polen klar und deutlich sagte, daß sie für 1,7 Mrd. $ nicht mehr<lb/>
kreditwürdig sind und sicherlich nicht in dem vorgesehenen Zeit<lb break="no"/>raum das Kraftwerk errichten würden. Soweit man bis jetzt feststellen<lb/>
kann, verwenden sie die Kredite ja stets, um irgendwelche Löcher zu<lb/>
stopfen. Sicher wird es dann zu Teillieferungen kommen, aber die volle<lb/>
Lieferung und damit Rückzahlung würde zu einem späteren Zeitpunkt<lb/>
mit entsprechenden Ausreden erfolgen. Eine weitere Frage war das<lb/>
Leitungsproblem. Mit der Tschechoslowakei müßte verhandelt werden,<lb/>
ob eine neue Leitung durch die CSSR gebaut werden darf. Eine ev.<lb/>
Möglichkeit bestünde darin, daß Polen in die CSSR Strom liefert und<lb/>
die CSSR dann an Österreich weiterverkauft, also ein Abtausch er<lb break="no"/>folgt. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> hat vorgeschlagen, daß die Verbund bei der nächsten<lb/>
Aussprache ihren eindeutigen Standpunkt präzisieren soll. Was<lb/>
man braucht, ist eine klare Kostenaufteilung, die Polen-Beteiligung,<lb/>
der Wert des Werkes, der gemeinsame Bau und wie weit Polen auch<lb/>
bei den Kalkulationen mitwirken kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte nächstes Jour fixe <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die HK-Zusammenarbeit wurde positiv herausgestrichen. Der Vertreter<lb/>
des Verstaatlichungsministeriums <name type="person" ref="#per__126983">Bodobilez</name> urgierte neuerdings<lb/>
den Blisterkupfer neben dem Kathodenkupfer, den sie schon bezie<lb break="no"/>hen, und die bessere Zusammenarbeit zwischen Chemie Linz und der<lb/>
polnischen Firma Ciech.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die zukünftige Zusammenarbeit im neuen 5-Jahresplan kann jetzt noch<lb/>
nicht endgültig fixiert werden, weil der 5-Jahresplan derzeit Ver<lb break="no"/>zögerungen hat. Deren Ziel wird sein, nicht nur die Industriestruk<lb break="no"/>tur zu verbessern, sondern auch die Entwicklung der Landwirtschaft,<lb/>
die Nahrungsindustrie, insbes. Fleisch und Milch, zu fördern, die<lb/>
<choice><choice><sic>Hafen</sic><corr>Hafen-? Häfen?</corr></choice></choice> und Transportsysteme auszubauen. Da das Industriepotential<lb/>
derzeit nicht voll ausgenützt ist, wird kein neuer Betrieb mehr er<lb break="no"/>richtet, sondern mehr Modernisierung und Rekonstruktion der vorhan<lb break="no"/>denen erfolgen. Nach Meinung der Polen sind Österreich und die polni<lb break="no"/>sche Wirtschaft komplementär, weshalb sie sich bestens ergänzen<lb/>
könnten. Die Polen haben auch zum ersten Mal eine Liste von Export<lb break="no"/><pb n="56-1183" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1183.jpg"/>wünschen insbes. auf dem Maschinensektor übergeben. In dieser<lb/>
Liste wurden auch die Drittlandgeschäfte vermerkt. Selbstverständ<lb break="no"/>lich haben wir die österreichischen Listen übergeben und dann noch<lb/>
einzelne Wünsche zusätzlich vermerkt. Austria Tabak möchte die<lb/>
Lizenz, für Milde Sorte in Polen erzeugen. Rössler<add>[?]</add>, eine Metall<lb break="no"/>firma bei St. Pölten, möchte Lieferungen für polnische Kleinstkraft<lb break="no"/>werke anbieten. Garvenswerke haben Unterwasserpumpen beim Braunkoh<lb break="no"/>lenbergwerk Belchatow laufen und hoffen auf große Aufträge. Die<lb/>
Universale möchte das<add>[in das?]</add> Außenhandelsministerium umgewandelte Hotel Felix<lb/>
bauen. Außerdem möchte sie sich an der Renovierung des Hotels Bristol<lb/>
beteiligen. Hier erfolgte eine internationale Ausschreibung. Die<lb/>
VÖEST-Alpine wäre am Bau des geplantes Zentralhotels interessiert.<lb/>
Der Bau des Warschauer Handelszentrums wird zurückgestellt, ebenso<lb/>
die Wintersportzentrenbauten in Zakopane. Dafür gibt es derzeit<lb/>
kein Geld.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bewährt haben sich die Renovierungen von Häuserfassaden auch im<lb/>
Krakau, wo Avenarius, Stollag<add>[?]</add>, Synthesia, Terranova etliche Ver<lb break="no"/>suchsprojekte laufen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> soll die Firmen über unsere Inter<lb break="no"/>vention informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Urgiert wurde auch die rechtzeitige Disposition für die schon von<lb/>
den Polen gekauften Schuhe. Auch die Lieferung von 20–40 t Hei<lb break="no"/>delbeeren für die NÖM wurde von Landwirtschaftskammervertretern<lb/>
angeschnitten. Besonders wurde von mir über die immer häufiger<lb/>
auftretenden Zahlungsverzögerungen der Polen hingewiesen. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name><lb/>
selbst verwies darauf, daß er von BK <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> einen Brief bekommen<lb/>
hat wegen der Lieferungen von Eumig-Projektoren. Auf meine neuer<lb break="no"/>liche Urgenz, daß 20.000 bis 60.000 Projektoren von Eumig geliefert<lb/>
werden würden, hat <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> zugesagt, man wird sich mit Eumig in Ver<lb break="no"/>bindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__126984">Nebenführ</name>, Verkaufsleiter bei Eumig,<lb/>
verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Bergbauminister <name type="person" ref="#per__114956">Lejczak</name>, die bei einem Abend<lb break="no"/>essen bis Mitternacht dauerte, ergab, daß die Polen an einer Koope<lb break="no"/>ration zwischen VÖEST-Alpine und ihren polnischen Bergbaubetrieben<lb/>
<pb n="56-1184" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1184.jpg"/>und Firmen sehr interessiert wären. Die AM 50 Bergbauvortriebsma<lb break="no"/>schine hat sich sehr gut bewährt. Die AM 100 hat größere Mängel.<lb/>
Hier könnte in einer Kooperation eine Verbesserung erzielt werden.<lb/>
Ähnlich ist es beim fortschreitenden Strebausbau. Hier sind von<lb/>
über 600 1/3 schon ausgebaut. Die Polen haben eigene Entwicklung,<lb/>
wahrscheinlich aber von den Russen in Lizenz oder überhaupt russi<lb break="no"/>sche Erzeugnisse und möchten hier mit der VÖEST-Alpine stärker ko<lb break="no"/>operieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zeitgerecht ist das Telegramm von der österreichischen Kohlenimport<lb break="no"/>firma Polkarbon, <name type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</name>, gekommen, daß die Polen beabsichtigen,<lb/>
für das 4. Quartal anstelle der 250.000 t nur 50.000 t zu liefern.<lb/>
Eine Intervention <name type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauchs</name> hätte ergeben, daß sie bereit wären<lb/>
bis 150.000 t raufzugehen. Ich intervenierte sofort bei <name type="person" ref="#per__114956">Lejczak</name> und<lb/>
bei <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>. Beide sicherten mir zu, daß sie alles unternehmen werden,<lb/>
daß die 250.000 t auch im 4. Quartal geliefert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Polen bemühten sich sehr uns die Schönheiten ihres Landes zu<lb/>
zeigen. Am tollsten war eine Floßfahrt am Dunajec, ein Grenzfluß<lb/>
mit der CSSR in der Nähe der Tatra. Da wir spät dran waren, kamen<lb/>
wir in den Abend hinein und haben alle am Floß furchtbar gefroren.<lb/>
Für uns war es sehr interessant, <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>, der zuerst nicht mitfahren<lb/>
wollte, sich dann doch dazu entschlossen hat, meinte, dies macht<lb/>
man nur zweimal, das erste und das letzte Mal. Gäbe es eine bessere<lb/>
Zeiteinteilung, hätten wir anstelle eines sinnlosen Essens, neben<lb break="no"/>bei bemerkt ich als Gegenessen gegeben habe, während der Mittags<lb break="no"/>zeit diese Floßfahrt durchgeführt, wäre sie wahrscheinlich ein ein<lb break="no"/>maliges Erlebnis gewesen. Bei der Rückkehr mußten <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> und etliche<lb/>
andere Gäste feststellen, daß im Holiday Inn, wo wir alle wohnten,<lb/>
eingebrochen wurde. Dieses von den Franzosen hergestellte neue Hotel<lb/>
zeigte bereits Abnützungserscheinungen. Die Franzosen haben einen<lb/>
Großteil der Arbeit an die Polen weitergegeben und daraus ergeben<lb/>
sich scheinbar größte Schwierigkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Mischek baut neben dem Holiday Inn ein Motel mit 240 Betten<lb/>
und einen Speisesaal, der erst nachher in der Planung dazugekommen<lb/>
<pb n="56-1185" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1185.jpg"/>ist, für 300 Personen. Ich glaube, daß sich eine Nachbarschaft<lb/>
Holiday Inn, also first class Hotel, und Motel kaum gut vertragen<lb/>
wird. Die Ausführung des Motels wird aber wesentlich besser sein<lb/>
als das Holiday Inn. U.a. habe ich natürlich in der Früh mit dem<lb/>
Österreichischen Botschafter, <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> wollte zuerst mitgehen, hat<lb/>
sich dann aber verschlafen, ich glaube, wegen des Einbruchs war er<lb/>
auch ein wenig geschockt, die Baustelle besucht. Da alle Fertigteile,<lb/>
auch die Badezimmer, Klos, also die Naßkabine, in Österreich gefer<lb break="no"/>tigt werden und komplett angeliefert werden und dort nur montiert, er<lb break="no"/>gibt sich natürlich allein schon aus dieser Tatsache ein großer Un<lb break="no"/>terschied gegenüber den Holiday Inn Hotel, wo die Installationen<lb/>
und Fliesenlegerarbeit durch die Polen erfolgten. <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name>, der von<lb/>
seinem Hotelzimmer, sowie ich auch die Bauarbeiten genau beobachten<lb/>
konnte, war sehr überrascht über den ungeheuren schnelle Fortschritt.<lb/>
Für die österreichischen Bauarbeiter ist dies selbstverständlich.<lb/>
Darüber hinaus gibt es noch den großen Ansporn, denn vor Weihnachten<lb/>
muß lt. Plan und Vereinbarung das Motel fertig sein. Die Bauarbeiter<lb/>
erklärten mir, sie wollen ja auf alle Fälle Weihnachten in Österreich<lb/>
verbringen. Da alles in Österreich gefertigt ist, von den Installa<lb break="no"/>tionsarbeiten und Tischlerarbeiten konnte ich mich selbst überzeu<lb break="no"/>gen, weil dort bereits Montagetrupps arbeiten, wird der Plan auch<lb/>
sicherlich eingehalten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__115685">Mischek</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zusammenfassend möchte ich festhalten, daß wir, sprich die öster<lb break="no"/>reichische Bundesregierung, insbes. aber <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, alles unternehmen<lb/>
werden, um den Polen jedwede Unterstützung zu geben. Trotzdem glau<lb break="no"/>be ich, wird es äußerst schwierig werden, denn ich habe immer den<lb/>
Eindruck, daß die Polen viel zu viel Projekte in der Vergangenheit<lb/>
begonnen haben, alle Verzögerungen ihre ganzen Pläne über den Haufen<lb/>
werfen, die Rückzahlung der Kredite, sei es durch Kohlelieferung<lb/>
oder Elektrizitätslieferung, sich auch irgendwie ein wenig verzögern<lb/>
wird. Da ihre Exportverpflichtungen aber natürlich an erster Stelle<lb/>
rangieren, wird die inländische Bedarfsbefriedigung noch mehr darun<lb break="no"/>ter leiden. Das Hauptproblem ist und bleibt daher, ob es gelingt, die<lb/>
polnischen Arbeiter jetzt durch die modernen freien Gewerkschaften<lb/>
mehr zu motivieren, Arbeit leisten zu müssen und eben nicht nur be<lb break="no"/>rechtigte Forderungen anzustellen. Die politischen Forderungen kann<lb/>
und wird Polen unter gar keinen Umständen erfüllen. Dafür werden<lb/>
schon die Russen sorgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1185_01" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1185-01.jpg"/>
         <pb n="56_1185_02" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1185-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Ministerrat, 23.9.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1185_03" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1185-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="56_1185_04" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1185-04.jpg"/>
         <pb n="56_1185_05" facs="56_1980-09-23_1980-09-25_1185-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Burian, 23.9.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>