<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 14. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-14">Montag, 14. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0452" facs="25_1975-04-14_0452.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, den 14. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> ÖMV verständigt mich, daß die Deutschen mit der UdSSR<lb/>
sich über 13 Milliarden Kubikmeter Gas geeinigt haben sollen.<lb/>
Österreich könnte davon 10 % bekommen. Ich mache <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> neuerdings<lb/>
darauf aufmerksam, daß er in Mondsee bei ihrem Seminar erklärt<lb/>
hat, Vorschläge zum Energiesicherungsgesetz zu machen obwohl der<lb/>
Entwurf von <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> weitestgehend mit der ÖMV abgestimmt ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> erklärt, daß der Fachverband nicht zuletzt auf Wunsch der<lb/>
internationalen Ebene neuen Vorschlag unterbreiten wird. Die ÖMV<lb/>
hat sich also nicht durchsetzen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Institut urgiert <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> neuerdings wann endlich die Ölpreis<lb break="no"/>senkung geprüft wird, damit endlich die Heizölpreise entsprechend<lb/>
reduziert werden. Ich ersuche <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> mit diesbezüglichen Verhand<lb break="no"/>lungen zu beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> einigen wir uns in Anwesenheit von <name type="person" ref="per:114537">Oder</name>,<lb/>
daß die Handelskammer für den rumänischen Vizeministerpräsident<lb/>
<name type="person" ref="per:140304">Pățan</name> das Geschenk kauft. <name type="person" ref="per:114537">Oder</name> meint auch noch ein Essen, und wenn<lb/>
es noch so klein ist, würde die Handelskammer ebenfalls übernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Vielleicht sollten wir wirklich das Essen<lb/>
auch noch verrechnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114537">Oder</name> nimmt<add>[mit]</add> Befriedigung zur Kenntnis, daß die 44 Kommerzialräte,<lb/>
32 Wirtschaftsbund, 12 Freier Wirtschaftsverband, akzeptiert wurden.<lb/>
Ich fordere den Kommerzialratsantrag des Restaurateurs von <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> unbedingt in die 32 zu übernehmen und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="per:114537">Oder</name><lb/>
sagen dies selbstverständlich zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Nach den Handelskammerwahlen die Jubiläums-<lb/>
Kommerzialratstitel der Länder bitte einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wünscht bei der Anwesenheit vom libyschen Ministerpräsi<lb break="no"/>denten <name type="person" ref="per:123183">Jalloud</name>, Dienstag den 22. Firmengespräche. Das Protokoll<lb/>
vom Bundeskanzleramt, <name type="person" ref="per:111701">Beroldingen</name>, hat dies abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Stelle fest, ob es nicht doch noch eine<lb/>
Möglichkeit dafür gibt.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0453" facs="25_1975-04-14_0453.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Brach &amp; Matzke hat einen Antrag auf Staatswappen<lb break="no"/>führung gestellt und die Arbeiterkammer lehnt entschieden ab.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> muß zugeben, daß die Firma nicht einmal einen Betriebs<lb break="no"/>rat hat. Ich betrachte dies als einen Verstoß gegen bestehende<lb/>
Gesetze und erkläre deshalb, daß die Arbeiterkammer vollkommen<lb/>
recht hat wenn sie daher den Antrag ablehnt. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meint es sei<lb/>
im Betriebsrätegesetz nur vorgesehen, daß die Firma nichts dage<lb break="no"/>gen einwände, wenn eine Betriebsversammlung einen Beschluß faßt<lb/>
einen Betriebsrat zu wählen. Die Firma selbst könne aber nicht ver<lb break="no"/>antwortlich gemacht werden, wenn sich niemand findet der einen<lb/>
Betriebsrat haben will. Diesem Argument trete ich ganz entschieden<lb/>
entgegen. Firmen verstehen es meistens hervorragend eben zu ver<lb break="no"/>hindern, daß ein Betriebsrat in ihren Betrieben gewählt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte laß Dir genau den Fall von der<lb/>
Arbeiterkammer darlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> regt sich furchtbar auf, daß wir in einem Erlaß Preis<lb break="no"/>überwachungsstellen angewiesen haben, bei der letzten Bierpreis<lb break="no"/>erhöhung zu prüfen, ob die absoluten Spannen verrechnet werden,<lb/>
meint dazu hätten wir keine Rechtsgrundlage. Die einzige Möglich<lb break="no"/>keit wäre bestanden, die Überprüfer aufzufordern ob nach § 3b der<lb/>
betriebswirtschaftlich notwendige Preis überschritten werden wäre.<lb/>
Ich bestreite ganz entschieden, daß die Preisüberwachungsstelle,<lb/>
das ist auch die Meinung der Arbeiterkammer, daß die Erzeuger<lb break="no"/>preiserhöhungsspannen unwirksam sein müßte als Richtlinie zur<lb/>
Erhebung mitteilen darf. Was unter gar keinen Umständen geschehen<lb/>
dürfte ist, daß bei höheren Preis, d.h. bei der Verrechnung der<lb/>
perzentuellen Spanne, wie wahrscheinlich normalerweise die Wirte<lb/>
machen, irgendein Strafverfahren eingeleitet wird. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> mit dem<lb/>
ich über den Fall nachher spreche, bestätigt mir, daß der Erlaß<lb/>
nicht sehr glücklich von uns abgefaßt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte die Rechtsauffassung von <name type="person" ref="per:112956">Schwarz</name> und<lb/>
anderen Juristen klären lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> zieht <name type="person" ref="per:127889">Koch</name> zu, weil die Handelskammer jetzt Besprechungen<lb/>
mit Spanien über ein Freihandelsabkommen beginnen möchte. Der<lb/>
spanische Handelskammerpräsident hat diesen Wunsch der österrei<lb break="no"/>chischen Handelskammer mitgeteilt. Wie er bei mir war, hat er kein<lb/>
Wort davon gesprochen, wahrscheinlich um sich nicht eine Abfuhr<lb/>
zu holen. Ich erkläre rundwegs, daß ich eine solche Frage zuerst<lb/>
<pb n="25-0454" facs="25_1975-04-14_0454.jpg"/>mit dem Außenminister besprechen muß. Darüber hinaus wird im<lb/>
Rahmen der EFTA Spanien von der Schweiz betreut und ich werde<lb/>
deshalb die nächste Zusammenkunft mit <name type="person" ref="per:97375">Brugger</name> benutzen, um zu<lb/>
klären wie wir hier vorgehen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> gibt zu, daß wenn es im<lb/>
Rahmen der EFTA zu multilateralen Besprechungen kommt, sehr<lb/>
schlecht wäre, wenn jetzt bilaterale Gespräche zwischen Österreich<lb/>
und Spanien beginnen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Wünsche der Handelskammer bei der BÜRGES die Grenzen<lb/>
zu erhöhen, kommt es neuerlich zu einer Debatte. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meint, daß<lb/>
ich hier selbstständiger handeln müsse und die Ablehnung von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>,<lb/>
daß hier etwas geschieht, nicht beachten sollte. Ich erkläre ihm<lb/>
sofort, daß ich der einzige scheinbar bin der überhaupt noch<lb/>
an den Grenzen der BÜRGES festhält und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sich dazu über<lb break="no"/>haupt nicht geäußert, weil ich eine Änderung des ganzen Zuteilungs<lb break="no"/>systems wünsche. Nur eine Umstellung auf Prämien kommt in Frage,<lb/>
da man die Vorbelastungen wie sie jetzt immer wieder jährlich an<lb break="no"/>wachsen, beseitigen müßte. Vorbelastungen betragen heuer 28 Milli<lb break="no"/>onen Schillinge. Jeden Fall den wir neu zuschlagen bedeuten für<lb/>
weitere 4 Jahre entsprechende notwendige mindestens 5 Jahre gleich<lb break="no"/>mäßige Raten. Das Finanzministerium prüft derzeit den Fall, ob es<lb/>
steuerliche bessere Lösungen gibt. Ich fordere <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auf, er solle<lb/>
ebenfalls die steuerliche Seite von seinen Fachleuten prüfen lassen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bemerke ich würde sofort auf die neuen Prämien einschwenken,<lb/>
selbst wenn es steuerlich zu keiner befriedigenden Lösung kommt, wenn<lb/>
ich ihm zusagen würde dann die Bestimmung aufzuheben, wonach die<lb/>
BÜRGES-Fälle nur gegeben werden können, wenn keine Haftung vorhanden<lb/>
ist. Ich ersuche <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> ebenfalls die Frage nicht aus dem Auge zu<lb/>
verlieren und zu prüfen ob wir nicht doch die Aktion umstellen können<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> meint, es würden sogar die heurigen Mittel ausreichen, weil<lb/>
nach Mitteilung von <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> nicht damit zu rechnen ist, daß wir für die<lb/>
Papierstützung Millionenbeträge brauchen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtet vom Arbeitskreis Energie<lb break="no"/>sparen Prof. <name type="person" ref="per:114484">Lenz</name>. Was ich nicht erwartet hätte, ergibt sich hier<lb/>
eine ellenlange Diskussion. In diesem Fall hätten wir gar nicht<lb/>
die Präsentation des Berichtes über die Maßnahmen auf dem Fremden<lb break="no"/>verkehrssektor als zweiten und wichtigen Tagesordnungspunkt gebraucht.<lb/>
Wer kann dies aber vorher wissen.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0455" facs="25_1975-04-14_0455.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Wie können wir einigermaßen unsere Aktivi<lb break="no"/>täten gleichmäßiger und besser verteilen, damit sie propagandi<lb break="no"/>stisch und zeitmäßig beim Pressefrühstück ankommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Vorstand und dann am Abend im Ausschuß ist die wichtigste<lb/>
Frage natürlich die Kandidatenliste. Der seinerzeitige Beschluß,<lb/>
daß schon im Nationalrat gewählten Mandatare Priorität von neuen<lb/>
Kandidaten haben, wurde nicht restlos durchgezogen. Der 22. Bezirk<lb/>
verlangte, daß <name type="person" ref="per:114542">Schemer</name>, ihr Obmann, vor <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="per:136059">Fleischmann</name> ge<lb break="no"/>reiht wird. Da aber auf der Liste <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97511">Günter Haiden</name> sind,<lb/>
die woanders ihr Mandat bekommen, dürfte selbst wenn zwei Mandate<lb/>
verlustig werden, theoretisch auch noch <name type="person" ref="per:136059">Fleischmann</name> im Nationalrat<lb/>
wieder einziehen. Mein Hinweis, daß der seinerzeitige Beschluß<lb/>
der Seniorität nicht eingehalten wurde, wird zwar akzeptiert, aber<lb/>
sofort macht der Bezirksobmann von Liesing, <name type="person" ref="per:116042">Suttner</name>, den Einwand,<lb/>
dann müßte man aber auch wegen <name type="person" ref="per:136059">Fleischmann</name> reden. In diesem Fall<lb/>
würde ich den Kürzeren ziehen, denn <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> ist jetzt <name type="person" ref="per:136059">Fleischmann</name><lb/>
vorgereiht. Wahrscheinlich ist sogar mit Sicherheit zu rechnen,<lb/>
daß nach meiner Auffassung <name type="person" ref="per:136059">Fleischmanns</name> Mandat verloren wird.<lb/>
Jedwede Änderung könnte deshalb nur <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und damit der Landstraße<lb/>
schaden. Stark bin ich mit meinem Argument auch deshalb nicht,<lb/>
weil die Landstraße immerhin 2 Mandate im jetzigen Nationalrat<lb/>
hat und nach allergrößter Wahrscheinlichkeit auch im künftigen.<lb/>
Liesing dagegen riskiert rausgeworfen zu werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:140527">Bernfeld</name>, der Arbeitsmarktleiter von OÖ, berichtet <name type="person" ref="per:113038">Reim</name> und mir<lb/>
über die Arbeitsmarktsituation der Pendler und der Rückwanderer<lb/>
aus Deutschland. Die beiden großen Betriebe Chemie Wacker in<lb/>
Burghausen und der Maschinen und Mechanische Betrieb in Passau<lb/>
haben noch keine Arbeiter entlassen. Nur in kleineren und mittleren<lb/>
Betrieben kam es zur Freistellung. Diese konnten auch bis auf 100<lb/>
Männer und 200 Frauen alle untergebracht werden. Die Aussprache<lb/>
mit <name type="person" ref="per:140527">Bernfeld</name> habe ich aber hauptsächlich gewünscht und zwar auf<lb/>
Vorschlag von <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name>, weil ich <name type="person" ref="per:140527">Bernfeld</name> testen möchte ob er bereit<lb/>
wäre ins Handelsministerium zu überwechseln. S.Chef <name type="person" ref="per:114573">Lenert</name> den<lb/>
ich vorher wegen einer Angelegenheit Schulungszuschuß für Reutte<lb/>
angerufen habe, teilt mir mit, daß <name type="person" ref="per:140527">Bernfeld</name> nicht kommen würde.<lb/>
Bei der Aussprache stellt sich dann heraus, daß er wirklich<lb/>
meint von der Aufgabenstelle her wäre ein Überwechseln sehr interes<lb break="no"/>sant. Schwierig ist nur, daß er in Linz wohnt und dort eigentlich<lb/>
mit einen VIII/3 Posten eingestuft, vier Biennium also auf VIII/7<lb/>
kommt und damit einen Sektionschefsgehalt schon jetzt bezieht.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0456" facs="25_1975-04-14_0456.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da ich ja ausschreiben werde, binde ich mich in keiner Weise<lb/>
und mache auch keinerlei Zusagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Gesellschaftern von der KKWP erfolgt<lb/>
äußerst friedlich. Alle sind der Meinung, daß eine Verschiebung<lb/>
richtig war, d.h. mein Vorschlag also sie in keiner Weise<lb/>
präjudizierte. Alle glauben allerdings, daß es sich hier aus<lb break="no"/>schließlich um eine politische Entscheidung gehandelt hat um<lb/>
den Wahltermin vorübergehen zu lassen. Sie sind sehr erstaunt,<lb/>
als ich ihnen erkläre, daß wir doch die Koordinationen ändern<lb/>
müssen, weil auch ein Kohlekraftwerk, ganz unabhängig, ob Wahlen<lb/>
kommen oder nicht, eingebaut werden muß. Ebenso würde ich alle<lb/>
Importmöglichkeiten restlos ausschöpfen. Dies bezieht sich ganz<lb/>
besonders auf die beginnenden Verhandlungen wegen eines sowjetischen<lb/>
Stromlieferungsvertrages. Die Vertreter die das Wort ergreifen<lb/>
möchten, daß ich mich stärker in der Öffentlichkeit für das<lb/>
Kernkraftwerk einsetze. Sie verweisen darauf, daß es jetzt eine<lb/>
Aussprache der Kernkraftverantwortlichen in der BRD in Nürnberg<lb/>
gegeben hat, wo ein Ministerialrat des Innenministeriums sehr dezi<lb break="no"/>diert für die Kernkraft sich eingesetzt hat. Ein Beamter könne<lb/>
dies leicht tun und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> verweist mit Recht, daß auch er sich<lb/>
immer dezidiert für die Kernkraftwerke ausgesprochen hat. Ich<lb/>
selbst habe zwar noch niemals gegen ein Kernkraftwerk gesprochen<lb/>
weil ich genau weiß, daß wir diese Kernenergie brauchen und<lb/>
ich nicht unglaubwürdig werden möchte wenn ich sie jetzt ablehne<lb/>
und nach kürzester Zeit dann doch wieder zugeben muß, daß ein<lb/>
Kernkraftwerk errichtet wird. Gleichzeitig aber verweise ich<lb/>
darauf, daß es vor den Wahlen gar keinen Sinn hätte jetzt eine<lb/>
prononcierte Diskussion in dieser Richtung zu führen. Der Hinweis<lb/>
von <name type="person" ref="per:137372">Klimesch</name> und auch <name type="person" ref="per:118709">Wagensonner</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add>, Tirol, <name type="person" ref="per:114463">Altziebler</name>, Steiermark,<lb/>
<name type="person" ref="per:113044">Märzendorfer</name>, Steiermark, daß man das ganze aus der Politik heraus<lb break="no"/>halten sollte, kann ich nur lächelnd beantworten, daß dies ein<lb/>
frommer Wunsch ist. Für mich ist gar keine Frage, daß in den<lb/>
nächsten Monaten sehr wohl auch mit diesem Fragenkomplex<lb/>
auch Parteipolitik betrieben wird. Mein Prinzip wird deshalb das<lb break="no"/>selbe sein, als ich seinerzeit mit den Ökologen praktizierte.<lb/>
Selbstverständlich stelle ich mich zur Diskussion, selbstver<lb break="no"/>ständlich höre ich mir alle Argumente an, bin aber nicht bereit<lb/>
irgendwelche Zusagen zu machen, außer daß man eben diskutieren<lb/>
<pb n="25-0457" facs="25_1975-04-14_0457.jpg"/>wird und die Argumente anhört und so weit wie möglich, wenn sie<lb/>
erfüllbar sind, auch berücksichtigen wird. Die Energieleute<lb/>
sind mit dieser Stellungnahme nicht sehr einverstanden wie ich<lb/>
aus ihren Mienen entnehmen kann, sie wissen aber selbst auch keine<lb/>
besseren Vorschlag. Insbesondere frägt <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> ob auch das Kohle<lb break="no"/>kraftwerk gebaut wird, obwohl es in der Stromerzeugung teurer kommt<lb/>
als ein Atomkraftwerk. Ich lasse keinen Zweifel, daß aus Versorgungs<lb break="no"/>sicherungsgründen und zwecks Aufschließung der heimischen Energie<lb break="no"/>quellen, wenn sich eine einigermaßen wirtschaftliche Möglichkeit<lb/>
ergibt, auch wenn der Strompreis teurer ist, Voitsberg III gebaut<lb/>
wird. Zu meiner größten Verwunderung schlägt <name type="person" ref="per:139680">Pacheiner</name> Kelag<lb/>
vor, daß sich gegebenenfalls auch die Länder an diesem Kohlekraft<lb break="no"/>werk als Gemeinschaftskraftwerk beteiligen sollten. Ich bin neugierig<lb/>
was dabei herauskommt. Die Länder selbst haben scheinbar großes<lb/>
Interesse daran auch außer Atomkraftwerken sich bei anderen größeren<lb/>
Kraftwerken gemeinschaftlich zu beteiligen um nicht wieder in den<lb/>
Zustand zu verfallen, daß Großkraftwerke nur die Verbund bauen<lb/>
sollte, resp. bauen dürfte. <name type="person" ref="per:139680">Pacheiner</name> denkt in dem Fall es ist<lb/>
zweckmäßiger sich an einem eventuell teureren Stromerzeugerbe<lb break="no"/>trieb wie Kohle zu beteiligen, als wieder von der Verbundausbau<lb/>
vollkommen abgeschaltet zu sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Vielleicht kannst Du ohne Präjudiz den<lb/>
wahren Grund der Kelag erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0451_01" facs="25_1975-04-14_0451-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.4.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0451_02" facs="25_1975-04-14_0451-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>