<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 11. August 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-08-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-08-11">Dienstag, 11. August 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0995" facs="60_1981-08-11_0995.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 11. August 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zusammenlegung der Brauerei Schwechat mit<add>[der]</add> Brau AG hat nicht nur<lb/>
für den Unternehmer Organisationsschwierigkeiten gebracht, sondern<lb/>
vielleicht noch viel mehr auch für die Betriebsräte respektive die<lb/>
Lebensmittelarbeitergewerkschaft. Der Grund der Fusion war, rationeller<lb/>
Bier erzeugen zu können, dies bedeutet, daß die Belegschaft entsprechend<lb/>
reduziert wird. Die einzelnen Betriebe müssen daher die schon bis jetzt<lb/>
durchgeführte Reduktion der Arbeiter jetzt weiter fortsetzen. Dadurch<lb/>
kommen die Betriebsräte in verdammt scheußliche Situationen. Außerdem<lb/>
reduzieren sich auch die freigestellten Betriebsratsposten durch die<lb/>
ständige weitere Reduktion der Beschäftigten. Der Schwechater Betriebs<lb break="no"/>rat beklagt sich nun, daß, obwohl die einzelnen Betriebe jetzt neue<lb/>
Betriebsräte gewählt haben, die Konstituierung des Zentralbetriebsrates<lb/>
bis jetzt nicht erfolgt ist. Die Angleichung von Sozialleistungen der<lb/>
einzelnen Betriebe sei jetzt weitestgehend abgeschlossen. Der Einzel<lb break="no"/>betriebsrat hat mit dem Unternehmervertreter Dir. <name type="person" ref="per:127957">Kriechbaum</name> diese<lb/>
Harmonisierung vereinbart. Selbst der strittige Punkt in der Schwechater<lb/>
Brauerei, eine goldene Uhr, die es jetzt nicht mehr gibt, und deren Wert<lb/>
jetzt von einem Gutachter mit 13.000 S festgestellt wurde, ist bereinigt.<lb/>
Das Rationalisierungskonzept der Brau AG könnte jetzt, eben durch den<lb/>
Zentralbetriebsrat, mit der Unternehmungsleitung verhandelt werden. So<lb break="no"/>lange kein Zentralbetriebsrat aber existiert, hat die Unternehmungs<lb break="no"/>leitung die Möglichkeit, mit jedem einzelnen Betrieb und deren Betriebs<lb break="no"/>räten die Gespräche zu führen. Die Arbeiterschaft ist also stärker aufge<lb break="no"/>spalten als die Unternehmer. Das Arbeitsverfassungsgesetz schafft be<lb break="no"/>züglich der Konstituierung des Zentralbetriebsrates eine einwandfreie<lb/>
rechtliche Grundlage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:126858">SCHWOIGER</name>: Bitte mit AK-Direktor Dr. <name type="person" ref="per:133659">Schär</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die zwei österr. Fieberthermometer-Erzeuger, Mischek und Bauer, be<lb break="no"/>schwerten sich bei SC <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> und mir wegen der Heranziehung deutscher,<lb/>
französischer respektive italienischer Dumpingimporte. Der Bedarf Öster<lb break="no"/>reichs sind ca. 500.000 St. pro Jahr. Die Fa. Mischek erzeugt derzeit<lb/>
350.000 mit 26 Beschäftigten, die Fa. Bauer 100.000 mit 10 Beschäftigten.<lb/>
Die Kapazität ist nicht voll ausgelastet, die Gemeinde Wien hat nun<lb/>
50.000 + 20 % öffentlich ausgeschrieben, die Fa. Mischek hat zu 78-Preisen<lb/>
angeboten, eine Importfirma Techglas aus Brunn am Gebirge, mit fast keinen<lb/>
<pb n="60-0996" facs="60_1981-08-11_0996.jpg"/>Beschäftigten, ein deutsches Angebot auf französischer Grundbasis um<lb/>
20,30 S das Stück. Der Preis 78 von 23,20 S kam nicht im<add>[?]</add> Zuschlag,<lb/>
sondern nach langwierigen Verhandlungen hat dann die Fa. Mischek die<lb/>
Hälfte der Ausschreibungsmenge bekommen, wenn sie 20,30 S für das Stück<lb/>
akzeptiert. Davon muß sie 50,30<add>[?]</add> S amtliche Eichgebühr bezahlen, der Impor<lb break="no"/>teur benötigt aber in Österreich dieselbe Eichung und dadurch ist kein<lb/>
Konkurrenznachteil. In Deutschland kostet die Eichung 28 Pfennige.<lb/>
Ausländische Produzenten können aber, weil die Eichvorschriften in<lb/>
Österreich die strengsten sind in ganz Europa, ihre Massenproduktion<lb/>
auf die weniger strengeren Eichvorschriften aufbauen. Für die Exporte<lb/>
werden dann die besseren Thermometer aus der Massenproduktion heraus<lb break="no"/>genommen und entsprechen dadurch auch den österr. Eichvorschriften.<lb/>
SC <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> wird in Hinkunft, wenn wir zeitgerecht informiert werden, bei<lb/>
den öffentlichen Stellen bezüglich der österr. Fieberthermometerproduktion<lb/>
intervenieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Was sagte die Gemeindeverwaltung?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratssitzung habe ich mit <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> über die Stützung der<lb/>
österr. Pferdeexporte gesprochen, wodurch die österr. Pferdefleischhauer<lb/>
für den Inlandsbedarf kaum mehr Tiere bekommen. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> teilte mir mit,<lb/>
daß er bis 15. September die Stützungen jetzt eingestellt hat, auch nach<lb/>
diesem Zeitraum wird er sich genau überlegen, ob tatsächlich noch<lb/>
Pferdepreisstützungen beim Export erfolgen sollen. Ausnahme bildet nur<lb/>
der Haflinger-Export für die indische Armee. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> versprach mir, die<lb/>
Intervention der Pferdefleischhauerin <name type="person" ref="per:128048">Horn</name> entsprechend zu berücksich<lb break="no"/>tigen und bezüglich weiterer Exportstützungen für Pferde sehr vor<lb break="no"/>sichtig vorzugehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Abteilung und Frau <name type="person" ref="per:128048">Horn</name> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat den Schweizern zugesagt, daß 3 %<lb/>
der Joghurtproduktion von 800 to, also 24 to, nicht mit 750 S, sondern<lb/>
250 S Abschöpfung bei Exporten nach Österreich belegt werden. Diese<lb/>
Zusage stieß auf den Widerstand der Sozialpartner. Ich habe mit <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><lb/>
darüber gesprochen und ihn besonders auf diesen Umstand aufmerksam ge<lb break="no"/>macht. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> ersuchte mich trotzdem, ich sollte unbedingt die Verein<lb break="no"/>barung, die er getroffen hat, jetzt exekutieren. Die Schweizer könnten<lb/>
sonst bei Käseexporten aus Österreich respektive anderen landwirtschaft<lb break="no"/>lichen Produkten, insbesondere auch dem Weinexport, größere Schwierigkeiten<lb/>
<pb n="60-0997" facs="60_1981-08-11_0997.jpg"/>machen, wenn er nicht zu seiner Vereinbarung steht. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> darf, und<lb/>
da stimme ich vollkommen überein, sein Gesicht nicht verlieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte die notwendigen österr.<lb/>
Besprechungen durchführen und womöglich vor dem Staatsbesuch <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schlägers</name> das Problem lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Sts. <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> besprach ich neuerdings, wie ich den Personalvertretern<lb/>
des Handelsministeriums versprochen habe, die Regelung bezüglich der<lb/>
Hitzeferien. <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> ist nach wie vor der Meinung, daß die jetzt einheit<lb break="no"/>lich festgelegte Regelung unbedingt durchgezogen werden muß. Die von<lb/>
unserer Personalvertretung herausgegebene Mitteilung kannte er bereits.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte die Personalvertretung und das Präsidium<lb/>
entsprechend verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> mitgeteilt, daß ihn<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> von der Länderbank verständigte, daß diese an Eumig<lb/>
sofort die Zahlung einstellt. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> meinte, <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> hat auch mich<lb/>
verständigt, was tatsächlich fünf Minuten vor meiner Abfahrt in den<lb/>
Ministerrat geschehen ist, und sollte entsprechend die Kollegen informieren.<lb/>
Zum Glück war ich mit den Eumig-Problemen einigermaßen vertraut und<lb/>
konnte berichten, daß die Länderbank bis jetzt 2 Mrd. S Geld Eumig zu<lb break="no"/>geschossen hat, und daß der Vorstand dies jetzt nicht mehr verantworten<lb/>
kann, weshalb der Betrieb in den Ausgleich gehen wird. Alle Versuche, eine<lb/>
neue Produktion auch mit japanischer Lizenz aufzuziehen, sind gescheitert.<lb/>
<name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> erklärte mir, die Auffanggesellschaften, die jetzt wahrschein<lb break="no"/>lich kommen werden, können jede Unterstützung von der Länderbank haben,<lb/>
nur halt kein Geld. Sozialminister <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> ergänzte, daß, um die Löhne<lb/>
zu zahlen, er Eumig 100 Mio. S AFM, Arbeitsmarktförderungsmittel, ver<lb break="no"/>sprochen hat. Bis jetzt sind 25 Mio. S bereitgestellt worden. Im Werk<lb/>
Fohnsdorf wird sich vielleicht die ÖIAG engagieren, in Fürstenfeld be<lb break="no"/>steht in weiterer Zukunft die Möglichkeit, daß die Vöest-Alpine mit den<lb/>
amerikanischen Elektronikfirmen eine Jeepproduktion beginnt, im ober<lb break="no"/>österr. Kirchdorf besteht auch eine geringe Chance, das Hauptproblem ist<lb/>
Wr. Neudorf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Strukturschwächen von NÖ, jetzt auch durch die Schwierigkeiten der<lb/>
Fa. Zizala, zeigen sich sehr deutlich. Bei Zizala möchte die Belegschaft<lb/>
<pb n="60-0998" facs="60_1981-08-11_0998.jpg"/>eine Selbstverwaltung, jeder müßte 10.000 S Kapital in die Genossen<lb break="no"/>schaft einbringen. <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> fürchtet, daß die Genossenschaft alle<lb/>
Belegschaftsmitglieder weiter beschäftigen wird, und daß sich aber im<lb/>
Laufe der Jahre herausstellen wird, daß diese große Belegschaft nicht<lb/>
gehalten werden kann. Ich teile die Meinung <name type="person" ref="per:111740">Dallingers</name>, weshalb ich ja<lb/>
auch versucht habe, wie ich berichtete, andere Unternehmen, wie z.B.<lb/>
Ullmann aus Deutschland, der nur einen Teil der Belegschaft übernimmt,<lb/>
dafür aber diese garantiert beschäftigt für Zizala zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, daß Sts. <name type="person" ref="per:123215">Fast</name> erklärte, die Fa. Grundmann könnte<lb/>
400 Beschäftigte aus Wr. Neudorf übernehmen. Grundmann hat jetzt eine<lb/>
gute Produktion, durch Intervention des Handelsministers, aufgenommen<lb/>
und ist nicht, wie ursprünglich beabsichtigt, nach Deutschland gegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Was wissen wir hier im Detail?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> meinte, wir müßten als Regierung jetzt eine Sprach<lb break="no"/>regelung finden. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> schlug vor, solange die beabsichtigte Presse<lb break="no"/>konferenz der Länderbank, wo Gen.Dir. <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> die Erklärung abgeben<lb/>
wird, nicht abgehalten ist, wir in der Öffentlichkeit nichts verlautbaren.<lb/>
Dann wird <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name>, so kamen wir überein, namens der Regierung erklären,<lb/>
daß alle Anstrengungen unternommen werden, damit zumindestens Teilbe<lb break="no"/>schäftigungen in den Betrieben aufrecht erhalten werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Innenminister <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> berichtete dann über die Waffenimportaffäre der PLO.<lb/>
Der Botschafter <name type="person" ref="per:123372">Hussein</name> gehört der syrischen Fraktion in der PLO an,<lb/>
er ist jetzt zwar abgereist, aber es ist keinesfalls sicher, ob er nicht<lb/>
doch wieder kommt. Von der PLO gibt es bis jetzt keine offizielle Er<lb break="no"/>klärung. Die Waffenlieferungen stehen, nach Meinung <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name>', ohne es be<lb break="no"/>weisen zu können, im Zusammenhang mit dem <name type="person" ref="per:112568">Sadat</name>-Besuch. Es wurde auch<lb/>
festgestellt, daß für obskure Leute in Salzburg Wohnungen angemietet<lb/>
wurden. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> hofft, daß <name type="person" ref="per:123372">Hussein</name> nicht mehr zurückkommt, ansonsten müßte<lb/>
man sich mit der Frage, ihn zur Persona non grata zu erklären, beschäf<lb break="no"/>tigen. <name type="person" ref="per:123372">Hussein</name> ist nämlich auch noch bei der UNO akkreditiert. Mit Recht<lb/>
meint <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name>, wenn in er in Amerika als Sicherheitsrisiko betrachtet wird,<lb/>
kann er auch dort, wenn er bei der UNO akkreditiert wird, sicherlich<lb/>
nicht länger in New York verbleiben. Auch die Amerikaner würden Mittel<lb/>
und Wege finden, ihn loszuwerden. Ein unmittelbarer Zusammenhang mit<lb/>
dem Mord an Stadtrat <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name>, mit der Gruppe der Waffenschiebung, konnte<lb/>
nicht festgestellt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0999" facs="60_1981-08-11_0999.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97372">Broda</name> bestätigt, daß das restriktive Verhalten <name type="person" ref="per:110923">Lanc's</name> vollkommen richtig<lb/>
war. Auch das Verfahren, welches jetzt durchgeführt wird, entspricht<lb/>
unseren Gesetzen und ist rechtsstaatlich. Angeklagt wurde wegen Waffen<lb break="no"/>einfuhr, solche Sonderverfahren, die schnell abgewickelt werden, hat<lb/>
es jetzt erst auch in Deutschland gegeben. Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> wollte<lb/>
wissen, ob es Kontakt mit den Oppositionsparteien gegeben hat. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name><lb/>
erwiderte, seit dem Mordfall <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> hatte er zuerst die Obmänner und dann<lb/>
die Sicherheitssprecher informiert, zuletzt am letzten Parlamentstag.<lb/>
Bei der Waffenaffäre jetzt sei er von der Oppositionspartei sofort<lb/>
attackiert worden, ohne daß man Kontakt mit ihm gesucht hat, er wird<lb/>
aber selbstverständlich Gespräche weiterführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat habe ich den Finanzminister vertreten. In zwei Punkten<lb/>
wurde vom Gesundheitsminister, als Vertreter des Bautenministers, und<lb/>
vom Justizminister bezüglich der Kraftfahrzeugrichtlinien von Bundes<lb break="no"/>behörden wegen der Präsidenten der Gerichtshöfe, die keine automatische<lb/>
Autogenehmigung haben würden, Bedenken erhoben. Ich habe sofort vorge<lb break="no"/>schlagen, daß ich die beiden Punkte zurückstellen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Finanzministerium bezüglich Punkt 48 und 50 ent<lb break="no"/>sprechend verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sozialminister <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> berichtete über die Arbeitsmarktsituation. Die<lb/>
Arbeitslosenrate ist 1,4 %, im Vorjahr war sie im Juli nur 1 %. Trotzdem<lb/>
sind heuer um ca. 100.000 mehr beschäftigt als im Vorjahr. Der Minister<lb break="no"/>rat beschloß dann über 100 Tagesordnungspunkte, wie Vizekanzler <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name><lb/>
als Historiker feststellte, größtenteils Dienstreisen. Er meinte, wenn<lb/>
später einmal jemand wegen der großen politischen Fragen, die diesen<lb/>
Sommer Österreich beschäftigten, im Ministerratsprotokoll nachlesen wird,<lb/>
so kann er kaum darüber etwas finden, er wird sich nur über die vielen<lb/>
Dienstreisen wundern. Ich erklärte, daß ein echter Historiker sofort die<lb/>
Grundlage dieser Beschlüsse erforschen wird, da jede Auslandsreise, die<lb/>
länger als eine gewisse Zeit dauert und außerdem von mehr als drei Per<lb break="no"/>sonen durchgeführt wird, durch den Ministerrat gehen muß, ergibt<add>[sich]</add> dieses<lb/>
optisch scheußliche Bild. Trotzdem bin ich der Meinung, daß natürlich<lb/>
bei Auslandsdienstreisen wesentlich eingespart werden könnte. Richtig ist<lb/>
allerdings, daß im Ministerrat, zumindestens solange ich ihm angehöre,<lb/>
keine großen politischen Probleme besprochen wurden, wenn wirklich große<lb/>
Beschlüsse vom Ministerrat notwendig sind, dann erfolgen sie zu einem<lb/>
Zeitpunkt, wo die Frage in der Öffentlichkeit längst schon keine Rolle<lb/>
<pb n="60-1000" facs="60_1981-08-11_1000.jpg"/>mehr spielt. Der Ministerrat ist ein Formalbeschlußorgan, was wirklich<lb/>
nach dem Protokoll kaum interessant ist. Dies gilt nicht nur für<lb/>
Historiker, wie <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> meinte, sondern in meinen Augen für jedermann,<lb/>
der die Details kennt. Selbst in der Zeit der Koalitionsregierung, wo<lb/>
man annehmen müßte, daß im Ministerrat über Probleme mehr diskutiert<lb/>
wurde, war es üblich,<add>[daß]</add> vorher eben die Probleme zwischen den Parteien<lb/>
abgesprochen wurden und im Ministerrat auch nur Formalbeschlüsse ge-<lb/>
faßt wurden. Daran hat sich nichts geändert. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat dieses System<lb/>
jetzt insoferne, selbst in der monochromen SPÖ-Regierung, noch perfektio<lb break="no"/>niert, daß er, <choice><choice><sic>wenn</sic><corr>wann</corr></choice></choice> immer, selbst in der Ministerratsvorbesprechung,<lb/>
Probleme diskutiert werden sollten oder Differenzen zwischen einzelnen<lb/>
Ministern aufkamen, sofort erklärte, dies müsse man bilateral besprechen<lb/>
und lösen. Solange eine starke Persönlichkeit wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dem Ministerrat<lb/>
vorsitzt, funktionierte das System einigermaßen. In der letzten Zeit<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">hat es allerdings durch die Diskussion in der Öffentlichkeit zwischen<lb/>
Ministern über einzelne Probleme schon sehr gelitten. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name>, als sein<lb/>
Vertreter, führt die Sitzungen sehr geschickt, und er findet auch für das<lb/>
anschließende Pressefoyer den richtigen Ton und vor allem auch die<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">richtigen Worte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> vom Verein für Konsumenteninformation bedankt sich für die Rest<lb break="no"/>subvention von 2,5 Mio. S, insgesamt bekommt der Verein jetzt 14,5 Mio. S<lb/>
vom Handelsministerium, das ist laut Vertrag derselbe Betrag, den eben<lb/>
die Vereinsmitglieder, sprich die Interessensvertretungen, aufbringen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> möchte nun die Vereinsmitglieder insoferne erweitern, als er<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">allen Abonnenten, die 10 Jahre die Zeitschrift "Der Konsument" beziehen,<lb/>
automatisch zu ordentlichen Vereinsmitgliedern macht. Dies würde für<lb/>
heuer eine weitere Mitgliedsbeitragerhöhung von 1,066.000 S für 7.700<lb/>
Abonnenten ergeben. Insgesamt hat er 55.000 bezahlende Abonnenten. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
hat, seitdem ich mit ihm aus der AK zusammenarbeite, stets gute Ideen<lb/>
gehabt, wie er über Schwierigkeiten hinwegkommt. Seine Budgetlage ist<lb/>
äußerst angespannt, und damit könnte er, ohne daß der Vereinsvertrag ge<lb break="no"/>ändert werden muß, zu zusätzlichen Einnahmen kommen. Ich habe <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> im<lb/>
Prinzip zugesagt, doch muß dies noch das Finanzministerium prüfen und<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">bestätigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte sofort Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im November 1981 wird der Verein sein 20-jähriges Bestehen feiern. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">hofft, daß es ihm dabei gelingen wird, mit den Ländern zu einer Verein<lb break="no"/><pb n="60-1001" facs="60_1981-08-11_1001.jpg"/>barung zu kommen, daß diese dem Verein dann offiziell beitreten. Er<lb/>
hofft, mit der Verbindungsstelle der Länder darüber Gespräche führen<lb/>
zu können. Bis jetzt sind Landesstellen des VKI in Wien, Burgenland,<lb/>
OÖ und Tirol, in Vorarlberg ist eine in Gründung. Hier handelt es sich<lb/>
aber eben um Landesstellen des VKI und nicht um, wie <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> gerne hätte,<lb/>
die Mitgliedschaft der Länder im Verein. In der BRD sind bei den Kon<lb break="no"/>sumentenvereinen die Länder mit 50 % finanziell beteiligt. Die anderen<lb/>
50 % trägt der Wirtschaftsminister. Derzeit verhandeln SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:123331">Kinast</name> vom Finanzministerium um event. Beitritt der Länder zum VKI.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wie kann man <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hier stärker<lb/>
unterstützen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0994_01" facs="60_1981-08-11_0994-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.8.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_0994_02" facs="60_1981-08-11_0994-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="60_1001_01" facs="60_1981-08-11_1001-01.jpg"/>
         <pb n="60_1001_02" facs="60_1981-08-11_1001-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 97. Ministerratssitzung, 11.8.1981</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_1001_03" facs="60_1981-08-11_1001-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_1001_04" facs="60_1981-08-11_1001-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_1001_05" facs="60_1981-08-11_1001-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_1001_06" facs="60_1981-08-11_1001-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_1001_07" facs="60_1981-08-11_1001-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_1001_08" facs="60_1981-08-11_1001-08.jpg"/>
         </div>
         <pb n="60_1001_09" facs="60_1981-08-11_1001-09.jpg"/>
         <pb n="60_1001_10" facs="60_1981-08-11_1001-10.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 97. Ministerratssitzung, 11.8.1981</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="60_1001_11" facs="60_1981-08-11_1001-11.jpg"/>
         </div>
         <pb n="60_1001_12" facs="60_1981-08-11_1001-12.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>