<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710506">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  6. Mai 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-05-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-05-06">Donnerstag, 6. Mai 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0559" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-05-06_0559.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_01">Donnerstag, 6. Mai 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_02">Nach fast über einem Jahr hatte ich wieder einen Vortrag vor Ge<lb break="no"/>werkschaftern. Der Grundkurs der Lebensmittelarbeit im Hueberhaus<lb/>
zeigt, dass wir doch auch jüngere Funktionärinnen und Funktionäre<lb/>
erfassen. Die Einstellung dieser Kolleginnen und Kollegen zu den<lb/>
Wirtschaftsproblemen ist verhältnismässig sehr positiv. Sicherlich<lb/>
hängt das Wohl dieser Bundesregierung davon ab, wie sehr die Funktio<lb break="no"/>näre der Gewerkschaften bereit sind, die Regierungspolitik zu ver<lb break="no"/>teidigen und die Schwierigkeiten z.B. auf dem Preissektor zu bagatel<lb break="no"/>lisieren. Wichtig ist allerdings, dass man die Schwierigkeiten offen<lb/>
den Funktionären darlegt, damit sie Argumente in die Hand bekommen,<lb/>
wenn sie in ihren Arbeitskreis diskutieren müssen. Die Auseinander<lb break="no"/>setzung spielt sich in Wirklichkeit ja niemals in Funktionskonferenzen<lb/>
ab sondern immer im Betrieb selbst. Dort sind es die "Garderoben-Flü<lb break="no"/>sterer", die dem Betriebsrat oder Vertrauensmann die grössten Schwierig<lb break="no"/>keiten bereiten. Solange der Gewerkschaftsbund., d.h. die Spitzenfunk<lb break="no"/>tionäre und die mittlere Garnitur aber hinter der Regierungspolitik<lb/>
stehen solange kann meiner Meinung nach nichts passieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_03">Bei der Sektionsleiterbesprechung musste ich wieder einmal zur Kenntnis<lb/>
nehmen, dass der bürokratische Apparat unheimlich schwer in Bewegung<lb/>
zu setzen ist. Ich hatte tatsächlich angenommen, dass wenn eine Sektion<lb/>
ein Interesse hat, dass eine Arbeit, die sie selbst unter Zeitdruck er<lb break="no"/>stellen müsste, damit sie am Dienstag in den Ministerrat kommt, um am<lb/>
Mittwoch im Parlament eingebracht zu werden, dass diese Sektion auch<lb/>
alles daran setzt, dass alles eingehalten wird. In Wirklichkeit hat<lb/>
die Sektion, als sie ihren Auftrag nämlich Vorlage des Berichtes an<lb/>
den Ministerrat erledigt hat, sich überhaupt nicht mehr darum gekümmert,<lb/>
wie die parlamentarische Arbeit laufen wird. Ja selbst das Antidumping<lb break="no"/>gesetz, an dem <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> grösstes Interesse hat, weil es schliesslich<lb/>
und endlich wie er sich ausdrückte in der Frühjahrssession noch im Haus<lb/>
beschlossen werden soll, wurde ebenfalls gar nicht mehr weiter verfolgt<lb/>
wie es im Parlament derzeit um die Einbringung, Zuweisung und um die<lb/>
Verhandlung steht. Ich bin überzeugt, dass jeder Minister bis jetzt Er<lb break="no"/>fahrungen sammeln konnte, wo solche schwachen Stellen im Organisations<lb break="no"/>betrieb sind. Doch mit jedem Ministerwechsel sind die guten Ansätze<lb/>
wieder verlorengegangen, denn ich bin genauso überzeugt, dass alles<lb/>
sobald man das Haus verlässt, weitestgehend wieder zurückgekurbelt<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0560" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-05-06_0560.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_04">In der Arbeiterzeitung konnte ich lesen, dass die Frau Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> beabsichtigt, eine Patentverwertungsgesellschaft zu<lb/>
errichten. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__136486">Mühlberger</rs>, der von unserem Ministerium in<lb/>
das Wissenschaftsministerium hinübergewechselt wurde, wurde von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> dazu beauftragt. <rs type="person" ref="#per__136486">Mühlberger</rs> hat diese Idee von Min.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136485">Renner</rs> bei uns übernommen und geht eigentlich hier damit jetzt in<lb/>
ein Gebiet, das wahrlich nicht das Wissenschaftsministerium betrifft.<lb/>
Ich hätte angenommen, dass in der Sektionsleiterbesprechung Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98012">Thaler</rs> dieses Problem zur Sprache bringt. Zu meiner grössten Ver<lb break="no"/>wunderung hat er es nicht einmal angeschnitten, was allerdings<lb/>
darauf schliessen lässt, dass er die Arbeiterzeitung nicht gelesen<lb/>
hat und auch von niemandem auf dieses Problem aufmerksam gemacht<lb/>
wurde. Vielleicht aber ist er wirklich nur wie vermutet wird daran<lb/>
interessiert, die paar Jahre, die ihm noch bis zur Pension fehlen<lb/>
ruhig zu überstehen. Bis jetzt nämlich sind alle Anregungen wie<lb/>
z.B. ein europäische Researchbüro in Wien zu errichten oder die<lb/>
internationale Patentverwertungsgesellschaft womöglich als Ganzen<lb/>
oder zumindestens ein Zweigteil von Den Haag nach Wien zu bringen,<lb/>
steht er nur sehr reserviert gegenüber. Die Firma Semperit und auch<lb/>
andere Firmen, die grosses Interesse daran haben, dass sie Patent<lb break="no"/>unterlagen vom Patentamt kriegen haben bis jetzt aus technischen<lb/>
Gründen – wir haben dort nur einen Vervielfältiger – und der ist<lb/>
eine private Firma – ihre Wünsche nicht erfüllt bekommen. Das Gegen<lb break="no"/>argument von <rs type="person" ref="#per__98012">Thaler</rs> ist für mich allerdings sehr einleuchtend, er<lb/>
sagt, wenn wir den Firmen unsere internationalen Patente, die in<lb/>
Klassen und Sachgebiete aufgearbeitet sind, zur Verfügung stellen,<lb/>
dann wird sehr bald der Wert des Patentamtes und deren Sammlung auf<lb/>
ein Minimum reduziert und keine internationale Organisation wird<lb/>
sich mehr bemühen, in Österreich ein Research-Büro oder eine sonstige<lb/>
Organisation zu errichten. Aus dieser Diskussion habe ich gelernt,<lb/>
dass man doch nicht allzu sehr Service für die Wirtschaft betreiben<lb/>
soll, wenn man eine langfristige Politik macht, denn es kann wirklich<lb/>
hier Privatinteresse von Einzelfirmen dann eine Organisationsidee<lb/>
vollkommen zerschlagen. Auch der Vertreter von Böhler, der unser<lb/>
Patentamt hart angegriffen hat, war wahrscheinlich nur von Ressenti<lb break="no"/>ments beladen, er war einmal ein Angestellter des Patentamtes, denn<lb/>
ich glaube auch sein Angriff war nicht berechtigt. Tatsächlich ange<lb break="no"/>gebene Patentschriften aus der österr.-ung. Monarchie und teilweise<lb/>
<pb n="05-0561" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-05-06_0561.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aus der ersten Republik konnten leicht entbehrt werden, da ja<lb/>
Mikrofilmaufnahmen davon gemacht wurden. Es handelt sich also<lb/>
wirklich nur um die Freigabe.von Material aus Platzersparnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_05">Direktoren der Bergwerke und Dr. <rs type="person" ref="#per__136470">Denk</rs> wollten dringend wieder<lb/>
eine Besprechung haben. Das Büro hat sie Gott sei Dank eingeteilt,<lb/>
denn dadurch kann ich mein Interesse an ihren Problemen deutlich<lb/>
bekunden. Sie hatten einleitend sogar die Angst, ich würde sie<lb/>
überhaupt hinausschmeissen, weil sie eben nicht imstande waren,<lb/>
ein Konzept, das auch z.B. die ÖDK Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs> akzeptieren<lb/>
könnte, vorzulegen. In Wirklichkeit haben sie sich zusammengesetzt,<lb/>
um festzustellen, es müssten neue Geldmittel für den Bergbau<lb/>
aufgetrieben werden. Sie kamen auf die ursprüngliche Idee zurück,<lb/>
für die Verstromung der Kohle den Strompreis um 1/4 Groschen anzu<lb break="no"/>heben und dann hätten sie die notwendigen Millionen Schilling zur<lb/>
Aufrechterhaltung ihrer Betriebe. Sie wollten mir auch einreden,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__131309">Bock</rs> bereits für diese Idee gewonnen war und eigentlich zur<lb/>
Realisierung nichts mehr entgegensteht. In Wirklichkeit aber hat<lb/>
damals so wie heute die Energiewirtschaft eine solche Belastung glatt<lb break="no"/>wegs abgelehnt und ich halte es auch für vollkommen sinnlos. Die<lb/>
österr. Bergbaue werden mit Hilfe der Bergbauförderung unterstützt<lb/>
und eine sogenannte Umlage auf den Strom kommt meiner Meinung nach<lb/>
beim besten Willen nicht in Frage. Berechnungen die sie angestellt<lb/>
haben, ergeben, dass wenn die WTK auf OÖ die Kohle nach St. Andrä<lb/>
in Kärnten liefern soll, der Kohlenpreis auf 120 S/10^6 zu stehen<lb/>
kommt. Die ÖDK wird mit den Jugoslawen wahrscheinlich zwischen<lb/>
72 und 74 abschliessen. Um die Transportkosten, die fast 50 S ausma<lb break="no"/>chen zu ersparen, hätte man dann noch vorgeschlagen, es sollte die<lb/>
Kohle bei der OKA verfeuert werden, damit also dann hier der Strom<lb break="no"/>ausgleich für die Verbund herbeigeführt werden könnte. Eine weitere<lb/>
Schnapsidee wäre die OKA im Winter voll lauft, ergibt sich ja keine<lb/>
zusätzliche Stromproduktionsmöglichkeit. Wenn die OKA nicht voll<lb/>
ausgelastet ist, dann hat sie sowieso wenn der Bedarf gegeben ist,<lb/>
die Möglichkeit in Riedersbach ihr Kraftwerk voll laufen zu<lb/>
lassen. Ausserdem musste ich dann feststellen, was ich sowieso<lb/>
schon gewusst habe, dass natürlich jetzt die WTK, Direktor <rs type="person" ref="#per__136680">Pavesi</rs>,<lb/>
mit dem Köflacher Revier auf alle Fälle Vorschläge vorlegen wird<lb/>
wie er gegebenenfalls bei einem Absatzrückgang in seiner Kohle<lb/>
dann sofort selbst in eine zusätzliche Verstromung ein<lb break="no"/>springen will. Die GKB wird nun im Anfang der Woche mit der ÖDK<lb/>
<pb n="05-0562" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-05-06_0562.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in Klagenfurt diesbezügliche Verhandlungen führen, Auf Wunsch der<lb/>
Bergdirektoren habe ich Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> ersucht, er sollte noch<lb/>
im Laufe dieser Woche oder Anfangs nächster Woche eine Besprechung<lb/>
zwischen der ÖDK und dem Fachverband für Bergwerke einleiten, um<lb/>
hier eventuelle Lösungsmöglichkeiten der Verstromung von einem<lb/>
Teil der inländischen Kohle zu diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_06">Dr. <rs type="person" ref="#per__136763">Stephani</rs>, der Beauftragte für den Verkauf von Hirtenberg, erzählt,<lb/>
dass zwischen dem alten <rs type="person" ref="#per__117013">Mandl</rs> und dem Sohn die Verhältnisse schon so<lb/>
gespannt sind, dass dieser daran denkt, dem Sohn zu kündigen, derzeit<lb/>
hat er sich irgendwo nach Frankreich hin begeben und <rs type="person" ref="#per__136763">Stephani</rs><lb/>
glaubt deshalb, es wären günstige Verkaufsverhandlungen jetzt möglich.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136763">Stephani</rs> hat allerdings schon zur Kenntnis genommen, dass die ÖIAG<lb/>
nicht bereit ist, einzusteigen. Er hat deshalb ersucht und das<lb/>
kommt unserem Bemühen sehr entgegen, dass er selbst mit der VÖEST<lb/>
und mit den Stickstoffwerken Verhandlungen aufnehmen kann. Ich<lb/>
sicherte ihm zu, wir würden diesbezügliche Schreiben sofort an die<lb/>
beiden Generaldirektoren wegschicken, aber gleichzeitig auch an die<lb/>
Generaldirektoren der verstaatlichten Länderbank und die Creditanstalt.<lb/>
Bei dieser Aussprache konnte ich <rs type="person" ref="#per__136763">Stephani</rs> gleich darauf aufmerksam<lb/>
machen, dass mir <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> mitgeteilt hat, er könnte einen Auftrag von<lb/>
glaube ich 60 Mill. Schuss nicht akzeptieren, da er doch an krieg<lb break="no"/>führende oder zumindestens kriegsführend belieferte Nationen und<lb/>
Firmen trifft. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> hat mir gesagt, dass es früher, wie der alte<lb/>
Direktor noch gelebt hat, möglich war, den Betreffenden zu rufen und<lb/>
zu sagen, Sie dort dürfen Sie nicht hinliefern und der hat dann irgend<lb break="no"/>einen Ausweg gefunden, der Ausweg, den alle Kriegsmaterial produzierenden<lb/>
Firmen gehen, ist dass sie einen Zwischenhändler in einem nicht von dem<lb/>
Streit betroffenen Land beliefern. Ich habe diese Details <rs type="person" ref="#per__136763">Stephani</rs> natür<lb break="no"/>lich nicht gesagt, er war aber klug genug, um sofort den Ball aufzunehmen<lb/>
und zu erklären, er wird sich über Einzelheiten erkundigen, derzeit ist<lb/>
er über diese Geschäftstransaktion nicht informiert. Der Auftrag selbst<lb/>
ist aber von allergrösster Bedeutung für die Hirtenberger Patronenfabrik.<lb/>
Man sieht, auch eine sozialistische Regierung hat sich mit Probleme<lb/>
rumzuschlagen, wo man in unseren idealistischen Jugendvorstellungen<lb/>
immer nur geglaubt hat, dass dies ausschliesslich Aufgabe einer kapitali<lb break="no"/>stischen Regierung sei. Verständlicherweise will jede Regierung ein<lb/>
gewisses Minimum an Selbstverteidigung, sei es an Waffenproduktion,<lb/>
oder sei es von Munition im eigenen Lande haben. Um nun diese Fabriken<lb/>
überhaupt zu erhalten, müssen Exportgeschäfte getätigt werden. Im<lb/>
<pb n="05-0563" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-05-06_0563.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Export aber wird in Wirklichkeit nur formell darauf geachtet, dass<lb/>
die Regeln eingehalten werden, nämlich, dass man nicht an krieg<lb break="no"/>führende Staaten als neutraler Staat liefert. Auch die Schweiz<lb/>
hat dieselben Probleme und in letzter Zeit sogar einen Prozess<lb/>
einer Firma machen musste, weil sie gegen die Grundsätze des<lb/>
Neutralitätsstatuts der Schweiz verstossen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_07">In Zürich hatte ich Gelegenheit, den Dr. <rs type="person" ref="#per__136684">Carlo Mötteli</rs> von der<lb/>
NZZ, der Wirtschaftsredakteur ist, kennenzulernen. Er ersuchte<lb/>
damals, ob er mich in Wien besuchen könnte und ich habe ihm dies<lb/>
selbstverständlich zugesagt. Er war deshalb sehr erfreut, als wir<lb/>
jetzt bereits in so kurzer Zeit zusammengetroffen sind. Ich glaube<lb/>
unsere wirkliche Stärke liegt darin, dass wir noch allen so bald<lb/>
es irgendwie geht, sehr kurzfristige Termine geben. Allerdings<lb/>
täuscht vielleicht dieser Eindruck bei mir, weil ja nur die zu<lb/>
mir kommen, die eben vom Sekretariat eingeteilt werden. Ich möchte<lb/>
wirklich aber gerne auch wissen, wer abgelehnt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte, mir doch auch die Ablehnungen irgendwie<lb/>
zur Kenntnis zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_09"><rs type="person" ref="#per__136684">Mötteli</rs> hatte die erste Frage, wieso ich so freimütig erkläre,<lb/>
dass die Vollbeschäftigung und das Wirtschaftswachstum Priorität<lb/>
hat, wo doch sich jetzt alles auf die Stabilität stürzt. Er war<lb/>
über meine weitere freimütige Erklärung sehr erstaunt, dass ich<lb/>
eben nichts davon halte von einer absoluten Stabilität zu sprechen,<lb/>
wenn es gar keine Chance gibt, eine solche auch jemals nur zu<lb/>
erreichen, die Erfahrung der letzten 25 Jahre zeigt übrigens, dass<lb/>
auf der ganzen Welt niemand imstande war, eine befriedigendes<lb/>
Wachstum mit einer Preisstabilität verbinden zu können. Dass wir<lb/>
uns um eine relative Preisstabilität bemühen, musste er nicht nur<lb/>
zugeben, sondern bestätigte dies auch. Er sagte nur, in der Schweiz<lb/>
waren sie jetzt so schockiert von der Entwicklung, da sie bisher an<lb/>
der zweitletzten Stelle und jetzt an der zweitersten Stelle der<lb/>
Stabilität in Westeuropa stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_10">Die Schweizer haben bei Investitionen in Österreich schlechte Er<lb break="no"/>fahrungen gemacht, z.B. die Bally-Schuhfabrik. Ich konnte an Hand<lb/>
von Untersuchungen nachweisen, dass über 150 Firmen in den letzten<lb/>
10 Jahren in Österreich Betriebe errichtet haben und dass der Anteil<lb/>
<pb n="05-0564" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-05-06_0564.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von nicht ganz 580 Mill. auf 1,4 Milliarden S Schweizer Investitionen<lb/>
gestiegen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_11">Die dritte und wichtigste Frage war, wie eine sozialistische<lb/>
Regierung, die ja schon in Österreich dem Wohlfahrtsstaat verwirk<lb break="no"/>licht vorfindet, überhaupt noch ein Betätigungsfeld sieht.<lb/>
Ich erklärte ihm die Situation dieser Bundesregierung, dass wir,<lb/>
um diese Wohlfahrtsstaats-Einrichtungen zu sichern, bestrebt<lb/>
sind, eine Wirtschaftspolitik zu betreiben, die man uns gar<lb/>
nicht zugetraut hat und die insbesondere das weitere Wachstum<lb/>
der Wirtschaft sichern soll. Er anerkannte unser pragmatisches<lb/>
Vorgehen und hatte ein Interview mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der ihm genau die<lb break="no"/>selben Erklärungen gab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_12">Dr. <rs type="person" ref="#per__136685">Edelmann</rs>, ein Österreicher, der sich mit Fremdenverkehrs<lb break="no"/>fragen beschäftigt und derzeit für die französische Regierung<lb/>
Fremdenverkehrsprojekte bearbeitet, hatte in seinem Wien-Aufent<lb break="no"/>halt dazu benützt, um bei mir vorzusprechen. Er erklärte mir rundweg<lb/>
heraus, er wäre sehr erstaunt gewesen, dass ich seinerzeit in Bad<lb/>
Gastein, wo er gegen mich votieren musste, da die Ziffern, die ich<lb/>
vorgebracht hatte über die Ausgaben der Fremden in Österreich und<lb/>
in der Schweiz falsch waren, darüber nicht beleidigt war, sondern<lb/>
ganz im Gegenteil, mich nachdem ich meinen Vortrag beendet hatte,<lb/>
zu ihm begeben habe, um mit ihm zu diskutieren. Er hat selbst auch<lb/>
jahrelang in der OECD als Fremdenverkehrsreferent gearbeitet und<lb/>
ich habe ihm mit Dr. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> zusammengebracht. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
kannte ihn schon und meinte, es wäre ganz zielführend, ein<lb/>
Feld abzustecken, in dem eventuell <rs type="person" ref="#per__136685">Edelmann</rs> als Experten<lb/>
arbeiten könnte. <rs type="person" ref="#per__136685">Edelmann</rs> denkt nicht daran, ein Angestellten<lb break="no"/>verhältnis in Österreich anzustreben, erstens zahlen wir viel zu<lb/>
schlecht, was zwar nicht er sagt, aber ich ihm glattwegs an den<lb/>
Kopf warf und zweitens möchte er seine Unabhängigkeit und seinen<lb/>
derzeitigen Verdienstmöglichkeiten als Konsulent von anderen Staaten<lb/>
weiter beibehalten. Ich weiss nicht, ob wir tatsächlich mit ihm in<lb/>
ein Vertragsverhältnis kommen können, auf alle Fälle aber müsste es<lb/>
eine Möglichkeit geben, ihn als Verbindungsmann und Auskunftsmann<lb/>
zu benützen. Wenn wir dagegen vereinzelte oder kleinere Projekte<lb/>
ihm übertragen wollen, dann wird er, und das hat er mehr oder minder<lb/>
zur Kenntnis genommen, dafür eigentlich mehr mit Anerkennung als<lb/>
mit Schillingen belohnt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0565" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-05-06_0565.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_13">Der brasilianische Handels- und Industrieminister wurde von<lb/>
der VÖEST nach Linz eingeladen und hat dann wieder von Linz nach<lb/>
Wien ein Flugzeug benützt. Man sieht daraus, dass entweder die VÖEST<lb/>
nicht genau überlegt hat, dass es wahrscheinlich mit dem Auto<lb/>
auf der Autobahn schneller gegangen wäre oder dass vielleicht doch in<lb/>
Brasilien man alles mit dem Flugzeug macht, ihm deshalb auch in<lb/>
Österreich diesen Komfort bieten wollte. Tatsächlich war, dass ich<lb/>
wesentlich früher auf dem Flugplatz war, als dann die Maschine end<lb break="no"/>lich landete. Ich sagte dem VÖEST-Vertreter ziemlich deutlich, dass<lb/>
ich nur wegen des Geschäftsabschlusses, der sich hier vielleicht an<lb break="no"/>bahnt, gekommen war. <rs type="person" ref="#per__136687">Pratini de Moseas</rs> ist nicht nur Industrie- und<lb/>
Handelsminister, sondern auch Präsident von Stahl-Komitee, dem<lb/>
alle drei verstaatlichten Hüttenwerke angehören. Für zwei hat<lb/>
die VÖEST bereits Schmelztiegel, d.h LD-Verfahren, aber aus Pelletie<lb break="no"/>rungsanlagen und Sinter-Anlagen geliefert. Nun wird Brasilien 1,1 Mia.<lb/>
$ investieren und die Weltbank und Entwicklungsbank hat ihnen ent<lb break="no"/>sprechende Kredite zugesagt. 180 Mill. $ sollen aus Lieferantenkrediten<lb/>
kommen. für 30 Mill. $ hat der Bund also das Finanzministerium<lb/>
eine Bundeshaftung zugesagt. Wir werden allein aus handelspolitischen<lb/>
Gründen sehr interessiert, wenn ein Teil dieser Aufträge durch VÖEST<lb/>
kommen würden. Die VÖEST importiert aus Brasilien für 560 Mill. S<lb/>
Eisenerz und unser gesamter Export dorthin ist 188 Mill. S nur ge<lb break="no"/>wesen. Die Gesamtimporte von 1 Mia S geben deshalb einen guten<lb/>
Rahmen, zusätzliche Exporte von Anlagen oder Maschinen zu ermöglichen.<lb/>
Ich muss ehrlich gestehen, ich erwartete einen älteren Herren. Zu<lb/>
meiner grössten Verwunderung kam ein maximal 40-jähriger aus der<lb/>
Maschine und zu meiner noch grösseren Verwunderung spricht er nicht<lb/>
nur englisch, sondern auch ein sehr gutes Deutsch. Er erklärte, dass<lb/>
er von dem VÖEST-Besuch sehr beeindruckt sei, da man dort – wie er sich<lb/>
ausdrückte, Stahl nicht nur mir Gehirn, sondern auch mit Herz pro<lb break="no"/>duziert. Wenn die finanziellen Fragen geregelt werden können, er<lb/>
hat auch einen Vertreter seiner Nationalbank mit, dann müsste es mög<lb break="no"/>lich sein, dass die VÖEST wieder ins Geschäft kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-05-06_14"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0558_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-05-06_0558-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.5.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>