<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19770803">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  3. August 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-08-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-08-03">Mittwoch, 3. August 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0925" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-03_0925.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_01">Mittwoch, 3. August 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_02">Auf Intervention des Landtagsabgeordneten <rs type="person" ref="#per__114998">Sevcik</rs> wurde der<lb/>
Beleuchtungsfirma Gastol die Führung des Staatswappens genehmigt.<lb/>
Ich kümmere mich überhaupt nicht, wer einreicht, wer inter<lb break="no"/>veniert und wer letzten Endes dann das Staatswappen führen<lb/>
darf. Meine Devise lautet nur, je mehr um so besser. Hier bin<lb/>
ich wirklich sehr froh, dass die Beamten nach Richtlinien prüfen<lb/>
müssen, ob die Voraussetzungen, die das Gesetz stellt, auch tat<lb break="no"/>sächlich erfüllt sind. Ausserdem müssen in jedem einzelnen Fall<lb/>
auch die Interessenvertretungen zustimmen. Ich kann mir sehr<lb/>
gut vorstellen, dass jeder Beamte froh ist, je mehr er letzten<lb/>
Endes positiv erledigen kann. Dies hebt auch dessen Ansehen.<lb/>
Dem Gesetz ist Genüge getan, die Firma freut sich, mein Prinzip<lb/>
je mehr umso besser kommt zum Durchbruch und damit auch der<lb/>
Hintergedanke, wenn es viele haben, wird vielleicht das Streben<lb/>
nach immer mehr Privilegierte zu sein, ad absurdum geführt.<lb/>
Für das Handelsministerium auf alle Fälle ist dies die einfachste<lb/>
Methode, bei Betrieben sich beliebt zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Zu meiner Beruhigung wer einmal wieso und<lb/>
aus welchem Grund der Hundeleinen-Erzeuger damals die Auszeichnung<lb/>
bekommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_04">Herr <rs type="person" ref="#per__122020">Giuli</rs> kam angeblich um das Round-Table-Gespräch in Italien<lb/>
mit mir zu besprechen und mich nach Como einzuladen. Dort hätte ich<lb/>
die Gelegenheit, den italienischen Handelsminister, der so wie ich<lb/>
den Ehrenschutz über die Tagung übernommen hat, zu treffen. Da ich<lb/>
zu diesem Zeitpunkt bereits für die Regierungskampagne in Salzburg<lb/>
eingeteilt bin, müsste die Tagung um eine Woche verschoben werden.<lb/>
Ich bin neugierig, ob dies überhaupt möglich ist. Nachdem bereits<lb/>
die Einladung erfolgte. Der wirkliche Grund vom Kommen <rs type="person" ref="#per__122020">Giulis</rs><lb/>
dürfe aber gewesen sein, sich für die Auszeichnung zu bedanken<lb/>
und mich gleichzeitig zu bitten, ob ich nicht bei der Verleihung<lb/>
zu einem Festbankett zu ihm ins Imperial kommen würde. Unwahrschein<lb break="no"/>lich, was Firmen bereit sind, für Aufwendungen zu machen. <rs type="person" ref="#per__122020">Giuli</rs><lb/>
machte mich aufmerksam, dass die Autosondersteuer nach Prüfung<lb/>
des GATT-Vertrages gegen den Artikel 2 verstossen würde. Dieser<lb/>
Hinweis von ihm sollte mich nur vor einer Sackgasse als Handels<lb break="no"/>minister bewahren. Andere Interessen verfolgt er mit diesem Hinweis<lb/>
nicht. Ich glaube ihm dies.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte lass ohne dass <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> weiss, dass<lb/>
für ein besonderes Interesse daran habe, die Sache prüfen.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0926" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-03_0926.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_06">Der Vertreter der Fa. Eisenberg Dr. <rs type="person" ref="#per__119808">Swoboda</rs> kam mit seiner<lb/>
Vertreterin, um sich bei mir zu erkundigen, wie die Fa. Eisenberg in<lb/>
den sowjetisch-österreichischen Handel stärker eingeschaltet werden<lb/>
könnte. <rs type="person" ref="#per__119808">Swoboda</rs> meinte, dass <rs type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</rs> dann grössere Projekte in<lb/>
der SU verwirklichen dürfte, wenn er vom Handelsminister dazu auf<lb break="no"/>gefordert wird. Angeblich war die sowj. Handelsdelegation bei <rs type="person" ref="#per__119808">Swoboda</rs><lb/>
der noch aus seiner Unido-Zeit gute Verbindungen hat, um ihn für<lb/>
Aktivitäten in der SU zu gewinnen. Ich erklärte ihm sofort, dass wir<lb/>
an einer Ausweitung brennendst interessiert sind und dass gerade<lb/>
die Passivität unserer Handelsbilanz gegenüber der SU im vergangenen<lb/>
Jahr höher als unsere Exporte eine gute Startmöglichkeit gibt.<lb/>
Angeblich sind jetzt auch die Vietnamesen interessiert, die Fa.<lb/>
Eisenberg dafür zu gewinnen, dass sie ausser ihren zwei Konserven<lb break="no"/>fabriken, welche allerdings in Südvietnam errichtet wurden und jetzt<lb/>
stillstehen, eine solche in Nordvietnam nach Wiederinbetriebnahme<lb/>
der Südvietnam gelegenen errichten soll. Darüber hinaus seien Wasser<lb break="no"/>kraftwerke, Zellulosefabriken, Sodafabriken zur Debatte gestanden.<lb/>
Die österr. Kontrollbank hätte ihm mitgeteilt, für 50 Mill. $<lb/>
könnte die Ausfuhrgarantie und -finanzierung übernommen werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</rs> will jetzt auch mit <rs type="person" ref="#per__113123">Moskovics</rs> vom Bankhaus Winter<lb/>
nach China fahren, um dort ebenfalls den Handel zu vergrössern.<lb/>
Selbstverständlich nützte ich die Gelegenheit, um <rs type="person" ref="#per__119808">Swoboda</rs> zu fragen,<lb/>
wieso es noch immer nicht zu einer Konkretisierung des Ölmühlen<lb break="no"/>projektes gekommen ist. <rs type="person" ref="#per__119808">Swoboda</rs> meinte, daran sei primär die<lb/>
agrarische Seite schuld. <rs type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</rs> wollte vor Jahren ohne Rücksicht<lb/>
auf die <choice><choice><sic>offentwirtschaftliche</sic><corr>?</corr></choice></choice> Absicherung diese Ölmühle errichten.<lb/>
Hat dann aber leider zuviel auf die Agrarvertreter gehört. <rs type="person" ref="#per__119808">Swoboda</rs><lb/>
war einigermassen erstaunt, von mir zu hören, dass die Absicherung<lb/>
sogar von der Arbeiterkammer jetzt zugesichert wird und dass es<lb/>
sich nur mehr darum handelt, das Projekt zu konkretisieren. Der Ein<lb break="no"/>wand <rs type="person" ref="#per__119808">Swobodas</rs>, dass vor allem aber auch die Unilever zuerst alles daran<lb break="no"/>gesetzt hat, das Projekt zu verhindern, wurde von mir insoferne<lb/>
entkräftet, als jetzt Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> sehr wohl sehr inter<lb break="no"/>essiert wäre, zu einem gemeinsamen Projekt zu kommen. <rs type="person" ref="#per__119808">Swoboda</rs> ersuchte<lb/>
mich, nachdem er mit seinen Partnern gesprochen hatte, ein Gespräch mit<lb/>
Unilever und Eisenberggruppe bei mir einzuladen. Jetzt ist jede dieser<lb/>
Gruppen nur daran interessiert, dass der andere den ersten Schritt<lb/>
macht, um zu einer gemeinsamen Lösung zu kommen. Scheinbar befürchtet<lb/>
jeder bei der Verhandlung dadurch entsprechende Nachteil durch die<lb/>
Initiative zu erhalten. Ich erklärte mich zu einer solchen Vermittler<lb break="no"/>rolle oder wenn man will Katalysatortätigkeit sofort einverstanden.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0927" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-03_0927.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte nach Rücksprache <rs type="person" ref="#per__119808">Swoboda</rs> entsprechende<lb/>
Einladung durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_08">Der Vorsitzende der Untersuchungskommission für Uranabbau in<lb/>
Australien und Regierungsberater <rs type="person" ref="#per__149140">Fox</rs> hatte <rs type="person" ref="#per__111994">Hirsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und mir<lb/>
die australische Politik erörtert. Für mich war diese Aussprache<lb/>
nur interessant, dass Australien in absehbarer Zeit nicht beabsichtigt,<lb/>
Atomkraftwerke zu errichten, weil sie ihre Kohlevorräte günstig<lb/>
abbauen können und daraus Strom erzeugen. Am wichtigsten aber war<lb/>
mir die Bemerkung, nachdem ich die Schwierigkeiten unserer End<lb break="no"/>lagerung für Atommüll geschildert habe, die Frage, ob Australien<lb/>
gegebenenfalls bereit wäre, im internationalen multilateralen<lb/>
Verfahren sich an solcher Atommüllagerung zu beteiligen. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> ver<lb break="no"/>wies ganz besonders darauf, dass auch die Franzosen jetzt im Südpazifik<lb/>
solche Überlegungen anstellen. Die kleinen Staaten können nämlich<lb/>
nur hoffen, dass es entweder eine internationale Regelung gibt<lb/>
oder dass die grossen Atommächte letzten Endes doch den Atommüll<lb/>
zurücknehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_09">Die Verhandlungen mit der französischen Wiederaufbereitungsfirma<lb/>
und der Kernkraftwerksgesellschaft Tullnerfeld wegen eines Vertrages<lb/>
nähern sich jetzt dem Punkt, wo die österr. Regierung eine Rücknahme<lb break="no"/>erklärung des Atommülls abgeben müsste. Interessant und neu für mich<lb/>
ist, da mir <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> dies bis jetzt noch niemals sagte, obwohl er<lb/>
es schon vorher wissen musste, dass die Franzosen bezüglich des<lb/>
wiedergewonnenen Plutoniums sich die Option vorbehalten und nur<lb/>
abgeben, wenn Plutonium in einem Reaktorverfahren wieder verwendet<lb/>
wird. Die für die Atombomben interessanten Bestandteile sollen<lb/>
also in Frankreich bleiben, Atommüll dagegen soll nach Österreich<lb/>
zurückkommen. Ich bin sehr gespannt, ob <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine solche<lb/>
Proposition überhaupt akzeptieren wird. Ich denke nicht daran,<lb/>
mich jetzt in irgendeiner Weise zu präjudizieren, da aus dieser<lb/>
Frage wahrscheinlich das grösste Politikum in Österreich werden wird.<lb/>
In Wirklichkeit ist es eine ungeheure Zumutung, dass wir uns an der<lb/>
Wiederaufbereitungsanlage kapitalmässig und insbesondere mit irrsinnig<lb/>
hohen Betriebskosten beteiligen müssen, dass gleichzeitig die franzö<lb break="no"/>sische Seite sich die wertvollen Bestandteile wie Plutonium in ihrer<lb/>
Option gelegen, zurückhält und wir nur, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> immer ausdrückt,<lb/>
den Murrer zurückbekommen. Diese Frage soll nur er selbst entscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte achte, dass <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> nicht vorzeitige Stellung<lb break="no"/>nahme abgibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band37_1977-08-03_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="37_0924_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band37/37_1977-08-03_0924-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.8.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>