<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 13. September 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-09-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-09-13">Montag, 13. September 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-1056" facs="66_1982-09-13_1056.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 13. September 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Anruf bei der Fa. Hübner Grey <add>[?]</add>, 274 Beschäftigte, und ein Gespräch<lb/>
mit den Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__1138064">Gebhart</name>, ein Amerikaner, der scheinbar kein<lb/>
Wort Deutsch kann, gab die Bestätigung, daß der Abschluß des Kontraktes<lb/>
über 33 Mio. S mit den Vertretern der sowj. Außenhandelsorganisation<lb/>
unter Mithilfe des sowj. Handelsrates <name type="person" ref="#per__1137602">Stesnow</name> noch nicht endgültig<lb/>
entschieden ist. Die Entscheidung, hat mir <name type="person" ref="#per__1138064">Gebhart</name> sehr zurückhaltend,<lb/>
mitgeteilt fällt diese Woche. Ich erklärte ihm, daß die österreichi<lb break="no"/>sche Bundesregierung keine Zusage der sowj. Seite gemacht hat, daß<lb/>
die Entscheidung ausschließlich bei der österreichischen Firma liegt,<lb/>
ob sie einen Kontrakt abschließt, daß ich ihn aber ersuchen würde<lb/>
mir die Entscheidung dann mitzuteilen, da nächste Woche in Moskau die<lb/>
Gemischte sowj.-österr. Kommission stattfindet und vielleicht ich<lb/>
von sowjetischer Seite so wie bei der Messeeröffnung vom sowjetischen<lb/>
Botschafter <name type="person" ref="#per__114403">Jefremow</name> angesprochen werde. <name type="person" ref="#per__1138064">Gebhart</name> erklärte mir, er wird<lb/>
mich diesbezüglich informieren. Ich habe beim Abendessen für den<lb/>
norwegischen König <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und Außenminister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> über mein Gespräch<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__114403">Jefremow</name> und <name type="person" ref="#per__1138064">Gebhart</name> informiert. <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> sagte mir, er hätte mir einen<lb/>
Brief bezüglich der Embargofrage durch amerikanische Firmen geschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wo ist dieses Schreiben. <add>hier</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe in der Handelskammer fragte ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> nur neben<lb break="no"/>bei, was er zu der Erklärung des ehem. Landeshauptmann von Niederöster<lb break="no"/>reich und noch immer Bauernbundobmann dieses Landes, <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name>, sagt, daß<lb/>
die Landwirtschaft die Sozialpartnerschaft gegebenenfalls verlassen<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erklärte, er sei genauso überrascht von dieser<lb/>
Äußerung <name type="person" ref="#per__112031">Maurers</name> gewesen, denn bei der Eröffnung der Landwirtschafts<lb break="no"/>schau hätte Präs. <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> genau das Gegenteil gesagt, wenn er auch<lb/>
eine gewisse Kritik an der Sozialpartnerschaftsverhandlung über die<lb/>
Agrarpreise machte. Er rief sofort Präs. <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> der Landwirtschafts<lb break="no"/>kammern und anschließend dann <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name> an, die ihm beide bestätigten,<lb/>
daß sie auch über die Erklärung von <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> sehr überrascht waren. Ich<lb/>
hatte das Gefühl, daß <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> vor Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> und mir<lb/>
demonstrieren wollte, daß er sich sofort innerhalb der ÖVP um den<lb/>
Weiterbestand der Sozialpartnerschaft, wer immer daran Kritik übt, be<lb break="no"/>müht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> bedankte sich dann auch bei mir wegen der Subvention von<lb/>
<pb n="66-1057" facs="66_1982-09-13_1057.jpg"/>2 Mio. S an die Handelskammer bezüglich der Mikroelektronikaktivitäten.<lb/>
Ich erklärte ihm einmal mehr, daß es ja nicht mein Geld ist, daß er<lb/>
sich daher bei mir gar nicht bedanken braucht, auch dann, wenn ich<lb/>
vorerst große Bedenken gehabt habe, einen so großen Betrag für diese<lb/>
Aktion zur Verfügung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> berichtete dann von seinen Verhandlungen in der SU. Er hätte<lb/>
mit dem Vizeministerpräsidenten <name type="person" ref="#per__115664">Archipow</name> auch über die Getreideexporte<lb/>
gesprochen und den Sowjets 120.000 to Weizenmehl angeboten. Ich war<lb/>
sehr überrascht, daß er angeblich die sowjetische Seite auch für Mehl<lb break="no"/>importe großes Interesse zeigte. Ich versprach dies mit der angestreb<lb break="no"/>ten Kombination, das Getreide oder das Mehl wird nicht in die SU, son<lb break="no"/>dern auf Rechnung der SU nach Polen geliefert, bei der Gemischten<lb/>
Kommission ebenfalls zur Sprache bringen. Durch die Lieferung nach<lb/>
Polen könnten wir das fast sonst unlösbar erscheinende Transportproblem<lb/>
bewältigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> beschwerte sich, daß er in Moskau hören mußte, der ORF hätte<lb/>
von Wien den Auftrag gehabt keine Aufnahmen von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> in Moskau zu<lb/>
machen. Während ich mich noch niemals darum gekümmert habe, ob der ORF<lb/>
Aufnahmen beabsichtigt oder nicht, wird die Handelskammer jetzt fest<lb break="no"/>stellen, ob tatsächlich ein solches Wien Aufnahmeverbot bestand und<lb/>
wer es gegeben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, der übrigens auch wegen der amerikanischen Embargobestimmun<lb break="no"/>gen angesprochen wurde, ist fest davon überzeugt, daß auch bei der<lb/>
Gemischten Kommission dies zur Sprache kommen wird. Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name>,<lb/>
der mich ja begleiten wird, hat bei mir vorsichtig vorgefühlt, wie ich<lb/>
darauf reagieren würde, da er befürchtet, ich könnte dort den Sowjets<lb/>
irgendwelche, wenn auch nur verbale, Zusagen machen, die dann über Firmen<lb break="no"/>vertreter oder sonst irgendwie den Amerikanern zu Ohren kommen könnte.<lb/>
Ich erklärte <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> sofort, daß ich noch niemals den Sowjets irgendwel<lb break="no"/>che Erklärungen abgegeben habe, die nicht auch die Amerikaner jeder<lb break="no"/>zeit hören könnten. Die Stellungnahme der österreichischen Regierung<lb/>
zum Embargoproblem ist klar. Wir sind ein neutraler Staat<add>[, der]</add> mit allen<lb/>
Staaten Handelsbeziehungen wünscht, aufrechterhält und ausbaut, wirt<lb break="no"/>schaftliche Kampfmaßnahmen zwischen den Großmächten, die ich persönlich<lb/>
gar nicht für zweckmäßig und zielführend halte, sind aber eine Ange<lb break="no"/>legenheit der Großmächte und werden von Österreich nicht gefördert.<lb/>
Wenn österreichische Firmen, ob in Österreich oder amerikanischen Be<lb break="no"/>sitz, Endverbraucherbestätigungen, damit die entsprechenden Exporte aus<lb/>
<pb n="66-1058" facs="66_1982-09-13_1058.jpg"/>Amerika nach Österreich kommen können, brauchen, so werden auf Wunsch der<lb/>
österreichischen Firmen vom Handelsministerium solche für die CoCom-<lb/>
Liste ausgestellt, nicht mehr und nicht weniger. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> war sehr er<lb break="no"/>freut, diese Stellungnahme von mir zu hören.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat große Probleme mit dem tschechischen Schnittholz.<lb/>
Sie war sehr einverstanden, daß ich sowohl den tschechischen als auch<lb/>
den slowakischen Forstminister eingeladen habe. Da ich bis jetzt aber<lb/>
noch keine Antwort der beiden bekommen habe, schlägt die Handelskammer<lb/>
vor, wir sollten Beamtenbesprechungen auf alle Fälle vor dem Eintref<lb break="no"/>fen der beiden Minister führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die seinerzeitigen Holzgesprä<lb break="no"/>che mit der Handelskammer und deren Tschechenreferat wieder aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> war sehr beängstigt über die tschechischen Wünsche auf Vorziehen<lb/>
der Tokiorunde-Zollergebnisse, wie wir sie auch mit den Ungarn jetzt<lb/>
vereinbart haben. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> meint, die Ungarn hätten im Rahmen dieser<lb/>
Tokiorunde sehr wohl mit uns Gespräche geführt, die Tschechen dagegen<lb/>
hätten ja bei der Tokiorunde gar nicht teilgenommen. Ich erklärte sofort,<lb/>
daß es ganz unmöglich ist den Ungarn ein gewisses Entgegenkommen durch<lb/>
Vorziehung des Zollabbaues zu gewähren und den Tschechen dasselbe, wie<lb/>
die Handelskammer jetzt zumindestens noch will, ganz entschieden zu ver<lb break="no"/>wehren. Die Verärgerung auf der tschechischen Seite wäre meiner Meinung<lb/>
nach grenzenlos und müßte auf die tschechisch-österreichischen Wirt<lb break="no"/>schaftsbeziehungen einen sehr negativen Einfluß nehmen. Natürlich kommt<lb/>
den Tschechen auch die GATT-weit den Ungarn gegebene Vorziehungszoll<lb break="no"/>senkung zugute. Ein vollkommenes Ablehnen der tschechischen Wünsche<lb/>
halte ich aber für unmöglich. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> wird daher dieses Problem noch<lb/>
einmal mit seinen Leuten besprechen und sich überlegen, ob man den<lb/>
Tschechen andere Konzessionen machen könnte. Ich habe am Abend beim<lb/>
algerischen Empfang Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> getroffen, der Leiter der Außenhandels<lb break="no"/>abteilung der Bundeskammer hat sich ganz entschieden gegen irgendwelche<lb/>
Konzessionen gegenüber den Tschechen geäußert. Diese Haltung teile ich<lb/>
nicht und habe ihm auch dezidiert erklärt, daß die Tschechen sich dies<lb/>
nicht gefallen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> sofort die Gespräche<lb/>
beginnen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1059" facs="66_1982-09-13_1059.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wie zu erwarten hat die Handelskammer bei mir interveniert, daß ich<lb/>
jetzt sofort aufgrund der Entschließung des Nationalrates für die<lb/>
Bürges-Aktionen die Richtlinien bezüglich der Betriebsmittelkreditge<lb break="no"/>währung ändern müßte. Ich habe dezidiert erwidert, daß ich dafür wie<lb/>
erwartet keine Budgetmittel vom Finanzminister bekomme. Ich habe<lb/>
daher auch seinerzeit bei dem Beschluß über die Entschließung die<lb/>
ÖVP-Verhandler nicht im Unklaren gelassen, daß die Entscheidung aus<lb break="no"/>schließlich beim Finanzminister liegt. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meinte, er wird mit<lb/>
dem Finanzminister sprechen, sollte dieser zu seiner seinerzeitigen<lb/>
Zusage nicht stehen können, würde die Handelskammer mir Vorschläge<lb/>
über Änderung der Richtlinien vorlegen. Dies konnte ich nicht ablehnen,<lb/>
habe aber gleich erklärt, ich würde die Verhandlungen über die Ände<lb break="no"/>rung dieser Richtlinien sehr langfristig und sicherlich nicht vor den<lb/>
nächsten Wahlen abschließen, wenn ich keinerlei Budgetmittel vom Fi<lb break="no"/>nanzminister bekomme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete der Handelskammer über die Aussprache mit dem taiwane<lb break="no"/>sischen Minister am Sonntag. Ich ersuchte die Handelskammer auch zu<lb/>
überlegen, wie man Prof. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name> für seine Tätigkeit, die er nicht zu<lb break="no"/>letzt aus eigenen Mitteln teilweise bestreitet, entschädigen könnte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> wird sich dies überlegen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sagte zu mir, das Außenamt<lb/>
hat ihm verboten nach Taiwan zu fahren. Auch dieses Problem habe ich<lb/>
abends beim <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>-Essen, da mir auch die Wissenschaftsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> eine solche Erklärung abgegeben hat, mit ihr und Außenmini<lb break="no"/>ster <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> besprochen. Ich habe sofort vorgeschlagen, daß man selbstver<lb break="no"/>ständlich nicht direkt nach Taiwan fliegen sollte, eine Zwischenstation<lb/>
halte ich aber für möglich und zweckmäßig. <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> meinte, er hätte dies<lb/>
selbst auch einmal praktiziert, allerdings das Flughafengelände nicht<lb/>
verlassen. ich erklärte dezidiert, ich würde, wenn ich eine Fernost<lb break="no"/>reise tatsächlich noch im Laufe dieser Legislaturperiode mache, was<lb/>
allerdings sehr unwahrscheinlich ist, sicherlich in Taiwan zwischen<lb break="no"/>landen. <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> akzeptierte meine Argumentation, meinte aber, man müsse<lb/>
die Rotchinesen ebenfalls davon verständigen. Bis jetzt hat man nämlich<lb/>
aus den Beziehungen zwischen Österreich und Taiwan in Rotchina keine<lb/>
wie immer gearteten nachteiligen Informationen deswegen erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit Prof. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name> verbinden.<lb/>
<add>erl. <name type="person" ref="#per__125291">Martin</name></add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> fragte die Handelskammervertreter, wer jetzt<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name>, der die Nachfolge <add>[in]</add> der Wirtschaftspolitischen Abteilung<lb/>
<name type="person" ref="#per__126405">Klose</name> angetreten hat, jetzt im Vorsitz des Rechtsausschusses abtreten<lb/>
<pb n="66-1060" facs="66_1982-09-13_1060.jpg"/>wird. Der Nachfolger <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitners</name> ist <name type="person" ref="#per__137036">Kupka</name>, ebenso wird es notwendig<lb/>
sein, die Nachfolge des KR <name type="person" ref="#per__112013">Zach</name> im Ausschuß Strukturwandel im Handel,<lb/>
alle aufgrund des Konsumentenforums seinerzeit eingesetzt, antreten<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> wird <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> die notwendige Mitteilung sofort geben,<lb/>
wenn die Handelskammer diesbezügliche Beschlüsse gefaßt hat. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name><lb/>
hat dann ebenfalls <choice><choice><sic>foü</sic><corr>für den</corr></choice></choice> Honorarkonsul <name type="person" ref="#per__1138066">Zanettos</name> auf Rhodos, der derzeit<lb/>
die AUA vertritt, und die ÖFVW interveniert, daß man ihn mit mehr<lb/>
Material versorgt. Die Handelskammer hat dies zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Bitte auch bei der ÖFVW dies zu veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> teilte zum Schluß nur mit, daß er mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über die Er<lb break="no"/>füllung des seinerzeitigen Liefervertrages von SDP nach Argentinien<lb/>
gesprochen hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> steht auf dem Standpunkt, daß dieser alte<lb/>
Vertrag, es sind noch 27 Kettenfahrzeuge offen, zu erfüllen sei, die<lb/>
von Argentinien gewünschte Kreditgewährung allerdings wird abgelehnt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hätte es gerne gesehen, wenn Österreich auch gegenüber Chile<lb/>
eine gleiche Stellungnahme abgeben würde. Damit war <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> allerdings<lb/>
nicht einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name>, hat auf meine Anfrage mir mitgeteilt, daß die Handelskammer am<lb/>
Stubenring 6.358 m² Fläche hat, davon 3.534 m² Büroräume mit 170<lb/>
reinen Bürozimmern. Bei uns im Handelsministerium resp. Bautenmini<lb break="no"/>sterium ergibt sich nämlich jetzt die Frage, wer aller in den Stuben<lb break="no"/>ring rüberzieht. Angeblich will das Landwirtschaftsministerium nicht<lb/>
vom Regierungsgebäude raus, sondern nur nachgeordnete Dienststellen<lb/>
im Handelskammergebäude zusammenfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <del>HAFFNER</del> <corr><name type="person" ref="#per__109811">Burian</name></corr>: Bitte dies genau weiterverfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Pressefrühstück berichtet der Vertreter des Statistischen Zentral<lb break="no"/>amtes HR. <name type="person" ref="#per__1138065">Klein</name> über die Entwicklung des Verbraucherpreises und dessen<lb/>
Zusammensetzung. Ausnahmsweise wurde heute am Montag das Augustergebnis,<lb/>
5,1 % gegenüber dem Vorjahr, mitgeteilt. Im ersten Halbjahr 5,9, im Juli<lb/>
5,5, jetzt erst 5,1 erreicht, wird die Prognose von 5,5 im ganzen Jahr<lb/>
kaum zu erreichen sein. Voraussetzung dafür wäre nämlich, daß jetzt<lb/>
der Index immer bei 5,1 bleibt. Wenn auch dann im Jahresschnitt 5,6<lb/>
oder 5,7 herauskommt, ist es noch immer gegenüber dem Vorjahr mit<lb/>
6,8 ein wesentlicher Erfolg. Natürlich ergab sich dann in der Diskussion<lb/>
die Frage, ob der Warenkorb ausreichend ist, ob die Erhebung in den 20<lb/>
Städten genügt usw. Ich erklärte sofort, daß der seinerzeitige Vize<lb break="no"/><pb n="66-1061" facs="66_1982-09-13_1061.jpg"/>präsident des statistischen Zentralamtes Univ.Prof. <name type="person" ref="#per__1138067">Klezl-Norberg</name><lb/>
schon den Studenten und daher auch mir erörterte, daß man in der<lb/>
ersten Republik nur 12 Positionen erhoben hat, ohne saisonale Produkte,<lb/>
und daß zum Unterschied, wo wir jetzt hunderte erheben, der Index in<lb/>
Wirklichkeit auch die selbe Entwicklung gezeigt hat. Immer größere Aus<lb break="no"/>dehnung beruhigt nur die Konsumenten, daß angeblich es daher mehr Waren<lb/>
gibt, die erfaßt sind, an der Indexentwicklung im großen und ganzen<lb/>
ändert sich sicherlich nichts. Das Statistische Zentralamt hat auch<lb/>
nachgerechnet, daß wenn anstelle der 20 Städte so wie in der Vergangen<lb break="no"/>heit nur die Landeshauptstädte und für NÖ St. Pölten und Wr. Neustadt<lb/>
erhoben werden, genau der selbe Index rauskäme. Eine weitere Frage<lb/>
war vom ORF, <name type="person" ref="#per__115174">Swietly</name>, was ich zur Erhöhung der Kanalgebühr von 173 %<lb/>
gegenüber dem 76er, Jahr womit diese Position an der Spitze liegt,<lb/>
sage, zum Glück wußte ich, daß die Gemeinde Wien seinerzeit beschlossen<lb/>
hat, daß Jahr für Jahr der Stadtrat zu prüfen hat resp. der Gemeinde<lb break="no"/>ratsausschuß dann zu beschließen hat, ob die Ansätze kostendeckend<lb/>
sind resp. wie die Defizite von den einzelnen Dienstleistungsabtei<lb break="no"/>lungen abgebaut werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Energiesektion, der zuständige Referent <name type="person" ref="#per__1137764">Pinczolits</name>, berichtete über<lb/>
die Energieeinsparung, im ersten Halbjahr 82 mit 5,6 war dies eine<lb/>
große Leistung, da wir auch im vergangenen Jahr 5,1 % eingespart haben.<lb/>
Dies trifft für Öl, Kohle und Gas zu, während Elektrizität noch immer<lb/>
einen Zuwachs von +2 % zu verzeichnen hat. Dort hat zwar die Indu<lb break="no"/>strie mit -0,2, Verkehr mit -0,4 ebenfalls eingespart, aber der<lb/>
öffentliche Hand +7 % und der Haushalt +1,3 % mehr verbraucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über den vierten Tag der offenen Tür berichtete Dr. <name type="person" ref="#per__134033">Marckhgott</name> vom Ver<lb break="no"/>band der Elektrizitätsunternehmen Österreichs, VEÖ, darüber gab es nicht<lb/>
einmal eine Anfrage, ebenso dann von der Kiepe Vertreter Dkfm. <name type="person" ref="#per__1138068">Gfatter</name>,<lb/>
der über sparbewußt Tanken durch optimale Preisauszeichnung ihr Preis<lb break="no"/>schildsystem demonstrierte. Optisch war dies ganz interessant, weil<lb/>
diese riesige Ankündigungstafel auch für die Journalisten sehr be<lb break="no"/>eindruckend war. Zuerst hat unser Pressereferent Dr. <name type="person" ref="#per__117023">Pein</name> geglaubt,<lb/>
wir sollten diese Demonstration gar nicht zulassen, weil es sich um<lb/>
zu viel Propaganda für eine Firma handelt. Ich bin dagegen der Meinung,<lb/>
daß wenn sich eine Firma schon bereit erklärt beim Pressegespräch eine<lb/>
vom Handelsministerium entrierte Aktion, bessere Preisauszeichnung, zu<lb/>
machen, daß wir ihr auch die Chance zur Demonstration geben sollen.<lb/>
Die Fa. Kiepe hofft, daß der Großteil der 4.500 österreichischen Tank<lb break="no"/><pb n="66-1062" facs="66_1982-09-13_1062.jpg"/>stellen, vor allem aber der 25.000 Deutschen Tankstellen diese Auszei<lb break="no"/>chnungstafeln verwenden werden. Die technisch vollendetsten sind sogar<lb/>
zentral zu stellen. Dies veranlaßte mich sogar zur Bemerkung, daß in<lb/>
Hinkunft die Preise auf dem Öl- und Benzinsektor so schnell sich ändern<lb/>
sollten, daß eben die Tankwarte gar nicht mit der Umstellung nachkommen<lb/>
und daher das Ganze von der Zentrale aus ferngesteuert wird. Ich kann<lb/>
mir wirklich nicht vorstellen, daß es eine Ölfirma gibt, die diesen<lb/>
kostspieligen Aufwand sich leistet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <del>HAFFNER</del> <corr><name type="person" ref="#per__109811">Burian</name></corr>: Laß Dir bitte dann nach einiger Zeit über das<lb/>
Ergebnis dieser Aktion von Kiepe berichten. <add>wurde mit <name type="person" ref="#per__1138068">Gfatter</name> bereits ausgemacht</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Gespräch mit dem Gewerkschaftskollegen <name type="person" ref="#per__1138069">Gartner</name> von Kunst und freie<lb/>
Berufe ergab, daß dieser auch Interesse hat, neben dem Nationalzirkus<lb/>
Althoff, daß andere Zirkusse nach Österreich kommen. Seinerzeit sagte<lb/>
er, hätte der Direktorenverband sich bei den Ländern bezüglich der Ter<lb break="no"/>minaufteilung durchgesetzt. Der jetzige Vorsitzende des <choice><choice><sic>Direktorium<lb break="no"/>verbandes</sic><corr>Direktorenverbandes?</corr></choice></choice> Almdudler-<name type="person" ref="#per__117119">Klein</name> ist dies nicht mehr imstande. <name type="person" ref="#per__1138069">Gartner</name> wird<lb/>
mir daher einen diesbezüglichen Brief schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte, wenn <name type="person" ref="#per__1138070">Holzer</name> das nächste Mal kommt, bitte<lb/>
dann erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Mittagessen der Handelskammer für den algerischen Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__1138062">Oubouzar</name> gab diesem Gelegenheit über weitere algerisch österreichische<lb/>
Kooperationen zu sprechen. Er meinte, es wäre zweckmäßig, wenn die<lb/>
österreichische Bundesregierung für die österreichischen Firmen, die<lb/>
jetzt sehr zurückhaltend sind, einspringen würde, ähnlich wie den Ei<lb break="no"/>senbahnvertrag müßte es in Zukunft auf Regierungsebene zusätzlich<lb/>
Kooperationsverträge geben. Die Verhandlungen über Angebot und Nachfra<lb break="no"/>ge wie in der Vergangenheit bezeichnet man in Algerien als Papa-, also<lb/>
Vaterhandel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei seinem Empfang am Abend habe ich mich dann mit ihm unter 4 Augen<lb/>
sehr lange über diese Idee unterhalten. Ich erklärte <del>ich</del> dezidiert,<lb/>
daß ein solches Geschäft wie das Eisenbahn, als erste Phase jetzt 3,8<lb/>
Mrd. S Geschäft, sehr schwer sein wird. Ohne daß ich ihn daran erinnerte,<lb/>
sind 6 % Verzinsung, 3 Jahre Crespiriot ?? 26 Halbjahresraten rückzahl<lb break="no"/>bar, eine sehr günstige Kreditfinanzierung. Natürlich hatz Algerien<lb/>
recht, daß es sagt, wäre es zu einer internationalen Ausschreibung über<lb/>
<pb n="66-1063" facs="66_1982-09-13_1063.jpg"/>über dieses Geschäft gekommen, hätte Österreich sicherlich nicht<lb/>
Zuschlag bekommen. Da wir für die Bezahlung aus Algerien nur Öl<lb/>
oder Gas beziehen können, habe ich den Staatssekr. darauf aufmerksam<lb/>
gemacht, daß wir mit der Sonatrach jahrelang über Gasbezug verhandelt<lb/>
haben. Österreich war der erste Staat, der alle Bedingungen, auch die<lb/>
durch Gesetz geforderte Garantie erbracht hat. <name type="person" ref="#per__1138062">Oubouzar</name> ist fest<lb/>
davon überzeugt, daß er mit Italien heuer noch zu einem Abschluß kom<lb break="no"/>men wird, die ital. Gasleitung ist ja fertig und derzeit wird kein<lb/>
m³ darüber transportiert. Da die Kapazität 18 Mrd. m³ ist, die Italiener<lb/>
aber höchstens 12 Mrd. jetzt kaufen wollen, gibt es noch große<lb/>
Reserven für österr. Bezüge. Ich erklärte ihm sofort, die Preisforde<lb break="no"/>rungen der Algerier zu hoch sind. <name type="person" ref="#per__1138062">Oubouzar</name> meinte, er hätte mit Frank<lb break="no"/>reich deshalb eine Paketlösung vereinbart, eine solche Paketlösung,<lb/>
sozusagen österr. Bezüge, dafür könnte er sich auch sehr gut vorstel<lb break="no"/>len. Ich versprach über diese Idee mit der österr. Austria-Ferngas<lb/>
zu reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte sofort mit Dir. <name type="person" ref="#per__114585">Schmidt</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wr. Vorstand gab es eine umfangreiche Tagesordnung. Übermäßig<lb/>
lang diskutiert wurde aber nur über die Nationalratskandidatur. Da in<lb/>
Hinkunft in Wien um 3 Mandate weniger zu verzeichnen sind, da außerdem<lb/>
in den einzelnen Bezirken eine Umschichtung erfolgt, ergibt sich für<lb/>
die Kandidatenaufstellung schon eine große Schwierigkeit. Da ein<lb/>
prinzipieller Beschluß besteht, daß 20 % der Kandidaten für zentrale<lb/>
Notwendigkeiten bereitgestellt werden müssen, ergab sich die Frage,<lb/>
ob für zentrale Notwendigkeiten <choice><choice><sic>den Bezirksausschüssen</sic><corr>die Bezirksausschüsse?</corr></choice></choice> gewählt werden<lb/>
sollen oder nicht. Da man sie bis jetzt nicht kennt, meinten sowohl<lb/>
Bgm. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> als auch der Landessekr. <name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name>, man müsse ein gewisses<lb/>
Vertrauen an die Zentrale haben, dem gegenüber war das berechtigte<lb/>
Verlangen der Bezirke, daß jeder Kandidat doch eigentlich im Bezirk<lb/>
verankert werden sollte. Dies geschehe am besten dadurch, wenn er von<lb/>
der Bezirkskonferenz gewählt wird; wenn zeitgerecht die Kandidaten<lb/>
bekannt sind und wenn insbesondere gewisse Kandidaten in gewissen Be<lb break="no"/>zirken geschickt werden, die man dort auch akzeptiert, wird es bei der<lb/>
Kandidatenerstellung kein Problem geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wr. Ausschuß wäre dann eine ebenfalls umfangreichere Tagesordnung<lb/>
zu behandeln gewesen, insbesondere wollte Finanzstadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> über<lb/>
die Novelle zum Wohnbauförderungsgesetz, <name type="person" ref="#per__113825">Steuer</name> auf leer stehende<lb/>
Wohnungen und Einweggebindesteuer referieren. Auch dort wurde bei dem<lb/>
<pb n="66-1064" facs="66_1982-09-13_1064.jpg"/>politischen Bericht über das Problem der Neonazi und der KP-Aktivität<lb/>
in den Friedensaktionen usw. so lange diskutiert, daß dieser Bericht,<lb/>
auf den besonders Staatssekr. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> und ich gewartet haben, auf den<lb/>
Klub der Gemeinderatsmandatare verschoben wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Bitte, wenn möglich, nimm daran teil.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sowohl in der Vorstandssitzung als auch dann bei seinem pol. Bericht<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> erwähnt, daß jetzt mit Dürnrohr, Kraftwerksbetreiber, ein Ein<lb break="no"/>vernehmen erzielt werden konnte. Triumphierend hat mich <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> vorher<lb/>
den Brief lesen lassen, den jetzt die E-Wirtschaft an die Wiener ge<lb break="no"/>schrieben hat. In diesem Brief steht prinzipiell nicht mehr, als die<lb/>
E-Wirtschaft immer mehr oder minder unter Druck, wie ich zugeben muß,<lb/>
bereit war zuzugestehen. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> meinte, hätte er dieses Schreiben be<lb break="no"/>reits vor ein paar Monaten gehabt, wäre es gar nicht zu der Polemik<lb/>
um das Kraftwerk Dürnrohr gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Energieminister von Bangladesch, <name type="person" ref="#per__1138077">Mahmud</name>, berichtete mir, daß bei<lb/>
ihnen die Gas- u. Ölexploration durch die internat. Firmen British<lb/>
Petrol, BP, und Shell durchgeführt wird. Ebenso ist eine Raffinerie<lb/>
51 % von der <choice><choice><sic>Bangladesch verstaatlichten Ölgesellschaft</sic><corr>verstaatlichten Ölgesellschaft Bangladeschs</corr></choice></choice> in Kooperation<lb/>
mit Shell 49 %, bei 1,5 Mio. to Kapazität gemeinsam betrieben. Bangladesch<lb/>
hätte großes Interesse daran, wenn österr. Firmen ihnen helfen würden,<lb/>
der Minister <name type="person" ref="#per__1138077">Mahmud</name> hat aber keine Detailgespräche führen wollen, sondern,<lb/>
wie er sagte, kam nur um sich vorzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Außer dem Algerienempfang hatte ich dann noch den Ungarn, Fa. Csepel, ver<lb break="no"/>sprochen beim Mathiaskeller rüberzukommen, gleichzeitig mit dem Algerien<lb break="no"/>empfang im Pallavicini gab es auch dann von der Provinz <choice><choice><sic>Venetien Friaul</sic><corr>Friaul-Julisch Venetien</corr></choice></choice><lb/>
einen Empfang, wo ich ebenfalls bei der Eröffnung dabei war. Anschließend<lb/>
daran war noch das Abendessen des Bundespräsidenten in der Hofburg für<lb/>
den norwegischen König. Viermal hätte ich also essen müssen, jedermann<lb/>
glaubt, das ist angenehm, welch ein Irrglaube.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_1055_01" facs="66_1982-09-13_1055-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.9.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_1055_02" facs="66_1982-09-13_1055-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>