<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820928">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 28. September 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-09-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-09-28">Dienstag, 28. September 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-1109" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1109.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_01">Dienstag, 28. September 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_02">Eine Delegation aus Maria Alm unter Führung des Dir. <rs type="person" ref="#per__1137980">Herzog</rs> von der<lb/>
Skiliftgesellschaft ersuchte mich um Intervention bei Landwirtschafts<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, damit die Bundesforste ihnen ca. 20 ha für die Erbau<lb break="no"/>ung von 2 Liften zur Verfügung stellen. Diese beiden Lifte werden je<lb/>
26 Mio. S kosten und sollen über ERP finanziert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_03">Ich habe vor dem Ministerrat mit <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> darüber gesprochen, der sich<lb/>
bereiterklärte, mit den Bundesforsten darüber zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit Büro <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> Details besprechen.<lb/>
<add>Mit <rs type="person" ref="#per__1138155">Bernhofer</rs> bereits besprochen</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_05">Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> von der ÖFVW bestätigte mir, daß der Weinwirtschaftsfonds<lb/>
in Amerika vor 2 Jahren mit der ÖFVW eine gemeinsame Werbekampagne abge<lb break="no"/>sprochen hat, diesmal hat der Weinwirtschaftsfonds auf der Werbeidee<add>[bestanden (?),]</add><lb/>
mit österreichischen Weinen kann man jodeln, obwohl, wie der Handelsdele<lb break="no"/>gierte in Amerika mitteilte, <add>[dieser]</add> negativ besetzt ist. Ich habe sofort mit dem<lb/>
AK Vertreter im Weinwirtschaftsfonds gesprochen. Ing. <rs type="person" ref="#per__115003">Weihs</rs> erklärte<lb/>
mir, daß auch die AK mit der gesamten Weinpropaganda in Amerika sehr<lb/>
unzufrieden ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_06">ANMERKUNG FÜR <del>HAFFNER</del> <corr><rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs></corr>: Bitte nächstes Jour fixe AK und HK setzen.<lb/>
<add>Info v. <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs> kommt</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_07">MR Dr. <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> berichtete mir, daß SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und er mit dem Gesundheits<lb break="no"/>ministerium, SC <rs type="person" ref="#per__114912">Havlasek</rs>, und dem wahrscheinlich neuen Leiter der Umwelt<lb break="no"/>schutzsektion <rs type="person" ref="#per__1137981">Bobek</rs> sich über die Formulierung zu dem Sonderabfallbe<lb break="no"/>seitigungsgesetz geeinigt hatten. Die Vollziehung der individuellen<lb/>
Verwaltungsakte bleibt beim Handelsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_08"><rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ersuchte mich, ich sollte beim GATT jetzt eine Hühnerimportbeschrän<lb break="no"/>kung bis Ende des Jahres verlangen, da die inländischen Hühnerprodu<lb break="no"/>zenten durch die falsche Behauptung in den Massenmedien, Salmonellentote<lb/>
seien auf Hühnerfleisch zurückzuführen, ungeheure Absatzrückgänge haben.<lb/>
Er hat mir dann auch ein diesbezügliches Schreiben übermittelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort von der Abteilung bearbeiten lassen<lb/>
und mit den Sozialpartnern besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_10">In der Ministerratssitzung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> natürlich sofort über die Ent<lb break="no"/><pb n="66-1110" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1110.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wicklung in der BRD berichtet. Daß die FDP abspringen wird, hat ihm<lb/>
im Vorjahr schon LH <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> nach einer Rücksprache mit <rs type="person" ref="#per__125813">Genscher</rs> gesagt.<lb/>
Die Meinungsumfragen hätten dann für die Hessen-Wahl ganz andere Ergeb<lb break="no"/>nisse vorhergesagt, <choice><choice><sic>da es</sic><corr>als</corr></choice></choice> am Sonntag dann herausgekommen ist. In<lb/>
Deutschland gibt es derzeit eine eindeutige rechte Mehrheit, wie die<lb/>
CDU behauptet. Parteivorsitzender der SPD <rs type="person" ref="#per__114110">Brandt</rs> glaubt, daß die Koalition<lb/>
in Zukunft zwischen Grünen, Friedensbewegung, Alternativlern und Bundes<lb break="no"/>kanzler <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> sein könnte, der bei der Bevölkerung noch immer ein<lb/>
gutes Ansehen hat. Daß in Hessen <rs type="person" ref="#per__131954">Börner</rs>, ein Antigrüner, gegenüber der Vor<lb break="no"/>hersage mit 34 % 43 % erreichte, ist für ihn ein gigantischer Erfolg.<lb/>
<choice><choice><sic>Trägt</sic><corr>?</corr></choice></choice> aber nur eine Wiederholung eines schlechten Ergebnisses, denn<lb/>
früher hatte Hessen eine absolute sozialdemokratische Mehrheit. In Hessen<lb/>
aber ist es so, daß die SPD unter sich so zerstritten ist, daß ein<lb/>
Bezirk gar nicht mit dem anderen verkehrt. Hessen Süd hat an der Wahlar<lb break="no"/>beit überhaupt nicht teilgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_11">Die deutsche Regierung konnte kein größeres Projekt mehr zusammenbrin<lb break="no"/>gen, typisches Beispiel: der Rhein-Main-Donau-Kanal. Dort hat die ansässige<lb/>
Bevölkerung auch im Altmühltal sich aus wasserwirtschaftlichen Gründen,<lb/>
durch den Kanal soll mehr Nutzwasser in die Gegend kommen, als auch<lb/>
aus Beschäftigungsgründen dafür ausgesprochen. Dagegen war in der<lb/>
deutschen Regierung eine seltene Koalition von Grünen und Hamburgern.<lb/>
Verkehrsminister <rs type="person" ref="#per__1137659">Hauff</rs> war ihr Sprecher. Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> hat sich<lb/>
in der Regierung für das Rhein-Main-Donau-Kanal-Projekt stark gemacht und<lb/>
sich nicht durchsetzen können. Zweimal ist ihm dies während seiner Re<lb break="no"/>gierungszeit passiert, daß er in der Minderheit geblieben ist. Die FDP<lb/>
hat in der sozialliberalen Koalition eine reine konservative Politik<lb/>
vertreten. Deutschland hat eben dadurch keine ökonomische Politik machen<lb/>
können, ja überhaupt keine Politik. Bei der Wirtschaftsdiskussion inner<lb break="no"/>halb der Sozialistischen Internationalen hätte der Klubsekretär <rs type="person" ref="#per__117674">Ostleit<lb break="no"/>ner</rs> eine neue Definition gebracht, die ihm sehr gefällt. Der Keynesianis<lb break="no"/>mus verhält sich zu <rs type="person" ref="#per__114461">Keynes</rs> so wie der Austromarxismus zu <rs type="person" ref="#per__114602">Marx</rs>. Alles<lb/>
muß man aus der Praxis beurteilen. In der ersten Republik hat eine<lb/>
große Vertrauensmännerkonferenz der Sozialisten dreimal verschoben werden<lb/>
müssen, weil der damalige austromarxistische Vertreter, der auch diesen<lb/>
Begriff geprägt hat, <rs type="person" ref="#per__115580">Bauer</rs>, mit dem Gewerkschafter <choice><choice><sic>Georg</sic><corr>?</corr></choice></choice> (<rs type="person" ref="#per__1137982">Schorsch</rs>)<lb/>
darüber diskutierte, ob jetzt die letzte Krise des Kapitalismus angebrochen<lb/>
ist oder nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_12">Die Sozialisten in Österreich müßten ihre Wirtschaftspolitik konsequent<lb/>
weiterführen. Dabei darf uns der Atem aber nicht ausgehen. Bei der So<lb break="no"/>zialistische Internationale wurde diskutiert, ob <add>[das]</add> Österreichmodell sozu<lb break="no"/><pb n="66-1111" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1111.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sagen exportiert werden kann. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, bei unterentwickelter Infra<lb break="no"/>struktur gewisser Länder ja, bei den hoch entwickelten Staaten wie<lb/>
Skandinavien nein. Auf alle Fälle stellte die Sozialistische Internati<lb break="no"/>onale fest, daß Österreich als einziges Land von den Sozialisten regiert,<lb/>
eine entsprechende Wirtschaftspolitik durchführt, <choice><choice><sic>das es</sic><corr>die als</corr></choice></choice> modellhaft<lb/>
für viele andere gelten kann. Die deutschen Genossen haben in der Ver<lb break="no"/>gangenheit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> immer vorgeworfen, er würde mit seiner Politik eine<lb/>
Rieseninflation in Österreich auslösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_13"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> warnte alle, da jetzt eine Koalitionsdiskussion durchgeführt<lb/>
werden sollte. Die große Koalition sei seiner Meinung nach immens teuer<lb/>
und die kleine Koalition könnte höchstens temporär sich bewähren. In<lb/>
Deutschland hat die große Koalition in der Vergangenheit mit <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__121042">Strauß</rs> gute Arbeit geleistet. Die kleine Koalition jetzt wird die<lb/>
FDP spalten, dies war übrigens schon einmal der Fall, als der Ritterkreuz<lb break="no"/>träger <rs type="person" ref="#per__140840">Mende</rs> Obmann der FDP wurde und eine Rechtspolitik betrieb.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_14"><rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> von der ÖVP ist jetzt böse, auf der einen Seite verlangte er in der<lb/>
Öffentlichkeit, die Parteisekretariate sollten über Personalprobleme<lb/>
nicht entscheiden, er hat sich hier dem Betriebsrat der ÖMV angeschlossen<lb/>
und als jetzt der Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> von der ÖIAG die entsprechen<lb break="no"/>den Vorschläge machte und die auch beschlossen wurden, ist er sehr ver<lb break="no"/>ärgert. Für die Verstaatlichtensanierung verlangt er Unterlagen der<lb/>
ÖIAG, die er bekommen hat. Diese möchte er jetzt im Subkomitee <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>, <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs><lb/>
und ein Ökonom und <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs>, <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> und <rs type="person" ref="#per__117674">Ostleitner</rs>, die jetzt noch durch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> ergänzt werden, daß darüber gesprochen wird. Vorerst, meinte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, muß es zu einem politischen Gespräch und Entscheidung kommen.<lb/>
In Wirklichkeit, und das kam aus einer Nebenbemerkung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> heraus,<lb/>
ist <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> verärgert, weil <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> durch eine Indiskretion in einem kleine<lb break="no"/>ren Kreis über die Unfähigkeit der Verhandlungsführung <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> kritisierte<lb/>
und irgendjemand dies auch den Zeitungen gesteckt hat. Der Kurier-Red.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137507">Rauscher</rs>, ein übler Patron, wird jetzt nur mehr Kommentare schreiben und<lb/>
hat daher die Absicht sich als Extrem-ÖVPler so fest dort zu verankern,<lb/>
daß ihn niemand wirklich entfernen kann. Er streicht daher jetzt beson<lb break="no"/>ders die Redlichkeit <rs type="person" ref="#per__111325">Mocks</rs> heraus, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erinnert dagegen an die<lb/>
Affäre <rs type="person" ref="#per__126906">Rabelbauer</rs>, WBO, wo er jetzt mit <rs type="person" ref="#per__133368">Sauerzopf</rs> als Wahlkämpfer auftritt,<lb/>
oder die Redlichkeit <add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__1137983">Klaus</rs>, der gehen mußte, weil seine Frau Grundstück<lb break="no"/>transaktionen machte, u.a. haben sie sich selbst ein Seegrundstück im<lb/>
Naturschutzgebiet angeeignet und dort dann auch gebaut, nachdem der<lb/>
Landeshauptmann es dafür extra umwidmen mußte. Gegen den Kurier wird<lb/>
man daher wieder eine Aktion starten müssen; da 50 % der Leser Soziali<lb break="no"/><pb n="66-1112" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1112.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sten sind, treffen solche Aktionen den Kurier hart, allerdings ist die<lb/>
Folge, daß dann der Gesamtbetriebsrat, wo insbesondere die Setzer und<lb/>
Drucker mitvertreten sind, <add>[diese]</add> dann zu ihm kommen und gegen diese Aktion<lb/>
Stellung nehmen, da sie um ihre Beschäftigung fürchten. Profitieren von<lb/>
solchen Aktionen tut allerdings nicht die AZ, sondern die Kronen-Zeitung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_15"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist jetzt ein bißchen optimistischer, weil er eine Aufbruchstimmung<lb/>
in der SPÖ feststellen kann. Jetzt wird es notwendig sein, als letzten<lb/>
Schritt insbesondere die eigenen Mitglieder und Funktionäre zu mobili<lb break="no"/>sieren – Ende des Jahres dann insbesondere der Wahlkampf auf Hochtouren<lb/>
laufend sich auch wieder mit dem Gegner mehr auseinandersetzen.<lb/>
Die ÖVP wird den Wahlkampf so verschärfen, daß man daraus schon sagen<lb/>
wird, hier kann man doch wirklich keine Koalitionsgesinnung erkennen<lb/>
und eine Koalition ist daher auch nach den Wahlen nicht zu erwarten.<lb/>
Die Meinungsumfragen ergeben, daß jetzt die Anhänger der großen Koali<lb break="no"/>tion in beiden Lagern kleiner werden. Die kleine Koalition war immer<lb/>
unpopulär. <rs type="person" ref="#per__122970">Steger</rs> möchte sich jetzt als Grüner profilieren, dies wird<lb/>
ihm aber nicht gelingen, denn die echten Grünen in Österreich sind mei<lb break="no"/>stens am linken Rand angesiedelt. Die Sozialisten können da mit viel<lb/>
mehr Recht sagen, daß sie für die Grünen mehr übrig haben, denn immer<lb break="no"/>hin war es das erste Mal, daß ein Gesundheitsministerium von einer Sozia<lb break="no"/>listischen Partei errichtet wurde. Trotzdem appellierte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aber an<lb/>
alle, man müsse jetzt endlich die Kraftwerke fertig machen. Es darf nicht<lb/>
der Eindruck entstehen, daß die Regierung immobilisiert ist. Wichtigste<lb/>
Vorhaben müßten jetzt rasch erledigt werden, sonst bekommen wir die 200.<lb/>
000 Arbeitslosen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, das Herumreden über die große Arbeits<lb break="no"/>losigkeit ist schlecht, es bedingt nur, daß Unternehmer mehr Arbeitskräf<lb break="no"/>te freisetzen, als sie sonst vielleicht machen würden. Mercedes hat ange<lb break="no"/>droht, er wird in seinen 2000 Werkstätten je 1 Beschäftigten kündigen<lb/>
und die Installateure haben auch eine solche Tendenz zu erkennen gegeben.<lb/>
Mercedes wollte allerdings damit eine Lösung der steuerlichen Belastung<lb/>
ihrer Autos erreichen, was ihnen auch geglückt ist. Wenn wir tatsäch<lb break="no"/>lich 200.000 Arbeitslose kriegen, dann haben wir die Wahl verloren. In<lb/>
den letzten Monaten ist es geglückt, das Korruptionsimage, das die<lb/>
SPÖ vor zwei Jahren angehängt bekommen hat, jetzt langsam abzubauen.<lb/>
Das Arbeitslosenproblem würde uns aber bei den Wahlen viel härter<lb/>
treffen. Die Maßnahmen der Regierung sind deshalb schwer durchzusetzen,<lb/>
weil die Ministerialbeamten es sabotieren, die Handelskammer und insbe<lb break="no"/>sondere die Gewerbebetriebe. Trotzdem muß rasch entscheiden werden, die<lb/>
<choice><choice><sic>Arbeitslosen dürfen</sic><corr>Arbeitslosigkeit,</corr></choice></choice> auch die Jugendarbeitslosigkeit, die gar nicht so<lb/>
arg war, darf nicht jetzt stärker werden, vor allem aber die Ankündigung<lb/>
<pb n="66-1113" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1113.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>darüber muß aufhören.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_16">Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> meldete sich und meinte, daß es taktisch richtig<lb/>
war, über die Jugendarbeitslosigkeit zu sprechen, ansonsten wäre es nicht<lb/>
möglich gewesen, den Lehrlingsunterbringungserfolg zu erzielen. Ich<lb/>
hatte bereits vorher einmal <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> erklärt, daß ich nur aus Solidari<lb break="no"/>tät für ihn zu dieser Theorie schweige, für mich war von allem Anfang<lb/>
an klar, daß bei sinkender Schulentlassungszahl wir sehr wohl das Lehr<lb break="no"/>lingsproblem lösen können und die wirkliche Schwierigkeit liegt nämlich<lb/>
bei der Unterbringung der aus den Mittelschulen kommenden Abgängern.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> bestätigte dies auch indirekt, indem er mitteilte, bis zu<lb/>
25 Jahren gibt es 32 %, bis zu 30 Jahren sogar 41 % der Arbeitslosen.<lb/>
Wir haben also kein Lehrlingsunterbringungsproblem, sondern Jugendarbeits<lb break="no"/>losigkeit von ausgebildeten Leuten. Er hat in Salzburg in der Regie<lb break="no"/>rungsbesprechung dies, 210.000 Arbeitslose, vertraulich <choice><choice><sic>beitgeteilt</sic><corr>mitgeteilt?</corr></choice></choice>, an<lb break="no"/>schließend wurde er dann vom Kurier-Redakteurin <rs type="person" ref="#per__1137984">Pauli</rs>, die alles gewußt<lb/>
hat, eben interviewt und mußte sich dann dort äußern. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> beschwerte<lb/>
sich ebenfalls, daß Informationen, die er in diesem Kreis dort gemacht hat,<lb/>
weitergegeben wurden, er wird sich in Zukunft überlegen, ob man in diesem<lb/>
Kreis, wie er sich in Salzburg zusammengesetzt hat, wirklich etwas berich<lb break="no"/>ten darf. Die Ausweitung, die dort erfolgte, wird nicht mehr stattfinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_17"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> appellierte noch einmal, daß wir den Kraftwerksausbau jetzt drin<lb break="no"/>gend durchführen müssen, insbesondere verwies er darauf, daß bei der<lb/>
Vertrauenspersonenkonferenz in Linz Präs. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> mit seinem Appell an die<lb/>
Einheitlichkeit einen Riesenerfolg gehabt hat und danach müßte sich<lb/>
jetzt die Regierung richten. Vor den Wahlen sei es unerträglich, wenn<lb/>
jedermann glaubt, er kann tun und reden, was er will. Die Meinungen müßten<lb/>
abgestimmt werden, es müßte eine innere Integration erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_18"><rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> berichtete ihm, daß die Donauuferbahneinbindung jetzt erledigt<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_19">Eine Frau appellierte an ihn, man sollte sich des Sozialminister <rs type="person" ref="#per__98063">Weißen<lb break="no"/>berg</rs> erinnern, er überlegt, wie man dies am besten machen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_20">Die Wohnbaugesetznovelle 83 muß so schnell als möglich erfolgen, was<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</rs> auch zusagte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_21">Der ungarische Ministerpräsident <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> wird jetzt nach Wien kommen und<lb/>
er wird die ungarische liberale Politik weiter unterstützen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1114" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1114.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_22">Auch der Präsident der Nationalbank, <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>, hätte sich bei der Hilfe für<lb/>
die Ungarn hervorragend bewährt. Bei den Standby-Krediten war <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> als<lb/>
Wortführer tätig. Wäre dies nicht möglich gewesen, hätte der Liberali<lb break="no"/>sierungsprozeß abgebrochen werden müssen. <choice><choice><sic>H</sic><corr>LH?</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__114583">Kery</rs> verlangt den kleinen<lb/>
Grenzverkehr zwischen Burgenland und Ungarn, dies wird aber wegen des<lb/>
Einspruches der Handelskammer, aber auch aus Verfassungsgründen nicht<lb/>
gehen. Da <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> seine Frau mitbringt und Frau <rs type="person" ref="#per__140654">Kreisky</rs> sie nicht abholen<lb/>
konnte hat sich <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> bereit erklärt für sie einzuspringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_23"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat eine Aussprache mit Textilleuten, insbesondere Textilhändlern,<lb/>
gehabt. Ihm erscheint es notwendig, daß jetzt die Aufträge zwischen Post,<lb/>
Bahn, Gendarmerie und sonstigen öffentlichen Auftragsgebern abgestimmt<lb/>
werden, damit nicht Überstunden anfallen, wenn dann im letzten Moment<lb/>
eben dringende Bestellungen erfolgen. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> verwies darauf, daß die<lb/>
Fristenüberschreitung meistens von der Textilindustrie erfolgt, weil sie<lb/>
Exportaufträge vorziehen, was an und für sich zu begrüßen ist. Er bleibt<lb/>
aber jährlich mit 10.000 bis 20.000 Garnituren im Rückstand, braucht<lb/>
aber diese Ausrüstung, um die Einrückenden entsprechend einkleiden zu<lb/>
können. Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__123215">Fast</rs> meinte, in der Textilindustrie haben insbe<lb break="no"/>sondere die Importe von Garnen einen negativen Einfluß auf die Beschäfti<lb break="no"/>gung, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, dies dürfe uns als Planwirtschaftspartei nicht<lb/>
passieren. <rs type="person" ref="#per__123215">Fast</rs> hat nur vergessen, daß Importe liberalisiert sind und<lb/>
wir sozusagen quantitative Beschränkungen gar nicht festlegen können.<lb/>
Die lange Diskussion endete damit, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs><lb/>
ersuchte, er sollte die Koordination der öffentlichen Aufträge durch<lb break="no"/>führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Bitte vorsichtig beobachten, wie das Sozialmini<lb break="no"/>sterium diese Frage wirklich lösen möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_25"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte dann auch bezogen auf das Sonntagspressegespräch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111740">Dallingers</rs>, man sollte über die Sozialversicherungssanierung jetzt nicht<lb/>
so viel andeuten. Man kann nicht nur darüber diskutieren, denn da wer<lb break="no"/>den die Pensionisten nur verunsichert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> machte dann auch die Be<lb break="no"/>merkung, daß die Junge Wirtschaft jetzt die Donnerstag-Feiertage ab<lb break="no"/>schaffen möchte, ohne daß auf dieses Problem von <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> oder sonst<lb/>
jemand besonders eingegangen wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_26"><rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ersuchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> für die Nahrungsmittelhilfe beim Finanzminister<lb/>
die Verdoppelung durchzusetzen, derzeit 5000 to, in Hinkunft sollen<lb/>
10.000 to Entwicklungshilfe gegeben werden können. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> war bei dieser<lb/>
<pb n="66-1115" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1115.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Regierungsbesprechung nur ganz kurz anwesend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_27"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersuchte Wissenschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> für das Wirtschaftsmuseum,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137985">Dotschekal</rs>, entsprechende Mittel zur Verfügung zu stellen. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> erklärt<lb/>
für die Museen so geringe Mittel zu haben, daß die geforderten 30 Mio.<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__1137985">Dotschekal</rs>, aber auch ein geringerer Betrag nicht gegeben werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_28"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat von LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs> wegen Bauknecht ein Kabel bekommen. Er er<lb break="no"/>kundigte sich über die Situation. Ich habe ihm erklärt, daß jetzt die<lb/>
FGG 2 Geschäftsführer sucht, die deutsche Bauknecht geht jetzt end<lb break="no"/>gültig in Konkurs und Österreich wird folgen. Für Spielberg und Rotten<lb break="no"/>mann müssen daher Auffanggesellschaften gegründet werden. <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs><lb/>
meinte, Spielberg wird durch die Motorenproduktion weiter gut beschäf<lb break="no"/>tigt sein, nur für Rottenmann sieht er keinerlei Möglichkeiten. Er erklärte<lb/>
sich, wie ich bereits in meinen Ausführungen festgestellt habe, außerstande<lb/>
270 Mio. S für die neuen Auffanggesellschaften bereitzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_29">Gesundheitsminister <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> berichtete, daß das Sonderabfallgesetz und<lb/>
das Bundesanstalt-für-Umweltschutz-Gesetz zurückgestellt wird. LH <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzen<lb break="no"/>böck</rs> hat ihm jetzt ein Ultimatum gestellt, daß für Asten, Sonderabfall<lb break="no"/>beseitigungsprojekt, der Bund die 70 Mio. S unbedingt geben müßte. Da<lb/>
der Finanzminister nicht anwesend war, konnte darüber auch keine Entschei<lb break="no"/>dung getroffen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_30">Die VÖEST-Alpine wird jetzt Spitäler errichten, 10 kleine in Nigeria,<lb/>
10 250-Betten-Spitäler in Algier. Die Mediziner müßten dafür aber zur<lb/>
Verfügung gestellt werden, dafür wird ein Ministerkomitee aus BKA,<lb/>
Gesundheitsministerium, Finanz- und Wissenschaftsministerium eingesetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_31">Bautenminister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> berichtet, daß der Marchfeldkanal durch den<lb/>
Wasserwirtschaftsfonds nur dann finanziert werden kann, wenn eine No<lb break="no"/>velle erfolgt oder ein eigenes Finanzierungsgesetz für die 1 1/2 Mrd.<lb/>
geschaffen wird. Die Bauträgerschaft soll beim Bund bleiben. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
vermerkt, daß jetzt die beteiligten Ministerien ja jetzt mit <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs><lb/>
eine Aussprache über den Marchfeldkanal haben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_32">Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> berichtet, daß eine AK-Umfrage jetzt ergeben hat,<lb/>
daß 76 % der Arbeiter der Regierung zutrauen, daß sie das Beschäftigungs<lb break="no"/>problem lösen kann. Ein so gutes Ergebnis war schon lange nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_33">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte AK-Untersuchung vorlegen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1116" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1116.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_34">Die ÖVP hat jetzt eine Aktion "Die Uni gratuliert" gestartet, dadurch hat<lb/>
es den Eindruck, als wenn die Universität jetzt das 1-Jahres-Jubiläum<lb/>
des Salzburger Programmes der ÖVP mitgestaltet. In Wirklichkeit handelt<lb/>
es sich um 6 Großveranstaltungen, wo jeweils Universitätsprofessoren auch<lb/>
aus Deutschland referieren werden, vorher wird aber von den ÖVP-Spitzen<lb break="no"/>leuten <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>, <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> usw. eine Art Einleitungsreferat gehalten. Für diese<lb/>
Aktion konnte sie, wo <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> vorher spricht, auch den Bundespräsidenten<lb/>
gewinnen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entscheidet, daß das Zentralsekretariat mit Unter<lb break="no"/>schrift des stellvertretenden Vorsitzenden, heißt also <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, den Bundes<lb break="no"/>präsidenten darüber informieren soll. Ob er dann daran teilnimmt, bleibt<lb/>
natürlich ausschließlich dem Bundespräsidenten überlassen. Wissenschafts<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> meinte, <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> sollte ihr eine schriftliche An<lb break="no"/>frage darüber im Nationalrat stellen, <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> ist nicht ganz sicher, denn<lb/>
die Universität hat ja die Einladung nicht ausgeschickt, sondern die<lb/>
ÖVP.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_35">Ich berichte über die Vorsprache des Botschafters <rs type="person" ref="#per__122250">Schramm</rs> wegen der Ab<lb break="no"/>wicklung des von Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> übergebenen Paketes, ins<lb break="no"/>besondere die Kreditregelung. Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs> schließt sich<lb/>
gleich an und meint auch bezüglich der Finanzierung der Entwicklungshilfe,<lb/>
z.B. Simbabwe, 1 1/2 Mrd. Stahlwerk der VÖEST-Alpine, die der Exportaus<lb break="no"/>schuß der Kontrollbank abgelehnt hat, müßte man reden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersucht<lb/>
Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> den Finanzminister zu informieren, damit dieser<lb/>
mir noch im laufe des Tages Bescheid sagt. Bezüglich der Kreditgewährung<lb/>
an die Oststaaten, insbesondere des Polenkredites, wird für 8.10., 11.00<lb/>
Uhr, im Nationalrat eine Sitzung zwischen Bundeskanzler, Finanzminister<lb/>
und mir festgelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_36">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte eintragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_37">Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> verweist darauf, daß die ÖVP durch ihre Mehrheit im<lb/>
Bundesrat, wenn sie die 8-Wochen-Frist des Einspruches ausnützt, alles<lb/>
sabotieren kann. Es müßte daher bis Ende November alles im Nationalrat<lb/>
beschlossen sein, u.a. auch das Haftungsrahmengesetz für 3 1/2 Mrd. S<lb/>
für die verstaatlichte Industrie. Zu diesem Zweck muß bis 8 und 9 alles<lb/>
dem Nationalrat zugewiesen werden oder mit Initiativanträgen gemacht<lb/>
werden. Die Gefahr, daß die ÖVP diese Frist ausnützt, ist jetzt sehr groß,<lb/>
da dies ja mit Ende der Legislaturperiode von Bedeutung ist, weil<lb/>
keine Beharrungsbeschlüsse mehr gefaßt werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_38">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte auf diese Termine auch für Handelsministeriums<lb break="no"/>vorlagen besonders achten.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1117" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1117.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_39">Über die Aktionen des Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__128688">Graff</rs>, Geschichten von Dr. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wird<lb/>
festgestellt, daß die SPÖ sehr wohl in der Wahlkampfkostenbeschränkungs<lb break="no"/>kommission diese Ausgaben mit 1 Mio. ausgewiesen hat, die tatsächlich auch<lb/>
die SPÖ dafür zur Verfügung gestellt hat. Die Inseratenkosten haben<lb/>
nicht 5 Mio. ausgemacht, wie <rs type="person" ref="#per__128688">Graff</rs> behauptet, aber immerhin tatsächlich<lb/>
3 1/2 Mio. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> versicherte, er hat nicht gewußt, woher das Geld kommt<lb/>
und Dr. <rs type="person" ref="#per__132605">Damian</rs>, der Rechtsanwalt, der diese Aktion leitete, an der indi<lb break="no"/>rekt <rs type="person" ref="#per__1138016">Jürgens</rs>, <rs type="person" ref="#per__1138015">Berger</rs> und auch <rs type="person" ref="#per__126884">Polsterer</rs> vom Kurier beteiligt waren,<lb/>
sind teilweise tot und können von ihm als Zeugen ja nicht geführt<lb/>
werden. <rs type="person" ref="#per__128688">Graff</rs> will sich mit dieser Aktion nur rächen, weil <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> jetzt<lb/>
eine Untersuchung der Schwarzgelder durchführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_40">Für 13. Oktober wird eine Besichtigung des Videowerkes vorgesehen, um<lb/>
9.30 Uhr soll beim BKA mit einem Bus gestartet werden. Um 12.15 gibt<lb/>
es ein Mittagessen, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verlangte aber, daß dies höchstens dann ak<lb break="no"/>zeptiert wird, wenn es mit den anderen Arbeitern in der Werksküche ein<lb break="no"/>genommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_41">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte eintragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_42">Im Ministerrat gab es dann keinerlei Probleme, ich ersuchte Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, daß er mich von Sonntag bis Mittwoch für den<lb/>
Besuch <add>[in]</add> Griechenland, Albanien und Jugoslawien vertritt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_43">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wurde von <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_44">Dir. <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs> berichtet mir, daß die Versuche in Italien über die<lb/>
Staumauer Kölnbrein positiv abgeschlossen werden konnten. Für die Staumauer<lb/>
besteht keine wie immer geartete Gefahr, die Wasserdurchlässigkeit, glaubt<lb/>
er, kann man auch in den Griff bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_45">Der albanische Botschafter <rs type="person" ref="#per__133961">Kroi</rs> war angeblich wegen meiner Reise nach<lb/>
Albanien gekommen, konnte mir aber gar nichts Neues mitteilen. <rs type="person" ref="#per__133961">Kroi</rs><lb/>
war im Gegenteil sehr daran interessiert von MR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__116120">Hille</rs> un<lb break="no"/>sere Importmöglichkeiten von Rohstoffen im Detail zu erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_46">Der ehem. österreichische Botschafter <rs type="person" ref="#per__143959">Enderl</rs>, jetzt schon pensioniert, hat<lb/>
sich an einem Hotel in Wildschönau beteiligt, bei einem Umsatz von<lb/>
3 1/2 Mio. haben sie jetzt bei der Raika Schulden von fast zweimal der<lb/>
Umsatzziffer, sie möchten umschulden, weil angeblich das Hotel noch<lb/>
<pb n="66-1118" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1118.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>immer einen Schätzwert von 12 Mio. hat, Versuche es zu verkaufen, sind aber<lb/>
bis jetzt gescheitert. Ich erkläre mich nur bereit mit MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> dieses<lb/>
Problem zu besprechen, ob er einen Käufer wüßte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_47">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> entsprechend verständigen, damit er<lb/>
sich mit <rs type="person" ref="#per__143959">Enderl</rs> ins Einvernehmen setzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_48">Bei der Staatswappenverleihung der Fa. Zimmer, Einbau <add>[von]</add> Tachometern und<lb/>
Heizungen in Autos, zeigen meine Unterlagen, daß 30 Beschäftigte sind,<lb/>
in Wirklichkeit sind es aber 60. Auch die Unterlagen des Handelskammer<lb break="no"/>vertreters stimmen nicht, denn er spricht davon, daß diese Firma in 8<lb/>
Gremien <add>[sitzt?]</add>, in Wirklichkeit ist es 1/3 mehr. Ich verstehe nur nicht, warum<lb/>
man noch immer das System bei uns nicht geändert hat, die Redeunterla<lb break="no"/>gen werden zu einem Zeitpunkt erstellt, wo die endgültige Verleihung<lb/>
noch nicht feststeht, das Ergebnis ist, daß ich stets mit unaktuellen<lb/>
Ziffern ausgestattet bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_49">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Dies müßte man doch wirklich ändern können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_50">Die ARGE für österr. Gemeinwirtschaft hat eine neue Leitung, Stadtrat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs> als Präsident, Dipl.Vw. <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> als neuer Generalsekretär, sozusa<lb break="no"/>gen für sein Entree habe ich mich bereit erklärt, über Fernwärme ein<lb/>
Referat zu halten. Ich verwies dort besonders auf das neue Beschäfti<lb break="no"/>gungsprogramm und daß in Hinkunft die Fernwärme von uns im Handelsministe<lb break="no"/>rium stark gefördert wird. Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__118218">Reichl</rs> hat dann die technische Seite und<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> insbesondere die beiden Fernwärmegesetze erörtert. Darüber gab<lb/>
es eine sehr interessante Diskussion. Ein Vertreter der Handelskammer<lb/>
Salzburg meinte nur, er sei gegen die Fernwärme, denn diese sichere keine<lb/>
Beschäftigung, sondern koste in Wirklichkeit Beschäftigte, wenn man an<lb/>
die Kohlenhändler denkt, die ja immer weniger werden. Dies habe ich dann<lb/>
aber leicht widerlegen können, denn nach Wirtschaftsforschungsberechnungen<lb/>
ist für 1 Mrd. Fernwärme mit 1.640 Beschäftigte zu rechnen. An und für<lb/>
sich halte ich ja diese Rechnungen für sehr zweifelhaft, in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit kommen sie aber sehr gut an. Einstimmig wurde dort diskutiert,<lb/>
daß man bei aller zukünftiger Aktivität der Fernwärme nicht eine Politik<lb/>
betreiben dürfe, wodurch andere schon installierte leitungsgebundene<lb/>
Energien, sei es Gas oder Elektrizität, aus Gebieten verdrängt werden, wo<lb/>
sie auch in Zukunft die Versorgung besser gestalten. Die wichtigste<lb/>
Arbeit ist aber zwischen oft alteingesessenen Fernwärmeunternehmungen,<lb/>
die Grazer Stadtwerke seit 20 Jahren, in Wels heute 32 % der Bevölkerung<lb/>
<pb n="66-1119" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1119.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>fernwärmeversorgt, und den neuen Gebieten und den Methoden zweckmäßig ver<lb break="no"/>bunden werden müßten. Sekretär <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> hatte befürchtet, daß bei meiner<lb/>
Diskussion ein harter Angriff der ÖVP wegen der hohen Fernwärmepreise<lb/>
kommen wird. Ich habe daher in meinem Referat bereits diese Argumenta<lb break="no"/>tion entkräftet und die erwarteten Angriffe sind eigentlich ausgeblieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_51">Botschafter <rs type="person" ref="#per__122250">Schramm</rs> von der DDR hatte den Wunsch mit dem Österreichre<lb break="no"/>ferenten <rs type="person" ref="#per__125951">Reh</rs> wegen der Paketlösung mit mir zu reden. Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Sal<lb break="no"/>cher</rs> hatte mir vorher mitgeteilt, er könne sich nicht vorstellen, daß<lb/>
solange die Verhandlungen in Amerika wegen des dreifachen A-Ratings,<lb/>
Triple A, nicht abgeschlossen sind, ein solches Kreditpaket nicht be<lb break="no"/>schlossen werden kann. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> sagte nur zu, Einzelgeschäfte die vorge<lb break="no"/>legt werden, würden finanziert werden, natürlich auch mit einer Bundes<lb break="no"/>garantie. Derzeit hat die österreichische Kontrollbank 27 Mrd. S Kredite,<lb/>
die bundesverbürgt sind, bei österreichischen Banken sind dann noch 8 Mrd.<lb/>
S, insgesamt ist die DDR bei uns mit 35 Mrd. verschuldet. Staatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> hat allerdings <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dezidiert erklärt, daß die Verpflichtungen<lb/>
aus diesen Krediten, d.h. die Verzinsung und Rückzahlung voll garantiert<lb/>
wird. Botschafter <rs type="person" ref="#per__122250">Schramm</rs>, aber insbesondere <rs type="person" ref="#per__125951">Reh</rs> erklärte, daß ein solches<lb/>
Paket mit Exportmöglichkeiten für 3 Jahre, im 4. Quartal 82 bis 85 wird<lb/>
die DDR pro Jahr 700 Mio. S Schuhe und Textilien aus Österreich einführen,<lb/>
Weiterführung der Kooperation auf Garne und Gewebe auf 1 Mrd. S, Weiter<lb break="no"/>führung der Importe von veredelten metallurgischen Erzeugnissen aus<lb/>
Österreich von der VEW und andere, Weiterführung der Kooperation mit der<lb/>
VÖEST auf dem bestehenden Niveau, Übernahme und Weiterverkauf öster<lb break="no"/>reichischer Getreideüberschüsse, hier hat die DDR ja jetzt 100.000 to<lb/>
Gerste mit Österreich bereits abgeschlossen. Wenn Österreich Vorschläge<lb/>
anderer Waren hat, würde die DDR das positiv entgegen nehmen und prüfen.<lb/>
Die DDR ist außerdem zu einem Abschluß mit Ranshofen bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_52">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs> Bitte mit GD <rs type="person" ref="#per__116449">Streicher</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_53">Die ÖMV könnte Öl in die DDR zwecks Verarbeitung in der DDR und Weiter<lb break="no"/>verkauf z.B. an Westberlin liefern. Mit der VÖEST könnte der Verkauf auf<lb/>
Drittländern verhandelt werden. Dafür erwartet die DDR einen Finanzkre<lb break="no"/>dit von österreichischen Banken zu international üblichen Konditionen<lb/>
für 83 bis 85. Botschafter <rs type="person" ref="#per__122250">Schramm</rs> hat dann erstmals mir gegenüber<lb/>
den Betrag genannt, nämlich 4 bis 5 Mrd. S. Die DDR braucht deshalb jetzt<lb/>
eine solche Entscheidung, weil sie sich mit diesen Importen 3 Jahre bindet<lb/>
und das einplanen muß. In Wirklichkeit ist es für mich gar keine Frage,<lb/>
<pb n="66-1120" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1120.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daß es der DDR darum geht, eben neue Kredite zu bekommen. Ich habe daher,<lb/>
ohne auf die Information <rs type="person" ref="#per__97891">Salchers</rs> einzugehen, nur erklärt, ein solcher<lb/>
Kreditrahmen kann derzeit vom Finanzministerium nicht gewährt werden.<lb/>
Nach längeren Verhandlungen einigten wir uns dahingehend, daß es der<lb/>
DDR auch genügen würde, wenn der Bundeskanzler in Anwesenheit des Fi<lb break="no"/>nanzministers und mir eine solche Absichtserklärung einer Kreditgewäh<lb break="no"/>rung dem Dr. <rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs> und Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, die nach Wien kommen würden,<lb/>
abgeben könnte. Ich stellte dabei noch einmal eindeutig fest, daß es<lb/>
sich dann nur um einen gebundenen Kredit handeln kann und um keinen<lb/>
Finanzkredit, mit dem die DDR natürlich die anderen Schulden abdecken<lb/>
möchte. Die Aussprache zwischen <rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs>, <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs><lb/>
könnte natürlich streng vertraulich durchgeführt werden. Ich habe diesen<lb/>
Vorschlag am Abend dann Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> gemacht, der damit ein<lb break="no"/>verstanden ist, eine diesbezügliche Mitteilung habe ich dann beim Abend<lb break="no"/>essen auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gemacht, der mich ermächtigte mit dem Botschafter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__122250">Schramm</rs> in dieser Richtung die Gespräche zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_54">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__122250">Schramm</rs> für Abend neuen Termin ver<lb break="no"/>einbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_55">Die Gespräche mit Außenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> während des Abendessens<lb/>
beim Bundespräsidenten waren eigentlich allumfassend. <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> ist neben<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gesessen, beim Kaffee hatte ich dann Gelegenheit dann mit ihm<lb/>
eingehend über die multilateralen und bilateralen Probleme zusprechen.<lb/>
Ungarn war sehr begeistert, und <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> hat sich sogar bei Bundeskanzler<lb/>
und vor allem beim Präs. <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> von der Nationalbank bedankt, daß jetzt<lb/>
unter besonders aktiver Teilnahme von <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> die Nationalbanken den Un<lb break="no"/>garn einen 300-Mio.-$-Kredit bis April nächsten Jahres gewährt haben,<lb/>
wodurch die Zahlungsfähigkeit einigermaßen aufrechterhalten bleibt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> erklärte mir allerdings, daß damit die Zahlungsschwierigkeiten<lb/>
noch nicht beseitigt sind, die ungarische Seite mußte daher gewisse<lb/>
Importrestriktionen beim GATT notifizieren. <rs type="person" ref="#per__119828">Veres</rs> meinte, dies sei<lb/>
alles temporärer Natur, denn sie wissen ganz genau, daß insbesondere<lb/>
mit Österreich sich ja der Warenverkehr vergrößern sollte und nicht, wie<lb/>
durch diese Maßnahme sicherlich auch der Fall sein wird, verkleinert.<lb/>
Die Tendenz bis zum Vorjahr war, daß immer mehr ungarische Exporte nach<lb/>
Österreich kamen, während die österreichischen Exporte nach Ungarn stark<lb/>
zurückgegangen sind. Dies hat sich jetzt im 81-er Jahr gewendet, im<lb/>
82-er Jahr ist bis jetzt eine gleichmäßige Tendenz, Beibehaltung der<lb/>
Ex- und Importe festzustellen, Das Handelsbilanzdefizit, das sich aller<lb break="no"/><pb n="66-1121" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1121.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dings in der Leistungsbilanz nicht so stark auswirkt, muß aber entsprechend<lb/>
verringert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_56"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat dann unter 4 Augen mir erklärt, daß er die Wirtschaftspolitik<lb/>
mit den Oststaaten nach wie vor fortsetzen muß. Der Finanzminister wird<lb/>
hier die notwendigen Mittel bereitstellen resp. die Bundesgarantie<lb/>
abgeben müssen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, es sei um die Finanzsituation schlecht<lb/>
bestellt, wenn das Triple A (AAA) nur davon abhängt, ob jetzt<lb/>
bekannt wird, daß wir den Oststaaten doch noch mehr Kredite geben, um<lb/>
überhaupt die Wirtschaftsbeziehungen aufrechterhalten zu können und<lb/>
keinen Zusammenbruch herbeizuführen. Da ich mich weder in der Vergangen<lb break="no"/>heit, noch jetzt, geschweige denn in der Zukunft in die Kompetenz eines<lb/>
anderen Ministers einmische, habe ich mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über dieses Problem<lb/>
nicht diskutiert. Ich kann mir sehr gut vorstellen, wie schwer es <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs><lb/>
in jeder Beziehung hat. Auf der einen Seite muß er trachten doch aus<lb break="no"/>ländisches Kapital und Kredit zu günstigeren Konditionen zu kriegen, dies<lb/>
geschieht, wenn man das dreifache A hat, daher muß <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> alles daran<lb/>
setzen, um es wieder zu erreichen. Nach <rs type="person" ref="#per__97891">Salchers</rs> Meinung wird diese Un<lb break="no"/>tersuchung in Amerika bis Ende des Jahres erledigt sein. Ich habe daher<lb/>
volles Verständnis für <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, daß man alles unternimmt, um diese Unter<lb break="no"/>suchungen nicht zu stören. Ich beneide <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> um diese schwierige<lb/>
Arbeit nicht. Auf der einen Seite muß er das österreichische Budget in<lb/>
Ordnung bringen und auf der anderen Seite diese schweren kreditpoli<lb break="no"/>tischen Fragen auch noch lösen. Ich habe auf alle Fälle die Absicht ihn<lb/>
in jeder Beziehung und gegen jedermann oder mit jedermann zu unter<lb break="no"/>stützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-09-28_57"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_1108_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1108-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.9.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_1108_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1108-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="66_1121_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1121-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="66_1121_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1121-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 148. Ministerratssitzung, 28.9.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="66_1121_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1121-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="66_1121_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1121-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="66_1121_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1121-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 146. Ministerratssitzung, 28.9.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_1121_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-09-28_1121-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>