<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 29. Oktober 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-10-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-10-29">Dienstag, 29. Oktober 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-02-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1307" facs="23_1974-10-29_1307.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 29. Oktober 1974</p><p xml:space="preserve">Die Besprechung mit den Mineralölgesellschaften hat nicht den<lb/>
gewünschten Erfolg. Ich hatte angenommen, dass es möglich sein<lb/>
müsste, die gesamte freiwillige Preissenkung noch um ein Monat<lb/>
zu verlängern. Zu meiner grössten Verwunderung leisteten aber<lb/>
die Internationalen ganz erheblichen Widerstand und hatten als<lb/>
Kompromiss vorgeschlagen, zwar das von mir verlangte Heizöl,<lb/>
extra leicht, mit 2.70 S weiter zu belassen, dafür aber den<lb/>
Dieselpreis um 10 gr. und Heizöl schwer um 50 S, d.h. bei<lb/>
Diesel um 50 % den Preis zu reduzieren und Heizöl schwer um 33 %<lb/>
und dies nur um ein weiteres Monat. Die Ölgesellschaften befürchteten,<lb/>
und das war schon berechtigt, wenn sie erst jetzt noch einmal<lb/>
die gesamte Preisverbilligung weiter prolongieren, dann im heurigen<lb/>
Jahr überhaupt zu keiner Erhöhung mehr kommen. Sie berufen sich<lb/>
darauf, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ihnen zusagte, dass sie diese freiwillige<lb/>
Preissenkung jederzeit nach dem 1. Oktober wieder zurücknehmen<lb/>
können. Da ich zum Ministerrat weglaufen musste, habe ich <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__112051">Singer</name> beauftragt, die Verhandlungen weiterzuführen. Ich<lb/>
selbst hatte noch keinerlei Zugeständnisse gemacht, sondern als<lb/>
<name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> nachher mir berichtete, er hätte sie auf dieses Kompromiß,<lb/>
ich ihm sofort erklärte, da müsse er die Zustimmung der Interessens<lb break="no"/>vertretungen, insbes. der Arbeiterkammer und der Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer, einholen. Mit der Landwirtschaftskammer hat er telefoniert<lb/>
und dort niemanden als einen subalternen Beamten getroffen. Ich<lb/>
verlangte deshalb vor meiner Abreise, daß er zumindestens mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</name> oder besser noch mit Präs. <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> die Zustimmung<lb/>
erreichen müßte. Die Arbeiterkammer, Dr. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name>, mit dem ich<lb/>
persönlich selbst sprach, war nicht bereit, den Heizöl-Schwer-<lb/>
Preis zu erhöhen. Durch Zufall traf ich am Flughafen Dr. <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name><lb/>
vom Gewerkschaftsbund, er war, als ich ihm Stand der Verhandlungen<lb/>
berichtete, sehr erschüttert. Sie hatten in einer Vorbesprechung<lb/>
und nachher bei der Preiskommission, wo gestern schon dieses<lb/>
Problem zur Sprache kam, geglaubt, mit ihrer Taktik den Ölge<lb break="no"/>sellschaften hohe Profite nachweisen zu können, mir dann eine<lb/>
entsprechende Entscheidungshilfe in die Hand zu geben. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit hat aber weder Arbeiterkammermann auf <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> einen Eindruck<lb/>
<pb n="23-1308" facs="23_1974-10-29_1308.jpg"/>gemacht, noch hat <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> oder <name type="person" ref="#per__112051">Singer</name> mir davon Mitteilung gemacht.<lb/>
Die Ölgesellschaften haben sofort richtig erkannt, daß ich<lb/>
primär an Heizöl extra leicht festhalten werde, und sind<lb/>
mir daher in diesem Punkt sehr entgegengekommen, für Diesel<lb/>
ist primär die Handelskammer zuständig und die hat ausdrücklich<lb/>
eine Zustimmungserklärung abgegeben. Für Heizöl schwer müssen<lb/>
wir auf alle Fälle in den Wintermonaten zu einem höheren Preis<lb/>
kommen als der Sommerrabattpreis gewesen ist, ansonsten wird sich<lb/>
nämlich niemand entschließen, <choice><choice><sic>Ölbanks</sic><corr>Öltanks?</corr></choice></choice> zu bauen, um diese Differenz<lb/>
zwischen billigem Sommerpreis und teureren Winterpreis zu lukrieren.</p><p xml:space="preserve">Vor dem Ministerrat sprach ich mit Staatssekr. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> und<lb/>
nach dem Ministerrat auch noch mit <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über<lb/>
den IX-er Posten für <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>. Es ist richtig, daß ich seinerzeit<lb/>
um <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> nach Brüssel zu bringen, erklärt habe, daß der IX-er<lb/>
Posten mitgeht und eben so lange als <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> noch aktiv ist,<lb/>
allerdings auf gar keinen Fall mit einer Verlängerung, wir dieses<lb/>
IX-er Postens verloren gehen. Da <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> erst nächstes Jahr<lb/>
in Pension geht, versuchte ich jetzt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> davon zu überzeugen,<lb/>
daß es notwendig ist, für <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> irgendwo einen IX-er Posten für<lb/>
ein Jahr auszuleihen. Es gibt zwei Möglichkeiten, das Außenamt<lb/>
gibt einen systemisierten her, da die Argumentation ja von mir<lb/>
sein könnte, zwei Jahre IX-er Posten für das Außenamt vom Handels<lb break="no"/>ministerium verliehen, sind genug, dagegen sträubt sich aller<lb break="no"/>dings <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name>, und wie ich zugeben muß, zurecht oder aus der<lb/>
Personalreserve, hier fällt im Unterrichtsministerium ein von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> <choice><choice><sic>ausgeborter</sic><corr>ausgeborgter?</corr></choice></choice> IX-er Posten an, den <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> für den erz<lb break="no"/>schwarzen, aber an und für sich angeblich loyalen Schulreformmann<lb/>
<name type="person" ref="#per__140944">Leitner</name> unbedingt haben möchte. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> wird sich weiterhin<lb/>
durch Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> und mir wegen einer Lösung<lb/>
bemühen.</p><p xml:space="preserve">LR <name type="person">Schober</name> von Kärnten hat mit <name type="person" ref="#per__115644">Kohlbacher</name>, Raumplanung, <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>,<lb/>
Fremdenverkehr, und <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name>, Grenzgebiethilfe, Einvernehmen über die<lb/>
Kärntner Wünsche erzielt. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> wird versuchen, die individuellen<lb/>
Fälle von Kärnten bevorzugt zu behandeln.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, <name type="person" ref="#per__98040"><choice><choice><sic>Weiß</sic><corr>Wais</corr></choice></choice></name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> und <name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> besprach ich die weitere Vorgangs<lb break="no"/>weise über die Einbringung von Preisregelung, Rohstofflenkung,<lb/>
Lastverteiler, d.h. die uns betreffenden Wirtschaftsgesetze.<lb/>
Da der Klub unbedingt Wert darauf legt, daß wir am 6. oder 7. Nov.</p><pb n="23-1309" facs="23_1974-10-29_1309.jpg"/><p xml:space="preserve">spätestens im Parlament eingebracht werden, weil ansonsten eine<lb/>
Behandlung nicht möglich ist, andererseits aber meine Idee, einen<lb/>
Initiativantrag erst dann einzubringen, bis man mit den Markt<lb break="no"/>ordnungsgesetzen mit Landwirtschaft einig ist, nicht akzeptiert<lb/>
wurde, müssen wir also jetzt die Gesetze im nächsten Ministerrat<lb/>
vorliegen haben. <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name> vom Parlament möchte unbedingt,<lb/>
daß im Parlament bereits konkrete Unterlagen liegen, bevor die<lb/>
Parteienverhandlungen darüber beginnen. Scheinbar verspricht er<lb/>
sich davon, daß die ÖVP, wenn sie jetzt bereits die Extremforderungen<lb/>
kennt, zu größeren Konzessionen bereit ist, ich habe deshalb<lb/>
zugestimmt, daß man ohne Begutachtung, eine solche ist in dieser<lb/>
kurzen Zeit ja nicht mehr möglich und wäre eine reine Farce, die<lb/>
Gesetze für den nächsten Ministerrat vorbereitet. Zur Entschuldigung<lb/>
kann ich sagen, daß alle diese extrem gesetzlichen Forderungen an<lb/>
das Preisregelungsrecht allen Beteiligten bekannt sind und sie<lb/>
schon einige Male diskutiert wurden. Der einzige neue Gesichts<lb break="no"/>punkt ist der Wunsch der Handelskammer gewesen, ein Antischleuderei<lb break="no"/>gesetz zu erlassen. Ich stehe auf dem Standpunkt, auch diese<lb/>
Forderung muß ins Preisrecht eingebaut werden, obwohl sie sinn<lb break="no"/>gemäß ins Unlautere Wettbewerbsgesetz gehört. Hier könnte sich<lb/>
nur die Arbeiterkammer aufregen, evtl. die Landwirtschaftskammer,<lb/>
daß sie diesen Gesetzentwurf noch niemals zur Begutachtung be<lb break="no"/>kommen hat.</p><p xml:space="preserve">Beim Flug nach Helsinki habe ich, nachdem ich mich neben <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
gesetzt habe, im auch über diese Vorgangsweise informiert. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
meinte, es wird doch nicht auf dem Preisrecht zu einer wesent<lb break="no"/>lichen Änderung kommen, obwohl er scheinbar bereit ist, um der ÖVP<lb/>
die Möglichkeit zu geben, beim Marktordnungsgesetz zuzustimmen,<lb/>
eine Preisregelungsnovelle, die unseren Wünschen entgegenkommt,<lb/>
zu akzeptieren. Da er aber wirklich die Details nicht kennt,<lb/>
habe ich auch nicht<add>[mit]</add> ihm über Details verhandelt. Er meinte nur<lb/>
ganz allgemein, die Handelskammer müßte auf dem § 3a bestehen.<lb/>
Ich verstehe dies so, daß er auf die Einstimmigkeit bestehen müßte,<lb/>
ging aber wie gesagt auf Details nicht ein, um erstens nicht unsere<lb/>
Taktik ihm sagen zu müssen und zweitens, um ihn nicht mit Detail<lb break="no"/>diskussion zu überfordern.</p><p xml:space="preserve">Wesentlich interessanter war, daß er unbedingt glaubte, bei uns<lb/>
steht schon der Wahltermin endgültig fest. Vielleicht hat er auch<lb/>
Bedenken wegen einer Vorverlegung, weil er erklärte, die Ent<lb break="no"/><pb n="23-1310" facs="23_1974-10-29_1310.jpg"/>scheidung liege ausschließlich auf der sozialistischen Seite<lb/>
wegen seiner Handelskammerwahlen. Er meint, er hätte 85 %<lb/>
der Stimmen im Wirtschaftsbund und könne schon einige Prozente<lb/>
evtl. verlieren. Ohne daß ich ihm davon Mitteilung machte, hofft<lb/>
ja der Freie Wirtschaftsverband, weil er 10.000 Mitglieder mehr<lb/>
hat, auf einen entsprechenden größeren Erfolg für seine Listen,<lb/>
nicht zuletzt durch den amtlichen Stimmzettel. Auf alle Fälle<lb/>
werden die Kammern in Hinkunft durch neue Leute ersetzt. In<lb/>
Wien wird <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> mit größter Wahrscheinlichkeit nicht mehr ge<lb break="no"/>wählt, sondern <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name> vom Gewerbe wird sein Nachfolger. In<lb/>
Niederösterreich wird <name type="person" ref="#per__140946">Cerny</name> ausgetauscht gegen <name type="person" ref="#per__111326">Schauer</name>, einem<lb/>
Spenglermeister. Auch in Oberösterreich wird <name type="person" ref="#per__140945">Schütz</name>, der einzige<lb/>
Kammerpräsident, der mich auch in seiner Zeitung immer attackiert<lb/>
hat, ebenfalls nicht mehr aufgestellt. Wer Nachfolger sein wird,<lb/>
steht allerdings noch nicht fest.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1306_01" facs="23_1974-10-29_1306-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.10.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1310_01" facs="23_1974-10-29_1310-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 138. Ministerratssitzung, 29.10.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1310_02" facs="23_1974-10-29_1310-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>