<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800610">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 10. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-06-10" to="1980-06-13">Dienstag, 10. Juni 1980 bis Freitag, 13. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0719" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0719.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_01">Dienstag, 10. Juni, bis <choice><choice><sic>Sonntag, 15.</sic><corr>Freitag, 13.</corr></choice></choice> Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_02">Beim Jour fixe in der Handelskammer infolge einer scheinbar<lb/>
politischen Besprechung <rs type="person" ref="#per__97893">Sallingers</rs> beim Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs><lb/>
allein hatte ich ihm die Verordnungsentwürfe für Transitlieferungen<lb/>
nach Iran übergeben. Die Handelskammer ist mit der Einschränkung des<lb/>
Transithandels nach Iran, wenn dieser zu stark zunehmen würde, voll<lb/>
inhaltlich einverstanden. Der Hauptgrund ist, dass sie befürchtet,<lb/>
dann die Exporte nach dem Iran entsprechend reduzieren zu müssen,<lb/>
wenn wir zu einer wesentlich Ausweitung des Transithandels kommen<lb/>
sollten. In diesem Fall würden die Amerikaner mit Recht über die<lb/>
österreichische Haltung empört sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_03">Neuerdings verwies ich darauf, dass die Ausschreibungen über zwei<lb/>
Sektionen sehr zögernd weitergehen, weil nicht zuletzt die ÖVP-<lb/>
Personalvertretung die grössten Schwierigkeiten macht. Seitens der<lb/>
Sozialisten werde ich auch jetzt resp. NR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> wegen partei<lb break="no"/>schädigendem Verhalten bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> angeschwärzt. Der Vorwurf ist<lb/>
für mich fast unbezahlbar. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> glaubt es zwar nicht, aber<lb/>
früher oder später wird der Brief doch bekannt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_04"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> kommt neuerdings auf die Bürges-Kreditobergrenze zu sprechen,<lb/>
das Präsidium hätte 9,75 % jetzt als Kompromiss vorgesehen. Die<lb/>
Kreditsektion möchte flexibel den Kreditrahmen, was übrigens auch die<lb/>
Handelskammer sofort akzeptieren würde, und jetzt 10,25 %<lb/>
verlangen. Als Orientierungshilfe könnten lt. Vorschlag der Handels<lb break="no"/>kammer dann die Bundesanleihen wie bei der Regierungszuschuss<lb break="no"/>aktion abgewickelt werden. Eine solche Lösung lehne ich kategorisch<lb/>
ab. Es stimmt, dass davon hauptsächlich die Zentralsparkasse,<lb/>
die Erste Österreichische und die Volksbanken betroffen sind.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> ersucht, ob ich mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> sprechen kann, damit dieser<lb/>
nicht die endgültige Antwort der Handelskammer moniert. Dies kann<lb/>
ist deshalb sofort zusagen, weil Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> die ganze Ange<lb break="no"/>legenheit sowieso schieben möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte das Ganze nicht dringendst be<lb break="no"/>handeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_06">Neuerdings beschwert sich <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> über unser Verhandlungssystem mit den<lb/>
Jugoslawen bezüglich einer regionalen Lösung des Grenzverkehrs. Die<lb/>
<pb n="55-0720" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0720.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Jugoslawen streben eine Art Accordino an, die Handelskammer,<lb/>
aber auch ich bin strikt dagegen. Jetzt gibt es die Idee,<lb/>
es sollte für den kleinen Grenzverkehr eine 10 Mio. S Waren<lb break="no"/>liste vereinbart werden, die zollfreien Warenverkehr ermöglicht.<lb/>
Die Handelskammer befürchtet, dass es nicht bei den 10 Mio. S<lb/>
bleiben wird, sondern im Laufe der Zeit dann doch eine Art Accordi<lb break="no"/>no herauskommt. Die Handelskammer ist bereit, sowohl das Messe<lb break="no"/>kontingent als auch die Kooperationen und auch den Industrie-,<lb/>
Banken, Gewerbe- und Verkehrssektor im Grenzgebiet entsprechend<lb/>
zu lockern, Veranstaltungen zu veranstalten, aber wenn es schon<lb/>
zu einem Regionalabkommen kommen muss, dann keinesfalls mit<lb/>
einer entsprechenden Zollbegünstigung. Da auch die Kärntner<lb/>
Landesregierung, LH <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs>, ganz entschieden gegen eine Sonder<lb break="no"/>regelung remonstriert und besonders darauf verweist, dass alles<lb/>
mit Kärnten abgesprochen werden muss, verständige ich neuerdings<lb/>
den Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> in Belgrad. Ich ersuche ihn, weitestgehende<lb/>
Zurückhaltung zu üben, was er mir auch zusagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> soll unverzüglich eine neuer<lb break="no"/>liche Sitzung mit den Interessensvertretungen und den Ländern<lb/>
einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_08"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> ersucht Frau Staatssekr. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, sie möge jetzt wegen<lb/>
der endgültigen Lösung des sogenannten Anti-Werbe-Pickerls mit<lb/>
der Handelskammer, Fachverband Werbung, zu einer Lösung kommen.<lb/>
Die Handelskammer schlägt vor, dass die Verteilung dieses<lb/>
Pickerls durch den Fachverband und das Handelsministerium er<lb break="no"/>folgen soll. Genau das wollte auch <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, sodass sie diesem<lb/>
Vorschlag sofort zustimmen kann. Durch ihre geschickte Taktik<lb/>
ist jetzt ein Wunsch der Handelskammer erfüllt und genau dies<lb/>
erreicht worden, was sie sich vorgestellt hat. Schwierigkeiten<lb/>
allerdings wird es noch innerhalb der Partei geben, denn dort ist<lb/>
man nach wie vor auf Verbote aus und möchte auch hier am lieb<lb break="no"/>sten gleich ein Verbotsgesetz. Die Fachgruppe ist in sich ja sehr<lb/>
zerstritten, der Leiter <rs type="person" ref="#per__115586">Prosquil</rs> wird wahrscheinlich gar nicht<lb/>
mehr kandidieren. Prof. <rs type="person" ref="#per__114057">Mittag</rs>, mit dem wir bis jetzt immer<lb/>
im Werbebeirat im Rahmen des Konsumentenpolitischen Beirates<lb/>
zusammengearbeitet haben, hat die besten Chancen dort der Chef<lb/>
zu werden. Dies wäre äusserst günstig, denn damit wird die<lb/>
<pb n="55-0721" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0721.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Kooperation zwischen <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> und <rs type="person" ref="#per__114057">Mittag</rs> noch verstärkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_09"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> fragt an, wie es jetzt mit den beabsichtigten Energie<lb break="no"/>arbeitsgruppe der sowj.-österr. Gemischten Kommission bestellt<lb/>
ist. Die Handelskammer wünscht, dass diese Arbeitsgruppe von<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> geleitet wird. Ich äussere mich dazu nicht endgültig,<lb/>
denn dazu warte ich ab, wie der neue Sekt.Chef in der Energie<lb break="no"/>sektion sich zu dieser Frage stellt. Sachlich wäre er sicher<lb break="no"/>lich der Zuständigere. Bezüglich des Atommülls berichte ich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs>, dass ich dem sowj. Botschafter <rs type="person" ref="#per__114403">Jefremow</rs> als österr.<lb/>
Verhandlungsmann GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> von der Verbundgesellschaft nominiert<lb/>
habe. Wir müssen abwarten, welchen Vorschlag jetzt die Sowjets<lb/>
wegen der weiteren Prozedere machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_10"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> berichtet über den <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>-Besuch in der CSSR, er hat mit<lb/>
Min.Präs. <rs type="person" ref="#per__113616">Strougal</rs> eine längere Aussprache gehabt, wo dieser<lb/>
insbesondere die guten Beziehungen und ganz besonders die aussen<lb break="no"/>politischen Leistungen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> herausgestrichen hat. Dies<lb/>
muss schon sehr stark gewesen sein, damit die Handelskammer solche<lb/>
Informationen weitergibt. Da die Tschechen mit der Exportmöglich<lb break="no"/>keit von Maschinen und Anlagen nach Österreich sehr unzufrieden<lb/>
sind, hat <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ihnen zugesagt, er wird eine entsprechende<lb/>
Veranstaltung resp. Aussprache mit österr. Unternehmern veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> soll diesen Plan weiter ver<lb break="no"/>folgen, damit wir entsprechende Informationen dann bei unserem Be<lb break="no"/>such geben können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_12">Bezüglich der Textileinfuhrscheine meint <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs>, könnte ich jetzt end<lb break="no"/>gültig den Vorschlag der Handelskammer von 4.000 S auf 25.000 S<lb/>
Erhöhung akzeptieren. Der Handel hatte ein Minderheitsvotum ange<lb break="no"/>kündigt, weil er die absolute Freigabe wollte. Die Industrie wieder<lb/>
hat ein Minderheitsvotum angekündigt, weil sie die Beibehaltung<lb/>
des jetzigen Systems und der 4.000-S-Grenze wünscht. Ihm ist es<lb/>
nur gelungen, beide zu einem Kompromiss, eben diese 25.000 S,<lb/>
zu bringen und dadurch zu verhindern, dass Minderheitsvoten in<lb/>
der Handelskammer-Stellungnahme abgegeben werden. Ich selbst habe<lb/>
zugesagt, ich werde dies genau prüfen. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> sah darin sofort eine<lb/>
Lösung ähnlich des Genau-Prüfens bei Ölpreisanträgen und meinte,<lb/>
dann kommt dies erst in etlichen Monaten. Ich sagte ihm eine<lb/>
schnellere Überprüfung zu.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0722" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0722.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Ich möchte mit Min.Rat <rs type="person" ref="#per__114500">Fischer</rs><lb/>
und den im Haus Betroffenen kurz sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_14">Bezüglich der §68-Staatswappen-Dekretsgenehmigungen urgiert<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> neuerdings die offenen Fälle. Ich ärgere mich auch<lb/>
sehr, dass dies alles so lange dauert und die Arbeiterkammer<lb/>
in manchen Fälle nicht bereit ist, nachzugeben, stelle aber<lb/>
neuerdings fest, dass ich gegen eine Interessensvertretung auch<lb/>
in dieser Frage nicht entscheiden werde. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> meint, Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hätte mit Präs. <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs> alle diese Fälle bereits<lb/>
besprochen und entsprechende wohlwollende Überprüfungen zugesagt<lb/>
erhalten. Ich hätte es sehr gerne gesehen, wenn der Fall<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126248">Reininger</rs>, Fachverbandsvorsteher von Büromaschinenhandel, gleich<lb break="no"/>zeitig der Organisator der IFABO, doch noch positiv erledigt<lb/>
werden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie stehen diese Fälle?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_16"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> urgiert neuerdings, dass bei der Ministeraussprache<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>, <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> und mir in Lübeck doch der Handels<lb break="no"/>delegierte <rs type="person" ref="#per__119788">Roth</rs> zugezogen werden soll. Ich habe ihm zwar<lb/>
nichts zugesagt, will den Fall aber mit Bundesrat <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs><lb/>
von der Schweiz bei der EFTA-Sitzung besprechen und feststellen,<lb/>
wer von Schweizer und deutscher Seite mitgenommen wird. Sicher<lb/>
ist nur eines, dass die örtlichen Botschafter nicht zugezogen<lb/>
werden sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_17">In der fraktionellen Vorbesprechung des Handelsausschusses<lb/>
wird die Taktik festgelegt. Weder <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> noch ich erwarten,<lb/>
dass die ÖVP dem Energiesicherungsgesetz zustimmt. Die Ver<lb break="no"/>handlung ist dann verhältnismässig auch sehr kurz, Dr. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> von<lb/>
den Freiheitlichen wäre bereit, eine modifizierte bessere<lb/>
Lösung des derzeitigen energiegesetzlichen Instrumentariums<lb/>
zuzustimmen, die ÖVP lehnt alles ab ausser der Erhöhung der<lb/>
Einlagerungsquote von 20 auf 25 %, die Landeshauptleute, welche<lb/>
von mir eine entsprechende Gesetzesregelung verlangt haben,<lb/>
damit sie in ihren Bundesländern die Ölgesellschaften ver<lb break="no"/>pflichten können, Lager anzulegen, haben sich innerhalb der<lb/>
ÖVP auch nicht durchgesetzt.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0723" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0723.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_18">In der Fraktion des Handelsausschusses am Nachmittag be<lb break="no"/>richtete ich dann eingehend über die bisherigen Absprachen und<lb/>
unsere weitere Taktik. Eine längere Diskussion entwickelt sich,<lb/>
zu der dann auch verspätet, aber doch noch zeitgerecht Klub<lb break="no"/>obmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> kommt, wie wir im Haus vorgehen sollten. NR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> möchte auf alle Fälle das Preisgesetz gerettet haben<lb/>
und stimmt daher selbst bei den unzulänglichen Zugeständnissen<lb/>
der ÖVP zu. Um eine entsprechende stärkere und demonstrative<lb/>
Geste zu setzen, sollten nach seiner Meinung nach wir beim<lb/>
Energiesicherungsgesetz auf Abstimmung im Haus beharren. Kommt<lb/>
es dort zu keiner Einigung, würde allerdings dann jedwede ge<lb break="no"/>setzliche Möglichkeit bezüglich des Erdölbevorratungs- und<lb/>
Bewirtschaftsgesetzes und vor allem einmal des Energielenkungs<lb break="no"/>gesetzes, wo der Lastverteiler verankert ist, endgültig ver<lb break="no"/>schwunden sein. Da ich dieses Risiko nicht eingehen möchte,<lb/>
erkundige ich mich bei GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, ob er den Lastverteiler<lb/>
dringendst braucht. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> meint, er könnte sich aus<lb/>
politischen Gründen vorstellen, dass man dieses Gesetz ablaufen<add>[lässt,]</add><lb/>
muss dann allerdings sofort wieder ein neues verlangen. Ähnlich<lb/>
verhält es sich mit dem Erdölbevorratungs- und -bewirtschaftungs<lb break="no"/>gesetz, weil wir dort internationale Verpflichtungen erfüllen<lb/>
resp. übernommen haben. Während meiner Meinung nach das Preis<lb break="no"/>gesetz viel besser sich eignet zum Demonstrieren, wenn die<lb/>
ÖVP nicht unseren Wünschen zustimmt, wir es dann ablaufen lassen,<lb/>
weil es sich dabei um ein reines internes Gesetz handelt,<lb/>
liegt dies beim Erdölbevorratungs- und -meldegesetz ganz anders.<lb/>
Hier müssten wir infolge der internationalen Verpflichtungen<lb/>
uns den Vorwurf dann gefallen lassen, dass wir einen völker<lb break="no"/>rechtlich nicht unbedenklichen Schritt getan haben. Wenn man<lb/>
weiss, dass man ein Gesetz nicht in der Form bekommt, wie man<lb/>
es will, darf man allein, wenn internationale Verpflichtungen<lb/>
drinnen verankert sind, damit kaum va-banque spielen. Ich<lb/>
sehe daher die Lösung so, dass letzten Endes, wenn die Land<lb break="no"/>wirtschaft sich über die Marktordnungsgesetze geeinigt hat, dann<lb/>
sicher diese den Handelsausschuss betreffenden Gesetze gegebenen<lb break="no"/>falls unverändert verlängert werden.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0724" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0724.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_19">Im Handelsausschuss ergibt sich sofort, dass die ÖVP nicht bereit<lb/>
ist, über die bereits schon beschlossenen einvernehmlichen Lö<lb break="no"/>sungen des Unterausschusses wie z.B. Mühlengesetz, Schrottlenkungs<lb break="no"/>gesetz, Versorgungssicherungsgesetz abzustimmen. Der Vorsitzende<lb/>
erklärt freimütig, er wird die Sitzung sofort unterbrechen, wenn<lb/>
es bei einem dieser Gesetze zu einem Abstimmungsantrag kommen<lb/>
sollte. Dies wird natürlich von <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> dann nach der Generaldebatte<lb/>
verlangt, worauf der Vorsitzende, und dies ist das gute Recht und<lb/>
Jahrzehnte lange Gepflogenheit im Parlament, die Unterbrechung der<lb/>
Sitzung veranlasst. Alle sind sich vollkommen klar, dass zuerst<lb/>
die Landwirtschaft mit ihren Marktordnungsgesetzen fertig sein<lb/>
muss. Für mich war dies auch immer selbstverständlich, denn so<lb/>
wie ich dem Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> alle anderen Wirt<lb break="no"/>schaftsgesetze für seine Verhandlungen Unterstützung gebe, macht<lb/>
dies letzten Endes auch die gewerbliche Wirtschaft, indem sie<lb/>
mit der Landwirtschaft der Vorrang einräumt, ob diese zu einer<lb/>
Einigung kommen können oder wollen oder nicht. Der Vorschlag,<lb/>
die Sitzung dann am Freitag fortzusetzen, wird deshalb auf Montag<lb/>
verschoben, weil niemand weiss, nachdem die Bauernbundexekutive<lb/>
am Montag vormittags tagt, wie lange dann am Nachmittag die<lb/>
Landwirtschaft in ihren Ausschüssen braucht, um letzten Endes<lb/>
dann endgültige Beschlüsse zu fassen. In diesem Fall könnte passieren,<lb/>
dass der Handelsausschuss ständig immer um eine Stunde vertagt wird,<lb/>
der Vorsitzende des Handelsausschusses, <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs>, ist über diese<lb/>
Entwicklung fast glücklich, denn damit kann er seine Tradition,<lb/>
dass im Handelsausschuss seit 10 Jahren, seitdem ist er Vorsitzender,<lb/>
nur immer einstimmige Beschlüsse gefasst werden, fortsetzen. Ein<lb/>
einziges Mal gab es eine Ausnahme bei dem Atomgesetz und dies<lb/>
ist, wie sich ja dann wirklich herausgestellt hat, auch tatsächlich<lb/>
schief gegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_20">Die 20-Jahrfeier EFTA in Saltsjöbaden, einem Vorart von Stockholm,<lb/>
verlief programmgemäss. Viel Aufwand, wenig öffentlicher Nutzen.<lb/>
Interessant vor allem war, dass selbst die schwedischen Blätter<lb/>
mit ganz unzulänglich schrieben, noch viel schlimmer war es,<lb/>
dass das schwedische Fernsehen sich dafür scheinbar überhaupt nicht<lb/>
interessierte. Wertvoll war nur, dass durch die diversen Fest<lb break="no"/><pb n="55-0725" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0725.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>veranstaltungen, vor allem durch die zwei Tage vorgesehene Dis<lb break="no"/>kussion zwischen den Ministern und den Interessensvertretungen<lb/>
und den EFTA-Parlamentariern, der Ministerrat selbst nur auf<lb/>
3 Stunden beschränkt wurde. Was ich immer behauptete, wurde hier<lb/>
expliziert, es ist ohne weiteres möglich, in drei Stunden eine<lb/>
Ministerratstagung abzuwickeln und nicht, wie dies in Genf<lb/>
meistens geschieht, mit zwei Tagen. Für die nächste Sitzung in<lb/>
Genf wurde eine Art Klublösung vorgeschlagen und besprochen.<lb/>
Ich habe sofort darauf verwiesen, dass es sich hier nicht um<lb/>
einen englischen Klub handelt, weshalb die Frau Staatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> an diesem teilnehmen wird. Ich selbst habe mit aller<lb/>
Deutlichkeit allen Ministern demonstriert, dass in Hinkunft<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> die Vertretung bei der EFTA übernehmen wird. Da auch<lb/>
die Schweizer eine ähnliche Lösung haben, <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> hat den Staats<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs> extra zum Staatssekretär ernannt und dieser wird<lb/>
ihn in Hinkunft vertreten, ist nur der Unterschied, wie die<lb/>
Schweizer mir sagten, dass <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> wesentlich charmanter ist<lb/>
als <rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs>. Der einzige, der mit dieser Entwicklung nicht sehr<lb/>
glücklich war, ist der Gewerkschaftsvertreter <rs type="person" ref="#per__115583">Muhm</rs>. Er hat voll<lb/>
Entsetzen gemeint, dies bedeute eine weitere Abwertung der EFTA.<lb/>
Ich konnte ihm aber klar machen, dass dies erstens sicherlich<lb/>
nicht der Fall ist und zweitens die EFTA, wie auch die Bericht<lb break="no"/>erstattung aus Stockholm zeigte, gar nicht mehr abgewertet<lb/>
werden kann. Die EFTA ist ein notwendiger Freihandelsvertrag,<lb/>
eine notwendige Organisation, die mit verhältnismässig geringen<lb/>
Mitteln auskommt, aber durch ihr gutes Funktionieren für die<lb/>
Presse eigentlich uninteressant wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_21">Ausserhalb der Tagesordnung habe ich sowohl den Vorsitzenden<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126249">Burenstam Linder</rs> als auch den Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__115599">Müller</rs> vor allem<lb/>
aber dann auch <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> darauf aufmerksam gemacht, dass die<lb/>
Rumänen zeitweise ähnliches Interesse zeigen wie die Jugoslawen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126249">Burenstam Linder</rs> meinte, nur Rumänen sei die ärgste Diktatur,<lb/>
die es in der Comecon-Region gibt, weshalb die Schweden, glaube<lb/>
ich, sehr zurückhaltend sind. Ausserdem befürchtet er ein riesiges<lb/>
Präjudiz für die übrigen Oststaaten. Hier konnte ich ihn insofern<lb/>
beruhigen als der Versuch Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, mit Minister<lb break="no"/>präsidenten <rs type="person" ref="#per__110938">Lazar</rs> zu einer Lösung zu kommen, sofort von diesem<lb/>
ganz entschieden abgelehnt wurde. Die Russen geben dazu niemals<lb/>
<pb n="55-0726" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0726.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>grünes Licht, ich habe den Eindruck, die Rumänen wollen dann,<lb/>
wenn sie mit den Russen, wie man so schön altdeutsch sagt "broiches"<lb/>
sind, dann eine Ausbruchsmöglichkeit andeuten. Interessanterweise<lb/>
hatte am meisten der Schweizer Bundesrat <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> für das<lb/>
rum. Verhalten Verständnis und meinte, wir sollten es unter<lb/>
allen Umständen weiter verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_22"><rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> teilte mir mit, dass er nach Lübeck den Statssekr. <rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs><lb/>
und für Aussenhandelsfragen zuständigen <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> mitnehmen wird.<lb/>
Man erwartet, dass auch ich mit zwei Begleitern komme. Nach wie<lb/>
vor müssten oder sollten die Botschafter ausgeschlossen bleiben.<lb/>
Ich versprach, dass Dr. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> diese Frage noch mit <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>-<lb/>
Sekretariat besprechen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte kläre, ob wir, ohne dass unser Bot<lb break="no"/>schafter beleidigt ist, Handelsdelegierten <rs type="person" ref="#per__119788">Roth</rs> mitnehmen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_24">Die zweitägigen Aussprachen mit den Interessensvertretungen,<lb/>
die wesentlich stärker in Erscheinung getreten sind als die<lb/>
Parlamentarier, war am zweiten Tag besonders hart und dadurch<lb/>
besonders interessant. Die Gewerkschafter können sich ausser in<lb/>
Österreich und vielleicht noch in Norwegen kaum in den einzelnen<lb/>
Regierungen durchsetzen. Ihr Bestreben ist es deshalb über<lb/>
diese beiden Regierungen ihre Wünsche im Ministerrat zu deponieren.<lb/>
Über diese wurde dann lang und breit diskutiert. Dabei zeichnete<lb/>
sich sehr interessant der Gegensatz zwischen der jetzigen schwe<lb break="no"/>dischen Regierung und den jetzigen schwedischen Gewerkschaften<lb/>
deutlich ab. Seit der grossen Streikbewegung dürfte überhaupt<lb/>
die Zusammenarbeit der Interessensvertretungen dort sehr gelitten<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_25">Das grosse 20-Jahr-Festival brachte auch keine besonderen Erkennt<lb break="no"/>nisse. Jedermann erwartete, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bei seiner Rede wieder<lb/>
der Zauberer, eben der grosse Zampano, irgendetwas aus seinem<lb/>
Zylinder hervorzieht. Botschafter <rs type="person" ref="#per__123818">Scheich</rs> wurde diesbezüglich<lb/>
etliche Male von den anderen angesprochen. Er wusste nichts,<lb/>
mich fragte man nicht, ich hätte auch nichts gewusst. Die Rede<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> war dann auch mehr konventionell, er hat insbesondere nur<lb/>
auf die notwendige Zusammenarbeit zwischen der EG und der EFTA<lb/>
hingewiesen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0727" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0727.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_26">Sein Versuch damals, 1977, mit einem grossen EFTA-Gipfel die<lb/>
Initiative zu ergreifen und die Integration weiter zu treiben,<lb/>
hat ja von der EG noch keinerlei positives Ergebnis gebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_27">Von Seiten der EG war der für die Aussenbeziehungen zuständige<lb/>
Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> gekommen. Mit ihm hatte ich eine neuer<lb break="no"/>liche Aussprache über die Griechenland-Beitrittsverhandlungen.<lb/>
Vorher hatten wir in Österreichischer Delegation, da die beiden<lb/>
Exponenten Dr. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs>, Handelskammer, und Dr. <rs type="person" ref="#per__123746">Slezak</rs>, Landwirt<lb break="no"/>schaftskammer, anwesend waren, wo wir diese Vorsprache bis ins<lb/>
Einzelne analysierten und deigerzten<add>[???]</add>. Die Beamten, insbesondere<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</rs> in Brüssel, aber auch <rs type="person" ref="#per__123818">Scheich</rs>, Aussenamt, noch viel<lb/>
mehr aber <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs>, sind über das Verhalten der Interessensvertre<lb break="no"/>tungen, Landwirtschaftskammer, aber auch Handelskammer, sehr verärgert,<lb/>
teilweise sogar empört. Bei den letzten Gesprächen sollte man<lb/>
den Beamten angeblich sogar verboten haben, über etwas zu reden,<lb/>
damit ja nicht die Landwirtschaft zu irgendetwas zustimmen muss.<lb/>
Ich habe mit aller Deutlichkeit bei unserer Vorsprache deshalb<lb/>
festgehalten, ich werde zwar meine ganze Kraft einsetzen, um<lb/>
weiter zu intervenieren, bin aber fest entschlossen, den Griechen<lb break="no"/>land-Vertrag zu ratifizieren. Den Zeitpunkt wird als letztmöglichen<lb/>
Botschafter <rs type="person" ref="#per__114112">Seyffertitz</rs> zu bestimmen haben. Die Beamten fühlen sich<lb/>
durch meine Unterstützung immer sehr <choice><choice><sic>gebauchgepinselt</sic><corr>bauchgepinselt; gebauchpinselt</corr></choice></choice> und sind<lb/>
natürlich umso mehr über das Verhalten der Handelskammer und<lb/>
Landwirtschaftskammer empört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_28">Zur Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs>, der für die österr. Probleme volles<lb/>
Verständnis hat, kam dann auch noch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dazu. Er wird jetzt<lb/>
in Brüssel einen Vortrag halten und ich habe ihm deshalb vorge<lb break="no"/>schlagen, er sollte doch bei dieser Gelegenheit auch gleich die<lb/>
Landwirtschaftswünsche bei einer Vorsprache in der EG deponieren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird im Parlament von den Agrarier nicht zuletzt deshalb<lb/>
immer angegriffen, weil man ihm grosses Interesse für die<lb/>
Araber, kein Interesse aber für die österr. Bauern unterschieben<lb/>
möchte. <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> versprach, er wird sich dafür einsetzen,<lb/>
dass eine entsprechende Delegation <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in der EG empfangen wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> hat dann auch in seinem Festvortrag auf die besonderen<lb/>
<pb n="55-0728" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0728.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Agrarschwierigkeiten der EG verwiesen. Er ist nämlich fest davon<lb/>
überzeugt, dass die EG, wenn es nicht zu einer Änderung der<lb/>
Agrarpolitik kommt, endgültig scheitern wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_29">Eine Tischnachbarmöglichkeit mit <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> gab mir dann die<lb/>
Chance über die gesamte EG-Politik zu diskutieren. Abgesehen<lb/>
von den Agrarproblemen glaubt <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> auch, dass die Er<lb break="no"/>weiterung der EG grosse Schwierigkeiten bereiten wird. Insbesondere<lb/>
kommt er mit den Comecon-Staaten nicht zurande. Diese haben einen<lb/>
umfangreichen Vorschlag gemacht, ihr Interesse erstreckt sich aber<lb/>
primär auf die zwei Punkte: einen Handelsvertrag verbal zustande<lb break="no"/>zubringen und ganz besonders aber eine Gemischte Kommission zu<lb/>
installieren. Genau das letztere wird aber die EG nicht akzeptieren,<lb/>
wenn es nicht vorher zu positiven Äusserungen und Übereinkommen<lb/>
kommt. Nur etwas zu institutionalisieren, welches für die EG<lb/>
dann letzten Endes gefährlich ist, lehnt <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> entschieden ab.<lb/>
Interessanterweise sieht <rs type="person" ref="#per__116355">Haferkamp</rs> aber eine Möglichkeit, mit den<lb/>
Rumänen zu einer ähnlichen Regelung zu kommen, wie sie derzeit<lb/>
bei den Jugoslawen mit der EG jetzt gerade abgeschlossen wurde.<lb/>
Die Parallelität zu den Rumänen-Versuchen, mit der EFTA zu einer<lb/>
Regelung zu kommen, die ich ja immer unterstützte, um die Angriffe,<lb/>
man sollte bilaterale Zollkontingente ihnen geben, abzuwehren,<lb/>
ist frappierend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_30">Das Rahmenprogramm war einigermassen nett, der Ausflug durch die<lb/>
Schären sehr interessant, ausserdem ausnahmsweise schönes Wetter,<lb/>
der Sommer in Stockholm fiel ja gerade auf die EFTA-Tagung,<lb/>
dann, sagen die Schweden, ist er sowieso vorüber, ausserdem hatte<lb/>
ich Gelegenheit, unsere Aussenhandelsstelle und die Botschaft<lb/>
wieder zu besuchen. An der Tagung hat auch als Gründungsvater<lb/>
Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> teilgenommen, dieser, der ja ursprünglich in<lb/>
seiner Konzeption nur den Beitritt zur EG anstrebte und sich<lb/>
nur zögernd dann für die EFTA entschieden hat, möchte dies am<lb/>
liebsten alles jetzt vergessen machen. Dass ich mit ihm drüber<lb/>
nicht diskutiert habe, ist selbstverständlich, er ist politisch<lb/>
sowieso out. Das Fernsehen aber hatte ihn in dieser Frage<lb/>
interviewt und mich dann gefragt, wer bei dem Streit zwischen<lb/>
den beiden Parteien ÖVP, damals Bundeskanzler stellend und feder<lb break="no"/>führend, und Sozialisten, nur Aussenminister stellend und aus<lb/>
<pb n="55-0729" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0729.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verschiedensten Gründen für die EFTA, gewonnen hat. Ich konnte<lb/>
also sofort erklären, die Geschichte hat hier längst entschieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_31">Auf der Heimfahrt lernte ich dann den Historiker <rs type="person" ref="#per__125562">Stourzh</rs> persön<lb break="no"/>lich kennen, der über den Staatsvertrag ein Buch geschrieben hat<lb/>
und der von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wegen seiner Objektivität besonders bei den<lb/>
Ministerratsvorbesprechungen immer wieder lobend erwähnt wurde. Er<lb/>
hatte auch zu 25-Jahr-Feier einen Festvortrag halten dürfen.<lb/>
Ich habe mich sehr lange über die Zeit nach 1945 mit ihm unter<lb break="no"/>halten. Ich habe diese viel bewusster miterlebt, als ein Historiker<lb/>
jetzt nachempfinden kann. Trotzdem hat er mich über etliche Details<lb/>
genauer informieren können, als ich dies in Erinnerung hatte. Auch<lb/>
Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> war über sein Wissen sehr erstaunt. Zu meiner<lb/>
grössten Überraschung hat <rs type="person" ref="#per__125562">Stourzh</rs> mir dann mitgeteilt, er hätte<lb/>
von Bundespräsidenten <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> erfahren, der einzige, der<lb/>
Aufzeichnungen macht, bin ich. Die Ministerratsprotokolle geben<lb/>
nämlich überhaupt nichts her. <rs type="person" ref="#per__125562">Stourzh</rs> teilte mir mit, es hätte<lb/>
nur noch Aufzeichnungen von <rs type="person" ref="#per__97904">Schärf</rs> gegeben, angeblich hat auch <rs type="person" ref="#per__97852">Raab</rs><lb/>
Aufzeichnungen gemacht, diese aber wurden von seiner Witwe oder<lb/>
sonst irgendjemandem verbrannt. Der Historiker <rs type="person" ref="#per__125562">Stourzh</rs> war darüber<lb/>
nicht nur unglücklich, sondern entsetzt. Ich habe ihm angeboten,<lb/>
er soll, wenn er einmal Zeit und Lust hat, zu mir kommen, ich<lb/>
bin gerne bereit, ihm jetzt einmal diese Aufzeichnungen zu<lb/>
zeigen, damit er sich ein Bild machen kann, ob diese überhaupt<lb/>
für ihn wertvoll sind. Vorweg hatte er nämlich schon erklärt,<lb/>
jedwede Aufzeichnung ist für die Historiker von allergrösster<lb/>
Bedeutung, wenn, so wie ich diese sogar noch tageweise geführt<lb/>
werden, unbezahlbar. Natürlich wird man nur einen Bruchteil<lb/>
dessen dann brauchen können und er hat volles Verständnis,<lb/>
dass jetzt, solange ich noch aktiv bin und solange Probleme<lb/>
und Auseinandersetzungen aufgezeichnet sind, die in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit noch entsprechenden Widerhall finden würden, solange<lb/>
sollten und dürften diese Aufzeichnungen natürlich nicht<lb/>
von einem Historiker verwendet werden. Ob er von meinem Angebot<lb/>
Gebrauch machen wird und wir uns zusammensetzen, wird sich zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_32">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte, wenn er um einen Termin nachsucht,<lb/>
ihm sofort einen geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-10_33"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0718_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0718-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10./13.6.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0718_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0718-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="55_0729_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0729-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="55_0729_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-10_1980-06-13_0729-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript "Ministerratsvorbesprechung", 10.6.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>