<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 29. Jänner 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-01-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-01-29">Donnerstag, 29. Januar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0132" facs="58_1981-01-29_0132.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 29. Jänner 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem Betriebsratsobmann der Fa. Ebhart &amp; Herout, <name type="person" ref="#per__130188">Strobl</name>, berichtete ich<lb/>
über die Aussprache mit <name type="person" ref="#per__130185">Willbrandt</name>, Hofer KG. Zuerst wollte er be<lb break="no"/>streiten, daß in der Margarine die Rezepturen geändert wurden. Er<lb/>
glaube auch mir gegenüber die Firma verteidigen zu müssen. Letzten<lb/>
Endes mußte er aber dann selbst zugegen, daß Fischöl in größerem<lb/>
Ausmaß beigemischt wurde, um den Erlös nicht allzu sehr zu schmälern.<lb/>
Er bestätigte, daß sein Chef <name type="person" ref="#per__130189">Erhard</name> auch ihm gegenüber autoritär, zu<lb break="no"/>erst unnachgiebig und nachher völlig unmotiviert handelt. Hofer hat<lb/>
eine eigene Marke Osana und von 1.000 bis 1.100 to pro Monat wird für<lb/>
Hofer 45 % davon produziert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Einkäufer von Hofer, Hr. <name type="person" ref="#per__130190">Melchart</name>, hat bei mir sofort wieder inter<lb break="no"/>veniert, daß das Toilettenpapier unverzüglich einen Abschluß tätigen<lb/>
müßte, ansonsten sie die Ware importieren. Eine Rücksprache bei der<lb/>
Laakirchner ergab, daß diese sehr wohl verhandlungsbereit ist, doch<lb/>
nur über die Preise kein Einvernehmen erzielt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> U. <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Fachverbände doch neuerdings<lb/>
auf die Liefermöglichkeit aufmerksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Tarnung für <name type="person" ref="#per__109808">Albrechts</name> 60. Geburtstag wurde in meinem Tagesprogramm,<lb/>
und ich glaube auch bei ihr, eine fiktive Besprechung festgelegt.<lb/>
Ich war sehr überrascht, daß damit nur die Zusammenkunft des ganzen<lb/>
Büros mit <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> getarnt werden sollte. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> selbst aber war<lb/>
über die Geburtstagsfeier noch mehr überrascht und sehr erfreut. Sie<lb/>
erfreut sich überall der größten Beliebtheit. In ihrer charmanten,<lb/>
liebenswerten, herzlichen, aber so ganz gegen die Frauenemanzipations<lb break="no"/>methode fraulichen, ich darf auch auch sagen, kindlichen Art freute<lb/>
sich über den 60. Geburtstag so wie als 6-Jährige. Mit ihr kann man<lb/>
sich wirklich freuen, auch dann, wenn ich persönlich dafür, wie ich<lb/>
zu meiner Schande gestehen muß, keinesfalls diese Einstellung mit<lb break="no"/>bringe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Ich hoffe, Du verzeihst es mir.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Fernseh-Wir-Sendung wurde ein Interview über die Intelligent<lb break="no"/><pb n="58-0133" facs="58_1981-01-29_0133.jpg"/>produkte,<add>[?]</add> deren Exportmöglichkeit und die Innovationsnotwendigkeit der<lb/>
österr. Wirtschaft gemacht. Der Kameramann, mit dem ich einmal in Bag<lb break="no"/>dad, wie er sich erinnerte, zusammengearbeitet hatte, war sehr exakt,<lb/>
ja fast schon penibel. Dies hat mich eigentlich sehr beeindruckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wer ist dieser Mann?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die beiden Direktoren der Flughafen-Gesellschaft, <name type="person" ref="#per__130192">Kreit</name> und <name type="person" ref="#per__127886">Engel<lb break="no"/>berger</name>, wollen in Schwechat eine größere Aktivität entfalten. Prof.<lb/>
<name type="person" ref="#per__130191">Bernecker</name> von der Wirtschaftsuniversität hat errechnet, daß der Flug<lb break="no"/>hafen eine volkswirtschaftliche Leistung von 6–7 Mrd. S erbringt. Es<lb/>
ist unwahrscheinlich, welche Milchmädchenrechnung manche Universitäts<lb break="no"/>professoren sich gestatten. Die Erklärung für diesen gigantischen Be<lb break="no"/>trag war, jedermann, der am Flughafen Wien ankommt, läßt soundso viel<lb/>
Geld während des Aufenthaltes in Wien, wodurch diese Hausnummer zustan<lb break="no"/>de kommt. Ich erklärte sofort, mit genau dem selben Recht könnten die<lb/>
Zöllner für alle Einreisenden, allein die 120 Mio. Grenzübertritt mit<lb/>
entsprechenden Ausgabenziffern multipliziert, dies für ihre Leistung<lb/>
ausgeben. Tatsächlich sind am Flughafen 52 Beschäftigte und machen<lb/>
einen Umsatz von 800 Mio S. Insgesamt gibt es 160 Betriebe mit 4.500<lb/>
Beschäftigten. Die AUA allein hat 2,5 Mrd. S Umsatz, die 32 Linien<lb/>
und 50 Chartergesellschaften machen einen ähnlichen großen. Die<lb/>
Einnahmen setzen sich aus 70 % der Flughafengebühren und 30 % non<lb/>
aviation, also anderen Einnahmen zusammen. Der Rechnungshof hat<lb/>
in seiner Kritik aus den Jahren <sic>73 bis 73</sic> festgestellt, daß die<lb/>
Flughafengesellschaft viel mehr marketing bei incoming machen müßte.<lb/>
Der duty free shop wird von der AUA betrieben, nach Meinung der<lb/>
Direktoren unzulänglich, man bekommt keinen Wein, keinen Käse, nur<lb/>
um zwei wichtige Agrarprodukte zu nennen, welche in anderen Flug<lb break="no"/>hafen angeboten werden. Da dieser duty free shop 24 Stunden offen ist,<lb/>
ist es ein gutes Geschäft. Natürlich will es der Flughafen zurück<lb break="no"/>haben. Seinerzeit hat man es der AUA gegeben, um ihr Defizit ein<lb/>
wenig zu verkleinern. Gleichzeitig möchte aber dann die Gesellschaft,<lb/>
daß keine Mehrwertsteuer berechnet wird. Ich erklärte mich sofort<lb/>
für unzuständig. Ich stehe überhaupt auf dem Standpunkt, daß der<lb/>
duty free shop eine vollkommen ungerechtfertigte Einkaufsmöglichkeit<lb/>
für Flugpassagiere ist. Die Flughafengesellschaft möchte für die<lb/>
4.500 Beschäftigten ein großes Kaufhaus direkt beim Flughafen.<lb/>
Natürlich spekuliert sie darauf, daß sie wie eine Bahnhofsverkaufs<lb break="no"/>stelle aufgrund der Ladenschlußverordnung in Niederösterreich auch<lb/>
<pb n="58-0134" facs="58_1981-01-29_0134.jpg"/>am Samstag und Sonntag je 8 Stunden offen haben kann. Die Fa. EKAZENT<lb/>
und Gerngroß interessieren sich dafür. Da die Autobahn spätestens 82<lb/>
fertig sein wird, kann man vom Zentrum äußerst schnell und günstig bis<lb/>
Schwechat zum Einkaufen fahren. Mit der Grundstücksverwertungsgesell<lb break="no"/>schaft, eine Abschreibegesellschaft aus Deutschland, <choice><choice><sic>wurd</sic><corr>wird? wurde?</corr></choice></choice> jetzt das<lb/>
Hotel fixiert. Bauen wird es Infrabau, betreiben Holiday Inn, 82/83<lb/>
wird es fertig. Große Sorge bereitet der Flughafengesellschaft, daß<lb/>
in immer stärkerem Maße anstelle daß alles nach Wien zugeflogen wird,<lb/>
die AUA, die Lufthansa nach Frankfurt, die Swissair nach Zürich von<lb/>
den Landeshauptstädten Direktflüge unternehmen. Dadurch hat die AAS,<lb/>
welche den Inlandsflug bestreitet, 19 Mio. geplant, 28 Mio. S Defizit.<lb/>
Indirekt fliegen z.B. 291 Passagiere täglich von Österreich nach<lb/>
Amerika. <name type="person" ref="#per__127886">Engelberger</name> meinte, hier könnte die AUA ohne weiteres einen<lb/>
Jumbo sogar einsetzen. Der Fehler dieser Überlegung ist nur, daß nicht<lb/>
alle mit der AUA fliegen würden. Auch die <choice><choice><sic>tiroler Airline</sic><corr>Tyrolean Airways</corr></choice></choice> macht mit<lb/>
2100 Passagieren pro Monaten den Fehler, daß sie nicht nur Innsbruck,<lb/>
Wien, sondern jetzt auch Innsbruck, Zürich und Innsbruck, Frankfurt<lb/>
fliegen wird. Derzeit hat sie eine 60 %-ige Auslastung und Defizit,<lb/>
mit 70 % wäre sie <choice><choice><sic>barre</sic><corr>pari?</corr></choice></choice>, mit dieser Methode, meint der Flughafen Wien,<lb/>
würden sie es nie erreichen. Natürlich wollen <name type="person" ref="#per__127886">Engelberger</name> und <name type="person" ref="#per__130192">Kreit</name>,<lb/>
daß alles nur nach Wien transportiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Flughafen wird zu 50 % vom Bund, 25 % Wien und 25 % Niederöster<lb break="no"/>reich kapitalmäßige Zusammensetzung auch eine Verlustabdeckungsbe<lb break="no"/>stimmung im Vertrag aufnehmen. Beide Direktoren sind überzeugt, daß<lb/>
sie dies niemals brauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, daß doch auch für die VIP-Ankunft auch von den<lb/>
Behörden bezahlt werden muß, für private Gesellschaften 1400 S pro<lb/>
Stunde, Behörden 400 S. Internationale Behörden wir OPEC und UNO usw.<lb/>
zahlen nichts, dafür muß das Außenministerium aufkommen. Ich erklärte<lb/>
den beiden, daß ich sehr froh bin, nicht für die Fluggestion verant<lb break="no"/>wortlich zu sein, das einzige, wo ich mich mit ihnen sofort solidari<lb break="no"/>sierte ist, daß man im Interesse des Fremdenverkehrs mehr Charterflüge<lb/>
wird genehmigen müssen. Die AUA ist sehr unzugänglich. <name type="person" ref="#per__127886">Engelberger</name><lb/>
teilt meine Meinung, daß durch die jetzt auch in Europa einsetzende<lb/>
Billigsttarifpolitik die AUA mit ihrer Hochtarifpolitik sehr bald wird<lb/>
in eine unmögliche Situation kommen. Private, die genau rechnen, kaufen<lb/>
heute das Ticket irgendwo im Ausland und lassen den Teilstreckenflug<lb/>
bis Wien aus, den Tarifanteil sozusagen verfallen und fliegen dann<lb/>
<pb n="58-0135" facs="58_1981-01-29_0135.jpg"/>noch immer wesentlich billiger zu der gewünschten Destination. Früher<lb/>
oder später wird es Reisebüros geben, die dieses Geschäft ganz offi<lb break="no"/>ziell abwickeln. Dann wird die AUA nur mehr von Beamten und Dienst<lb break="no"/>reisenden normal bezahlt bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Erkundige Dich bei den Reisebüros, wie das<lb/>
heute schon defacto abgewickelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Herr <name type="person" ref="#per__130195">Ehlers</name> will für den Verein Pro Austria Nostra für eine Filmserie<lb/>
180.000 S. Dies hätte MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> <name type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</name>, sozusagen seinem ehema<lb break="no"/>ligen Chef, zugesagt. Bei einer Direktoriumssitzung hat allerdings,<lb/>
ohne daß ich mit ihm reden mußte, der zuständige Referent MR <name type="person" ref="#per__130193">Prodinger</name><lb/>
dies entschieden abgelehnt, weil keinerlei richtlinienmäßige Deckung<lb/>
dafür vorhanden ist. Das einzige, was ich Herrn <name type="person" ref="#per__130195">Ehlers</name> zusagte, war,<lb/>
daß ich nichts dagegen habe, wenn er jetzt eine Beratungsstelle im Re<lb break="no"/>gierungsgebäude womöglich für alle 5 Ministerien eröffnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wer ist dieser <name type="person" ref="#per__130195">Ehlers</name>?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau <name type="person" ref="#per__130196">Merkert</name>, die gestern schon bei der Pressekonferenz ATB anwesend<lb/>
war und für Fremdenverkehrswirtschaft International in Frankfurt<lb/>
arbeitet, wollte ein Spezialinterview. Da diese internationale Zeit<lb break="no"/>schrift für uns von größter Bedeutung ist, habe ich mich natürlich mit<lb/>
ihr eingehend und lange unterhalten. Sie bestätigte mir, daß wir eine<lb/>
ausgezeichnete Fremdenverkehrspolitik, insbesondere die ÖFVW eine<lb/>
exzellente Propaganda macht und das die Austria Tourist Börse, ATB,<lb/>
wo sie jetzt das zweite Mal daran teilnimmt, wesentlich besser sei,<lb/>
als die Internationale Tourist Börse, ITB, in Berlin. Dieses Lob hörte<lb/>
ich sehr gerne, da es doch letzten Endes der Anstoß von mir<add>[war]</add>, als ich<lb/>
vor 7 Jahren in Berlin war und die ITB das erste Mal besuchte, so<lb/>
etwas müßten wir in Österreich auch zusammenbringen, bei uns mit<lb/>
weniger Mitteln, mehr Charme und vor allem besser organisiert und wes<lb break="no"/>halb es auch für die Teilnehmer kommerzieller abgewickelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ing. <name type="person" ref="#per__130202">Geischläger</name>, Hochkar, hat eine Förderung eingereicht, die MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> ablehnt, obwohl der zuständige Referent <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> meint, daß sie<lb/>
richtlinienmäßig gedeckt sei. Ich ersuchte SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> sich den Fall<lb/>
anzusehen und letzten Endes zu entscheiden. Zwischen <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> und <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name><lb/>
gibt es beträchtliche Spannungen. <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> hat durch sein eigens Ver<lb break="no"/>schulden, wie ihm SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> klar und deutlich auseinandersetzte, sich<lb/>
<pb n="58-0136" facs="58_1981-01-29_0136.jpg"/>um gewisse Aufstiegsmöglichkeiten gebracht. Da ein Disziplinarverfahren<lb/>
jetzt eindeutig seine Unschuld bewiesen hat, steht seinem weiteren<lb/>
Aufstieg nichts mehr im Wege. Sollte <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> aber sich trotzig zur<lb/>
Seite stellen, dann vergibt er sich die letzte Chance. Ich selbst habe<lb/>
erst jetzt seine weitere Ernennung nach Abschluß des Disziplinarver<lb break="no"/>fahrens unterschrieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Mach <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> die wohlwollende Stellungnahme<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagodas</name> klar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit SC <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> mit HK, Dr. <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> und Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__130206">Marboe</name>, über die Schutzbestimmung in der CSSR, langfristiger Vertrag,<lb/>
einigten wir uns, daß doch die HK-Leute, die schon in Prag akkreditiert<lb/>
wurden, zu den Verhandlungen über diese Schutzbestimmung fahren sollen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> meint zu Recht, sie könnten feststellen, welche Variationsmög<lb break="no"/>lichkeiten die Tschechen eventuell bereit wären zu akzeptieren resp.<lb/>
die Möglichkeiten abzugrenzen. <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name>, der zuerst größte Bedenken<lb/>
hatte, war nachher froh über diese Möglichkeit und stimmte zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Unterlagen für <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> für nächstes Jour<lb/>
fixe HK verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Personalvertreter Mag. <name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> teilte mir mit, daß mit 31. Jänner<lb/>
die Fallfrist für die Ausschreibung der diversen Abteilungen für die<lb/>
Energiesektion erfolgen muß. Ich konterte sofort, da ich die Abtei<lb break="no"/>lungen auflösen möchte, brauche ich diese Fallfrist nicht beachten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112989">Herold</name> meinte, er hätte mit <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name> jetzt schon Gespräche geführt und<lb/>
glaube, daß er zu einer einvernehmlichen Lösung kommen kann. Ich stellte<lb/>
sofort fest, in diesem Fall würde der Sektionsleiter <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name>, welcher<lb/>
auch das Vertrauen der Personalvertretung durch ihre Zustimmung zu<lb/>
seiner Bestellung besitzt, mit der Personalvertretung ein Kompromiß<lb/>
mir vorschlagen muß. Die Geschäftseinteilung und Besetzung würde in<lb/>
diesem Fall dann entgegen meiner ursprünglichen Absicht wegen des<lb/>
lieben Friedens willen vielleicht akzeptiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> soll wirklich so schnell als möglich einen<lb/>
Abschluß versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> berichtet mir, daß er mit dem Sektionsobmann Handel, <name type="person" ref="#per__111717">Schönbich<lb break="no"/>ler</name>, und dem Sekretär <name type="person" ref="#per__127785">Mraz</name> die Zuckerhandelsspanne einvernehmlich fest<lb break="no"/>gelegt hat. Es handelt sich um eine ganz kleine weitere Spannenerhöhung.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0137" facs="58_1981-01-29_0137.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Milcherzeugerpreise glaubt <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name>, daß er mit 20 Groschen<lb/>
wie im Vorjahr durchkommen könnte. Der Landwirtschaftsminister hat<lb/>
vorgeschlagen, den Siloverzichtszuschlag um 5 Groschen und nicht, wie<lb/>
die Freiheitlichen verlangt haben, um 10 Groschen vom 45 auf 50 Gro<lb break="no"/>schen festzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Jour fixe HK, aber auch AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Direktoriumssitzung der ÖFVW kam die Beschwerde von Wien, daß<lb/>
zu wenig für den Städtetourismus getan wurde, auch durch den Länder<lb break="no"/>sprecher Hofrat <name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name> zur Sprache. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> konnte nachweisen, daß dies<lb/>
nicht der Fall ist. Das umfangreiche Unterlagenmaterial werde ich<lb/>
dann Frau Vizebürgermeister <name type="person" ref="#per__97899">Fröhlich-Sandner</name> übermitteln. Die Direk<lb break="no"/>toriumssitzung war eine reine Routineangelegenheit, anschließend dar<lb break="no"/>an haben wir den neuen Betriebsrat der Beschäftigten empfangen und<lb/>
mit ihm deren Wünsche besprochen. Der Obmann ist zu meiner größten<lb/>
Verwunderung eine Frau.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie setzt sich der Betriebsrat zusammen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="#per__112995">Grümm</name> und Dipl.Ing <name type="person" ref="#per__116423">Binner</name> haben für den Kernkraftwerkunteraus<lb break="no"/>schuß im Parlament auf Grund der Präzisierung der Wünsche der Oppo<lb break="no"/>sition jetzt ein entsprechendes Detailprogramm ausgearbeitet. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
und ich bestätigten ihnen, daß wir nicht wünschen, irgendwelche Poli<lb break="no"/>tiker sollten jetzt zu diesem technischen Expertenfragen irgendwelche<lb/>
Äußerungen abgeben, sondern es sollten die notwendigen Institute<lb/>
Gutachten vorlegen. Die entsprechenden Briefe mit den Aufforderungen<lb/>
habe ich bereits an die zuständigen Minister und vor allem an den<lb/>
Bundeskanzler für die Reaktorsicherheitskommission gesendet. <name type="person" ref="#per__116423">Binner</name><lb/>
wird nun für die nächste Sitzung ein umfangreiches Detailprogramm vor<lb break="no"/>legen. Die Verbundgesellschaft hat <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> versprochen, die Berech<lb break="no"/>nungen über Kosten der Lagerung, des Abbruches des Gebäudes nach<lb/>
Stillegung des Kernkraftwerkes und vor allem die Gesamtkosten der<lb/>
Kernkraftwerkelektrizitätsproduktion vorzulegen. Prof. <name type="person" ref="#per__112995">Grümm</name> wird<lb/>
mit der IIASA sprechen, um die internationale Situation von dort durch<lb/>
ein Gutachten geschildert zu bekommen. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> hat mit dem WIFO,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__97764">Musil</name>, über die österreichische Situation verhandelt. Alle drei<lb/>
werden bis zur nächsten Sitzung am 17. Februar einschlägige Gutachten<lb/>
vorlegen.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0138" facs="58_1981-01-29_0138.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da von all diesen Arbeiten unsere Energiesektion nicht betroffen ist,<lb/>
glaube ich, werden wir diesen Terminplan auch einhalten können. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name><lb/>
hat sich furchtbar geärgert, daß es tagelang dauerte, bis endlich die<lb/>
Briefe aktenmäßig vorbereitet und dann auch versendet wurden, die die<lb/>
Minister ersuchen, ihre entsprechenden Aktivitäten zu beginnen. Ich<lb/>
kann nur feststellen, daß die Behauptung, als seinerzeit, nicht zuletzt<lb/>
auf Vorschlag der Energiesektion selbst, SC <name type="person" ref="#per__111001">Peyerl</name> bestellt wurde,<lb/>
dieser wird von allen tatkräftigst unterstützt, nicht mehr viel übrig<lb/>
geblieben ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Dies kannst Du ruhig unseren Genossen drüben<lb/>
sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Wiener Konferenz hat Genosse <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über die schwierigen<lb/>
80-er Jahre, wir werden sie meistern, referiert. Die Konferenz war<lb/>
denkbar schlecht besucht. Das Referat <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> war im üblichen Rahmen,<lb/>
zuerst Außenpolitik über die schlechte allgemeine Wirtschaftslage<lb/>
weltweit und dann über die spezifischen Verhältnisse in Österreich und<lb/>
welche Lösungsmöglichkeiten sich anbieten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wäre nicht der<lb/>
Außenpolitiker, wenn er nicht bei einer solchen Gelegenheit indirekt<lb/>
wieder Außenpolitik macht. Als er auf die Wirtschaftsverhältnisse in<lb/>
Europa zu sprechen kam und damit auch auf Großbritannien, mußte er auf<lb/>
die Spaltung der Labour Party eingehen. Dies war auch meiner Meinung<lb/>
nach deutlich beabsichtigt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wollte und konnte dann darauf hin<lb break="no"/>weisen, daß die größte sozialdemokratische Lokalorganisation, nämlich<lb/>
die Wiener Partei, sich natürlich so wie er selbst nicht in die inneren<lb/>
Angelegenheiten der Labour Party einmischt. Unverzeihlich wäre es aber,<lb/>
nicht in diesem Fall einen Appell an die Labour Party zum Aufruf auf<lb/>
Einigkeit ergehen zu lassen. Natürlich erntete er bei diesem Punkt<lb/>
entsprechenden Beifall. Niemand weiß, ob es nützt, doch ist es auch<lb/>
wieder ein Mosaikstein in der Außenpolitik <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>. Daß eine Spal<lb break="no"/>tung für die Labour Party, aber auch für ganz England schon einmal<lb/>
verheerend war, lehrt die Geschickte. In der Zwischenkriegszeit wurden<lb/>
durch die Abspaltung die Konservativen so stark, daß sie dann jahrzehnte<lb break="no"/>lang die Regierung stellten und es gibt Labour-Abgeordnete, die meinen,<lb/>
dadurch konnte diese konservative Regierung ihre Appeasementpolitik<lb/>
gegenüber <name type="person" ref="#per__114126">Hitler</name> so kritiklos durchführen. Erst <name type="person" ref="#per__130217">Churchill</name> hat dann in<lb/>
aussichtsloser Position den englischen Widerstand organisiert und durch<lb break="no"/>gestanden und letzten Endes auch gewonnen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bezeichnete ihn<lb/>
daher als den größten Politiker der ersten Hälfte dieses Jahrhunderts.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> ist nach seiner Meinung für den Versuch mit Israel Frieden zu<lb/>
<pb n="58-0139" facs="58_1981-01-29_0139.jpg"/>machen, der größte Politiker der zweiten Hälfte dieses Jahrhunderts.<lb/>
Wo immer <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> redet, wo immer er referiert, die Außenpolitik be<lb break="no"/>schäftigt ihn am meisten. Dies ist nicht nur sein Hobby, hier arbeitet<lb/>
er auch mit großer Liebe nicht nur national, sondern international. Da<lb/>
er immer wieder imstande ist, die Lage so darzustellen, daß, wie immer<lb/>
er entscheidet, PLO-Anerkennung, ob Fortschritt oder nicht, er erweckt<lb/>
stets bei seinen Zuhörern den Eindruck, er hat richtig entschieden und<lb/>
sich im Interesse des Friedens und des Fortschrittes nicht nur einge<lb break="no"/>setzt, sondern auch ein Stück dazu beigetragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0131_01" facs="58_1981-01-29_0131-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.1.1981</head>
         </div>
         <pb n="58_0131_02" facs="58_1981-01-29_0131-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>