<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800609">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  9. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-06-09">Montag, 9. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0712" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-09_0712.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_01">Montag, 9. Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_02">Beim Jour fixe mit der Verbundgesellschaft – Präs. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, GD<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> und Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> – berichtete ich ihnen von<lb/>
der Aussprache mit LH <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> auf der einen Seite und <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs><lb/>
andererseits. Ich erklärte noch einmal dezidiert, dass ich nicht<lb/>
bereit bin, die Vorschläge der beiden Länder zu akzeptieren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> meinte, die Salzburger Forderung sei unverschämt, die SAFE<lb/>
soll die mittlere Salzach ausbauen und die Verbundgesellschaft<lb/>
halt gerade beteiligen lassen, die Forderungen von <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs><lb/>
dagegen seien berechtigt. Mein Hinweis, dass ich beide Forderungen<lb/>
nicht akzeptieren werde, da ich gegen jedwede neue Sondergesell<lb break="no"/>schaft mich ausspreche. Um zu einer Lösung zu kommen, habe ich<lb/>
vorgeschlagen, es soll die im Verstaatlichungsgesetz geschaffene<lb/>
TKW – Tauernkraftwerke – die entsprechenden Grosskraftwerke bauen<lb/>
und dafür die beiden Länder sich stärker an der TKW beteiligen,<lb/>
ist der einzige Ausweg. Diese Lösung hat Vorarlberg mit den Ill<lb break="no"/>werken und Kärnten mit den Draukraftwerken akzeptiert, was für diese<lb/>
beiden Länder recht ist, muss für Salzburg und Tirol billig sein.<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> teilt mit, dass LH <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> mit ihm jetzt eine<lb/>
Aussprache anstrebt, er wird sehen, wie er aus diesem Dilemma heraus<lb break="no"/>kommt resp. ob er eine Lösung mit <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> finden kann. Die<lb/>
Gefahr, dass nur <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs>, der wahrscheinlich nur mehr ein paar<lb/>
Jahre im Amt bleibt, das Osttirol lösen kann, weil dort jetzt eine<lb/>
Umweltschutzorganisation gegen das Kraftwerk auftritt, sehe ich<lb/>
nicht. Ich darf, und dies habe ich mit aller Deutlichkeit gesagt,<lb/>
mich nicht unter Zeitdruck stellen lassen, dann ist diese An<lb break="no"/>gelegenheit für den Bund schon verloren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte erinnere mich, dass ich Landes<lb break="no"/>parteiobmann <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> laufend informiere.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_04"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erkundigt sich, wie es jetzt mit dem Polen-Kredit für<lb/>
das Ersatzkraftwerk Zwentendorf aussieht. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> berichtet über<lb/>
die Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, ihm und mir, er hofft, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
jetzt die Banken resp. den Finanzminister so weit bringt, dass<lb/>
endlich dieser Kredit, der nur Kohle-bezogen gegeben werden kann<lb/>
und darf, d.h. von der CA und von der Z auf das Grundgeschäft ge<lb break="no"/>bunden wird, gegeben werden darf.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0713" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-09_0713.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_05"><rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> berichtet, dass jetzt die Elektrizitätswirtschaft be<lb break="no"/>schlossen hat, die Kernkraftwerksbetreiber-Initiative von<lb/>
Herrn <rs type="person" ref="#per__126241">Schöfnagel</rs> zu unterstützen. Der Verband wird mit<lb/>
den anderen Organisationen und insbesondere auch den<lb/>
Interessensvertretungen gemeinsam auftreten. <rs type="person" ref="#per__126241">Schöfnagel</rs>,<lb/>
der Volksbegehrens-Initiator, wird am Donnerstag seine<lb/>
Unterschriften einreichen, im Herbst wird das Volksbegehren<lb/>
dann aufliegen und sicherlich die 200.000 Stimmen bekommen<lb/>
und ins Parlament eingebracht werden. Ich erkläre neuerdings,<lb/>
dass ich im Parlament, wie immer die ÖVP sich verhalten wird,<lb/>
keine Möglichkeit sehe, durchzukommen, wenn wir nicht eine<lb/>
Atommüll-Lösung gefunden haben. Diese sehe ich konkret<lb/>
nur bei drei Mächten – Amerika, Frankreich, Sowjetunion.<lb/>
Ich ersuche den Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, alle Möglichkeiten<lb/>
weiter zu verfolgen, um über das Lagerproblem herauszukommen.<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wird sich auch im Besonderen dafür inter<lb break="no"/>essieren. Bei der Eröffnung des AEG-Telefunken-Zentrums<lb/>
treffe ich GD <rs type="person" ref="#per__114636">Ziegler</rs> von SGP, den ich ersuche, die Container<lb break="no"/>lagerung <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu explizieren. Zu meiner grössten Ver<lb break="no"/>wunderung erfahre ich, dass weder in Deutschland, noch in<lb/>
der Schweiz – Elektro-Watt –, mit denen die SGP kooperiert,<lb/>
ein Fortschritt in den Verhandlungen mit den dortigen Be<lb break="no"/>hörden erzielt werden konnte. Praktisch wird dieser Container<lb/>
nirgends noch gebaut. Es bestehen also nur Zeichnungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass Dich bitte auf dem Laufenden<lb/>
halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_07">Dir. <rs type="person" ref="#per__112013">Zach</rs> teilt mit, dass jetzt die österr. Maschinenindustrie<lb/>
die Preise so hinaufgesetzt hat, dass sie, wie z.B. bei der<lb/>
ÖDK in Villach, den Bauanteil bereits erreicht hat. Dadurch<lb/>
stellt sich die ausgebaute kWh auf 9.50 S. Es herrscht<lb/>
Übereinstimmung von allen dreien, dass die Maschinenindustrie<lb/>
eine kartellmässige Absprache betreibt. <rs type="person" ref="#per__112013">Zach</rs> will deshalb aus<lb/>
der SU Turbinen importieren. Dies lehne ich ganz entschieden<lb/>
ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_08"><rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> ersucht GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, die Kündigung des KKWP-Mannes<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126242">Dessel</rs>, der 48.000 S bei der KKWP hatte, noch einmal<lb/>
<pb n="55-0714" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-09_0714.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zurückzunehmen. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> erklärt sich ausserstande, er hätte<lb/>
ihm 27.000 S und 50 % Zulage, wenn er bei der Verbundplan<lb/>
arbeiten will, angeboten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_09"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> teilt mit, die Verbundgesellschaft wird jetzt eine<lb/>
eigene Werbegesellschaft gründen. Sie haben mit den beiden<lb/>
bedeutenden Werbeagenturen <rs type="person" ref="#per__115586">Prosquil</rs> und Gould &amp; Cargill<lb/>
die schlechtesten Erfahrungen. Sie vereinbarten eine Werbe<lb break="no"/>kampagne, erste Phase Sympathiewerbung, zweite Phase leichter<lb/>
Schock, dritte Phase Intellekt. Die Durchführung geschah so,<lb/>
dass erstens ein deutscher Sprecher eingesetzt wurde, der<lb/>
furchtbar wirkte, für die österreichische Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft zu werben, zweitens haben sie dann den Slogan:<lb/>
Schiene frei für Export nach Bayern geprägt. Der Spot musste<lb/>
sofort abgesetzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Lass Dich da auch auf dem Laufenden<lb/>
halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_11">In meinem Tagesprogramm stand, dass der Aussenminister <rs type="person" ref="#per__126243">Diallo</rs><lb/>
aus Nigeria zu mir kommt. Ich dachte an einen Schreibfehler,<lb/>
die Unterlagen hat man mir leider nicht in die Hand gedrückt und<lb/>
habe deshalb angenommen, Nigeria. In Wirklichkeit war er aus<lb/>
Niger, zum Glück konnte ich noch zeitgerecht die Kurve kratzen,<lb/>
wobei ich nicht ganz sicher bin, ob er es nicht doch bemerkte.<lb/>
Überraschend für mich war, dass er nicht als Aussenminister<lb/>
Englisch sprach, <rs type="person" ref="#per__107953">Buchauer</rs> hat bestens übersetzt. Durch die<lb/>
Trockenheit in der Sahel-Zone ist dieses Land das ärmste in<lb/>
Afrika. <rs type="person" ref="#per__126243">Diallo</rs> meinte, sie hätten 1977 die grösste Katastrophe<lb/>
gehabt und seit dieser Zeit gibt es in der Bevölkerung eine<lb/>
Bewusstseinsbildung, man muss mit dieser Naturkatastrophe<lb/>
auch fertig werden. Es gibt Grundwasser-Ressourcen, die man<lb/>
nützen will. Durch den Niger-Staudamm in <choice><choice><sic>Kantasch</sic><corr>Kainji?</corr></choice></choice> sollen<lb/>
140.000 ha bewässert werden. Da Niger ein Binnenland ist,<lb/>
soll jetzt mit einer Eisenbahn eine Hafenverbindung hergestellt<add>(vollendet)</add><lb/>
werden. Derzeit<add>fehlen 600 km</add> müssen sie alles mit dem teuersten Transport<lb break="no"/>mittel, nämlich mit LKW transportieren. Steyr-Daimler-Puch hat<lb/>
4 LKW zur Erprobung laufen. Ihr Uran-<add>[,] Phosphat[-]</add> und Kalkbergbau soll<lb/>
ausgebaut werden. Grosse Hoffnung setzten sie auf Sonnenenergie.<lb/>
Die grösste Hoffnung hat aber <rs type="person" ref="#per__126243">Diallo</rs>, dass er alles, d.h.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0715" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-09_0715.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_12">jedes Projekt von der Entwicklungshilfe gratis finanziert be<lb break="no"/>kommt. Niger hat jetzt einen 5-Jahres-Plan erstellt, dessen<lb/>
Druck er mir in Französisch übergibt. Ich habe ihn auf die<lb/>
Aussprache mit Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</rs><lb/>
verwiesen, für Entwicklungshilfe bin ich nicht zuständig und masse<lb/>
mir auch keinerlei Zuteilungen an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Vielleicht kann MR <rs type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</rs> dann erfahren,<lb/>
wie es weitergegangen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_14">Beim Journalistenfrühstück hat MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> kurz über das Winter-<lb/>
Ergebnis, viel länger dann aber über seine Nikosia-Reise und<lb/>
die Verhandlungen in der europäischen Touristikorganisation be<lb break="no"/>richtet. Die Welttouristik-Organisationstagung wird in Manila<lb/>
stattfinden. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> wurde gefragt, was dort zur Debatte<lb/>
steht. In Wirklichkeit nur Gemeinplätze mit der Absicht, die<lb/>
touristischen Freiheiten der Bevölkerung zu sichern. Seit die<lb/>
Welttourismus-Organisation 1963 in Rom gegründet wurde und<lb/>
sich immer wieder trifft, ist zwar der Welttourismus wesentlich ge<lb break="no"/>stiegen, die internationale Organisation hat aber, glaube ich, so<lb/>
ziemlich nichts dazu beigetragen. Die diversen Fremdenverkehrs<lb break="no"/>abkommen, die die touristische Freiheit sichern sollen und die<lb/>
wir mit den Staatshandelsländern abgeschlossen haben, haben<lb/>
auch nur sehr geringe Erfolge gezeitigt. Ich gebe aber frei<lb break="no"/>mütig zu, dass ich bereit war, mit Bulgarien selbst das erste so<lb break="no"/>zusagen abzuschliessen, weil das Aussenministerium damals empfohlen<lb/>
hat, und wenn ein einziger Österreicher dadurch herauskommen kann,<lb/>
ist uns dieses Abkommen diesen Aufwand wert. Ähnliche Lösungen<lb/>
glaubt <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> jetzt mit Ungarn treffen zu können. Ich stimme<lb/>
daher dem Abschluss dieses Abkommens selbstverständlich zu und<lb/>
habe den dafür zuständigen Minister <rs type="person" ref="#per__110926">Saghy</rs> mit seiner Frau<lb/>
auch bereits zur Unterzeichnung nach Wien eingeladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sieh, dass dies entsprechend organi<lb break="no"/>siert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_16">Mit der Sowjetunion will <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> jetzt einen ähnlichen Vertrag abschlies<lb break="no"/>sen und beabsichtigt, mit <rs type="person" ref="#per__126244">Oberländer</rs> nach Moskau zu reisen. Ich<lb/>
habe <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> sofort nach meiner Rückkehr aus Moskau mitgeteilt,<lb/>
dass die österr. Botschaft in Moskau eine gegenteilige Meinung<lb/>
hat und glaubt, ein Abschluss sei dort gar nicht so erwünscht.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0716" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-09_0716.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_17">Auf alle Fälle habe ich klargestellt, dass nur ein Mann zu<lb/>
den Verhandlungen nach Moskau fahren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_18">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> berichtete über die Gemischte Kommission<lb/>
zwischen der EG und Österreich, dort wurde insbesondere Öster<lb break="no"/>reich attackiert, weil das Lebensmittelrecht angeblich protektio<lb break="no"/>nistisch ausgelegt wird. Dem kann man sofort entgegentreten,<lb/>
indem man nachweist, dass auch die Untersuchungsanstalt, ins<lb break="no"/>besondere der Leiter <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs> sowohl die Importeure, aber auch<lb/>
noch viel stärker die österr. Produzenten mit dem Lebens<lb break="no"/>mittelrecht piesackt. Natürlich kamen bei dieser Diskussion<lb/>
dann alle offenen Fragen mit der EG zur Debatte, von den<lb/>
Wünschen der Landwirtschaft bis zur Strassenbau-Finanzierung<lb/>
des Bautenministeriums für die Gastarbeiter-Route.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_19">Bezüglich der Zahlungsbilanz-Fragen wurde ich mit dem Wirt<lb break="no"/>schaftsforschungsgutachten, das der Finanzminister veröffent<lb break="no"/>licht hat, ebenfalls konfrontiert. Man wollte unbedingt wissen,<lb/>
welche Massnahmen das Handelsministerium zur Zahlungsbilanzdefi<lb break="no"/>zit-Verringerung einsetzt. Hier konnte ich mich nur mit allge<lb break="no"/>meinen Aussagen aus dem Dilemma befreien. Niemand weiss in<lb/>
Wirklichkeit ein Rezept, wie man dieses Zahlungsbilanz<lb break="no"/>defizit, wenn es anhalten soll, verringern könnte. Die einzig<lb/>
wirksame Massnahme will der Finanzminister nicht gehen und das<lb/>
wäre eine, wenn auch nur kurzfristig wirksame, Schilling-Abwertung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_20">Natürlich ergab sich sofort wieder eine Benzinpreis-Diskussion.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115174">Swietly</rs> vom Fernsehen behauptet, die Ölindustrie sage ihm,<lb/>
dass sie einen neuen Preisantrag stellen muss, die 30 Groschen<lb/>
Mineralölsteuer könne sie aus dem 80 Groschen nicht tragen.<lb/>
Da ich erklärte, bei den letzten Verhandlungen hätte die Öl<lb break="no"/>wirtschaft genau gewusst, dass sie die 30 Groschen tragen muss,<lb/>
meinte er, irgendjemand lügt. Darauf ging ich im Detail nicht<lb/>
ein, sondern erklärte nur dezidiert, die 30 Groschen wurden<lb/>
das letzte Mal eingebaut, von der Ölindustrie zur Kenntnis<lb/>
genommen und in der Preiskommission, wie mir der zuständige<lb/>
Ministerialrat <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> mitteilte, einstimmig zur Kenntnis<lb/>
genommen, d.h. damit auch beschlossen. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
wurde ich gefragt, wie ich zu der Anzeige des Herrn <rs type="person" ref="#per__122895">Pichler</rs><lb/>
stehe.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0717" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-09_0717.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_21">Ich erklärte, dass <rs type="person" ref="#per__122895">Pichler</rs> einmal bei uns vorgesprochen hat,<lb/>
deutsche Ölindustrie-Unterlagen vorlegte und diese mit den<lb/>
österreichischen Preisanträgen und Unterlagen verglichen<lb/>
wurden. Darauf eine Anklage abzuleiten, liegt nicht in<lb/>
meiner Kompetenz, den Gerichten und Staatsanwaltschaften will<lb/>
ich nicht vorgreifen, wenn <rs type="person" ref="#per__122895">Pichler</rs> eine Privatklage erhebt,<lb/>
ist dies seine Sache, wenn er gar eine Strafanzeige erstattet<lb/>
hat, halte ich dies nicht für den richtigen Weg zur Lösung<lb/>
des sehr schwierigen Benzinpreisproblems.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_22">Bei der Fertigstellung des AEG-Telefunken-Zentrums, welches<lb/>
ich feierlich eröffnen sollte, hatte ich Gelegenheit, den<lb/>
deutschen Vorstandsvertreter der AEG, <rs type="person" ref="#per__126246">Grosse</rs>, kennenzulernen.<lb/>
Nach Worten des Generaldirektors <rs type="person" ref="#per__126245">Dürbeck</rs> und des deutschen<lb/>
Vorstandsvertreters hatte ich dann die Möglichkeit, bei<lb/>
meiner Ansprache und noch viel mehr beim Rundgang und Buffet<lb/>
dann mit den beiden über weitere Investitionsmöglichkeiten<lb/>
in Österreich zu verhandeln. <rs type="person" ref="#per__126246">Grosse</rs> erklärte mir, dass ich<lb/>
mich sehr richtig verhalten habe. Bei der Werkshalle-Eröffnung<lb/>
1976 hatte ich keinerlei Andeutungen über solche Aktivitäten ge<lb break="no"/>macht. Damals zeigte ich mich nur über die Lehrlingswerkstätte<lb/>
sehr befriedigt. Insgesamt wurden bis jetzt 422 Lehrlinge aus<lb break="no"/>gebildet, wovon 75 % davon bei AEG verbleiben. Die deutsche<lb/>
AEG hat 1979 die Talsohle durchschritten, jetzt geht es aufwärts,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126246">Grosse</rs> meint, ihm Zuge der Reorganisation wäre eine Verlagerung<lb/>
nach Österreich vollkommen undenkbar geworden. Jetzt dagegen,<lb/>
wo sie wieder expandieren, nimmt er an, dass meine Vorschläge<lb/>
und Wünsche in Deutschland positiv verhandelt resp. besprochen<lb/>
werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_23">Schön langsam bewährt sich jetzt mein System, die alten Unterlagen,<lb/>
die ich für irgendeine Rede verwendete, firmenmässig abzulegen<lb/>
resp. aufzuheben. Ich bekomme dadurch immer Bezugspunkte für die<lb/>
jetzige Rede, was mir mehr hilft als die meist zu spät kommenden<lb/>
Unterlagen der Abteilung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_24">Bei der Eröffnung des Gourmet-Gartens im Altwienerhof in<lb/>
der Herklotzgasse war ich über die Ausstattung sehr überrascht,<lb/>
ich kenne diese Gegend genau, die Idee die zwei Hinterhöfe zusam<lb break="no"/>menzulegen und so günstig zu gestalten, ist phänomenal.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0718" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-09_0718.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_25">Der Gasthausbesitzer <rs type="person" ref="#per__126247">Keller</rs> hat eine ausgezeichnete Küche.<lb/>
In seinem bisherigen Beisel konnte diese gar nicht so präsen<lb break="no"/>tiert werden wie jetzt in dem Garten. Wenn wir Gäste haben,<lb/>
sollte man sie wirklich fragen, ob sie gut oder fein essen<lb/>
gehen wollen. Ist das erstere der Fall, dann entweder ins<lb/>
Steirereck oder in den Altwienerhof, im letzteren Fall<lb/>
halt dann wie immer zum Sacher, Bristol oder Imperial. Diese<lb/>
renommierten Hotels können sich in Wirklichkeit mit dem Beisel<lb/>
nicht messen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte versuch, ob wir nicht wirklich mehr<lb/>
Gäste in diese guten Lokale bringen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_27">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Welche Fotografen und Zeitungsreporter<lb/>
waren eigentlich alle dort?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-09_28"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0711_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-09_0711-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.6.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0711_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-09_0711-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>