<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  3. Mai 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-05-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-05-03">Donnerstag, 3. Mai 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0501" facs="15_1973-05-03_0501.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 3. Mai 1973</p><p xml:space="preserve">Die Klausurtagung in Linz verlief wie auch die anderen bisherigen.<lb/>
Wie in Dürnstein glaubte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch wieder, dass wenn die Regie<lb break="no"/>rung mit der Bahn fährt, dies eine besondere Beachtung der österr.<lb/>
Bevölkerung erregt. Ein reservierter Waggon vom Prinz Eugen, zum<lb/>
Glück ein deutscher, zeichnete sich dadurch aus, dass die Klima<lb break="no"/>anlage nicht funktionierte. Da man die Fenster nicht öffnen konnte,<lb/>
was es bald wie in einer Sauna! In Linz, was mich zuerst überraschte,<lb/>
hatte die Parteiorganisation einen kleineren Empfang bereitet. Die<lb/>
Bahnhofshalle war so einigermassen gefüllt. Da Arbeitszeit zwar,<lb/>
zumindestens kannte ich sehr viele, auch die Beschäftigten der<lb/>
Arbeitekammer. Wäre dieser Empfang nicht gewesen, wäre das Ganze<lb/>
überhaupt sang- und klaglos untergegangen. Ich erinnere mich noch,<lb/>
dass in der Oppositionszeit wir immer wieder uns über die<lb/>
Bemühungen <name type="person" ref="per:97634">Klaus'</name> bei allem irgendwie in den Bundesländern in Er<lb break="no"/>scheinung zu treten, lächerlich gemacht zu haben. Im Arbeiterkammer-<lb/>
Schulungsheim Jägermayrhof erwartete uns ein gemischter Chor.<lb/>
Irgendwer machte die Bemerkung wie bei einer Firmung.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> begann, indem er auf die Mai-Feier in Graz hinwies, wo seiner<lb/>
Meinung nach und nach Polizei-Zählung 6.000 Zuhörer waren, während<lb/>
die Zeitungen unisono 3.000 nur aufzählten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> beginnt sich<lb/>
jetzt über die Presseberichterstattung und vor allem einmal über<lb/>
die von der Opposition sehr geschickt gelenkte Pressepolemik sehr<lb/>
zu ärgern. Ich glaube, dass das entscheidende ist, dass er bis jetzt<lb/>
das Glück gehabt hat, eine verhältnismässig sehr gute Presse zu<lb/>
haben und sich dies jetzt in der letzten Zeit halt immer mehr ver<lb break="no"/>schlechtert. Die Gegner finden sich und die sogenannten neutralen<lb/>
Boulevard-Blätter nehmen auch mehr auf Leser-Interessen Rücksicht als<lb/>
auf seine Pressepolitik. Die Leser und das Unbehagen in der Bevölkerung<lb/>
interessiert aber weniger die positiven Erfolge der Bundesregierung<lb/>
als natürlich wesentlich mehr die Gegensätze oder wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sich<lb/>
ausdrückt, die verschiedenen Meinungen, die es derzeit aber überhaupt<lb/>
nicht gibt. Er erklärt auch in diesem Kreis, dass es ein harmonisches<lb/>
Arbeiten gibt und dass insbesondere der letzte Parteivorstand dies gezeigt<lb/>
habe. Da die Volksanwaltschaft immer mehr auf sich warten lässt, glaubt<lb/>
er, dass als Übergangslösung es zweckmässig wäre, wenn alle Minister<lb/>
gleichzeitig z.B. an einem Montag nachmittag zwei Stunden Sprechstunden<lb/>
öffentlich bekanntgemacht, abhalten würden. Hier ist <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> der Meinung, das es viel zweckmässiger wäre, wenn wir in<lb/>
<pb n="15-0502" facs="15_1973-05-03_0502.jpg"/>die Bundesländer zu Parteiveranstaltungen fahren, dass wir dort<lb/>
mehr Zeit haben sollten, um mit den Leuten nachher zu reden. Ein<lb/>
anderer Teil, wie <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> meint, dass solche Sprechstunden ziel<lb break="no"/>führend wären, und letzten Endes wird <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> das sich noch einmal über<lb/>
legen, aber wahrscheinlich wird es Montag nachmittag zu einem solchen<lb/>
zweistunden alle Regierungsmitglieder umfassenden Sprechstunden<lb/>
kommen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> hat im Auftrag von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> eine Zusammenstellung der<lb/>
Punkte aus der Regierungserklärung gemacht, die noch nicht erledigt<lb/>
sind. Ein grosser Teil davon liegt allerdings schon im Nationalrat<lb/>
wie z.B. die Gewerbeordnungen auf meinem Sektor. Trotzdem meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
nachdem er auch in der Regierungserklärung eine Produktdeklaration<lb/>
für die Konsumenten verlangt haben, wie langes es dauern, bis endlich<lb/>
das westeuropäische Ausmass erreicht ist. Für den gewerblichen Sektor<lb/>
erkläre ich, dass wir Produkt für Produkt vornehmen und allerdings<lb/>
jetzt finanzielle Unterstützung des Verein für Konsumenteninformation<lb/>
brauchen und der ÖGB diesbezügliche Forderungen hat. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meint<lb/>
sofort, dass er dafür kein Geld zur Verfügung stellen kann, da er<lb/>
jetzt Endes ja auch jetzt die Produktdeklaration teilweise erfüllt<lb/>
wird. Für den Lebensmittelsektor, was <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> allerdings, wie ich dann<lb/>
später draufkomme, am meisten interessiert, teile ich mit, dass wir<lb/>
ja die Lebensmittelkennzeichnungsverordnung Mitte des Jahres erlassen<lb/>
werden.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Ich glaube, dass die wirklich einzige Sicherung<lb/>
des VKI in Form eines Mitgliedsbeitrages vom Han<lb break="no"/>delsministerium oder noch besser der Bundesre<lb break="no"/>gierung oder zumindestens des Finanzministeriums<lb/>
gesichert werden könnte. Eine ähnliche Kon<lb break="no"/>struktion wie die ÖFVW wäre glaube ich die beste<lb/>
Lösung.</p><p xml:space="preserve">Da die Presse natürlich bei der ersten Unterbrechung zum Mittagessen<lb/>
am ehesten und am meisten etwas wissen will, schreibt sich auf einen<lb/>
Zettel die wichtigsten Punkte wie sie ihm erscheinen: Familie, Ge<lb break="no"/>burten, Bevölkerungspolitik usw. zusammen. Seitdem ich ihn kenne,<lb/>
und das ist jetzt auch schon etliche Jahrzehnte her, hat er immer<lb/>
in dozierendem Vortrag seine Gedanken und Überlegungen formu<lb break="no"/>liert. An diesem seinem Arbeitsstil hat sich natürlich nichts geändert<lb/>
Im Gegenteil, er prägt sich jetzt immer stärker aus. Da <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
bereits in der Kronenzeitung angekündigt hat, er wird über die Stabili<lb/>
tätsprobleme referieren und Vorschläge erstatten, fürchtet er, dass<lb/>
<pb n="15-0503" facs="15_1973-05-03_0503.jpg"/>dazu überhaupt nicht mehr Zeit sein wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> beruhigt ihn aber und<lb/>
meint, am Nachmittag wird man über diese Probleme diskutieren, was<lb/>
auch dann tatsächlich geschieht. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> glaubt, dass eine<lb/>
Trend-Umkehr in der Preisentwicklung bereits festzustellen ist und<lb/>
dass natürlich Stabiltät nach seiner Auffassung noch immer gegenüber<lb/>
dem Wachstum vollkommene Priorität hat. Solange unser Wachstum<lb/>
allerdings so gut ist, braucht er sich darüber nicht den Kopf zu<lb/>
zerbrechen. Er behauptet mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> über die Fortsetzung des Stabilitäts<lb/>
abkommens gesprochen zu haben und dass <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> einverstanden ist, dass<lb/>
die Sozialpartnerversuchen sollten, eine schriftliche Fixierung und<lb/>
Formulierung zu finden, dass dies ein neuer Gesichtspunkt sei. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name><lb/>
meint, dass der ÖGB deshalb so zurückhaltend bis jetzt gewesen ist,<lb/>
weil er gesagt hat, man kann ein oder zwei Monate nach Inkraftsetzen<lb/>
des Stabilsierungsabkommens nichts sagen, sich aber niemals gegen<lb/>
dieses Abkommen oder deren Fortsetzung ausgesprochen hätte. So wie<lb/>
immer äusserte ich mich auch bei dieser Regierungstagung nur, wenn<lb/>
ich gefragt werde. Dies ist der Fall, als <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> erwähnt, dass<lb/>
man durch den Wegfall der Fernverkehrssteuer nicht nur die Bahn geschädigt<lb/>
hat sondern jetzt auch Schwertransporte auf der Strasse verstärkt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, hier müsste man durch entsprechende Verordnungen oder<lb/>
Gesetze, die Transport ganz einfach verbieten. Da ich mich dazu auch<lb/>
nicht äussere, meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> schweigt ! Nachdem <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name><lb/>
sich bereiterklärt hat, dass er tatsächlich, wenn ein solches Ge<lb break="no"/>setz kommen sollte, die Überprüfung durchführen wird und <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name><lb/>
meint, er könnte den Transportraum ohne weiteres zur Verfüung stellen,<lb/>
was ich allerdings bezweifle, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erklärt, dass man mit der<lb/>
Steuer entweder einer Einführung oder aus der seinerzeitigen Abschöpfung<lb/>
allein nicht Verkehrspolitik machen kann, meint <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, die beteiligten<lb/>
Minister sollten eine diesbezügliche Besprechung abhalten. Er schränkt<lb/>
Gott sei Dank dann diese Idee auf die umweltgefährdeten Transporte,<lb/>
hier ist also primär scheinbar an Benzin und Öl gedacht, ein.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>:<lb/>
Bitte diesbezügliche Erhebungen von <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> anstellen lassen und<lb/>
eine Sitzung der Beamten der beteiligten Ressorts und Interessens<lb break="no"/>vertretungen einberufen.</p><p xml:space="preserve">Der Gesetzentwurf würde irrsinnig lange Übergangszeit brauchen,<lb/>
weil <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> überhaupt nicht im Stande ist, den jetzigen Transport<lb break="no"/>raum oder auch die Niederflurwagen die die Schwertransporte für Öl<lb/>
<pb n="15-0504" facs="15_1973-05-03_0504.jpg"/>den Nahverkehr hinaustransportieren könnten, derzeit nicht zur<lb/>
Verfügung hat.</p><p xml:space="preserve">Über die Landwirtschaft entspinnt sich eine längere Debatte, da<lb/>
ganz besonders auch <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> seine diversen Preiswünsche wie z.B. Er<lb break="no"/>höhung des Getreidepreises oder Regulierung der Fleischpreise in diesem<lb/>
Forum neuerdings vorbringt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, dies müßte mit den Sozial<lb break="no"/>partnern, insbesondere dem Gewerkschaftsbund und Arbeiterkammer besprochen<lb/>
werden. Scheinbar erinnert sich weder <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> noch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, oder wollen sich<lb/>
nicht daran erinnern, daß wir eigentlich für Getreidepreis beschlossen<lb/>
haben, eine eventuelle Freigabe ins Auge zu fassen. Ich bin überzeugt,<lb/>
daß <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> jetzt das normale Preisprüfungsverfahren wird laufen lassen.<lb/>
Unter der seinerzeitigen Wirtschaftskommission hatten wir im Institut<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97676">Tommy Lachs</name> eine Diskussion, wie es mit dem Getreidepreis jetzt<lb/>
weitergehen wird. Lachs hat damals gemeint er ist überzeugt davon, daß<lb/>
es zu einer Erhöhung des Getreidepreises kommen wird. Ich habe dies auf<lb/>
Grund der letzten Beschlüsse eigentlich bezweifelt. Jetzt muß ich immer<lb/>
mehr erkennen, daß <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> doch Recht hatte.</p><p xml:space="preserve">Eine längere Debatte entspannte sich dann auch über die Wehrpolitik.<lb/>
<name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> war wegen der Medienpolitik eingeladen worden, hat aber als<lb/>
Spezialist für Wehrfragen, er hat sich mit der Jungen Generation mit<lb/>
diesem Problem sehr eingehend beschäftigt, dann Gelegenheit, <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name><lb/>
mit seinen Ideen den Aufbau der Bereitschaftstruppe durch gesetzliche<lb/>
Verpflichtungen zu ermöglichen, entgegenzutreten. Militärs sabotieren<lb/>
die freiwillige Durchdienung, in dem sie weder bei den<lb/>
Stellungen noch dann den Soldaten die entsprechenden Informationen<lb/>
geben und dadurch überhaupt keine Propaganda für das freiwllige Durch<lb break="no"/>dienen machen. Wo dies geschieht, kann <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> nachweisen, melden sich<lb/>
mehr als eigentlich notwendig wären. In diesem Ministerium ist für mich ganz<lb/>
klar, daß <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name>, auch wenn er sich noch so bemüht, mit der Handvoll<lb/>
von Offizieren, die ihn unterstützen, gegen die gesamte Heeresbürokratie<lb/>
schwer regieren kann. Ich finde wieder bestätigt, daß die wichtigste<lb/>
Arbeit ist, entsprechende Leute in entsprechende Positionen zu bringen.<lb/>
Dies ist allerdings bei den Beamten und deren Schutzbestimmungen fast<lb/>
unmöglich. Positionsbesetzung ist aber in Wirklichkeit das einzige per<lb break="no"/>sonelle Problem, das gelöst werden muß.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0504_01" facs="15_1973-05-03_0504-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0504_02" facs="15_1973-05-03_0504-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0504_03" facs="15_1973-05-03_0504-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0504_04" facs="15_1973-05-03_0504-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0504_05" facs="15_1973-05-03_0504-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0504_06" facs="15_1973-05-03_0504-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript "Übersicht über Zielsetzungen der Regierungserklärung", 13.4.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0504_07" facs="15_1973-05-03_0504-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0504_08" facs="15_1973-05-03_0504-08.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="15_0504_09" facs="15_1973-05-03_0504-09.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>