<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700714">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 14. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-14">Dienstag, 14. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0361" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-14_0361.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-14_01">Der jug. Botschafter <rs type="person">Vosnjak</rs> hatte eine Vorsprache und<lb/>
drei Punkte.: Der Aussenhandelsminister <rs type="person">Pablewics</rs> möchte zur<lb/>
Wiener Messe zu einem Gegenbesuch kommen, bevor der Gemischte<lb/>
Ausschuss wieder tagt. Zweitens der Warenaustausch entwickelt<lb/>
sich für Jugoslawien sehr ungünstig. Betrug der Export 45 Mio $<lb/>
gegen einen Import von 90 Mio $ im Jahre 1969. In den ersten<lb/>
drei Monaten ist der Export 10 Mio $ und der Import 25 Mio $,<lb/>
d.h. wenn dieser Trend weitergeht, wird Jugoslawien beim Export<lb/>
stagnieren, aber fast um 100 Mio $ Importe hereinnehmen. Meine<lb/>
Erwiderung, dass unsere landwirtschaftliche Produktion derzeit so<lb/>
stark ist, dass z.B. nicht einmal mehr Mais importiert werden kann,<lb/>
wurde mit Bedauern zur Kenntnis genommen. Der Hinweis, dass wir<lb/>
insbesondere mit Invisibles, d.h. durch den Fremdenverkehr den<lb/>
Jugoslawen grosse Erleichterungen verschaffen, wurde dahingehend<lb/>
erwidert, dass auch Jugoslawien einen starken Fremdenverkehr nach<lb/>
Österreich aufzuweisen hat, insbesondere auch Ausflüge und im<lb/>
Winter Skifahrer. Derzeit sollten nach Berechnungen der jug. Natio<lb break="no"/>nalbank ca. 9 Mio $ nach Österreich geflossen sein.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> wies darauf hin, dass zu dieser schlechten Warenaustausch<lb break="no"/>situation auch dazu beiträgt, dass seit dem 1. Oktober 1969 kein<lb/>
Handelsrat mehr in der Botschaft sei. <rs type="person">Slatkovics</rs>, der vorige Han<lb break="no"/>delsrat, sei – wie der Botschaftermitteilt – nach Indien zu einer jug.<lb/>
Firma gegangen , weil er dort um 100 % mehr verdient als im Staats<lb break="no"/>dienst. Für die konkreten Geschäften sei ja auch die jug. Handels.<lb/>
kammer zuständig und er bestätigt neuerdings, dass unser Aussenhan<lb break="no"/>delsstellenleiter in Belgrad, Herr <rs type="person">Draschitz</rs>, sehr tüchtig sei.<lb/>
Trotzdem war er für diesen verstekcten Angriff <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterers</rs> sehr<lb/>
dankbar,weil er dies jetzt nach Jugoslawien melden könnte und er<lb/>
selbst immer versucht, so schnell wie möglich einen entsprechenden<lb/>
Ersatz für <rs type="person">Saltkovics</rs> zu bekommen. Drittens sollte ein Regional<lb break="no"/>abkommen, das ja von Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> immer wieder ge<lb break="no"/>wünscht wird, zwischen der Südsteiermark und Jug. Region abge<lb break="no"/>schlossen werden. Bei einem Besuch <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> hätte ihm <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> auch<lb/>
volle Unterstützung zugestanden. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> dagegen hätte eine Er<lb break="no"/>leichterung bestimmter Artikel in Aussicht gestellt. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>,<lb/>
bei dem auch schon einmal interveniert wurde, war sehr zurückhaltend<lb/>
und auch ich sagte nur zu, dass ich verstehen könnte, das Jugoslawien<lb/>
<pb n="02-0362" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-14_0362.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dieses Problem im Herbst eneuerdings zur Sprache bringt. Eine wirk<lb break="no"/>liches Regionalabkommen kann meiner Meinung ja gar nicht ge<lb break="no"/>schlossen werden, da wir damit gegen das GATT verstossen würden.<lb/>
Wenn es wirklich der jug. Druck sehr stark sein sollte, bliebe<lb/>
uns als einzige Möglichkeit übrig, für spezifische jug.<lb/>
Produkte Zollermässigungen zu gewähren, die wir dann natürlich<lb/>
gattweit auf alle anderen Staaten auszudehnen hätten.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-14_02">ANMERKUNG: Bitte entsprechende Notiz fotokopiert an <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-14_03">Im Ministerrat wurde die Tagesordnung ganz normal abgewickelt, wobei<lb/>
interessanterweise auch der Antrag, dass <rs type="person" ref="#per__97851">Pultar</rs> auf Kosten des Käse<lb break="no"/>verbandes nach Amerika fahrt, passierte, in der Vorbesprechung hatte<lb/>
ich darauf hingewiesen, dass dies doch eigentlich sehr ungewöhnlich<lb/>
ist, dass ein Staatsvertreter auf Kosten einer Privatfirma nach<lb/>
Amerika reist. Im Hause hat dies ebenfalls grosse Verwunderung<lb/>
ausgelöst, aber andererseits wurde die Feststellenung gebracht, dass<lb/>
eben in der Landwirtschaft seit 25 Jahren andere Sitten herrschen.<lb/>
Zu meiner grössten Verwunderung hat im Ministerrat, ohne dass wir<lb/>
dies in der Vorbesprechung im Einzelnen diskutiert haben, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
auf das grosse Kompetenzgesetz, das nun geschaffen werden soll, hin<lb break="no"/>gewiesen und verlangt, dass dies auch zu Protokoll genommen wird.<lb/>
In diesem grossen Kompetenzgesetz ist vorzusorgen, dass das<lb/>
Handelsministerium zu einem Wirtschaftsministerium ausgebaut werden<lb/>
wird. Die bilateralen Besprechungen werden in der nächsten Zeit<lb/>
nach einer grundsätzlichen Debatte in der Ministerratsvorbesprechung<lb/>
durchgeführt werden. Er verlangte dann, dass ich diese Erklärung<lb/>
auch im Rundfunk als Ergebnis der Ministerratssitzung öffentlich er<lb break="no"/>klären sollte. Die Sektionschefsrunde, wo ich ebenfalls über den<lb/>
Ministerrat berichtete, zeigte mir neuerdings, dass eine Koordi<lb break="no"/>nation zwischen den einzelnen Sektionen noch immer nicht im ge<lb break="no"/>wünschten Umfang stattfindet. Ich komme immer mehr zur Überzeugung,<lb/>
dass das Ministerium oder eine Ministeriumführung gar nicht das ent<lb break="no"/>scheidende ist, hier kann man durch Ministerbüros oder Grundsatz<lb break="no"/>abteilungen versuchen, einen neuen Führurgsstil zu entwickeln. Was<lb/>
aber fast unmöglich ist, ist die Königreiche der Sektionen irgend<lb break="no"/>wie zu integrieren. Dabei geht diese Selbständigkeit nicht nur so<lb/>
weit, dass jede Sektion ihr eigenes Sektionsleitung hat mit ihrem<lb/>
eigenen Büro, sondern dass in Wirklichkeit jede Sektion ängstlich<lb/>
<pb n="02-0363" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-14_0363.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bemüht ist, nur ihre Kompetenz zu erhalten und sich gar z.B. besonders<lb/>
anstrengt, neue Arbeiten zu kriegen, sondern ein jeder ist auf sein<lb/>
Arbeitsgebiet so eingefahren, dass er nur diese und ausschliesslich<lb/>
diese erledigen will. Meinem Dafürhalten nach müsste sich doch das Han<lb break="no"/>delsministerium ganz besonders anstrengen, wirklich in den wirtschaft<lb break="no"/>lichen Fragen entsprechend mitreden zu können. In Wirklichkeit – habe ich<lb/>
den Eindruck – kommt es ihnen primär aber darauf an, nach uassen hin<lb/>
eine entsprechende Kompetenz zu haben, ohne den materiellen Wert einer<lb/>
neuen Kompetenz richtig zu erfassen zu können. Z.B. ist es <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
und mir vollkommen unerklärlich, warum die beiden Ministerien, d.h. die<lb/>
Bürokratie auf der einen Seite das Finanzministerium, Min.Rat <rs type="person" ref="#per__97715">Manhart</rs>,<lb/>
und auf der anderen Seite bei uns das Handelsministerium, Min.Rat <rs type="person" ref="#per__98075">Willen<lb break="no"/>part</rs> einen heftigen Krieg darüber führen, wer für die Nicht-GATT-Staaten<lb/>
die Zollermässigungen antragsgemäss im Ministerrat einzubringen hat. Ich<lb/>
hatte mich mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> jetzt dehingehend geeinigt, dass formell das<lb/>
Finanzministerium dafür zuständig sei, materiell aber alles nicht nur<lb/>
im engsten Einvernehmen mit uns sondern auch nach unseren Grundsätzen<lb/>
vom Finanzministerium durchgeführt werden muss. Wir kamen überein, dass<lb/>
die beiden Minsterialvertreter und Zuziehung eines Verfassungsdienstmannes<lb/>
solange zusammen verhandelt sollen, bis sie in diesem Sinne einen ent<lb break="no"/>sprechenden Gesetzentwurf vorbereitet haben.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-14_04">Bei einer Besprechung am Nachmittag über die Kokspreisverhandlung hatte<lb/>
ich auch Gelegenheit, Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> über seine Personalvertretung zu<lb/>
sprechen. <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> selbst hat mir ja in seinem letzten ÖAAB-Heft "bei<lb/>
uns" einen entsprechenden Brief gewidmet. Ich war darüber gar nicht erbost,<lb/>
sondern teilte ihm mit, dass er mit einer Antwort von mir zu rechnen hätte,<lb/>
was ihn sehr freute und er beteuerte mit bei dieser Gelegenheit neuerdings<lb/>
seine Loyalität und die seiner Mitarbeiter,des ganzen Hauses.. Ich erklärte<lb/>
dass ich gar keinen Grund hätte, an dieser Loyalität zu zweifeln und er<lb/>
kam neuerdings auf die Zeitungsmitteilung zu sprechen, die wie er mit<lb/>
Recht sagte, nur aus dem Ministerbüro hat kommen können. Ich hatte des<lb break="no"/>halb, nachdem nur Dkfm . <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> bei dieser Besprechung anwesend war,<lb/>
sofort <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> dazu berufen und <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> erklärte neuerdings,<lb/>
dass er mir gegenüber allein – weil er derselbe Jahrgang und er ist ein<lb/>
Häfenbruder und ich bin ein Häfebruder – er selbst war unter den Nazis<lb/>
von 40 – 43 eingesperrt - sodass er sagte, er hätte für mich wirklich<lb/>
eine sehr grosse Sympathie persönlicher Art, natürlich würden wir politisch<lb/>
nie übereinstimmen. Auf diese Äusserung hin versuchte ich das Gespräch dahi<lb/>
<pb n="02-0364" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-14_0364.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gehend zu lenken, wie dieses beginnende Misstrauen abgebaut<lb/>
werden kann. <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> behauptet, dass nicht die Leute uns gegen<lb break="no"/>über ein Misstrauen zum Ausdruck bringen, sondern sich bei ihnen<lb/>
jetzt ein Misstrauen aufbaut, dass sie bei uns vermuten. Er kam<lb/>
auf die Grundsatzabteilung zu sprechen, die allerdings ja meistens<lb/>
aus hauseigenen Leute gebildet wurde, die aber von den Sektionen<lb/>
als die <choice><choice><sic>Gorilla</sic><corr>Guerilla?</corr></choice></choice>-Abteilung bezeichnet wird, wie er uns mitteilt.<lb/>
Er hat vollstes Verständnis dafür, dass diese andere Arbeitmethode,<lb/>
die ich im Ministerium einführen will, zweckmässiger sein kann<lb/>
Er sagt nur, dass dies sehr lange dauern wird und dann nicht einzel<lb break="no"/>ne Schnitzer erfolgen dürften. Z.B. hat die Grundsatzabteilung für<lb/>
die jetzt zur Diskussionstehenden Gesetzentwürfe,die<lb/>
ressortmässig allerdings gar nicht bei uns sind, wie Preisrege<lb break="no"/>lung, Preistreiberei, Lastenverteilergesetz, selbstverständlich<lb/>
gewusst, welchen Plan sie einhalten müssten, damit diese Gesetzes<lb/>
zeitgerecht mit Ende des Jahres beschlossen sind. Trotzdem hatten<lb/>
sie von der Grundsatzabteilung einen Vermerk bekommen, wie die einzel<lb break="no"/>nen Punkte und die einzelnen Termine genau festgehalten wurden.<lb/>
Darin sehen die Sektionen eine gewisse Bevormundung, die entsprechend<lb/>
abgelehnt wird. Ich glaube, dass hier wirklich die Grundsatzabteilung<lb/>
mit mehr psychologischem Einfühlungsvermögen vorgehen muss, aller<lb break="no"/>dings in der Sache natürlich entsprechend hart bleiben muss, wenn<lb/>
wir eine neue Arbeitsmethode entwicklen, dann muss diese durchge<lb break="no"/>führt werden und ich habe in der Arbeiterkammer genau dieselben<lb/>
Schwierigkeiten am Anfang gehabt. Allerdings sind in der Arbeiter<lb break="no"/>kammer sehr viele einsichtige Leute gesessen, die mitgetan haben<lb/>
und dazu beigetragen haben, dass der Widerstand, der insbesondere<lb/>
von Leuten gekommen ist, die eben nicht diese neue Arbeitsmethode<lb/>
annehmen wollten, leicht überwunden werden konnten, im Miniterium<lb/>
wird uns das viel schwerer gelingen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-14_05">Anschliessend an diese Aussprache ersuchte ich <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, da er ja als<lb/>
Psychologe und als Meinungsforscher und P.R.-Mann dafür der best<lb/>
ausgebildetste ist, sofort sich zu überlegen, wie wir diese auf<lb break="no"/>tauchenden Schwierigkeiten im Hause überwinden.</p>
            <pb n="02-0365" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-14_0365.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-14_06">Bei einem Empfang am Abend bei Spar, wobei ich nicht einmal<lb/>
wusst, um was es sich gehandelt hat, im Schwarzenbergplalais<lb/>
konnte ich feststellen, dass ich in Zukunft besser darauf vorbe<lb break="no"/>reiten sollte. Nicht dass ich in Schwierigkeiten gekommen wäre<lb/>
und dort bei der Ansprache, die ich zu halten hätte, nicht sofort<lb/>
entsprechende antworten konnte, auf de Vorwürfe, die der deutsche<lb/>
SPAR-Vertreter gegenüber der österreichischen Einfuhrpolitik<lb/>
undVerteilerpolitik vorgebracht hat. Sondern, da ich erklärt<lb/>
hatte, ich würde mich nur sehr kurze Zeit dort aufhalten, bin also<lb/>
nach meiner Ansprache an die Journalisten und einer kurzen Dis<lb break="no"/>kussion wieder weggegangen, denn ich stehe auf dem Standpunkt, wenn<lb/>
ein Minister sagt, er hat keine Zeit, dann kann er auch nicht<lb/>
beim Buffett bleiben, sondern das entscheidende war, dass ich daher<lb/>
die Gelegenheit versäumt hatte, mit den Leuten dort aus Deutschland<lb/>
zu diskutieren und ich hätte, wenn ich gewusst hätte, dass diese<lb/>
Leute dort sind, mir wesentlich mehr Zeit genommen. Nebenbei bemerkt,<lb/>
die deutsche Landwirtschaftsvertretung, die für Propaganda ca. 100 Mio<lb/>
DM zur Verfügung hat, war mit entsprechenden Spitzenkräften erschie<lb break="no"/>nen und selbstverständlich waren auch die österreichischen landwirt<lb break="no"/>schaftlichen Vertreter anwesend. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97851">Pultar</rs>, <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs> von der Präsidentenkonferenz und von der BHK LAbg.<lb/>
Obmann der Handelskammer in der Konsumenteninformation.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-14_07"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0365_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-14_0365-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 13. Ministerratssitzung, 14.7.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="02_0365_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-14_0365-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>