<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 24. November 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-11-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-11-24">Montag, 24. November 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1358" facs="28_1975-11-24_1358.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 24. November 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe ist <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> allein, da ich annehme, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ist gar<lb/>
nicht mehr im Büro. Knapp vor Schluß erscheint dann <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
doch, verabschiedet sich, da er jetzt ins Spital geht. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
ist sehr erfreut, daß der Kammertag so gut vorüberging. Er macht<lb/>
neuerdings aufmerksam, daß er mit den westlichen Ländervertretern<lb/>
große Schwierigkeiten hatte, wegen der Kooptierung von <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vorher hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> mir bereits gesagt, er ist sehr erschüttert, daß<lb/>
der ORF und ganz besonders das Fernsehen so wenig vom Kammertag über<lb break="no"/>tragen hat. Das Fernsehen wollte allerdings mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ein Inter<lb break="no"/>view, das er abgelehnt hat und erklärte, sie sollten aus der Kammer<lb break="no"/>tagsitzung mitschneiden und bedeutende Stellen senden. Natürlich hat<lb/>
das Fernsehen dies nicht gemacht, es ist der Funk mitgefahren, das<lb/>
Fernsehen hat überhaupt glaube ich nichts gebracht, sondern nur<lb/>
ein Statement. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meint bei seiner Pressekonferenz das letzte<lb/>
Mal ist das Fernsehen die ganze Zeit mitgefahren und hat dann auch<lb/>
tatsächlich einzelne Ausschnitte gebracht. Die Public-relations-<lb/>
Arbeit in der Handelskammer dürfte mit dem Fernsehen auch größere<lb/>
Schwierigkeiten haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Außer den neuerlichen Kritiken <name type="person" ref="#per__97769">Mussils</name> an dem Preisgesetz und<lb/>
Energiesicherungsgesetz war es war es hauptsächliche die Frage<lb/>
der Strumpfhosenverordnung, die wir diskutierten. Ich gab <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
die beiden Aktenvermerke des Berichtes aus Brüssel von <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und<lb/>
er kopierte sich diese und schickte eine auch in die handelspoli<lb break="no"/>tische Abteilung. Ich ersuchte, daß diese Vertreter gleich zur<lb/>
Sitzung kommen sollten. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärt dann unter Anwesenheit<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name>, <name type="person" ref="#per__127889">Koch</name> und <name type="person" ref="#per__116015">Ertl</name>, daß die Handelskammer selbst auf<lb/>
die praktischen Folgen von Brüssel, unverzüglich will, daß ich<lb/>
die Strumpfhosenverordnung unterzeichne. Sie hält weitere Konsul<lb break="no"/>tationen für gefährlich, weil dadurch die EG-Kommission nur den<lb/>
Eindruck bekommt, man muß mit Österreich nur hart reden, dann ist<lb/>
dieses Land sofort bereit von allen notwendigen Maßnahmen Abstand<lb/>
zu nehmen. Die Handelskammer ist sich vollkommen klar, daß es<lb/>
Repressalien geben kann, nimmt diese aber als kalkuliertes Risiko<lb/>
in Kauf. Ich schlage vor, daß <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> sich noch einmal mit<lb/>
der Außenhandelsabteilung in Verbindung setzen wird. Tatsächlich<lb/>
<pb n="28-1359" facs="28_1975-11-24_1359.jpg"/>findet dann nachmittags eine Aussprache mit unseren Beamten<lb/>
und den dreien von der Handelskammer statt. Es fehlt nur <name type="person" ref="#per__127889">Koch</name>,<lb/>
wo <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> bereits eine schriftliche Stellungnahme mit den<lb/>
ausdrücklichen Wunsch, %die Strumpfhosenverordnung sofort in<lb/>
Kraft zu setzen, vorlegt. Ich selbst höre mir eine Zeitlang diese<lb/>
Diskussion mit an. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> plädiert dafür, da jetzt gerade in<lb/>
Brüssel Vorbesprechungen stattfinden, noch zuzuwarten und am<lb/>
Mittwoch Nachmittag dann die endgültige Entscheidung zu treffen.<lb/>
Der Vorschlag der Handelskammer, ich sollte jetzt bereits die<lb/>
Verordnung unterschreiben, die im Schreibtisch solange liegen<lb/>
bleibt, bis dann wir zur Überzeugung kommen in Brüssel kann nicht<lb/>
mehr allzuviel verhaut werden, erst sie herauszugeben, lehne ich<lb/>
entschieden ab. Da ich jede Tages-und Nachtzeit erreichbar bin,<lb/>
sehe ich keinen Grund mich selbst so zu binden, daß ich jetzt<lb/>
bereits unterschreibe und nur mehr auf die Rausgabe warte bis<lb/>
ein Zeitpunkt gekommen ist, der uns allen richtig erscheint.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> steht nach wie vor auf dem Standpunkt, daß die Handelskammer<lb/>
nur mehr aus Prestige eine solche Verordnung wünscht. <name type="person" ref="#per__116015">Ertl</name> ?<lb/>
und <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> beschweren sich bitter, daß unsere Mission, insbesondere<lb/>
S.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>, nicht auf die Vorhalte von den EG-Vertretern ent<lb break="no"/>sprechend repliziert hat. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> weist mit Recht darauf hin, daß der<lb/>
Missionschef ja nur einberichtete, was die EG zu den einzelnen<lb/>
Punkten sagte, daß er sich dagegen ausgesprochen hatte, scheint<lb/>
ihm selbstverständlich.und wurde nur nicht berichtet, um die Tele<lb break="no"/>gramme nicht zu lang werden zu lassen. In einem Punkt hat die<lb/>
Handelskammer recht, daß wir monatelang verhandelt haben, bis<lb/>
endlich ein Akkord in Österreich erzielt wurde, jetzt alle für diese<lb/>
Strumpfhosenverordnung sind und deshalb auch, wenn es nur einiger<lb break="no"/>maßen geht, dieser Akt gesetzt werden sollte. Ich glaube aber,<lb/>
daß auch die Handelskammer überzeugt ist, daß die Wirkungsweise<lb/>
nur sehr gering sein wird. Gerade durch die lange Diskussion haben<lb/>
sich die Importeure mit größeren Strumpfhosenmengen eingedeckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> und <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name>: Der Gewerkschaftsbund hat nur dieser<lb/>
Verordnung zugestimmt und wünscht entsprechende Abstandnahme der Han<lb break="no"/>delskammer von weiteren Ordnungen wie Flaschen, Besteck usw. Bitte<lb/>
Standpunkt mit Handelskammer klären.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1360" facs="28_1975-11-24_1360.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat festgestellt, daß einzelne Firmen das Staatswappen auch<lb/>
auf die Produkte aufdrucken. Unter anderem soll es die Schwechater<lb/>
Brauerei auf die Flaschen geprägt haben. Da dies auf alle Fälle<lb/>
verboten ist, ersucht mich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ich sollte auf Grund der neuen<lb/>
Gewerbeordnung einen diesbezüglichen Erlaß herausgeben, wonach<lb/>
neuerdings festgehalten wird, was sowieso seit dem Staatswappen<lb break="no"/>führen-Erlaß seinerzeit schon festgehalten wurde, daß eben die<lb/>
Verwendung des Staatswappen auf Waren oder Produkte streng verboten<lb/>
ist und den Verlust die Auszeichnung, wenn dagegen verstoßen wird,<lb/>
mit sich bringt. Wenn auf Grund der neuen Gewerbeordnung, wo sicherlich<lb/>
noch kein Erlaß in diesem Punkt besteht, dies festgehalten wird,<lb/>
wird er die Firmen darauf aufmerksam machen, daß sie eben, wo ein<lb/>
solcher Versuch unternommen wurde, diesen sofort zu unterlassen<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name> und <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name>: Bitte die notwendigen Maßnahmen<lb/>
einleiten, damit diese unfaire Konkurrenz unterbunden werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Pressefrühstück berichtet die neue Sekretärin vom Konsumenten<lb break="no"/>beirat <name type="person" ref="#per__141703">Böhm</name> über die Produktdeklaration für Autoreifen. Natür<lb break="no"/>lich kommt dann sofort die Frage, wie man sich das verstellt und<lb/>
was alles deklariert werden soll und wie es vor allem mit Import<lb break="no"/>reifen sein wird. Dr. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> ist Gott sei Dank gut informiert über<lb/>
diese Produktdeklarationsdetails, da er mit einem Firmenvertreter<lb/>
eine Aussprache gehabt hat. Ich nütze die Gelegenheit um gleichzeitig<lb/>
das Recycling und Verwertung von Altreifen resp. zumindestens<lb/>
Sammlung von diesen in die Diskussion werfe. Ich glaube nämlich,<lb/>
daß das Umweltschutzproblem der Reifen für die Presse viel<lb/>
interessanter ist, als die Produktdeklaration. Ich bin sehr ge<lb break="no"/>spannt was die einzelnen Zeitungen darüber berichten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name> und <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Im Recycling bitte jetzt das Problem<lb/>
Altreifen besonders behandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ist auf mein Ersuchen anwesend, um über die Energieagentur<lb/>
einen kurzen Bericht zu geben. Da wir ansonsten als einziges Thema<lb/>
nur die Produktdeklaration von Dr. <name type="person" ref="#per__141703">Böhm</name> hätten. Ich habe bei dieser<lb/>
Gelegenheit auch wieder die Möglichkeit, auf eine Anfrage von der<lb/>
"Neuen Zeit", <name type="person" ref="#per__140650">Baburek</name>, auf den Vorwurf zu reagieren, daß jetzt<lb/>
beim Energiesparen nichts weitergeht. <name type="person" ref="#per__97479">Graber</name> in der Presse hat<lb/>
geschrieben, daß die ganzen Projekte, jetzt da ich ja keine<lb/>
<pb n="28-1361" facs="28_1975-11-24_1361.jpg"/>Finanzierungszusage resp. Mittel zur Verfügung stelle, scheitern.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name>, mit dem ich über die ganze Angelegenheit nachher auch<lb/>
spreche, meint, daß die Lobby der Energiebeiratsmitglieder sich<lb/>
nur gegenseitig die Aufträge zuschanzen wollen um ihren Mitarbeitern<lb/>
finanzielle Zuwendungen gegenseitig zukommen zu lassen. Sicher hat<lb/>
er damit bis zu einem gewissen Grad recht, weil all die Professoren<lb/>
die mitgearbeitet haben, jetzt doch entsprechende Aufträge für sich<lb/>
und ihre Institute erwarten. Andererseits hat natürlich auch <name type="person" ref="#per__97479">Graber</name><lb/>
recht, daß man nicht nur allein um Gotteslohn erwarten kann, daß<lb/>
alle mitarbeiten. Vielleicht bin ich hier wirklich von der Monta<lb break="no"/>nistischen Hochschule in Leoben verwöhnt, die bei der Erstellung<lb/>
des Berggesetzes selbstlos mitgearbeitet haben. Zum Glück haben wir<lb/>
von den 5 vorgesehenen Projekten 2 bereits positiv erledigt,<lb/>
eines über den Wärmezähler wird wahrscheinlich gar nicht zum<lb/>
Tragen kommen, weil die Firmen hier bereits entsprechende Arbeiten<lb/>
leisten, resp. die techn. Hochschule selbst einen solchen ent<lb break="no"/>wickelt und gar nicht die 80.000 Schilling brauchen wird. Zwei<lb/>
Großprojekte, das über die wärmesparende Industrie wird jetzt<lb/>
abgewartet bis die Handelskammer und die Industriellenvereinigung<lb/>
sich wegen einer Beteiligung entschieden haben, diesbezügliche<lb/>
Briefe habe ich geschrieben und das Projekt über die Fernwärme,<lb/>
welches ein Millionenprojekt ist, liegt noch kein entsprechendes<lb/>
Angebot vor. Mit Recht kann ich deshalb sagen, daß vom Ministerium<lb/>
alles vorgekehrt ist und ich hoffe nur, daß der Vertreter der Presse<lb/>
dies auch <name type="person" ref="#per__97479">Graber</name> zur Kenntnis bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name> und <name type="person" ref="#per__111699">PUFFLER</name>: Falls dies nicht der Fall ist, müßte<lb/>
man <name type="person" ref="#per__97479">Graber</name> die Fakten zur Kenntnis bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Generalsekretär vom ARBÖ <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name> berichtet mir, daß ein<lb/>
Motorsportfanatiker, Ing. <name type="person" ref="#per__141719"><sic>Kundler</sic></name> <add>[ev. Falschidentifikation]</add>, der derzeit bei Leyland als<lb/>
Public-relations-Mann seit 1. Jänner 1974 angestellt ist, große<lb/>
Schwierigkeiten hat. Der ÖAMTC <name type="person" ref="#per__122942">Schuklich</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add> ? kann nicht verwinden,<lb/>
daß sein Monopol für den Motorsport auch in der Internationale der<lb/>
alleinige Vertreter zu sein, durch diese Neugründung von raus<lb break="no"/>gestoßenen ÖAMTC-Funktionären und sonstigen Motorsportfanatikern<lb/>
in einen eigenen ihm eine Konkurrenz erwächst. Man hat deshalb auf<lb/>
den Gen.Dir. von British Leyland einen Druck ausgeübt. Ich erkläre<lb/>
mich sofort bereit mit diesen zu reden, rufe ihn in Salzburg an<lb/>
und er bestätigt mir, daß tatsächlich der ÖAMTC <name type="person" ref="#per__122942">Schuklich</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add> sogar<lb/>
<pb n="28-1362" facs="28_1975-11-24_1362.jpg"/>über den britischen Mutterkonzern eine diesbezügliche Inter<lb break="no"/>vention durchgeführt hat. Der Gen.Dir. wird bei seinem nächsten Wien-<lb/>
Aufenthalt mit mir sich ins Einvernehmen setzen, damit ich im<lb/>
Parlament mit <name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name> gemeinsam und ihm dieses Problem besprechen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Wenn <name type="person" ref="#per__140168">Rohan</name> anruft, bitte ihm einen Termin<lb/>
im Parlament, wenn er in Wien ist, sofort vermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besprechung mit den Sektionen, die davon betroffen sind<lb/>
und <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> wegen der Restaufteilung der Budgetmittel stelle ich<lb/>
mit Erstaunen fest, daß wir nicht nur 47 Millionen, sondern einen<lb/>
noch größeren Betrag zur freien Verfügung haben. <name type="person" ref="#per__97722">Marhold</name> hat<lb/>
20 Millionen Schilling für die Lagerförderung reserviert, genauso<lb/>
wie weitere 20 Millionen für ein eventuelles Überziehen der Papier<lb break="no"/>förderung. In diesem Fall hätte er ein 100-Millionen-Schilling–<lb/>
Projekt kapitalisieren können. Jetzt stellt sich heraus, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> mit den Mitteln der Papierförderung vollkommen auskommt und<lb/>
deshalb diese 20 Millionen nicht braucht. Ebenso ist das Projekt<lb/>
über Lagerförderung bei <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> resp. <name type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohenstein</name> noch nicht<lb/>
so weit, daß tatsächlich wir diese Budgetmittel ansprechen müssen.<lb/>
Um diese Mittel nicht verfallen zu lassen, wird, so wie in den<lb/>
vergangenen Jahren der Betrag der BÜRGES überschrieben. Heuer geht<lb/>
dies deshalb besonders, weil wir durch die Prämienaktion nicht genau<lb/>
wissen, wieviel die Bürges wirklich braucht und damit einen guten<lb/>
Titel haben. Ebenso kann es durch die Erhöhung der Grenze von<lb/>
200.000 für die alte Stamm-BÜRGES auf 250.000 tatsächlich eine gute<lb/>
Begründung geben, daß wir wieder größere Mittel der Bürges über<lb break="no"/>weisen. Auf die Dauer bin ich nur überzeugt wird es kaum möglich<lb/>
sein, die jetzt ungeheure Reserven ansammelnde BÜRGES noch weiter<lb/>
zu dotieren. Ich weiß nicht, wie es in den anderen Ressorts ist,<lb/>
bin aber überzeugt, daß auch dort am Jahresende immer beträchtliche<lb/>
Mittel zur Verfügung stehen. Wenn tatsächlich der österreichische<lb/>
Staat so schlecht finanziell dasteht, ist es eigentlich unver<lb break="no"/>antwortlich, daß jeder einzelne Minister dieselbe Politik macht,<lb/>
nämlich nur ja nicht Budgetmittel, die er seinerzeit bekommen hat,<lb/>
verfallen zu lassen. Ich habe mich zwar nie um Ausdehnung dieser<lb/>
Mittel besonders angestrengt, ja konkret gar nie von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
irgendeinen besonderen Betrag verlangt, komme aber doch Jahr<lb/>
für Jahr am Jahresende darauf, daß man doch wesentliche Mittel<lb/>
einsparen hätte können. Da man aber nie genau weiß, ob im nächsten<lb/>
<pb n="28-1363" facs="28_1975-11-24_1363.jpg"/>Jahr tatsächlich die angekündigte Sparwelle dann zu einer ent<lb break="no"/>sprechenden Kürzung führt, gibt jeder Minister und auch ich daher<lb/>
das gesamte zur Verfügung stehende Geld immer wieder aus. Ein<lb/>
schlechtes Beispiel, das für mich sehr lehrreich war, ist ja, daß<lb/>
wir heuer mit den Dienstreisen so einen Krampf haben, weil wir<lb/>
in den vergangenen Jahren schon automatisch und ohne daß ein<lb/>
diesbezüglicher konkreter Auftrag vorlag, gewisse Einsparungen<lb/>
vorgenommen haben. Jetzt wird von den eingesparten Dienstreisen<lb/>
nur 3/4 genehmigt und ich komme in die größten Kalamitäten. Da ich<lb/>
beim Budget nicht dieselbe Situation haben möchte, bin ich natür<lb break="no"/>lich, obwohl es gesamtwirtschaftlich falsch ist, bereit jede<lb/>
Ausgabe und Transaktion zu decken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die vorgelegten Subventionsprojekte werden deshalb auch alle<lb/>
genehmigt. Außer wenn es sich wirklich um vollkommen nebulöse<lb/>
und wie ich glaube auch nicht zu subventionierende Projekte<lb/>
handelt, wie einen Film von der Bergbehörde über Graphit, wo wir<lb/>
bei 625.000 Schilling Gesamtkosten, 250.000 Schilling draufgeben<lb/>
sollten. Ein weiteres sehr zweifelhaftes Projekt ist das vom Internationa<lb break="no"/>len Institut für Industrieplanung, welches eine Projektstudie über<lb/>
den Hotelbau in Moskau mit 100.000 Schilling subventioniert haben<lb/>
möchte. Hier bin ich auch der Meinung, daß dieses Institut kaum<lb/>
etwas Positives leisten kann, andererseits aber möchte ich sehr<lb/>
gerne, um die Ausrede dann nicht zu haben, daß es an dem Projekt<lb/>
vielleicht gescheitert ist, daß die Hotelbauten in Moskau nicht<lb/>
zustande kommen, eine zweckmäßigere Lösung herbeiführen. Ideal<lb/>
wäre, wenn wir zumindestens nach außen hin unser Einverständnis<lb/>
zur Förderung dieses Hotelbauprojektes dokumentieren könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein besonderes Problem stellen die Institute der Welthandelshochschule<lb/>
dar. Bis jetzt haben wir nur das Institut für Gewerbeforschung<lb/>
subventioniert und dort teilweise vollkommen unbrauchbare Arbeiten<lb/>
wie z.B. die Armut im Gewerbe bekommen. Jetzt kommt das Institut<lb/>
für Handelsforschung und auch in Kürze wird das Institut für Frem<lb break="no"/>denverkehr mit Subventionen erscheinen. Wir einigen uns darauf,<lb/>
daß wir den Wifis anstelle der 5 Millionen, die wir im Vorjahr<lb/>
zur Verfügung gestellt haben heuer 6 Millionen Wifi geben und<lb/>
diese muß dann die einzelnen Institute, aber nicht nur für Welt<lb break="no"/>handel aus dieser 1 Million dotieren.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1364" facs="28_1975-11-24_1364.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Jugend am Werk bekommt wieder 200.000 Schilling und ich erfahre<lb/>
mit Verwunderung, daß noch immer kein konkretes Projekt vorge<lb break="no"/>legt wurde. Der Leiter vom Jugend am Werk, <name type="person" ref="#per__114547">Gawlik</name>, hat mich ununter<lb break="no"/>brochen attackiert, daß wir nichts für seine Organisation tun<lb/>
und jetzt ist er scheinbar so in Verzug.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__114547">Gawlik</name> sofort verständigen und ihm ent<lb break="no"/>sprechende Vorwürfe machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeitsgemeinschaft österreichischer Management-Institutionen<lb/>
lebt nur von unserer Subvention und man sagt mit Recht, daß ihre<lb/>
Tätigkeit kaum mehr zweckmäßig ist, weil sie keine Aktivitäten<lb/>
entfaltet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte überlege was wir hier weitertun sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Lobmeyr hat sich erbötig gemacht, die Errichtung eines<lb/>
Glasstudios in Baden zu finanzieren, das immerhin eine Million<lb/>
Schillinge kosten soll. In Wirklichkeit handelt es sich aber hier<lb/>
um ein Museum, das in einem Badener Biedermeierhaus durch Aufstellung<lb/>
eines alten Glasofens eine Fremdenverkehrsattraktion ist. Wir sind<lb/>
deshalb bereit, 100.000 Schilling einen Fremdenverkehrsförderungs<lb break="no"/>verein in Baden zu geben, aber nicht der Firma Lobmeyr. Diese<lb/>
Firmensubvention könnte sonst nämlich ein gefährliches Präjudiz<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Gablonzer Genossenschaft soll anstelle der 400.000 200.000<lb/>
Schilling für Ausstellungsinventar gegeben werden. Die Gablonzer<lb/>
haben vor etlichen Jahren immer wieder Subventionen bekommen<lb/>
und nur in der letzten Zeit wurden diese gestrichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte wenn ich nach Linz fahre, auch bei<lb/>
Gablonz entsprechenden Termin einplanen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> werden Marketingstudien für die Besteck-, Geschirr-, Holz- und<lb/>
Holzprodukteindustrie mit jeweils 60.000 Schilling, 50 % Kostenbe<lb break="no"/>teiligung vorgeschlagen. Dies ist eine sehr vernünftige und zweck<lb break="no"/>mäßige Aufwendung. Für die Studie der Strukturverbesserung der<lb/>
Mühlviertler Textilindustrie, wo 25 Webereibetriebe beteiligt sind,<lb/>
verlangt eine Beraterfirma Kienbaum 500.000 Schilling plus 10 %<lb/>
Reisekosten. Insgesamt sollen sogar 600.000 Schilling von uns dafür<lb/>
aufgewendet werden. Hier stehe ich auf dem Standpunkt man soll auf<lb/>
<pb n="28-1365" facs="28_1975-11-24_1365.jpg"/>alle Fälle der Textilindustrie durch entsprechende Untersuchungen<lb/>
und Zusammenführungen helfen, doch bin ich nicht ganz sicher ob<lb/>
dieses Projekt tatsächlich ein optimales ist. Da ich aber nicht den<lb/>
Vorwurf hören möchte, daß wir uns nur für die Osttextilfusion<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> interessieren, wäre es zweckmäßig tatsächlich entsprechende<lb/>
Studien und Reorganisationsvorschläge auch für andere Textilbe<lb break="no"/>reiche zu machen. Leider bemerke ich, daß ich auf diesen Gebiet<lb/>
<name type="person" ref="#per__116098">Kapral</name> von der Industriellenvereinigung der Initiator gewesen ist.<lb/>
Scheinbar ist nur diese Organisation bereit sich irgendetwas ein<lb break="no"/>fallen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der amerikanische Botschafter <name type="person" ref="#per__140610">Buchanan</name> ist bereit für die neue<lb/>
Werbeidee von <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> "jeder amerikanische Tourist findet einen<lb/>
Freund in jeder Ortschaft, wo er Skifahren hinkommt" sich ein<lb/>
Leiberl und das Halstuch anzulegen. Natürlich mache ich dieselben<lb/>
Gag mit ihm mit. Anschließend daran diskutieren wir die Wirtschafts<lb break="no"/>situation und er, sowie seine Attachés sind fest davon überzeugt,<lb/>
daß es in Amerika jetzt bergauf geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Galerie <name type="person" ref="#per__135254">Scheer</name> stellen <name type="person" ref="#per__126284">Leherb</name> und seine Frau <name type="person" ref="#per__136839">Profohs</name> aus<lb/>
und ich treffe dort nicht nur einige ÖVP-ler, sondern selbst Prä<lb break="no"/>sident <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>. Die Stiche die dort in Original zu sehen und zu<lb/>
kaufen wären, sind in <name type="person" ref="#per__126284">Leherbs</name> Buch "<name type="person" ref="#per__126284">Leherb</name> sieht Paris" abgedruckt<lb/>
und, wie ich feststellen kann, sehr gut reproduziert. Wer also soviel<lb/>
Geld für Originale ausgibt, kann meiner Meinung nach nur auf Wert<lb break="no"/>steigerung der <name type="person" ref="#per__126284">Leherb</name>-Bilder rechnen oder ein Kunstfanatiker sein.<lb/>
Ich würde auf alle Fälle weder das eine noch das andere tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung die sehr kurz ist, weil <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
erst um 3/4 6 Uhr kommt, erscheint <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> zum ersten Mal, kommt<lb/>
durch Zufall neben mir zu sitzen, wird aber in Hinkunft nicht<lb/>
zuletzt weil <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> mit Recht meint, wenn jemand hereinkommt und die<lb/>
beiden Zentralsekretäre sitzen sich diametral gegenüber, dann wo<lb break="no"/>möglich glaubt, daß die nicht zusammenarbeiten, In Hinkunft neben<lb/>
<name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> sitzen. Diese Bemerkung und Lösung wurde nicht offiziell<lb/>
bei der Sitzung diskutiert, sondern <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> hat sie anschließend<lb/>
wo ich zufällig dabeistand, <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> und <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> vorgeschlagen. Mir<lb/>
wäre es gar nicht aufgefallen, vielleicht kenne ich aber die Internas<lb/>
über die Bestellung von <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> doch viel zu wenig. Auf alle Fälle<lb/>
mache ich die Bemerkung als man meint, wer wird jetzt in welcher<lb/>
<pb n="28-1366" facs="28_1975-11-24_1366.jpg"/>Frage der Sprecher sein, <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> oder <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name>, es wird sich auch<lb/>
in Hinkunft nichts ändern, es wird einen einzigen Sprecher geben,<lb/>
das ist und bleibt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die anfallenden Autospesen sind jetzt dem Büro <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bekannt<lb break="no"/>zugeben, die bei der Wahl besonders aufgezeichnet werden müßten.<lb/>
Vorher muß bevor das Zentralsekretariat diese dem Bund zumindestens<lb/>
teilweise refundiert, geklärt werden, ob überhaupt der Bund für etwas was<lb/>
ihm nicht zusteht, eine Refundierung bekommen kann. Laut Gesetz ist<lb/>
nämlich der Dienstwagen mit Chauffeur zur alleinigen Verfügung des<lb/>
Ministers. Was er damit tut ist ganz egal. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> macht auf diesen<lb/>
rechtlichen Standpunkt ganz besonders aufmerksam. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> aber meint<lb/>
die Bevölkerung sei bei Ausgaben für die Wahl besonders sensibili<lb break="no"/>siert, will er irgendeinen rechtlich einwandfreien Weg finden,<lb/>
um einen Teil der Kosten auf alle Fälle zu vergüten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> frägt jetzt wegen des Filmförderungsgesetzes an und ich<lb/>
erkläre, daß ein solches jetzt ausgearbeitet wird. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> hat<lb/>
in der letzten Zeit wieder einen Film gefördert, von dem <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
behauptet ergeht mit der Produktion nach München. Ich beruhige<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, daß wenn ich die Filmförderung mache, selbstverständ<lb break="no"/>lich die Produktion in Österreich bei der Wien-Film oder sonstwo<lb/>
durchgeführt werden muß. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat große Sorgen, daß er die<lb/>
Wien-Film die ganze Zeit nicht beschäftigen kann. <name type="person" ref="#per__97314">Antel</name> hat mir<lb/>
wieder mitgeteilt, ihm ist es gelungen zwei amerikanische Film<lb break="no"/>produzenten oder Filmprojekte nach Österreich zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Wir müssen uns jetzt wegen der konkreten Aus<lb break="no"/>arbeitung unbedingt zusammensetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> berichtet über die Verhandlungen mit den Vertretern der<lb/>
Gewerkschaft, die bekanntlicherweise geplatzt sind. Die ÖVP-<lb/>
Vertreter, insbesondere <name type="person" ref="#per__113076">Schmelz</name> vom Bautenministerium haben eine<lb/>
10 %-ige Gehaltserhöhung mit 1.7. und mindestens 600 Schilling ver<lb break="no"/>langt. Dies würde 7,5 Milliarden Schilling kosten. Dazu kommen<lb/>
noch die Strukturänderungen und Branchenbereinigungen, die 4–5<lb/>
Milliarden Schilling kosten würden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> verweist darauf, daß<lb/>
das größte Präjudiz immer wieder von den Ländern und Gemeinden<lb/>
kommt. So hat Graz jetzt einen 15. Gehalt abgeschlossen.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1367" facs="28_1975-11-24_1367.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Anschließend diskutiere ich mit <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> und <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> die ganzen<lb/>
Besetzungsprobleme und einen alten Wunsch bei entsprechenden Lohn<lb break="no"/>zugeständnissen gleich irgendwelche Gegenforderungen zu erheben.<lb/>
Diese Vorgangsweise ist in der Privatwirtschaft gang und gäbe.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> gibt zu, daß es auch notwendig wäre, einige wichtige Punkte<lb/>
jetzt anzuhängen. Er meint, daß aber nicht darunter der § 67<lb/>
Versetzung sein soll. Dies müßte man im Zuge einer gesamten Reform<lb/>
in Angriff nehmen. Unumwunden gibt er aber zu, daß es notwendig<lb/>
wäre, die automatische Vorrückung, wo jeder gleich Ministerialrat<lb/>
werden kann einer gründlichen Reform zu unterziehen. Ob tatsächlich<lb/>
dann bei den Verhandlungen und beim Abschluß eine Kompensation<lb/>
durchgesetzt wird, bin ich nicht überzeugt. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> erkennt die<lb/>
Situation und meint, daß ich im Prinzip vollkommen Recht habe,<lb/>
andererseits aber <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> während des Wahlkampfes sowohl der ÖVP<lb/>
als der FPÖ schriftlich zugesichert hat, daß an der Versetzung<lb/>
nichts geändert wird. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> meint allerdings mit Recht, daß wenn es<lb/>
zu einer einvernehmlichen Regelung mit der Personalvertretung kommt,<lb/>
die ÖVP und FPÖ dann zustimmen würde und nicht mehr erklärt, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich für einen unveränderten § 67 eingesetzt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Aufführung in der "Z" von moderner Musik und modernem<lb/>
Ballett, das ambitioniert von jüngeren Leuten vorgetragen wird<lb/>
und mich auch beeindruckt, treffe ich Dir. <name type="person" ref="#per__98028">Vak</name>. Wir unterhalten<lb/>
uns über die wirtschaftliche Situation und er bestätigt mir, daß<lb/>
bei ihnen die Kredite für Konsum, aber auch für Investitionen jetzt<lb/>
sehr stark ansteigen. Was sie früher in einem Monat gegeben haben,<lb/>
geben sie jetzt in einer Woche. <name type="person" ref="#per__98028">Vak</name> wird weitere Unterlagen mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> besprechen und mir zur Verfügung stellen. Diesbezügliche Vor<lb break="no"/>schläge hat er bereits <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> gemacht, er ist gerne bereit ein In<lb break="no"/>formationssystem aufzubauen, das uns wesentlich leichter Entschei<lb break="no"/>dungen ermöglicht als dies das Wirtschaftsforschungsinstitut mit<lb/>
seinen Prognosen kommt. Dr. <name type="person" ref="#per__97379"><sic>Busek</sic></name> vom Wirtschaftsforschungsinstitut,<lb/>
der auch dort ist, sagt mir, daß bei ihren internen Besprechungen<lb/>
jetzt nicht nur er auf meine Linie eingeschwenkt ist, sondern auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> meint, man könne tatsächlich jetzt einen neuen Aufwärtstrend<lb/>
feststellen und <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name>, wie <name type="person" ref="#per__97379"><sic>Busek</sic></name> schon einmal einer Zeitung<lb/>
gegenüber erklärte, wieder einmal recht hat. Ganz so überzeugt bin<lb/>
ich zwar noch nicht auf Grund der vorliegenden Daten, ob der große<lb/>
Konjunkturaufschwung schon kommt. Daß es aber vor der Weihnachts<lb break="no"/>zeit wesentlich besser mit Aufträgen, insbesondere in der Konsum<lb break="no"/><pb n="28-1368" facs="28_1975-11-24_1368.jpg"/>güterindustrie werden wird, stand für mich seit eh und je fest.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Betriebsobmänner ? von der Simmering-Graz-Pauker waren bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, der mich anrief, daß in der mechanischen Werkstätte<lb/>
Kapazitäten freiliegen. Er erinnert sich, daß seinerzeit die Polen<lb/>
3.000-PS-Lokomotiven wollten und die SGP erklärte, nur 2.000 PS<lb/>
liefern zu können. Der Verkaufsdirektor vom rollenden Material, <name type="person" ref="#per__141829">Kargl</name><lb/>
von der SGP, hat mich dann angerufen und erklärt, daß sie jetzt<lb/>
Verhandlungen mit den Polen diesbezüglich aufnehmen. Der Botschaf<lb break="no"/>ter <name type="person" ref="#per__97616">Karski</name> hat sich bei mir gemeldet und will einige Lieferprobleme<lb/>
mit mir besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name> und <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte Termin festlegen und Außen<lb break="no"/>referat sowie <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> informieren und Unterlagen verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1357_01" facs="28_1975-11-24_1357-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.11.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1357_02" facs="28_1975-11-24_1357-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>