<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  4. März 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-03-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-03-04">Samstag, 4. März 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0247" facs="42_1978-03-04_0247.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, den 4. März 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch sehr starken Nebeleinfall war am Morgen insbesondere die<lb/>
Situation am Bohrturm nicht sehr angenehm. Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:113371">Spörker</name>, der<lb/>
Verantwortliche für den Bohrbetrieb, meinte, so lange sich der<lb/>
Nebel nicht gelichtet hat, könnten sie überhaupt nichts unternehmen.<lb/>
200 Kubikmeter schwere Spülung sollte bei bester Gelegenheit so<lb break="no"/>fort ins Bohrloch eingepumpt werden. Bei einer kleinen Pause ist<lb/>
dies dann Nachmittag geschehen und bei 70 Kubikmeter Spülungs<lb break="no"/>einpumpen ist dann alles erledigt gewesen. Die von Texas einge<lb break="no"/>flogenen zwei Feuersalamander, d.h. diese Spezialtruppe ist gar<lb/>
nicht mehr zum Einsatz gekommen. Ich habe mich am späten Nachmittag<lb/>
dann bei allen, die dort tätig waren, herzlichst bedankt. In der<lb/>
Zwischenzeit war auch Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:113369">Wüstrich</name> von seinem Urlaub zurück<lb break="no"/>gekommen und hat als Berghauptmann Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:113370">Widor</name> verstärkt. Bei<lb/>
der Besichtigung stellte sich heraus, daß der Dreiwender<add>[?]</add>,<lb/>
für 350 Atü ausgelegt, zerrissen wurde und auch das gesamte Ge<lb break="no"/>stänge schwer beschädigt ist. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat mich dann abends<lb/>
angerufen und meinte, er hörte, daß ich mich sehr geärgert habe.<lb/>
Er glaubte nur, es sollte Oberste Bergbehörde nicht in die nachge<lb break="no"/>ordnete Dienststelle eingreifen, so einen Unsinn konnte ich nicht<lb/>
akzeptieren. Selbstverständlich habe ich auch während meiner langen<lb/>
Anwesenheit bei dem Bohrturm niemals, auch nur im entferntesten<lb/>
eingegriffen. Daß ich mich aber informieren muß, ja sogar selbst<lb/>
durch öftere Anwesenheit dokumentieren soll und möchte, daß ich<lb/>
mich um die Angelegenheit kümmere, ist für mich selbstverständlich.<lb/>
Ich hoffe, er hat diese Kritik, die sich ja primär gegen ihn<lb/>
richtet, auch verstanden. In so einem Fall kann es auch für ihn<lb/>
keine Selbstherrlichkeit geben. Der Aktenvermerk, den ich nämlich<lb/>
bekam, beginnt sinnvoll nach Rücksprache mit Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>,<lb/>
sollte darin herauszulesen sein, daß man unter Einhaltung des<lb/>
Dienstweges versteht, daß man mich nicht direkt informieren darf,<lb/>
dann werde ich diese Methode schleunigst abstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111994">HIRSCH</name>: Bitte kläre, wie dies gewesen ist?<lb/>
</p>
            <pb n="42-0248" facs="42_1978-03-04_0248.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Möbel-Messe hatte ich Gelegenheit, mich<lb/>
bei der Industrie für die Schaffung eines neuen Gütequalitäts<lb break="no"/>zeichens zu bedanken. In der Messe wird auch demonstriert, wie<lb/>
Möbel hunderttausendemal ein Stück getestet wird. Da ich mit dem<lb/>
ungarischen Minister <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> Shopping City Süd, die Badener Ein<lb break="no"/>richtungen und auch die in Oberlaa besuchen mußte, habe ich nur<lb/>
eine Halle besichtigt, die anderen, versprach ich, werde ich nächsten<lb/>
Samstag, bei der Überreichung des Staatswappens für schöne Möbel,<lb/>
besuchen. <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> war von allem, was wir ihm zeigten, sehr beeindruckt,<lb/>
da er sich auch für das Spielkasino in Baden interessierte, ließen<lb/>
wir es speziell aufsperren, ich erklärte ihm, daß die Spielkasino AG<lb/>
jetzt einen so guten Ruf hat, daß die Niederländer trotz härtester<lb/>
Konkurrenz von anderen Staaten, u.a. Las Vegas, sich entschlossen<lb/>
haben, zur Errichtung von Spielkasinos und deren Betrieb auf die<lb/>
österreichische Spielkasino AG zurückzugreifen. Ich versuchte den<lb/>
Minister auch für Ungarn dies schmackhaft zu machen. Jugoslawien<lb/>
hat seit langem Spielkasinos und jetzt haben sogar die Bulgaren<lb/>
welche eröffnet. Ich glaube, da auch jetzt die ungarische Seite,<lb/>
zumindestens <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> und sein Vizeminister aus dem Finanzministerium<lb/>
mit einer solchen Idee im Rahmen der Fremdenverkehrs-Aktionen<lb/>
rechnen. Am meisten überrascht war <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name> zu erfahren, daß 400 Mio S<lb/>
Steuern und Gewinn an den Staat abgeführt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte Gen.Direktor <name type="person" ref="per:113372">Wallner</name> von dieser Aussprache<lb/>
verständigen, damit er sich mit mir ins Einvernehmen setzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Shopping Center Süd war, nachdem Anfang des Monats die Leute<lb/>
Geld haben und ein besonders schöner Tag war, ein riesiger Betrieb.<lb/>
Fast könnt man sagen, wir haben ihn bestellt, um auf die Ungarn<lb/>
einen entsprechenden Eindruck zu machen. Das wirkliche Problem<lb/>
für die Shopping Center Süd ist noch immer der Ladenschluß, natürlich<lb/>
wurde ich auch diesbezüglich von allen dort Beteiligten immer<lb/>
wieder darauf angesprochen. Ich erklärte mit aller Entschieden<lb break="no"/>heit und dezidiert, auch vor dem ungarischen Minister, daß es<lb/>
keine Chance gibt, diesen Ladenschluß zu ändern, die Umfrage hat<lb/>
gezeigt, daß nur 8 % eine diesbezügliche Änderung wünschen.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0249" facs="42_1978-03-04_0249.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Sofort meinte man, da hätte aber Frau Minister <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> eine andere<lb/>
Meinung; meine stereotype Antwort war, die wollte man oder hat man<lb/>
vielleicht sogar bei ihrer Besichtigung seinerzeit reingelegt.<lb/>
Die Ladenschlußfrage kann nicht unter dem Gesichtspunkt einiger<lb/>
Großkaufhäuser betrachtet werden. Da wir bei der Besichtigung<lb/>
der schwedischen Möbelfirma IKEA auch den Geschäftsführer kennen<lb break="no"/>lernten, habe ich ihm sofort auf seine Preispolitik und insbesondere<lb/>
auf unseren brieflichen Streit hingewiesen. Der Geschäftsführer,<lb/>
ein Däne, hat mir versichert, er wird in Kürze auf unsere Zusammen<lb break="no"/>stellung antworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte mit ihm Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der deutsche Geschäftsführer vom Bauhof hat mir versichert, sie<lb/>
werden anstelle der ca 5–10 % österreichische Waren in immer<lb/>
stärkerem Maße auf österreichische umstellen. Dies ist vor allem<lb/>
deshalb für sie von Bedeutung, weil sie keine größeren Lagerräume<lb/>
dort haben und bei Nachbestellungen große Schwierigkeiten in Kauf<lb/>
nehmen mußten. Ich ersuchte den Geschäftsführer, uns diesbezügliche<lb/>
Angaben konkret zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte setze Dich mit ihm ins Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0246_01" facs="42_1978-03-04_0246-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.3.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>