<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740517">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 17. Mai 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-05-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-05-17">Freitag, 17. Mai 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0604" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-17_0604.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_01">Freitag, 17. Mai 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_02">Ing. <rs type="person" ref="#per__140874">Mertl</rs> von der Firma Rohr-Mertl, der sein 25 jähriges<lb/>
Jubiläum feierte, hatte nicht nur mich eingeladen zur Über<lb break="no"/>reichung der § 58 Staatswappenauszeichnung sondern auch <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs>,<lb/>
von der NÖ Landesregierung Dr. <rs type="person" ref="#per__114522">Schneider</rs>, Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__98016">Tonn</rs> von<lb/>
Schwechat, Arbeiterkammer Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__149161">Rika</rs>, die Professoren<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98014">Theuer</rs> von der Welthandel und <rs type="person" ref="#per__133317">Knapp</rs> Finanznachrichten, so daß<lb/>
insgesamt dann nur <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> nicht erschienen ist, 10 Redner zu<lb/>
Worte kamen. <rs type="person" ref="#per__133317">Knapp</rs> und <rs type="person" ref="#per__98014">Theuer</rs> hatte er sicher bezahlt und ins<lb break="no"/>besondere der letzte fühlte sich bemüht seine frei vorgetragenen<lb/>
aber deswegen nicht weniger demagogisch wirkenden und auf Schau<lb break="no"/>spielereffekt aufgebauten Thesen um die freien Unternehmer dort<lb/>
zu präsentieren. Ich war leider sehr unter Zeitdruck sonst hätte<lb/>
ich bei meiner Ansprache wesentlich mehr im Detail auf <rs type="person" ref="#per__98014">Theuer</rs><lb/>
eingehen können, niemals gegen die Regierung polemisierte wohl<lb/>
aber immer seine wissenschaftlichen Thesen die überhaupt nichts<lb/>
mit der Realität zu tun hatten an konkreten Maßnahmen der Regierung<lb/>
aufbaute. Wäre dort ein grösseres Forum gewesen oder hätte Rundfunk<lb/>
und Fernsehen diese Diskussion mit übertragen wäre ein solcher<lb/>
Streit sehr interessant. Allerdings bin ich mir vollkommen klar,<lb/>
daß man hier sehr vorsichtig sein müßte, denn noch immer würden die<lb/>
grosse Masse der Bevölkerung sagen, der Professor, der ist natürlich<lb/>
der Gescheitere, sie haben bekanntlicherweise auch ein wesentlich<lb/>
besseres Image als jede andere Gruppe in Österreich, hat recht und<lb/>
der Politiker auf alle Fälle mit seinem schlechten Image, unrecht.<lb/>
Ich komme überhaupt immer mehr zur Überzeugung, daß im Wirken im<lb/>
öffentlichen Leben gar nicht so notwendig ist, daß man gescheit<lb/>
ist, große Ideen hat, alles reformieren will sondern daß in Wirk<lb break="no"/>lichkeit nicht genau das Gegenteil aber doch glaube ich der Politiker<lb/>
mehr Erfolg hat, der den Erwartungen und Wünschen der Bevölkerung<lb/>
näher kommt. Wenn sich die Politik aber nach diesen Gesichtspunkten<lb/>
ausrichtet, dann ist es natürlich um die Führung schlecht bestellt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_03">Im Mai-Index wird die Erhöhung der Spitalkosten von 502.-- Schilling<lb/>
auf 733.60, die Lebenshaltungskostenindex im Mai von 0.9 Punkte,<lb/>
das sind 0.6 % erhöhen, Obwohl überhaupt vielleicht ein verschwinden<lb break="no"/>der Prozentsatz der Bevölkerung davon betroffen wird. Ich hatte mir<lb/>
vorgestellt, mit <rs type="person" ref="#per__133326">Krämer</rs>, <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> und <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> einen Plan auszuarbeiten,<lb/>
wie man propagandistisch dieser über 10% hinausgehenden Erhöhung<lb/>
des Indexes vorbeugen könnten. Meine Idee war, klassifizieren und<lb/>
heraus zu rechnen, Belastungen die im Index aufscheinen ohne daß<lb/>
<pb n="21-0605" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-17_0605.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in Wirklichkeit die Bevölkerung trifft. Typische Beispiele<lb/>
sind das Schulbuch, d.h. die Bücherpreissteigerung obwohl<lb/>
heute wahrscheinlich niemand mehr Schulbücher kauft ausser<lb/>
wenn es das Kind verloren hat und ersetzt werden muß, die<lb/>
Spitalkostenerhöhung die niemand bezahlt ausser er liegt<lb/>
auf Klasse wo auch die meisten Fälle von Privatversicherungen<lb/>
bezahlt werden und vielleicht noch andere Beispiele. Zu meiner<lb/>
grössten Verwunderung mußte ich hören, daß auch die Gemeinde Wien<lb/>
angeblich sogar der Bürgermeister sich mit diesem Problem ein<lb break="no"/>gehend beschäftigt weil er Angriffe erwartet, wenn diese Tatsache<lb/>
bekannt wird. In Wirklichkeit hätte sich ja <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> gegen eine<lb/>
solche Politik wenden müssen. Die Gemeinde Wien wird durch die<lb/>
Erhöhung der Spitalskosten kaum eine wesentlich grössere Er<lb break="no"/>höhung von seiten der Krankenkassen bekommen als sie dies auf alle<lb/>
Fälle erhalten hätte, denn jetzt bezahlt die Krankenkasse nicht<lb/>
annähernd die 502.-- Schilling, die bis jetzt verrechnet wurden,<lb/>
resp. die Basis der Berechnungen für die Krankenkassen Verhandlungen<lb/>
immer abgibt. Selbst aber wenn der Gemeinde Wien diese Erhöhung<lb/>
gewisse Mehreinnahmen zufließen steht es in keinem Verhältnis<lb/>
was wir für die 0,6 % Lebenskostenerhöhung sicherlich für ihre<lb/>
Bedienstete mehr zahlen wird, da ja auch diese an den Lebenshaltungs<lb break="no"/>kostenindex mit dem Gehaltsabkommen der öffentlich Bediensteten<lb/>
gebunden sind. Finanzminister zahlt darüber hinaus 300 Millionen<lb/>
für seine Beamten mehr.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_04">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs> und <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Vielleicht entschließt sich die Partei<lb/>
doch dagegen zu polemisieren. Bitte entsprechende Unterlagen ausarbei<lb break="no"/>ten lassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_05">Dr. <rs type="person" ref="#per__149332">Turecek</rs> von den Oberösterreichischen Nachrichten hatte für<lb/>
sein Interview alle Fragen schriftlich festgelegt, d.h. er ist<lb/>
sicherlich im Auftrag gekommen mit der Absicht, die Regierungs<lb break="no"/>politik hart zu kritisieren. Da er gleichzeitig ein Tonband hat<lb/>
laufen lassen, bin ich sehr gespannt, wie dann diese Wirtschafts<lb break="no"/>beilage aussehen wird. Da ich rausbekommen wollte wie und warum<lb/>
jetzt gerade die OÖ Nachrichten mir einen ganz neuen Mann schicken,<lb/>
erklärte ich ihm, er soll Herrn <rs type="person" ref="#per__140875">Laschober</rs>, mit dem ich ja fast<lb/>
wöchentlich beisammen bin, herzlichst grüssen lassen, worauf er<lb/>
meinte, er sei aus Linz und habe daher keinen Kontakt. Vielleicht<lb/>
irre ich aber und <rs type="person" ref="#per__149332">Turecek</rs> ist eben ein Anfänger, der sich nicht<lb/>
getraut hat mit einem Minister ein freies Interview zu führen.<lb/>
Wir werden sehen.</p><pb n="21-0606" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-17_0606.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_06">Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__139517">Diewald</rs>, Rag, Dpl.Kfm. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> und Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126516">Mastkowsky</rs> von der ÖMV die ich ersuchte, sie müssen mir<lb/>
jetzt wegen der Gaspreisentwicklung ihre Preispolitik er<lb break="no"/>örtern. Die Arbeiterkammer OÖ hat die Einbeziehung in die<lb/>
Preisregelung verlangt weil die OÖ Ferngas Erhöhungen ange<lb break="no"/>kündigt hat sowohl die RAG als auch die ÖMV im OÖ Gebiet<lb/>
haben in den Verträgen mit ihren Abnehmern Wertsicherungs<lb break="no"/>klausel aufgebaut auf den Brennstoffindex des Großhandels<lb break="no"/>preises, dadurch sind sie von 47 Groschen pro cbm aus dem<lb/>
Jahre 67 auf 62 Groschen Erhöhungen laut Vertrag berechtigt.<lb/>
Mit den Industriebetrieben die die Hauptabnehmer sind haben<lb/>
sie sich schon geeinigt, allerdings unter die 62 Groschen.<lb/>
Nur 5 % der Menge die an Gaswerken geht ist noch offen. Ich<lb/>
habe <rs type="person" ref="#per__139517">Diewald</rs> erklärt, ich erwarte daß hier keinerlei Preis<lb break="no"/>erhöhungen vorgenommen werden, die nicht auch diese Abnehmer<lb break="no"/>vertreter akzeptieren. Wenn sie zu einer für alle befriedigende<lb/>
Regelung kommen, d.h. wenn die Verbrauchervertreter zustimmen,<lb/>
dann nehme ich Abstand, die Preisfestsetzung durch die Landes<lb break="no"/>hauptleute vornehmen zu lassen. Die Landeshauptleute sind<lb/>
nämlich von mir bereits vor längerer Zeit, wie <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> erklärte,<lb/>
delegiert worden für Gaspreise zuständig zu sein. <rs type="person" ref="#per__139517">Diewald</rs> wird<lb/>
innerhalb 8 Tage wie er glaubt, positiv berichten können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_07">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__112051">SINGER</rs>: Wenn befriedigendes Ergebnis, Briefentwurf<lb/>
für Arbeiterkammer, Verständigung vorlegen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_08">Da ich keine Zeit hatte bei der Eröffnung des Gewerkschaftstages<lb/>
Druck und Papier anwesend zu sein, ich aber in meiner Stammgewerk<lb break="no"/>schaft auf alle Fälle diesen Kolleginnen und Kollegen meine Reverenz<lb/>
erweisen wollte, bin ich zu einer Arbeitssitzung erschienen, als<lb/>
gerade die Anträge verhandelt wurden. Der Vorsitzende <rs type="person" ref="#per__137251">Steiner</rs><lb/>
hat mich dann natürlich aufgefordert, eine kleine Ansprache zu<lb/>
halten, was ich gerne nachgekommen bin. Eine Kollegin meldete sich<lb/>
dann sogar in der Diskussion und meinte, ich müsse dafür Vorsorge<lb/>
treffen, daß Preiserhöhungen nicht einige Tage vorher angekündigt<lb/>
werden weil dadurch die Berufstätigen Frauen meistens dann nicht<lb/>
mehr preiswerte Waren kaufen können, weil sie entweder verschwinden<lb/>
oder zumindest in einzelnen Geschäften nicht zu haben sind. Was<lb/>
mich aber bei dem Kongreß am meisten gefreut hat, war daß tatsächlich<lb/>
auch bei dieser Arbeitssitzung die Vertreter der Lebensmittelarbeiter<lb/>
ich glaube als die einzigen von allen andere Gewerkschaften noch<lb/>
anwesend waren. Ebenso war ich verwundert, daß die Gewerkschafts<lb break="no"/><pb n="21-0607" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-17_0607.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>presse, Dr. <rs type="person" ref="#per__148968">Wieshaupt</rs> die ganze Zeit den Kongreß verfolgt haben,<lb/>
hier gäbe es sicher Möglichkeiten und das nächste Mal werde ich<lb/>
sie nützen, wenn ich nicht bei einer Eröffnungssitzung eine Ansprache<lb/>
halte, was ich gar nicht will und übrigens dazu auch gar nicht auf<lb break="no"/>gefordert werde, bei Referaten vor Gewerkschaftsforums entsprechende<lb/>
Erklärungen abzugeben weil diese dann nicht mehr in die Gewerkschafts<lb break="no"/>presse sondern vielleicht sogar in die Öffentlichkeit kommen. Aber<lb/>
das wird meine Verbundenheit mit der Organisation und auf diese<lb/>
lege ich wirklich einzig und allein Wert, dokumentiert obwohl ich<lb/>
als Handelsminister natürlich eigentlich dort am allerwenigsten<lb/>
in Erscheinung treten dürfte. Zum Glück habe ich schon des öfteren<lb/>
in der Öffentlichkeit immer bemängelt, daß mich die Handelskammer<lb/>
nicht einlädt bei ihren Vorstands- oder Kammertagen zu referieren,<lb/>
so daß mir niemand ein unobjektives Verhalten vorwerfen kann.<lb/>
Die Optik gebe ich zu spricht allerdings gegen mich, doch könnte<lb/>
ich alles ertragen, nur nicht in Gewerkschaftskreisen den Ruf<lb/>
zu haben, daß ich mich nicht mehr um die Kollegen kümmere.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_09">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs> und <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Für dieses Problem müssten wir<lb/>
eine grundsätzliche Aussprache abführen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_10">Über den Margarinepreis gelang es dann doch während meiner Anwesen<lb break="no"/>heit den Vorsitz überließ ich dann demonstrativ dem <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs>, zu einer<lb/>
Einigung zu kommen. <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, Gewerkschaftsbund, <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> und <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs>-<lb/>
Arbeiterkammer stimmten dann einen Kompromiß, daß Dr. <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> ge<lb break="no"/>bracht hat zu. Auch <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> von der Unilever konnte letzten Endes<lb/>
diese endgültigen Vorschlag akzeptieren. Er sah vor, daß die erste<lb/>
Etappe ab Montag die ca. 13 %ige Erhöhung des Gewerkschaftsbund<lb break="no"/>vorschlages in Kraft tritt und dann mit 14. Oktober allerdings<lb/>
streng vertraulich der stark reduzierte Vorschlag der Unilever<lb/>
aber immerhin doch 18 % Erhöhung bringt. Damit sind allerdings<lb/>
noch Berechnungen über die sich glaube ich, jetzt <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> und die<lb/>
Arbeiterkammer überzeugen konnte, die exorbitanten Rohstoffpreis<lb break="no"/>erhöhungen nur teilweise abgedeckt. Das wirkliche Problem liegt<lb/>
darin, wie sehr die Muttergesellschaft Unilevers über ihre Auf<lb break="no"/>kaufsorganisation resp. über ihre Verbindungen Rohöle und Ölsaaten<lb/>
der Unilever Wien verkauft, resp. vermittelt und dabei natürlich<lb/>
den Profit abschöpfen kann. Niemand glaubt allen Ernstes, daß die<lb/>
Unilever tatsächlich nur zu Weltmarktpreisen aufkauft. Hier ist<lb/>
auf diesem Sektor die selbe Situation wie wir sie bei den Rohöl<lb break="no"/>käufen der Mineralölfirmen vorfinden.</p><pb n="21-0608" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-17_0608.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_11">Für mich war aber das Wichtigste, daß ich an Hand dieses<lb/>
Beispiels der ÖVP bei Angriffen beweisen kann, daß ich auch<lb/>
dann wenn ich eine Preisregelung durchführen könnte, mich immer<lb/>
bemühe, die Sozialpartner zu einer Einigung zu zwingen. Dieser<lb/>
Zwang richtet sich aber nicht nur gegen die Unternehmer sondern<lb/>
genauso gegen die Konsumentenvertreter. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> z.B. wollte<lb/>
unter allen Umständen daß ich die Preisregelung für Speiseöle<lb/>
und Margarine einführe. Wenn ich daran denke wie ich mit dem<lb/>
unzulänglichen Apparat hier eine wirkliche Preisregelung starten<lb/>
sollte so kommt mir das Grauen. Abgesehen von den formellen<lb/>
fast unlösbaren Arbeiten ergibt sich daß auch die Beamten<lb/>
materiell sicherlich nicht annähernd bereit sind so zu<lb/>
Kompromissen zu kommen wie dies z.B. in der Paritätischen<lb/>
Kommission immer wieder zwischen Handelskammer und Gewerkschafts<lb break="no"/>bund und Arbeiterkammer geschieht. Darüber hinaus wäre in der<lb/>
Preiskommission die Gewerkschaft gar nicht vertreten und ich<lb/>
hätte dann einen wichtigen Faktor nicht eingeschaltet, die<lb/>
Folge eines solchen Vorgehens wäre daß wahrscheinlich der Ge<lb break="no"/>werkschaftsbund wenn in dem einen oder anderen Fall eine Ent<lb break="no"/>scheidung fällt die er nicht goutiert dann automatisch Front<lb/>
dagegen machen würde. Ein Beamter würde aber garantiert bei<lb/>
Preisanträgen von 50 % wie dies bei der Margarine der Fall<lb/>
war wahrscheinlich nur auf schriftliche Weisung bereit sein<lb/>
einen wesentlich geringeren Preis zu fixieren. Dieses Dilemma<lb/>
ist für uns daher nur so lösbar, daß ich eben eine Rute im<lb/>
Fenster brauche, die ich aber wirklich nur in extremsten Fällen<lb/>
bereit bin, anzuwenden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_12"><rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> hat mit Recht davon berichtet, daß alle anderen Staaten<lb/>
die sie jetzt besichtigt haben um zu besseren Erkenntnissen<lb/>
über die Preispolitik zu kommen uns beneiden und fragen wie wir<lb/>
dies machen. Ich glaube, daß die Erklärung wirklich nur in der<lb/>
Zusammenarbeit in der Paritätischen Kommission besteht und ganz<lb/>
besonders das dort die Technokraten sich in Wirklichkeit obwohl sie<lb/>
gegenteilige Stellungen und Meinungen vertreten müssen sich doch<lb/>
auf freundschaftlicher Basis immer wieder zusammenfinden. Was heute<lb/>
bei dem Präsidenten oben aus politischen Gründen nicht mehr so<lb/>
leicht möglich ist machen die Kollegen, <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleiter</rs>, <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs>,<lb/>
usw- auf der unteren Ebene. Wer dieses System zerschlägt oder stört,<lb/>
handelt unverantwortlich. Ich werde mich auf alle Fälle bemühen,<lb/>
diese Arbeitsgruppen zu erhalten.</p><pb n="21-0609" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-17_0609.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_13">Im Akademietheater habe ich flüchtig Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs><lb/>
getroffen und wollte ihm bei der Begrüssung das Dilemma<lb/>
über die Spitalpreiserhöhung auseinandersetzen. Entweder<lb/>
überhörte er es oder wollte sich mit diesem Problem nicht<lb/>
beschäftigen, wir kamen auf alle Fälle nicht ins Gespräch.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> erzählte mir auf meine Anfrage, daß in der National<lb break="no"/>bank alles verhaltnismässig gut gelaufen ist, nur <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs><lb/>
hat sich intern furchtbar aufgeregt weil man die ÖS-DM<lb/>
Korrektur ohne Vorgespräche gemacht hat. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> selbst<lb/>
wollte aber keinerlei Verhandlungen weil er dadurch nur be<lb break="no"/>fürchtet, daß die Industrie und der Fremdenverkehr mit neuer<lb break="no"/>lichen Forderungen an ihn herantritt. Ich teile diese Meinung<lb/>
nicht, denn es wird auch dann wenn man mit ihnen nicht spricht<lb/>
auf alle Fälle diese Forderungen kommen. Ein anderes Problem<lb/>
ist, daß es mir in der letzten Zeit nicht gelungen ist mit<lb/>
der Handelskammer oder der Industriellenvereinigung in der<lb/>
Aufwertungsfrage einen Akkord herzustellen, weshalb ich ver<lb break="no"/>stehen kann, daß er sich sagt wozu also die Auseinandersetzung,<lb/>
die gleichzeitig den politischen Gegner neuerdings Munition<lb/>
liefert. Das wichtigste und schwierigste Problem ist, in jeden<lb/>
Gremien die entsprechende Koordination herbeizuführen, dabei<lb/>
spielen wie <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> ganz richtig bemerkte, immer wieder auch<lb/>
gekränkte Eitelkeit eine gewisse Rolle. Ich bin allerdings<lb/>
nicht ganz überzeugt, ob ich nicht auch von diesem Vorwurf<lb/>
freizusprechen bin. Man glaubt oft in einer Frage ausschließlich<lb/>
dafür kompetent zu sein, ist dann leicht angerührt wenn irgend<lb/>
jemand anderer und irgend ein Gremium dieses Problem behandelt<lb/>
ohne vorher Kontakt aufgenommen zu haben und es kommt womöglich<lb/>
dann zu Verstimmungen die vielleicht gar nicht mehr so in der<lb/>
Sache als in der Form zu suchen sind. Andererseits ist es aber<lb/>
so, daß wirklich auch oft persönliche Gründe über Entscheidungen<lb/>
im Gremium massgeblich sind, die man kaum erklären kann. Ein<lb/>
typisches Beispiel dafür ist der Versuch vom <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, mich unter<lb/>
allen Umständen im Parteivorstand der Wiener Organisation zu<lb/>
verankern. Als ich vor einem Jahrzehnt Obmann der Landstraße<lb/>
wurde war die Genossin <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> im Wiener Vorstand aber gleichzeitig<lb/>
auch im Parteivorstand. Ich habe mich niemals um diese Funktionen<lb/>
bemüht oder beworben weil ich insbesondere die Arbeit des Wiener<lb/>
Vorstandes aus der unmittelbaren Zeit nach dem zweiten Weltkrieg<lb/>
sehr genau kenne. Ich war damals als Jugendobmann in dieses<lb/>
Gremium gewählt worden. Schon damals war es so und ich nehme an,<lb/>
das hat sich sicherlich nicht geändert, daß in diesen Gremien nur<lb/>
die formellen Beschlüsse gefaßt wurden.</p><pb n="21-0610" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-17_0610.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-05-17_14">Die Politik wurde woanders gemacht. Ähnlich ist es ja auch im<lb/>
Parteivorstand. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> aber steht jetzt auf dem Standpunkt, nachdem<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> ausgeschieden ist, die Landstrasse müsste unbedingt vertreten<lb/>
sein. An und für sich ist dies ein begründetes Verlangen, obwohl ich<lb/>
von Anfang an diesen Wunsch unserer Genossen keine grosse Chance ge<lb break="no"/>geben habe. Die Frauen werden und das ist dann auch eingetreten,<lb/>
sich darauf stützen, dass dies ein Frauenmandat ist und dass hier<lb/>
unbedingt wieder eine Frau nachrücken muss. Ich bin überzeugt, das<lb/>
war, als wir dieses Mandat auf der Landstrasse bekommen haben,<lb/>
sicherlich nicht ein Grund, dass <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> eine Frau ist, wohl aber,<lb/>
dass man damals gesagt hat, da kann man die Landstrasse und die Frauen<lb/>
befriedigen. Da ich diese Funktion. auch wenn ich sie bekommen hätte,<lb/>
nur interimistisch ausgefüllt hätte. haben wir, wenn wir jetzt<lb/>
nicht zum Zug gekommen und davon bin ich überzeugt, eine gute Gelegen<lb break="no"/>heit, als Landstrasse wieder zu sagen, wir wurden benachteiligt.<lb/>
In so einem Fall kann man nämlich dann in konkreteren Wünschen<lb/>
viel mehr erreichen und der Wiener Vorstand wird sich schwertun,<lb/>
konkrete Forderungen von uns abzulehnen, als wenn wir in dem Vor<lb break="no"/>stand einen Sitz und Stimme hätten. Dass diese Ansicht vom Standpunkt<lb/>
der Macht und des Einflusses meiner Person falsch ist, bin ich mir<lb/>
vollkommen klar. Hier liegt mir aber wirklich nichts daran, auch<lb/>
wenn manche vielleicht sagen werden, dem sind doch nur die Trauben<lb/>
zu hoch.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0603_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-17_0603-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.5.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0603_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-05-17_0603-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>