<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 29. April 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-04-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-04-29">Donnerstag, 29. April 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0559" facs="30_1976-04-29_0559.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 29.4.1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Betriebsratsobmann der Brauerei Liesing, <name type="person" ref="#per__142544">Turner</name>, hat grosse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten, den Sozialplan den er dringend braucht, da er seine Flaschenfüll<lb break="no"/>anlage nach Wieselburg verlegt wird und damit die Belegschaft reduziert wird<lb/>
durchzusetzen. Die Hauptschwierigkeit liegt darin, dass der Betriebsrat von<lb/>
Wieselburg, <name type="person" ref="#per__142545">Aschauer</name>, natürlich daran brennendst interessiert so schnell als mög<lb break="no"/>lich die Flaschenfüllanlage zu bekommen, weil er dadurch zusätzliche Arbeits<lb break="no"/>plätze bekommt. Die Brauereiarbeiter der Brau AG sind also gespalten. Die einen<lb/>
kämpfen, dass sie nicht zu viel verlieren, die anderen wieder sind nicht bereit<lb/>
zu kämpfen, weil sie auf alle Fälle mehr bekommen. Die Rationalisierung die<lb/>
die Brau AG durchführt und da hat Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__114051">Beurle</name> recht, muss durchgeführt wer<lb break="no"/>den ohne Rücksicht auf die Standort – und einzelnen Betriebsfragen. Die Brau AG<lb/>
die sich aus mehreren zusammengekauften alten Brauereien zusammensetzt, musste<lb/>
schon in der Vergangenheit verschiedenste Betriebe stillegen. Die Reduzierung<lb/>
des Bierausstosses im letzten Jahr führt natürlich umso schneller und intensiver<lb/>
zu einem Zusammenfassen der Produktion in einige wenige Betriebe.Da es sich bei<lb/>
den Brauereien um ein Produkt, nämlich eben Bier, vielleicht noch um alkoholfreie<lb/>
Getränke handelt, wird dieser Rationalisierungsprozess für die Belegschaft als<lb/>
sehr drückend empfunden. Von einer Solidarität der Arbeitnehmer, vor allem aber<lb/>
der Betriebsräte und insbesondere der Betriebsratsobmänner der einzelnen Betrieb<lb/>
ist dann verhältnismässig sehr wenig zu spüren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fettarbeiter haben bei ihren Lohnverhandlungen grosse Schwierigkeiten. Früher<lb/>
wurde diese Fachgruppe auf der Unternehmerseite von einem potenten Unternehmer<lb break="no"/>vertreter geführt, resp. auch die Lohnverhandlungen von ihm geleitet. Jetzt<lb/>
agiert primär der Fachverbandsangestellte <name type="person" ref="#per__130457">Riegler</name>. Die Unternehmer betrachten<lb/>
es scheinbar für sie günstiger, wenn ein Angestellter des Fachverbandes die Ab<lb break="no"/>lehnung der Forderungen durchführt. Die Arbeitnehmer haben ihre Forderung von<lb/>
210.– Schilling pro Woche bereits auf 200.– Schilling für den Spezialfacharbeiter<lb/>
und die Arbeiterin von 160.– auf 125.– Schilling reduziert. Dies ergäbe eine nicht<lb/>
ganz 11.5%ige gewogene Durchschnittserhöhung. Die Unternehmer sind aber maximal<lb/>
bereit, 7.5% zu geben. Durch diese Politik zwingen sie die Betriebsräte auf<lb/>
Dienstalterszulagen auszuweichen. Dadurch wird der perzentuelle Prozentsatz<lb/>
der Lohnerhöhung wesentlich gedrückt, aber die Dienstalterszulagen und sonstige<lb/>
Sozialleistungserhöhungen belastet das Unternehmen genau so. Ich verstehe diese<lb/>
Lohnpolitik nicht, ausser dass sie eben Optisch den Unternehmer eine scheinbar ge<lb break="no"/>ringere Belastung bringt. Natürlich wird für die 13-monatige Laufzeit unter 10%<lb/>
abgeschlossen werden. Wohin aber dann diese Entwicklung mit Lohnnebenkostenbe<lb break="no"/>lastungen usw. führt, kann man sich an Hand der letzten Verhandlungen genau aus<lb break="no"/><pb n="30-0560" facs="30_1976-04-29_0560.jpg"/>rechnen. Die Unternehmer fürchten aber, dass der Gewerkschaftsbund<lb/>
allzu hohe Lohnabschlüsse, aus Solidaritätsgründen mit den anderen<lb/>
Gruppen nicht sehr gerne sieht. Vor allem aber in den Preisen, die<lb/>
er letzten Endes über die Paritätische Kommission beeinflusst, nicht<lb/>
abgelten will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Komm.Rat <name type="person" ref="#per__110984">Eder</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> möchte mit der Infrabau, die von der BAWAG verkauft<lb/>
wird und wo der Vorwärts einsteigt, gegebenenfalls die russischen<lb/>
Hotelprojekte durchführen. In enger Anlehnung an die Neue Heimat in<lb/>
Deutschland, der Vertreter <name type="person" ref="#per__142548">Vietor</name> in Hamburg hat schon 5 Projekte in<lb/>
der UdSSR laufen, soll jetzt doch dem sowjetischen Anbot ein Hotel<lb/>
zu errichten, näher getreten werden. Ich erkläre <name type="person" ref="#per__110984">Eder</name> und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
meine Bedenken gegen diese Projekte. In der UdSSR müsste mit eigenen<lb/>
Arbeitskräften und durch Beistellung alles Material und auch Versor<lb break="no"/>gung der eigenen Arbeiter diese Hotelbauten termingerecht fertig<lb/>
werden. Selbst wenn die UdSSR bereit ist und dafür besteht meiner<lb/>
Meinung nach die besten Chancen von 30.000 Rubel für das Bett auf<lb/>
40.000 und mehr zu gehen, bleibt noch ein ungeheures Risiko. Aus<lb/>
diesem Grund haben die österreichischen Baufirmen, die vom Handels<lb break="no"/>kammerpräsidenten Wien, <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name>, aufgefordert wurden sich an einer<lb/>
Ausschreibung zu beteiligen, den Preis mit 52.000 Rubel festgesetzt<lb/>
damit sie überhaupt kein Risiko eingehen. Trotzdem waren sie sehr<lb/>
froh, wie ich mich bei Aussprachen persönlich überzeugen konnte,<lb/>
dass der Zuschlag nicht erteilt wurde. <name type="person" ref="#per__110984">Eder</name> und auch <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> haben<lb/>
nun von der Delta Industrieberatung den Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__142549">Badian</name> kennen<lb break="no"/>gelernt, der sehr gute Beziehungen nach Moskau hat. Dieser glaubt allen<lb/>
Ernstes, er könne als Generalvertreter mit Infrabau gemeinsam die<lb/>
notwendigen Voraussetzungen für eine rentable Produktion in Moskau<lb/>
aufziehen. <name type="person" ref="#per__110984">Eder</name> wollte von mir die Zustimmung, dass die öster<lb break="no"/>reichische Bundesregierung die Durchführung dieses Baues wünscht.<lb/>
Ich selbst erklärte ihm ausdrücklich, er könne <name type="person" ref="#per__142548">Vietor</name> in Hamburg nur<lb/>
mitteilen, dass die österreichische Bundesregierung durch den Besuch<lb/>
von Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> und den Zusagen der Handelskammer obligiert<lb/>
ist. Die Bundesregierung oder gar das Handelsministerium hat dazu nicht<lb/>
die Initiative ergriffen gehabt. Ich fürchte mit der Verpflegung, Un<lb break="no"/>terbringung und Arbeitsbedingungen der österreichischen Arbeiter in<lb/>
Moskau ganz grosse Schwierigkeiten. Ausserdem wird es gar nicht leicht<lb/>
sein, russisch sprechende Angestellte zu bekommen, die letzten Endes<lb/>
den entsprechenden Kontakt zu den sowjetischen Stellen, Bevölkerung<lb/>
<pb n="30-0561" facs="30_1976-04-29_0561.jpg"/>usw. herstellen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Unterzeichnung des Fremdenverkehrsabkommens mit Polen lud<lb/>
ich anschliessend den Minister <name type="person" ref="#per__142551">Kapitan</name> und alle Anwesende, Syndikus<lb/>
<name type="person" ref="#per__114586">Zedek</name>, Bundeskammer, Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__142550">Zellen</name>, ÖFVW, usw. zu einer Be<lb break="no"/>sprechung ein. Die polnische Seite hofft nämlich durch dieses Fremden<lb break="no"/>verkehrsabkommen, dass mehr Leute nach Polen kommen werden. Ich sehe<lb/>
diese Möglichkeit nur sehr beschränkt. Jetzt schon könnte jeder<lb/>
Österreicher ohne dem Abkommen nach Polen reisen. In Wirklichkeit fahren<lb/>
natürlich meistens nur Geschäftsreisende die Urlaubsunterbringungsbe<lb break="no"/>dingungen sind verhältnismässig teuer, da selbst der offizielle Touristen<lb break="no"/>kurs, der günstiger ist als andere Kurse, noch immer sehr schlecht ist,<lb/>
ganz besonders aber im Verhältnis zum schwarzen Marktkurs. Die Polen<lb/>
haben jetzt auch grosse Schwierigkeiten ihre innertouristische Ur<lb break="no"/>laubslawine zu bewältigen. Durch 26 Tage Urlaub von 11 Mio. Be<lb break="no"/>schäftigten ergibt automatisch eine wesentlich grössere inländische<lb/>
<choice><choice><sic>Urlaubswegeung</sic><corr>Urlaubsbewegung?</corr></choice></choice> als die Touristenstellen erwartet haben resp. be<lb break="no"/>wältigen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Integrationsausschuss hat <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name>, wie nicht anders erwartet,<lb/>
sofort gefragt, ob ich auch in Hinkunft das Parlament mit entsprechenden<lb/>
zeitgerechten Integrationsbericht informieren werde. Ich sagte dies sofort<lb/>
zu, obwohl dafür eigentlich gar keine Verpflichtung mehr besteht, weil<lb/>
die Legislaturperiode wo ein solcher Beschluss des Parlamentes gefasst<lb/>
wurde, abgelaufen ist und deshalb angeblich keine Verpflichtung mehr<lb/>
für mich existiert. Ich habe dieses Argument natürlich nicht ausge<lb break="no"/>spielt, weil ich viel lieber auf freiwilliger Basis das Parlament infor<lb break="no"/>miere und wenn einmal dann von der ÖVP behauptet wird, ich hätte nicht<lb/>
das notwendige Verständnis für die Information des Parlaments, ich<lb/>
ohne weiteres sagen kann, dass ich selbst ohne einen diesbezüglichen<lb/>
Auftrag oder Beschluss des Parlamentes zu haben, freiwillig die Infor<lb break="no"/>mation fortgesetzt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte prüfe vertraulich die Situation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> verlangte auch eine genaue Information über den Geschäftsver<lb break="no"/>kehr resp. Intervention der Bürokratie in Brüssel wegen Verbesserung<lb/>
des EG-Vertrages. <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name> hat zugestanden, dass auf Ministerebene bei<lb/>
<pb n="30-0562" facs="30_1976-04-29_0562.jpg"/>jeder Gelegenheit von österreichischen Bundesministern interve<lb break="no"/>niert wird. Ich habe ihm selbstverständlich zugesagt, eine diesbe<lb break="no"/>zügliche Information zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte noch vor der nächsten Haussitzung <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name><lb/>
ein Schreiben über die Aktivitäten zustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">NR <name type="person" ref="#per__112149">Gorton</name> wollte wissen, wie die Diskriminierung der sensiblen Produkte<lb/>
abgebaut werden kann. Ich verwies auf die Aussprache mit der Papier<lb break="no"/>industrie und dass wir uns bemühen auch auf höchster Ebene einen ge<lb break="no"/>wissen Fortschritt in der Integrationspolitik zu erzielen. Zu diesem<lb/>
Zweck hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> angeregt, es sollte ein Treffen der Regierungs<lb break="no"/>spitzen der EFTA-Staaten stattfinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Aussprache der Aussenhandelsstellenleiter Amerikas konnte ich<lb/>
leider nicht anwesend sein, da gleichzeitig auch die letzte Arbeits<lb break="no"/>sitzung mit den polnischen Präsidenten <name type="person" ref="#per__142552">Jablonski</name> stattfand. Trotzdem<lb/>
bin ich dort hingegangen um mich bei ihnen zu entschuldigen, dass<lb/>
ich leider an der Sitzung nicht teilnehmen kann. Es hätte mich wirk<lb break="no"/>lich sehr interessiert, noch viel mehr aber wollte ich bei den Dele<lb break="no"/>gierten den Eindruck bekräftigen, dass ich mich sehr wohl um die Aus<lb break="no"/>senhandelsstellen kümmere. Ich bin überzeugt, dass dies meine Amts<lb break="no"/>vorgänger niemals in diesem Umfang taten, wie ich es in den 6 Jahren<lb/>
entwickelt habe.War es beiden ersten Malen eine richtiggehende Revo<lb break="no"/>lution in der Handelskammer, so ist es jetzt allerdings nur mehr<lb/>
Routine. Dies bedaure ich eigentlich zutiefst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Vielleicht fällt jemand eine bessere Art der Infor<lb break="no"/>mationstätigkeit ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Arbeitsgespräch mit <name type="person" ref="#per__142552">Jablonski</name> haben die beiden Akademien der<lb/>
Wissenschaften Arbeitsprogramme unterfertigt, wo heben dem Präsidenten<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> Staffage bildete. <name type="person" ref="#per__142552">Jablonski</name> selbst ist ein Wissenschaft<lb break="no"/>ler gewesen und legt natürlich dieser Aktivität ganz besonderen Augen<lb break="no"/>merk bei. Im Arbeitsgespräch hat dann <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> auf die Tour d'<lb/>
horizon des <name type="person" ref="#per__142552">Jablonskis</name> beim letzten Mal seine Auffassungen darge<lb break="no"/>legt. Insbesondere verwies er darauf, dass die Beziehungen zu allen<lb/>
Staaten gut sein soll und auch sind und man mit der EG zwar weitere<lb/>
Wirtschaftskontakte, also neue Brücken bauen will, keinesfalls aber<lb/>
den Graben zuschütten möchte, der uns brennt. Im Klartext kein An<lb break="no"/><pb n="30-0563" facs="30_1976-04-29_0563.jpg"/>schluss, keine wirkliche Mitgliedschaft. Ich wurde von <name type="person" ref="#per__142552">Jablonski</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> dann aufgefordert, über die Wirtschaftsgespräche<lb/>
zu referieren. Ich verwies auf die Exportwünsche der Grossprojekte<lb/>
der VÖEST, Kwidzyn<add>[?]</add>, Zellstoff- und Papierfabrik, über weitere Stahl<lb break="no"/>exporte für 200 Mio. Der Wunsch der Polen mit Petrol-Koks ÖMV ent<lb break="no"/>sprechende Anlagen zu errichten, gibt eine Schwierigkeit, weil<lb/>
die ÖMV maximal eine Produktion von 50.000 Tonnen für zweckmässig<lb/>
hält, die Polen aber 250.000 Tonnen Anlage errichten wollen. Die<lb/>
ÖMV ist nur bereit, Raffinerierückstände nach Polen zu liefern,<lb/>
das know how dazuzugeben und einen Teil der Produkte dann zu über<lb break="no"/>nehmen. Semperit würde die Reifenlieferung für leichte LKW ohne weiteres<lb/>
bewältigen können. Die Treibacher Chemischen Werke haben für 11 Mio.<lb/>
Schilling entsprechende Pulver und Feuersteine usw. Lieferung aus dem<lb/>
Konsumkredit finanziert. Die Wünsche der Polen, jetzt 11 Mio. resp.<lb/>
zusätzliche weitere 9.6 Mio. Dollar-Geschäfte anzubahnen, werden von<lb/>
der Firma, so die offizielle Lesart geprüft, in Wirklichkeit aber<lb/>
wollen sie hier nicht richtig einsteigen. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> vermutet, dass es sich<lb/>
um Leistungen und Waren handelt, die teilweise noch infolge der interna<lb break="no"/>tionalen Verflechtung von DCW<add>[?]</add> auf Embargolisten stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte prüfe strengst vertraulich über unsere<lb/>
Genossen, ob dies stimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ankerdaten-Kasse, 2.500 Stück sollen, so referierte ich, nun nach<lb/>
diversen Zusagen und Verpflichtungen von Ministern endgültig jetzt<lb/>
bezogen werden. Die Polen wünschen eine entsprechende Information<lb/>
dass die in Konkurs gegangene deutsche Ankergesellschaft, nicht die<lb/>
österreichische Firma betrifft. Die Unterlagen für die Giessereiwalzen<lb/>
wurden von mir berichtet und die Unterlagen dem <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> gegeben.<lb/>
Bezüglich der Lieferung von 15.000 Tonnen Knüppel Stahlwerk Ybbs<lb/>
aus einem 50.000 Tonnen Kontrakt, wird von polnischer Seite noch einmal<lb/>
geprüft. Auf die Liste der Projekte die <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> bereits heuer<lb/>
<name type="person" ref="#per__122944">Olszewski</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> übergeben hat, habe ich nur noch pro memoria verwiesen.<lb/>
Die Polen waren sehr erfreut von mir zu hören, dass in den neuen Handels<lb break="no"/>vertrag ihr Wunsch in die Präambel auch die Helsinki Schlussakte<lb/>
aufzunehmen akzeptiere. <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> meinte, die wäre der erste Ver<lb break="no"/>trag wo dies geschähe. Unwahrscheinlich wieviel man diesen deklara<lb break="no"/>torischen Erklärungen doch noch immer beimisst. <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> mach sich<lb/>
zwar intern immer ein wenig lustig, über die Liturgie, wie er es aus<lb break="no"/>,drückt unserer Verhandlungen, kann aber scheinbar bei offiziellen<lb/>
<pb n="30-0564" facs="30_1976-04-29_0564.jpg"/>Sitzungen davon nicht abweichen. Wichtig erschien mir die For<lb break="no"/>derung der Polen, dass das Antimarktstörungsgesetz und die Markt<lb break="no"/>störungsbestimmungen wieder so wie im jetzigen Vertrag auch im neuen<lb/>
Vertrag nicht im Vertragstext selbst aufscheinen, sondern in einem<lb/>
Brief oder in einem Annex der nicht veröffentlicht wird.<lb/>
Eine solche Zusage konnte ich machen, weil <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> sofort erklärte, hier<lb/>
gibt es keine Schwierigkeiten. Ich berichtete zuletzt auch noch über<lb/>
das Selbstfinanzierungssystem das <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> mit <name type="person" ref="#per__122944">Olszewski</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> jetzt aus<lb break="no"/>gearbeitet hat. <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> ergänze dann noch ganz besonders, dass inten<lb break="no"/>sivst in der September-Sitzung darüber verhandelt werden soll. Auf<lb/>
Schwefel-, Kupfer-, Zink- und Holz-Basis gibt es hier grössere Projekte<lb/>
auch für Österreich. Wichtig erschien ihm dann noch, dass wegen<lb/>
Kwidzyn die Österreichische Kontrollbank, <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name>, in Warschau<lb/>
jetzt Abschlussverhandlungen wegen der Finanzierung führen wird.<lb/>
Dort müsste auch die zwischen <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und dem polnischen Finanzminister<lb/>
vereinbarte praktische Anwendung des Finanzierungsmechanismuses spie<lb break="no"/>len. <name type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</name> verwies dann auch noch, dass die nächste Gemischte Kommission<lb/>
sich ganz besonders mit dem Problem des Exportes der polnischen Waren<lb/>
nach Österreich beschäftigen müsse. Aus dem seinerzeitigen polnischen<lb/>
Überschuss von 300 Mio. 1970 bei einer Ausfuhr 1,1 Mia. wurde in der<lb/>
Zwischenzeit ein österreichischer Überschuss von 3,2 Mia. bei einer<lb/>
Ausfuhr Österreichs von 5,8 Mia. Da die Einfuhr von 1,5 Mia. nur auf<lb/>
2.6 Mia. gestiegen ist, müssen wir jetzt für die Einfuhr der polnischen<lb/>
Produkte, die letzten Endes früher oder später steigen müssen, eine<lb/>
Lösung finden. Ich verwies selbstverständlich bei diesem Arbeitsge<lb break="no"/>spräch und bei dem Bericht auf die 30.000 Tonnen Kohle, die jetzt<lb/>
im Mai und Juni zusätzlich von Polen durch die VÖEST bezogen werden<lb/>
und dass es notwendig ist, die Leitungsfragen endgültig bis Herbst zu<lb/>
klären, damit dann die 400 Megawatt früher oder später bezogen werden<lb/>
können. Selbst aber bei diesen grossen Strombezügen würden nur ca.<lb/>
650 Mio. Schilling Erlös für die Polen herausschauen. Da dürften sie<lb/>
nicht zusätzliche Waren kaufen, sondern damit ausschliesslich ihre<lb/>
Schulden abdecken versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war für mich nur dann nach, dass <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> für <name type="person" ref="#per__142557">Verosta</name><lb/>
bei der polnischen Seite interveniert und die Kandidatur <name type="person" ref="#per__142557">Verostas</name><lb/>
für die Internationale Law Commission zu unterstützen. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
deutete dann auch noch zusätzlich an, er hätte dem Präsidenten einige<lb/>
Zusammenführungsfälle vorgetragen und hoffe, obwohl er dafür keine<lb/>
<pb n="30-0565" facs="30_1976-04-29_0565.jpg"/>Kompetenz hat, dass doch hier von der polnischen Seite sehr bald eine<lb/>
positive Lösung erfolgt. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> unterstreicht immer wieder,<lb/>
dass er als Bundespräsident, wie es je auch in der Verfassung vor<lb break="no"/>gesehen ist, für all die Aktivitäten, die er hier zusätzlich ent<lb break="no"/>wickelt, keine Kompetenz hat, sondern eben mehr aus der Situation<lb/>
heraus handelt und handeln muss. Die Intervenienten, die sich an ihn<lb/>
wenden, erwarten immer, da der Bundespräsident für sie die höchste<lb/>
Stelle in Österreich ist, dass er auch den grössten Einfluss und Macht<lb/>
besitzt. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> versucht mit der geringen Möglichkeit, die<lb/>
er zwar verfassungsrechtlich hat, ein Maximum für die Intervenienten<lb/>
zu erreichen. Das gilt gegenüber dem Ausland genau so wie gegenüber den<lb/>
inländischen Behörden. Ich habe dafür nicht nur vollen Verständnis,<lb/>
sondern unterstütze ihn in jeder Beziehung. Auch bei diesen Staatsbe<lb break="no"/>such habe ich weit über meine Verpflichtung hinaus ihn in jeder Phase<lb/>
begleitet und unterstützt. Er hat sich dafür unter vier Augen herz<lb break="no"/>lichst bedankt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>