<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 16. April 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-04-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-04-16">Mittwoch, 16. April 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-10-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0454" facs="54_1980-04-16_0454.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 16. April 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Aquatherm, eine heizungs- und umweltschutz<lb break="no"/>technische Spezialmesse, sind 5 Vorredner vor mir. Der letzte,<lb/>
<name type="person" ref="per:123738">Herbsthofer</name>, ein Vizepräsident einer internationalen Union und<lb/>
österreichischer Installateur, attackiert die Regierung wegen der<lb/>
hohen sozialen Lasten und der sonstigen Steuerbelastung. Die<lb/>
anderen haben eher positiv auf unsere Unterstützungen, die wir<lb/>
dem Energiesparen jetzt gewähren, verwiesen. Als einzig sachli<lb break="no"/>che Kritik wurde auch, glaube ich zu Recht, auf die komplizierte<lb/>
Verordnung, die die steuerliche Absetzbarkeit von Energiespar<lb break="no"/>investitionen beinhaltet, verwiesen. Ich habe zugesagt, daß man<lb/>
über diese Probleme reden sollte, um vielleicht doch einfachere<lb/>
Systeme der Haftung und der Gewährleistung für den Konsumenten<lb/>
zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> soll Dich informieren, damit<lb/>
man ein vereinfachteres System findet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen mit den Ungarn über ein gemeinsames Kommunique<lb/>
für den ungarischen Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:119828">Veres</name> und mir laufen<lb/>
in der Kommission sehr befriedigend. Die Ungarn erklärten mir<lb/>
beim Mittagessen, daß sie jetzt tatsächlich nach dem Parteitag<lb/>
eine neue Politik einschlagen wollen. Bis jetzt haben sie, so<lb/>
ihre Worte, viel zu wenig die Erfahrungen Österreichs genützt. Sie<lb/>
sprechen nur immer von einem Wunder, daß in Österreich auf<lb/>
wirtschaftspolitischem Gebiet erreicht wurde. Interessant war<lb/>
nur, daß man allen Ernstes angenommen hat, ich hätte die Partei<lb break="no"/>tagsreden von ihren Spitzenfunktionären, insbes. die des Minister<lb break="no"/>präsidenten <name type="person" ref="per:110938">Lazar</name> gelesen. Dort hätte er nämlich alles ange<lb break="no"/>kündigt, was jetzt die Ungarn an Einschränkungen auf sich nehmen<lb/>
müssen, damit endlich ihre Wirtschaftsstruktur verbessert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD. <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> von Siemens mit seinem Rechtsanwalt Dr. <name type="person" ref="per:123735">Gaigg</name>,<lb/>
der die strafrechtlichen Fragen bezüglich der Profil-Veröffentli<lb break="no"/>chung jetzt verfolgt, und Betriebsratsobmann <name type="person" ref="per:121798">Schuster</name> waren in<lb/>
<pb n="54-0455" facs="54_1980-04-16_0455.jpg"/>der Gemeinde bei Bürgermeister <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> und <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> und haben dann<lb/>
auch mit Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gesprochen. Zwischendurch be<lb break="no"/>richteten sie Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und mir, daß die Strafprozesse alle<lb/>
laufen. Den Zivilprozeß auf Kreditschädigung durch die Veröffent<lb break="no"/>lichung, Siemens hätte S 18 Mio Bestechung bezahlt, ist nach<lb/>
Auffassung <name type="person" ref="per:123735">Gaigg's</name> die Prozeßführung sehr schwer zu führen.<lb/>
Voraussetzung nämlich, damit das Profil verurteilt wird, ist,<lb/>
daß grob fahrlässig das Profil gehandelt hat. Dies nachzuweisen<lb/>
wird äußerst schwierig sein. Profil wird sicherlich eine eides<lb break="no"/>stattliche Erklärung haben, wonach irgendwer eben diese Mittei<lb break="no"/>lung ihm zukommen ließ. Trotzdem dürfte Profil große Angst<lb/>
haben, denn sie bieten Siemens an, volle Genugtuung in der näch<lb break="no"/>sten Nummer zu leisten. Am Titelblatt und dann auch mit entspre<lb break="no"/>chender Aufmachung im Inneren, soll nicht juristisch mit Entgeg<lb break="no"/>nung usw., sondern allgemein verständlich dargelegt werden, daß<lb/>
Siemens nicht bestochen hat. Sie würden sich in den Büchern von<lb/>
Siemens davon überzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst den Vorsitz<lb/>
geführt. Die Anträge auf Preiserhöhung und Lohnfreigaben gingen<lb/>
programmgemäß über die Bühne.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die fraktionelle Besprechung über die Preisgesetznovelle und<lb/>
über die Wünsche der einzelnen Ländervertreter wurde freimütigst<lb/>
diskutiert. Ich hatte natürlich ihnen einen allgemeinen Über<lb break="no"/>blick über die ganzen Wirtschaftspakete und über die Politik<lb/>
der ÖVP gegeben. Interessant ist nämlich, daß Ing. <name type="person" ref="per:123739">Korbl</name> von<lb/>
der Präsidentenkonferenz der Landwirtschaftskammer bei einer<lb/>
Tagung der Agrarier erklärte, daß jetzt an diesen Wirtschaftsge<lb break="no"/>setzen das Handelsministerium mehr interessiert sei als irgend<lb break="no"/>eine andere Institution. Hier irrt <name type="person" ref="per:123739">Korbl</name> gewaltig. Wenn die<lb/>
Bauern glauben, sie könnten jetzt aus ihrer bisherigen Politik,<lb/>
wonach letzten Endes die Marktordnungen für sie von Bedeutung<lb/>
sind, sich dadurch absetzen, daß sie erklären, ich hätte größe<lb break="no"/>res Interesse an der Preisregelung oder der Bewirtschaftungsge<lb break="no"/>setze, so irren sie. Dafür würde ich nichts dem Bauern zugestehen.<lb/>
Ich hoffe, daß auch im Nationalrat, wenn es zu den Verhandlungen<lb/>
<pb n="54-0456" facs="54_1980-04-16_0456.jpg"/>kommt, diese Auffassung der Klub und ganz besonders auch der Ge<lb break="no"/>werkschaftsbund und die Arbeiterkammer mitvertreten. Ich behaupte<lb/>
nach wie vor, daß die Bauern wesentlich ein größeres Interesse<lb/>
haben, ihre Marktordnungen aufrechtzuerhalten, als wir die paar<lb/>
Produkte noch amtlich Preisregeln. Die Bevorratungs- und Lenkungs<lb break="no"/>gesetze auf dem gewerblichen Sektor sind sicherlich für den<lb/>
Krisenfall notwendig, wenn die ÖVP aber koppeln möchte oder gar<lb/>
dann so hohe Forderungen stellt, daß es zum Auslaufen der jetzt<lb/>
unzulänglichen Rohstofflenkung, Schrottlenkung, Mühlengesetz<lb/>
usw. kommt, dann bin ich überzeugt, würden wir zu einem späteren<lb/>
Zeitpunkt doch, nicht zuletzt aufgrund der internationalen Ver<lb break="no"/>pflichtungen, in der Internationalen Energieagentur zu Ersatzlö<lb break="no"/>sungen kommen müssen. Die Ländervertreter haben in Wirklichkeit<lb/>
nur kleine Wünsche bezüglich Kontrolle der Warenkennzeichnung,<lb/>
Dispens aufgrund der Gewerbeordnung für Kleinbetriebe oder daß<lb/>
die Überwachungsorgane auch Legitimationen ausgestellt bekommen<lb/>
sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Kautsky-Kreis hat ein englischer Professor, sicher aber ein<lb/>
Emigrant aus Österreich über die Energievariationen vom Stand<lb break="no"/>punkt des Wissenschaftlers referiert. Er hat sehr interessante<lb/>
Ziffern gesagt, z.B. daß bei Kohle der Brennstoff 23, das Kapital<lb/>
0'4, bei Öl Brennstoff 40, Kapital 11'4 und bei Kernkraft<lb break="no"/>werken 7, Kapital 14'4 wäre. Die Zukunft liegt aber nach seiner<lb/>
Meinung in Fusion der Kernkraftwerke. Natürlich entzündete sich<lb/>
daran dann eine Diskussion zwischen <name type="person" ref="per:97354">Pauli Blau</name> und <name type="person" ref="per:97627">Heinz Kienzl</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:117943">Peter Kreisky</name>. Da auch der Professor der Meinung war, es<lb/>
gäbe als Zwischenlösung noch die Möglichkeit in allen Energie<lb break="no"/>formen, um beim Sparen ein paar Prozente zu erreichen und dadurch<lb/>
die Energielücke schließen zu können, kam auch sein Vorschlag,<lb/>
man müsse das Abfallholz im Wald nützen, zur Debatte. Ich machte<lb/>
nur den Zwischenruf, das Holz fällt halt leider nicht gleich in<lb/>
eine Sammelstelle oder gar in das Kraftwerk, sondern müßte erst<lb/>
dorthin transportiert werden. Allen Ernstes meinte er, hier hätte<lb/>
die sozialdemokratische Bewegung ein großes Feld, die Menschen<lb/>
dazu zu bringen, so nach der Methode "Wanderbares Österreich"<lb/>
"Jeder trägt Holz zusammen".<lb/>
</p>
            <pb n="54-0457" facs="54_1980-04-16_0457.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der spanische Botschafter teilte mir mit, daß mein eingeladener<lb/>
Minister wegen der Regierungskrise mit einem Sonderflugzeug einen<lb/>
Tag zur Eröffnung der vorgesehenen Ausstellung kommen kann. Ich<lb/>
erklärte mich selbstverständlich auch damit einverstanden, habe<lb/>
aber nur vorgeschlagen, er soll doch lieber die Reise verschieben<lb/>
und dann zu einem längeren Aufenthalt nach Österreich kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte den Betroffenen mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang der Delegation aus Hong Kong war von den Banken bis<lb/>
zu scheinbar vielen Geschäftsfreunden und ausländischen Diplo<lb break="no"/>maten alles vertreten. Eine solche Ansammlung habe ich im Hotel<lb/>
Imperial selten erlebt. Die Delegation war mit ihren Gesprächen<lb/>
in Österreich sehr zufrieden. Für uns ist das Wichtigste, daß<lb/>
jetzt das Hong-Kong-Trade-Center als europäisches Hauptquartier<lb/>
etabliert und ausgebaut wird und damit für Wien noch größere<lb/>
Bedeutung hat als bisher.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament wurde über den Rechnungshofbericht debattiert. Selbst<lb break="no"/>verständlich war die ganze Diskussion, und ich war diesmal<lb/>
stundenlang drinnen, ausschließlich auf das AKH gerichtet. Die<lb/>
ÖVP möchte unbedingt, daß jetzt noch einmal das Problem <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name><lb/>
aufgezogen wird. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hat hervorragend repliziert und ganz<lb/>
besonders <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> in jeder Phase verteidigt. Dies hat mir<lb/>
mächtig imponiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich wegen Aquatherm nicht bei der Klubsitzung sein konnte,<lb/>
wurde mir von den verschiedensten Seiten über diese Klubsitzung<lb/>
berichtet. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat dort, ohne einen Namen zu nennen, erklärt,<lb/>
die Reinheit der Partei verlangt eine absolute Trennung zwischen<lb/>
Geschäft und Regierung. Alle hatten den Eindruck, daß der Bruch<lb/>
zwischen <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und ihm vollzogen ist. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erklärte im<lb/>
Fernsehen, er hat durch die Einsetzung von den 3 Treuhändern<lb/>
das Möglichste getan, um alle Vorwürfe, er hätte Einfluß auf<lb/>
die derzeitige Geschäftsführung der Consultatio, abzublocken, ein<lb/>
Verkauf oder ein zweiter Schritt kommt nicht in Frage. Da würde<lb/>
er eher aus der Regierung ausscheiden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wieder hat in<lb/>
der Klubsitzung, ohne Namen zu nennen, dezidiert erklärt, er<lb/>
<pb n="54-0458" facs="54_1980-04-16_0458.jpg"/>müsse eben auf die klare Trennung bestehen. Die Debatte dauerte<lb/>
bis Mitternacht, dann wurde über die Begründung der Anträge auf<lb/>
Einsetzung eines Untersuchungsausschusses von den Schriftführern<lb/>
die Texte verlesen. Die ÖVP schickte dann zu unserer größten<lb/>
Überraschung 4 Redner, <name type="person" ref="per:97641">Kohlmaier</name> bis <name type="person" ref="per:111712">Bergmann</name>, ans Rednerpult<lb/>
und die attackierten <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ununterbrochen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> selbst<lb/>
war aber zu diesem Zeitpunkt nicht mehr im Plenum. Ich habe<lb/>
unter 4 Augen <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> erklärt, hier müßte doch auf von unserer<lb/>
Seite<add>[jemand]</add> trotz der schon jetzt 2 Uhr befindlichen Zeit ans Redner<lb break="no"/>pult. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> meinte, wir werden noch zeitgerecht und dann, wenn<lb/>
es der Klub für richtig befindet, darauf antworten. Diese Vor<lb break="no"/>gangsweise ist mir unerklärlich. So spät oder so früh, besser ge<lb break="no"/>sagt, kann es gar nicht sein, um durch diese Art nicht in der<lb/>
Öffentlichkeit den Eindruck zu erwecken, hier wird, wie dieser<lb/>
Ausdruck jetzt immer so schön lautet, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> im Regen stehen<lb/>
gelassen. Dies hat bei allen Vorbehalten, die auch ich mancher<lb/>
Entscheidung <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> gegenüber habe, er sich sicherlich nicht<lb/>
verdient.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0453_07" facs="54_1980-04-16_0453-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.4.1980</head>
         </div>
         <pb n="54_0453_08" facs="54_1980-04-16_0453-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>