<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810504">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  4. Mai 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-05-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-05-04">Montag, 4. Mai 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0565" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0565.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_01">Montag, 4. Mai 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_02">Drei Damen bekamen Ehrenzeichen und ein Regierungsrat den so begehr<lb break="no"/>ten Titel Hofrat, alle schon in Pension. Ich verstehe ja nicht, wa<lb break="no"/>rum erst diese Auszeichnungen zu einem so späten Zeitpunkt gegeben<lb/>
werden müssen. Die Beamten hätten sich sicher gefreut, wenn sie dies<lb/>
ein paar Jahre vorher, während ihrer Aktivzeit, als Anerkennung be<lb break="no"/>kommen hätten. So habe auch ich das Gefühl, der betreffende Beamte<lb/>
bekommt es nur laut Schema F und wahrscheinlich jahrzehntelanger<lb/>
Übung eben erst zum Abschluß seiner Laufbahn.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__112949">KAZDA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Kann man die Verleihungen nicht ein<lb/>
paar Jahre früher machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_04">General Dynamics und General Electric kommen jetzt immer mit ihren<lb/>
Repräsentanten, um die Kompensationsgeschäfte für Lieferung der<lb/>
Amerikanischen Kampfflugzeuge F-16 zu besprechen. Die bisherigen<lb/>
Gespräche haben rein vom Kompensationsstandpunkt des Handelsministe<lb break="no"/>riums gezeigt, daß bis jetzt es nicht möglich war z.B. Bankgarantien<lb/>
für die Durchführung der Kompensationsgeschäfte, falls wir die Flug<lb break="no"/>zeuge kaufen, im Vertrag zu erreichen. Da die Flugzeuge von der ameri<lb break="no"/>kanischen Regierung an die österreichische Regierung verkauft werden,<lb/>
die Kompensation aber an Privatfirmen geht, muß eine spezifische<lb/>
Sicherheit für die Abnahme in den Vertrag eingebaut werden. Auch<lb/>
sind sonstige Kleinigkeiten noch offen. MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs><lb/>
haben dann die Details besprochen. Mir erschien nur wichtig, und dies<lb/>
habe ich mit aller Deutlichkeit wieder einmal den Amerikanern erklärt,<lb/>
die Notwendigkeit, daß die Aufarbeitung resp. Übernahme der abgebrann<lb break="no"/>ten Brennelemente garantiert wird. Dies ist natürlich meine persönli<lb break="no"/>che Meinung. Ich informiere aber die Franzosen genauso wie die Ameri<lb break="no"/>kaner und jedermann, der es hören will, daß dies für mich eine Voraus<lb break="no"/>setzung ist, um etwaige Flugzeugkäufen und damit ja von allen aner<lb break="no"/>kannte Kompensationsgeschäfte überhaupt zu erwägen. Die Amerikaner<lb/>
erklärten mir, es gibt jetzt einen Assistenten im Außenamt für Europa<lb/>
zuständig, <rs type="person" ref="#per__131342">Eagleburger</rs>, der mit diesem Problem jetzt in der neuen<lb/>
Administration <sic><rs type="person" ref="#per__126232">Charters</rs></sic> beauftragt ist, mit Österreich darüber zu ver<lb break="no"/>handeln. Da auch der österreichische Botschafter aus Washington einen<lb/>
ähnlichen Bericht an das Außenamt schickte, wovon in Außenminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> informierte, erklärte ich sofort, die österreichische Elektri<lb break="no"/>zitätswirtschaft wird sich mit ihm in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0566" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0566.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_05">Ich habe GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> sofort nach unserer Nachmittagssitzung davon<lb/>
informiert. Er erklärte, er wird sich mit ihm sofort ins Einvernehmen<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_06">Beim Journalistenfrühstück wurde der neue Schlichtungsausschuß für<lb/>
die Baukostenzuschüsse, die Industrie, Gewerbe, Landwirtschaft und<lb/>
Haushalt bezahlen müssen, vorgestellt. Diese neuen einheitlich gere<lb break="no"/>gelten Baukostenzuschüsse ab 1. Jänner 81 bringen, da die alte Ver<lb break="no"/>ordnung aus 1954 stammt, gewisse Schwierigkeiten und vor allem na<lb break="no"/>türlich entsprechende Beschwerden der Elektrizitätsabnehmer. In<lb/>
einem paritätisch zusammengesetzten, Arbeiterkammer, Handelskammer,<lb/>
Landwirtschaftskammer auf der einen Seite, drei Elektrizitätsunterneh<lb break="no"/>mervertreter auf der anderen Seite, Ausschuß werden die Beschwerden<lb/>
geprüft. Der Ausschuß hat bis jetzt erst einen einzigen Fall behan<lb break="no"/>delt. Dies ist darauf zurückzuführen, daß er viel zu wenig bekannt<lb/>
ist. Ich erklärte sofort, ich hoffe, durch die Massenmedien wird er<lb/>
jetzt entsprechend publiziert. Solche Schlichtungsausschüsse haben<lb/>
sich, wie z.B. Reisebüro, sehr bewährt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_07">SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, ergänzt durch MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs>, berichtete über den Integrations<lb break="no"/>bericht. Hier wurde in der Diskussion dann vom ORF gefragt, was es<lb/>
eigentlich mit der Benachteiligung der österreichischen Stahlindustrie<lb/>
bei ihren Exporten nach Italien für ein Bewandtnis hat und ob die<lb/>
Textileinfuhrbenachteiligung aus Italien, die jetzt von Österreich<lb/>
durchgeführt wird, zusammenhängt. Natürlich habe ich offiziell einen<lb/>
solchen Zusammenhang nicht erklärt, doch weiß jedermann, daß dieser<lb/>
natürlich existiert. Eine Aussprache mit GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> bei der Nach<lb break="no"/>mittagssitzung ergab, daß die Voest-Alpine durch die Streichung der<lb/>
Italiener von einigen näher Österreich gelegenen Zollämtern, für<lb/>
Eisenimporte zugelassen, jetzt 5 Mio. S täglich Transportkostenmehr<lb break="no"/>belastungen in Kauf nehmen muß. Dies können wir nicht hinnehmen. Ich<lb/>
habe deshalb sofort mit Bautenminister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> den Kontakt aufgenom<lb break="no"/>men, um Baustahlgitterimporte nach Österreich ähnlich zu behandeln.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> wird sofort einen Beamten für eine interministerielle Aus<lb break="no"/>sprache mit SC <rs type="person" ref="#per__97736">Meisl</rs> zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte diese Maßnahmen interministe<lb break="no"/>riell auch mit dem Außenamt und den Interessensvertretungen beschlie<lb break="no"/>ßen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_09">Hofrat <rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> berichtete über die Recyclingerfolge des vergangenen<lb/>
<pb n="59-0567" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0567.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Jahres. Nur mit weniger als 1 % wurde die 100.000-t-Grenze nicht<lb/>
erreicht. Die beste Sammelgemeinde für Glas war<add>[die]</add> Weinbaugemeinde<lb/>
Gols im Burgenland. Ich habe dem Bürgermeister eine Kristallvase mit<lb/>
entsprechender Eingravierung überreicht, was diesen sehr freute.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_10">In der Parteivorstandssitzung hielt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs> einen<lb/>
Nachruf, sehr sachlich, was mich sehr überraschte. Die Erklärung für<lb/>
mich kann nur sein, daß <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs> als Präsident der israelisch-öster<lb break="no"/>reichischen Gesellschaft mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</rs> PLO-Politik niemals einver<lb break="no"/>standen war. Als nächsten Punkt kam <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann zu meiner größten<lb/>
Überraschung auf meinen 60-jährigen Geburtstag zu sprechen und zu<lb/>
meiner noch größeren Überraschung wurde mir dann die Viktor-Adler-<lb/>
Plakette überreicht. Diese höchste Auszeichnung der Partei wurde,<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte, mir durch mein bisheriges Leben und nicht zu<lb break="no"/>letzt auch durch meine eigenartige Führung des Handelsressorts ver<lb break="no"/>liehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_11">Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> berichtete dann über den Bundesparteitag 81<lb/>
und Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> über die Verhandlungen zur Erstellung des<lb/>
Wirtschaftsprogrammes, welches ja vom Parteitag zu beschließen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_12">Den politischen Bericht begann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit der Mitteilung, daß der<lb/>
Generalkonsul von Damaskus<add>[behauptete,]</add> eine syrische PLO-Organisation hätte sich<lb/>
zur Tat des Mordes an <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs>, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verwechselte den Namen und<lb/>
sprach von Czettel, bekannt. Dies müsse noch alles genau geprüft<lb/>
werden, da der Botschafter noch nichts gemeldet hat. Anschließend kam<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf den Entschuldigungsbrief von <rs type="person" ref="#per__122970">Steger</rs> an <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> wegen der<lb/>
Bezeichnung Staatsfeind Nr. 1 zu sprechen. Sofort ging er dann aber<lb/>
auf die Politik über und meinte, die Opposition und Medien bewegen<lb/>
sich immer auf Nebenkriegsschauplätzen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ging sofort auf die<lb/>
Außenpolitik über. Neu war nur, daß er mit <rs type="person" ref="#per__127768">Tichonow</rs> die Entspannungs<lb break="no"/>politik besprach und diesem erklärte, die Sowjetunion könne nicht<lb/>
damit rechnen, daß wenn Österreich ihr Vertrauen jetzt auch hat, weil<lb/>
wir jedermann unsere Meinung sagen, die Sowjets nicht auch zur Ent<lb break="no"/>spannung Wesentliches beitragen müssen. Bei der Sozialistischen In<lb break="no"/>ternationale in Amsterdam hat er deshalb auch über die Abrüstung be<lb break="no"/>sonders gesprochen. Wenn <rs type="person" ref="#per__127768">Tichonow</rs> ihm erklärte, daß die Deutschen in<lb/>
der Vergangenheit einmal im ersten Weltkrieg und <rs type="person" ref="#per__114126">Hitler</rs> im zweiten die<lb/>
SU angegriffen hat, weshalb <choice><choice><sic>eine</sic><corr>aufgrund; im Zuge der</corr></choice></choice> Nachrüstung bei der NATO Raketen wie<lb break="no"/>der in Deutschland gegen Rußland stationiert werden, so müsse eben<lb/>
die Sowjetunion entsprechende konkrete Maßnahmen setzen. Insbesondere<lb/>
<pb n="59-0568" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0568.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aber hätte er <rs type="person" ref="#per__127768">Tichonow</rs> gesagt, die Freiheit eines Volkes könnte<lb/>
nur durch das eigene Volk errungen und gesichert werden. Eine Ein<lb break="no"/>mischung in Polen würde die Entspannungspolitik endgültig beenden<lb/>
und große Probleme schaffen. Die wirtschaftlichen Schwierigkeiten in<lb/>
Polen sind auch ein weiterer Grund, warum die Sowjets nicht wie in<lb/>
Ungarn und CSSR intervenieren werden. Dies würde erst eintreten, wenn<lb/>
Polen als kommunistischer Staat für die Sowjetunion verloren ginge.<lb/>
Österreich ist jetzt der fünftgrößte Gläubiger mit 25 Mrd. S von Polen,<lb/>
dafür tragen alle die Verantwortung. Diese Kreditgewährung war notwen<lb break="no"/>dig, letzten Endes konnten wir dadurch auch die LKW-Halden von Steyr-<lb/>
Daimler-Puch räumen. Außerdem haben wir uns dadurch die Kohlenbezüge<lb/>
bis jetzt zumindestens gesichert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_13"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete dann auch über die VEW-Lösung. Die internationale<lb/>
Stahlkrise hat zu Verlustexporten geführt. Der Hartwährungsschilling<lb/>
und vor allem die 1 Mrd. S Zinsenbelastung für VEW haben dann zur Ka<lb break="no"/>tastrophe geführt. Die internationale Gesellschaft Booz Allen mußte<lb/>
gefragt werden, um ein gutes Gutachten als Grundlage zu bekommen.<lb/>
Jetzt wird eben das Walzwerk in Judenburg von der Voest-Alpine ge<lb break="no"/>pachtet, das Donawitzer dafür stillgelegt. Judenburg muß aber die<lb/>
Löhne, die an Donawitz bezahlt wurden, akzeptieren. Der seinerzeiti<lb break="no"/>ge Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__133056">Oberegger</rs> hat, weil die Belegschaft in Judenburg<lb/>
einen gelben Gewerkschafter, <rs type="person" ref="#per__133057">Sturm</rs>, als Betriebsratsobmann gewählt hat,<lb/>
diesen höhere Löhne zugestanden als in anderen Alpine-Betrieben. Auch<lb/>
in Hinkunft wird man wahrscheinlich Beratungsfirmen zur Überprüfung<lb/>
des Management heranziehen müssen. Ganz besonders ging <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann<lb/>
auf das <choice><choice><sic>Länderbank ungeheure Debakel</sic><corr>ungeheure Länderbank-Debakel</corr></choice></choice>, wie er es bezeichnete, ein, für<lb/>
das der gesamte Vorstand die Verantwortung trägt. Das Wirtschaftspro<lb break="no"/>gramm für die 80-er Jahre wurde von ihm lobend erwähnt, insbeson<lb break="no"/>dere <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> und <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs>, die die Endfassung jetzt über das<lb/>
Wochenende in einer Tag- und Nachtarbeit zusammengestellt haben, be<lb break="no"/>sonders herausgestrichen. Das 68-er Programm für Österreich, wo<lb/>
europareife Industrialisierung angekündigt wurde, ist größtenteils<lb/>
erfüllt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_14">Diskussion gab es fast keine. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> berichtete daher über die Details<lb/>
des <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs>-Mordes. Neues konnte er nicht berichten, hier gilt doch<lb/>
wirklich, daß man über das Fernsehen und Radio besser und intensiver<lb/>
informiert wird als in so höchsten Gremien. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> erklärte nur, wa<lb break="no"/>rum er den politischen Mord nicht besonders herausstreicht und über<lb/>
den Einsatz berichtet, weil ansonsten es gleich heißt, Politiker<lb/>
<pb n="59-0569" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0569.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden auch bei der Aufklärung von Morden besonders bevorzugt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113043">Pfoch</rs> kam auf die Hausbesetzung zu sprechen. In Wien gibt es keine<lb/>
Wohnungsnot, <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> meinte, es seien zwar 20.000 am Wohnungsamt ge<lb break="no"/>meldet, aber eben aus Abbruchhäusern herauszukommen. Bei den Wohnungs<lb break="no"/>besetzern wurde ihre Wohnsituation festgestellt und hätte einer eine<lb/>
Wohnung gebraucht, hätte man ihm sofort eine zugewiesen. Kein einziger<lb/>
von denen war aber obdachlos. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> berichtete über die Vorarlberger<lb/>
Landwirtschaftskammerwahlen, wo die ÖVP 5,4 % verloren hat, aber noch<lb/>
immer 83 % der Wahlstimmen besitzt. Die Sozialisten haben erstmalig 7 %<lb/>
erreicht und damit 1 Mandat. Getragen wird dies vom Montafon, wo die<lb/>
Sozialisten sogar 23 % erreichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_15">Personalpolitisch wurde mitgeteilt, daß im Aufsichtsrat der CA anstelle<lb/>
des Dr. <rs type="person" ref="#per__133058">Schärf</rs>, Schwiegervater von GD <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, jetzt <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> gewählt<lb/>
wird. In der SGP folgt dem Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__116926">Entzmann</rs> jetzt Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133059">Woltron</rs> von den VEW.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_16">Der Antrag der JG, daß Regierungsmitglieder ihr Nationalratsmandat<lb/>
niederlegen sollten, wird von den Landesorganisationen abgelehnt,<lb/>
diese meinen, es sollte der politischen Praxis überlassen bleiben.<lb/>
Interessant aber auch, daß der ASKÖ mit 800.000 Mitgliedern eine be<lb break="no"/>trächtliche Vorfeldorganisation ist, wovon allerdings nur 400.000<lb/>
SPÖ-Mitglieder sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_17">Der österreichische Botschafter in Nigeria aus Lagos berichtete, daß<lb/>
die Wirtschaftsbeziehungen gut laufen, neben dem offiziellen Import<lb/>
von 2 Mrd. 250 Mio. kann man mit der selben Größe noch illegale Sticke<lb break="no"/>reiimporte <choice><choice><sic>aus</sic><corr>nach</corr></choice></choice> Österreich dazurechnen. Das Importverbot wird auch von<lb/>
der jetzigen zivilen Regierung nicht aufgehoben werden, die Schmuggel<lb break="no"/>importe aber weiterbestehen. Steyr-Daimler-Puch wird jetzt mit Ford<lb/>
auch kooperieren und LKW unter 5 t anbieten können. Dringend notwen<lb break="no"/>dig wäre es, daß der neue Generaltruppeninspektor <rs type="person" ref="#per__133060">Scharff</rs> einen Besuch<lb/>
in Lagos absolviert. Ich versprach darüber mit Verteidigungsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_18">Der ägyptische Botschafter beschwerte sich bei mir, daß Importe von<lb/>
Lebensmitteln <choice><choice><sic>konserviert</sic><corr>konsequent?</corr></choice></choice> von <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs> beanstandet werden. MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> flü<lb break="no"/>sterte mir, daß es sich um verrostete Konserven gehandelt hat. Ich<lb/>
erklärte sofort, daß <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs> allgemein unbeliebt ist, daß ich aber<lb/>
hier beim besten Willen nichts unternehmen kann. Der Botschafter war<lb/>
<choice><choice><sic>mit</sic><corr>von</corr></choice></choice> einem Weinexporteur <rs type="person" ref="#per__133061">Gazar</rs> begleitet, der sich über die Einfuhr<lb break="no"/><pb n="59-0570" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0570.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>möglichkeiten unterrichtete. Ich habe mit Landwirtschaftsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> gesprochen, der die Delegation dann auch empfangen hat.<lb/>
Der dritte wichtigste Punkt vom Botschafter war, ob wir recht bald<lb/>
die gemischte ägyptisch-österreichische Kommission nach Wien einbe<lb break="no"/>rufen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_19">Die Aussprache zwischen GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>, der seinen Bergbauspezialisten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__132462">Juvancic</rs> mitnahm, und GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> mit seinem Assistenten wegen ge<lb break="no"/>meinsamer Kohlenbezüge aus USA war für mich sehr enttäuschend. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfal<lb break="no"/>ter</rs> erklärte rundweg, die Voest stellt ihre Erfahrung zur Verfügung,<lb/>
sie importiert 1 bis 2 Mio. t seit etlichen Jahren, kennt die Ver<lb break="no"/>hältnisse in Australien und insbesondere Amerika sehr genau, weil<lb/>
sie dort an Kohlengruben beteiligt ist. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> meinte, er müßte sich<lb/>
eine Primärinformation verschaffen, dies gilt weniger für ihn, aber<lb/>
noch viel mehr für die anderen Repräsentanten der EVUs. Deshalb<lb/>
war es auch notwendig, daß 8 Personen nach Australien fuhren. Ebenso<lb/>
wird jetzt von der E-Wirtschaft der amerikanische Markt genau unter<lb break="no"/>sucht. Die EVUs hätten sich in ein Syndikat zusammengeschlossen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> muß allerdings zugeben, daß die NEWAG jetzt wieder Ruhrkohle<lb/>
extra beziehen will, die OKA sich überlegt, doch mit Polen vielleicht<lb/>
in ein Spezialgeschäft zu kommen usw. Meiner Meinung nach könnte<lb/>
man dies wesentlich vereinfachen, wenn Voest-Alpine und Verbund bes<lb break="no"/>ser kooperieren würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_20"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> kündigte dann an, daß die 300 MW mit der Voest gemeinsam<lb/>
als Ablöse für das 64 MW alte Dampfkraftwerk bauen wird. Vorher muß<lb/>
er nur noch mit der OKA und ESG, die in Koordinationsverträgen über<lb/>
die Lieferung eingebunden sind, entsprechend verhandeln. <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> als<lb/>
GD der OKA ist an einer Errichtung des Kraftwerkes in der Voest-<lb/>
Alpine nicht interessiert, der ESG-Direktor <rs type="person" ref="#per__128469">Kubin</rs> von den Stadt<lb break="no"/>werken hat angeblich jetzt Interesse. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> bezweifelt dies, hier<lb/>
würde es sich ähnlich verhalten wie beim seinerzeitigen Wärmevertrag,<lb/>
den Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__132713">Fegerl</rs> mit der ESSO abgeschlossen hat und nicht<lb/>
mit ESG, weil diese alles nur rauszögern und zu keinem Beschluß<lb/>
kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_21">Mit <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> besprach ich dann auch die Pölser Sulfatanlage, wo jetzt<lb/>
Hallein sich beteiligen wird. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> ist einverstanden, daß ein<lb/>
Gespräch mit dem Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__132389">Lehmann</rs> der PWA, die 120 Mio. Anteile<lb/>
in Pöls übernehmen sollte, abgeführt werden müßte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Unterlagen zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0571" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0571.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_23"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> konnte ich dann mitteilen, daß die OeNB, GD <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, einer<lb/>
Yenanleihe zu 8 1/4 %, derzeit 8 3/4 %, für 1 Mrd. S die Zustimmung<lb/>
geben würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_24"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> informierte mich, daß das jetzt errichtete Netz von West<lb break="no"/>tirol nach Nauders mit Abzweigungen in die Schweiz und der andere<lb/>
Ast nach Südtirol bis 2000 MW mit einem Investitionsaufwand von<lb/>
550 Mio zu Ende geführt wird. Die Schweizer aber und die Südtiroler<lb/>
werden erst mit 1- bis 2-jähriger Verzögerung ihre Anschlüsse fertig<lb/>
haben. Die Investition ist daher zumindestens bis zu diesem Zeitpunkt<lb/>
eine ausgesprochene Fehlinvestition.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_25">Ich informierte <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> dann über die Ungarngespräche, wo die unga<lb break="no"/>rische Seite jetzt entsprechende Vorschläge von Österreich erwartet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> erklärte mir, er hätte dies den Ungarn bereits einige Male<lb/>
gemacht, doch keine entsprechende positive Reaktion gefunden. Die<lb/>
Ungarn stellen für das Kraftwerk an der burgenländischen Grenze und<lb/>
die Kohlenlieferungen an Österreich unmögliche Forderungen, insbeson<lb break="no"/>dere über Kreditgewährung und Preis. <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> wird mir in einem<lb/>
Schreiben alle Details mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Diesen Brief dann über die Energiesektion<lb/>
und MR <rs type="person" ref="#per__114560">Tschach</rs> sofort den Ungarn mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_27">Beim Bundeskanzler waren alle Wirtschaftsminister geladen, um das<lb/>
8-Punkte-Programm der Bundeshandelskammer, vorgetragen von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>,<lb/>
unterstützt von Präs. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs>, Wien, Präs. <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs>, Burgenland, und Gen.-<lb/>
Sekr. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> zu besprechen. Da außer <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> niemand das 8-Punkte-<lb/>
Programm kannte, habe ich es mir sofort von <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> ausgeborgt, kopieren<lb/>
lassen und jedem der Minister gegeben. Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ein großes Interesse<lb/>
hat, dieses Programm zumindestens teilweise in das Wirtschaftsprogramm<lb/>
einzuarbeiten oder zumindestens so zu tun, hatte er der Handelskammer<lb/>
erklärt, es wird jetzt bilaterale Gespräche der Minister mit der<lb/>
Handelskammer über die Punkte geben, in deren Ressort eben das Pro<lb break="no"/>blem fällt. Da <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> auch auf die Klein- und Mittelbetriebe zu<lb/>
sprechen kam und dort insbesondere die Mittelstandsenquete erwähnte,<lb/>
habe ich als einziger sofort dazu Stellung genommen und erklärt,<lb/>
soweit die Kompetenz beim Handelsministerium liegt, wird auch im Parla<lb break="no"/>ment über die Wünsche der Klein- und Mittelbetriebe, insbesondere über<lb/>
den Bericht über die Lage der Klein- und Mittelbetriebe ein positives<lb/>
Ergebnis in dem Unterausschuß zu erzielen sein. Präsident <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs>, und<lb/>
<pb n="59-0572" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0572.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>das war für mich sehr wichtig, weil er ja gleichzeitig auch <sic>Wirt<lb break="no"/>schaftsklubobmann</sic> ist, teilt meine Meinung. Im Handelsausschuß wird<lb/>
daher nur bei diesem Initiativantrag ein Gesetzentwurf behandelt und<lb/>
dann besprochen, der ausschließlich in meiner Kompetenz liegt. Die<lb/>
finanziellen Probleme müssen im Finanzausschuß und im Finanzgesetz<lb/>
verankert werden. Interessant für mich, daß es dann eine rege<lb/>
Debatte zwischen <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die Außenhandelsstellen<lb/>
und auch über die Exporterfolge der Regierung oder der Unternehmer<lb/>
gegeben hat. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte aber das Klima nicht vergiften und hat<lb/>
daher verhältnismäßig viel eingesteckt, u.a. daß die Regierung ja<lb/>
nur den Hut nehmen muß, um dann in Saudi-Arabien und sonstigen arabi<lb break="no"/>schen Ländern den Erfolg zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_28">In der Schillingsendung in FS 2 wurde von <rs type="person" ref="#per__115174">Swietly</rs> ein Kohlebericht<lb/>
gebracht. Darin gab es dann auch 5 Minuten Diskussion, weshalb man<lb/>
mich in das Studio geholt hatte. Dort traf ich bei FS 1 die Profi<lb break="no"/>skifahrer <rs type="person" ref="#per__127917">Arnold</rs> und <rs type="person" ref="#per__133062">Hinterseer</rs>. Während in FS 2 die Sendung lief, die<lb/>
überhaupt nicht viel brachte, wurde in FS 1 auch das Gerloser WISBI-<lb/>
Finale übertragen. Zur Studiodiskussion, wie ich leider erst zu spät<lb/>
erfuhr, hätte man mich sehr gerne rübergeholt. Dies wäre dort viel<lb/>
erfolgreicher und lustiger gewesen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_29">Redakteur <rs type="person" ref="#per__115174">Swietly</rs> ersuchte mich, ich sollte an einer internationalen<lb/>
Fernwärmediskussion, die jetzt in Wien stattfinden wird, teilnehmen.<lb/>
In diesem Fall könnte er dann auch entsprechende Sendung veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Wie steht die ganze Angelegenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-05-04_31"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0564_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0564-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.5.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0564_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-05-04_0564-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>