<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19751213">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 13. Dezember 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-12-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-12-13">Samstag, 13. Dezember 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1474" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-13_1474.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-13_01">Samstag, 13. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-13_02">Bei der Weihnachtsfeier des SK Handelsministeriums hat mir <rs type="person" ref="#per__140260">Kneissler</rs><lb/>
geklagt, dass eine neue Hausordnung kommt. Dort ist vorgesehen, dass<lb/>
um 10 Uhr das Haus gesperrt wird und niemand mehr anwesend sein<lb/>
darf. Dadurch würde der Schachklub und der Kegelklub, wenn er<lb/>
Meisterschaften durchführte, diese abbrechen müssen. Ausserdem ist<lb/>
vorgesehen, dass auch auf der Kegelbahn kein Alkohol mehr aus<lb break="no"/>geschenkt werden darf. <rs type="person" ref="#per__140260">Kneissler</rs> ersuchte mich, ich sollte gegebenenfalls<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> intervenieren, wenn tatsächlich so strenge Bestimmungen<lb/>
in die Hausordnung aufgenommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-13_03">Beim Empfang des Bürgermeisters 30 Jahre neu erstandener Wiener Ge<lb break="no"/>meinderat wurden auch die ehemaligen Gemeinderäte eingeladen. Dadurch<lb/>
traf ich Gen.Dir. in Pension <rs type="person" ref="#per__98095">Witzmann</rs> von der Porr AG. Ich setzte ihm<lb/>
neuerdings auseinander, warum meiner Meinung nach die Verbundgesell<lb break="no"/>schaft nicht auf das Anbot von Porr, auf der Platte Bahnhof Land<lb break="no"/>strasse ein Gebäude zu errichten, eingehen kann. <rs type="person" ref="#per__98095">Witzmann</rs> bestreitet,<lb/>
dass die Instrumente des Lastverteilers nicht vollkommen ruhig ge<lb break="no"/>lagert werden könnten, gibt aber zu, dass die Kosten für dieses Ge<lb break="no"/>bäude sehr hoch sein werden. Er anerkennt die wesentlich billigere<lb/>
Variante Aspanggründe und vor allem aber meinen Vorschlag an die<lb/>
Peripherie zu gehen als die billigste Lösung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-13_04"><rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> und <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> haben nächste Woche eine Aussprache mit<lb/>
den Tankstellenbesitzern und sind sehr erfreut von mir zu hören,<lb/>
dass die Tankstellen unter gar keinen Umständen die 10-Gr.-Mehrwert<lb break="no"/>steuererhöhung von ihrer Spanne tragen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-13_05">Der ARBÖ hat im Rathaus seine Stützpunktleiter zu einem Abendessen<lb/>
eingeladen und <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> resp. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> ersuchen mich, hinunterzu<lb break="no"/>kommen. Dort habe ich Gelegenheit, mit den Genossen, die sich dafür<lb/>
interessieren, das Benzinproblem zu diskutieren. Die Belastungen<lb/>
für den Kraftfahrer sehen hier ganz anders aus als z.B. am Vor<lb break="no"/>tag mit den Jour-fixe-Besprechung AK und ÖBB. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> stösst dann<lb/>
auch zu dieser Versammlung und meint, 1.– S wird die gesamte Preis<lb break="no"/>erhöhung je doch nicht ausmachen. Ich erkläre sofort, das hängt<lb/>
ausschliesslich von der Höhe der Mineralölsteuer ab. Wenn 50 gr<lb/>
Erhöhung dann noch die Lagerhaltung dazukommt, wird es sehr schwer<lb/>
<pb n="28-1475" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-13_1475.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sein, bei dem jetzigen Preisantrag plus dieser neuen zusätzlichen<lb/>
Kosten unter 1.– S zu kommen. Der ARBÖ hat jetzt grosse Schwierig<lb break="no"/>keiten, weil der ÖAMTC alle Erhöhungen frontal angreift. Dies beginnt<lb/>
bei der KFZ-Steuer, Mineralölsteuer, Haftpflichtversicherung und<lb/>
sonstigen Belastungen der Kraftfahrer. In der Haftpflichtversicherung<lb/>
soll jetzt 7,9 % genehmigt werden, ohne das-s jetzt die genaue Über<lb break="no"/>prüfung der Sicherungen erfolgen soll. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hat eben vorgeschlagen,<lb/>
1 % müsste heruntergesetzt werden, wenn eine Zustimmung erfolgt,<lb/>
ohne dass eben eine genaue Prüfung durchgeführt wurde. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> weist be<lb break="no"/>sonders darauf hin, dass die Verwaltungskosten allein durch die<lb/>
Akquisition der Haftpflichtversicherung sehr teuer ist. Er vergisst,<lb/>
dass die Verwaltungskosten mit 23 % limitiert sind, ganz egal, ob<lb/>
sie jetzt schon 28 oder 29 Prozent betragen. Das Auto ist eine heilige<lb/>
Kuh, insbesondere für den Mann, jede Belastung ist deshalb sehr kritisch<lb/>
Als ich noch für die Kraftfahrzeugversicherung zuständig war, habe ich<lb/>
immer versucht, den ÖAMTC einzubinden. <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> meint, weder <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs><lb/>
noch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> verfolgen eine solche Politik. Ich überlege mir, wie<lb/>
weit ich bei der Benzinpreiserhöhung den ÖAMTC neutralisieren könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-13_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Wie können wir ÖAMTC und ARBÖ einschalten,<lb/>
informieren oder ich weiss sonst nicht was?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band28_1975-12-13_07"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1473_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band28/28_1975-12-13_1473-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.12.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>