<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810413">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 13. April 1981 bis Montag, der 20. April 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-04-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-04-13" to="1981-04-20">Montag, 13. April 1981 bis Montag, 20. April 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0505" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band59/59_1981-04-13_1981-04-20_0505.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-04-13_01">Osterwoche, Montag, 13. – Montag, 20. April 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-04-13_02">Die Besichtigung der Kölnbrein-Sperre mit <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs> und <rs type="person" ref="#per__132604">Benedikter</rs><lb/>
ergab, daß die Mauer einen sehr schirch aussehenden Riß hat, der,<lb/>
glaube ich, wirklich unbedingt saniert werden mußte. Die Beteuerung der<lb/>
Ingenieure, auch der Bauleitung in Kölnbrein, daß der Riß früher gar<lb/>
nicht bemerkt worden wäre, die Wassermengen, die verloren gehen werden,<lb/>
früher als normale Verlustwassermengen bezeichnet werden, beruhigte<lb/>
mich in keiner Weise. Die Staubeckenkommission hat jetzt neuere Meß<lb break="no"/>methoden, stärkere Auflagen und ich finde das für sehr richtig. Die<lb/>
Methode des Kurier aber, das Ganze jetzt wieder zu skandalisieren,<lb/>
finde ich noch weniger für richtig. Die Bauingenieure, aber auch <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzen<lb break="no"/>berg</rs> sind überzeugt, daß die Baumaßnahmen, es wird ein Sockel wasser<lb break="no"/>seitig vor die Mauer gesetzt und vor allem auch die Dichtung ähnlich<lb/>
in Zemm vollkommen genügen wird, um den Wasserverlust dadurch besei<lb break="no"/>tigen zu können. Ich habe keinen Zweifel gelassen, daß ich mir die<lb/>
Mauer, so wie ich dies bei allen unzulänglichen Bauwerken besonders<lb/>
mache, auch im Sommer wieder, wenn auch höchstens nur auf einen Tag,<lb/>
besichtigen komme, damit mir niemand den Vorwurf machen kann, ich<lb/>
hätte mich nicht um die Fragen, die in mein Ressort fallen, intensivst<lb/>
bemüht und erkundigt. Niemand soll mir jemals einen Vorwurf machen<lb/>
können, ähnlich wie bei dem AKH, daß<add>[der]</add> dafür Zuständige davon nur un<lb break="no"/>zulänglich Notiz genommen hat oder womöglich sich überhaupt nicht<lb/>
darum kümmerte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band59_1981-04-13_03">Während der folgenden paar Tage, wo ich<add>[mir]</add> allerdings gleich am ersten<lb/>
Tag einen richtigen blauen Fleck zugezogen habe, verbrachten Skiurlaub<lb/>
wurde auch zum Schachspielen und Plaudern ausgenützt. Der einzige<lb/>
interessante Punkt, außer natürlich viel Tratscherei, war, daß <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs><lb/>
großes Interesse daran hat, seine Aufzeichnungen und meine gegebenen<lb break="no"/>falls zu vergleichen und früher oder später zu publizieren. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs><lb/>
hat seinerzeit alles aus der Ministerratsvorbesprechung wortwörtlich<lb/>
mitstenographiert, angeblich war <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> darüber immer sehr ungehal<lb break="no"/>ten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> weiß genau, daß auch ich alles notiere, mir hat er keine<lb/>
einzige Bemerkung gegenüber gemacht. Ich habe <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> zugesagt, er<lb/>
soll sich mit Sekt.Chef a.D. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> zusammensetzen, um gegebenenfalls<lb/>
die notwendige Abstimmung vorzunehmen. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> wird sich bei uns rühren,<lb/>
wenn er mit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> klargeworden ist. Für eine Aufarbeitung des riesi<lb break="no"/>gen Materials halte ich für unbedingt notwendig, daß <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> vorerst<lb/>
eine Sichtung vornimmt.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>