<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 27. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-02-27">Mittwoch, 27. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0265" facs="53_1980-02-27_0265.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 27. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Beirat von der Bürges wurde berichtet, dass im Jänner der<lb/>
Andrang zu den Aktionen nachgelassen hatte; in der ersten<lb/>
Feber-Hälfte dagegen wurde wieder ein wesentliches Ansteigen<lb/>
festgestellt. Wenn dieser Trend anhält, ist mindestens mit<lb/>
demselben Kreditvolumen wie im Jahre 1979 auch im Jahre 1980<lb/>
zu rechnen. Die Kredithöchstgrenze von 8 % wurde um 1/2 %<lb/>
einstimmig beschlossen. Die Geschäftsleitung ersuchte, dass<lb/>
die Richtlinien für Fremdenverkehrsbetriebe dahingehend ge<lb break="no"/>ändert werden können, dass in Hinkunft das WC nicht von der<lb/>
Dusche durch einen Raum getrennt sein muss. Sie schlug für<lb/>
das Waldviertel und andere Entwicklungsgebiete vor, es sollte<lb/>
eine Trennwand genügen. Der Vertreter der Gewerkschaft hatte<lb/>
mit Recht dagegen Bedenken, weil er befürchtete, es könnte dadurch<lb/>
diese Erleichterung allgemein um sich greifen. Der eigene<lb/>
WC-Raum im Zimmerverband muss aber bleiben. Wir einigten uns<lb/>
darauf, dass die Geschäftsführung in jedem einzelnen Fall im<lb/>
nachhinein berichten muss. Sollte es nicht bei einer Ausnahme<lb/>
in einzelnen Gebieten bleiben, dann würde man diese Ermächti<lb break="no"/>gung wieder zurücknehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue Landesrat <name type="person" ref="per:123039">Grünner</name> von Oberösterreich, der Nachfolger<lb/>
von <name type="person" ref="per:123040">Schützenberger</name>, hat nicht nur dessen Ressort Naturschutz,<lb/>
Gesundheit und Lebensmittelpolitik bekommen, sondern auch<lb/>
vom Landesrat <name type="person" ref="per:118218">Reichl</name> die Preisüberwachung und Preisbestimmung.<lb/>
Dies ist eine Folge der vor den Landtagswahlen von den Sozia<lb break="no"/>listen bereits neu aufgeteilten verbesserten Ressortzusammen<lb break="no"/>legung, wenn LH-Stv. <name type="person" ref="per:114936">Hartl</name> gegen <name type="person" ref="per:112001">Ratzenböck</name> die Wahl gewonnen<lb/>
hätte. Dort hat man den Bären schon verteilt, bevor er erlegt<lb/>
war. Der für die Preisbildung zuständige Hofrat <name type="person" ref="per:123041">Lehner</name> hat<lb/>
<name type="person" ref="per:123039">Grünner</name> vorgeschlagen, man sollte wieder eine fraktionelle<lb/>
Besprechung der Landesräte und Beamten durchführen, die mit<lb/>
den Preisfragen befasst sind. Früher gab es in Jahresabständen<lb/>
solche Besprechungen. Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> und ich haben diesem<lb/>
Vorschlag zugestimmt, denn bei der nächsten Sitzung könnte ich<lb/>
dann gleich den Staatssekretär unseren Genossen vorstellen und<lb/>
sie könnte dann für die konsumentenpolitischen Aktivitäten<lb/>
ebenfalls diesen Kreis vortragen.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0266" facs="53_1980-02-27_0266.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte entsprechende Sitzung vorbe<lb break="no"/>reiten und einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Mechaniker-Innung hat ein Elektrolabor im Keller<lb/>
ihres Innungshauses sehr zweckmässig gestaltet und offiziell<lb/>
eröffnet. Der Obmann der Gewerbesektion von Wien, <name type="person" ref="per:112159">Neisser</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, nahm<lb/>
die offizielle Eröffnung vor, ich selbst hatte Gelegenheit,<lb/>
in einer Ansprache meiner Freude Ausdruck zu geben, dass<lb/>
eine solche Schulungsstätte für Lehrlinge, Gehilfen, aber auch<lb/>
Meister von der Innung geschaffen wurde, ohne dass das Handels<lb break="no"/>ministerium dazu eine Subvention geben musste. Peinlich für<lb/>
die ÖVP war, dass der eingeladene Vizebürgermeister <name type="person" ref="per:109293">Busek</name><lb/>
wesentlich zu spät kam. Der Innungsmeister hat ihm nicht<lb/>
einmal das Wort zu einer Ansprache gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ägyptische Wasserwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:122977">Samaha</name> hat die grossen<lb/>
Projekte der ägyptischen Regierung erörtert. Da sie beim<lb/>
jetzigen Bewässerungssystem bis zu 30 % Wasserverlust haben,<lb/>
möchten sie in Hinkunft die Bewässerungskanäle überdecken oder<lb/>
überhaupt die Pipelines mit Pumpstationen anlegen. Insgesamt<lb/>
sieht der Plan 600.000 Aca<add>[?]</add> vor, davon 400.000 in der Sinai.<lb/>
<name type="person" ref="per:122977">Samaha</name> ist gleichzeitig auch der Verbindungsminister zu Sudan.<lb/>
Inoffiziell hat er mir immer wieder dann sowohl in der Sitzung<lb/>
als auch nachher beim Essen, wo ich dies gleich den Firmen<lb/>
auch mitteilen konnte, ersucht, Österreich sollte nachdenken,<lb/>
wie wir der gemeinsamen Kooperation und den gemeinsamen Projekten<lb/>
Sudan-Ägypten helfen könnten. Mein Hinweis, dass der Sudan<lb/>
jetzt von der Österr. Kontrollbank keinen grösseren Kreditrahmen<lb/>
mehr bekommen kann, solange die Zahlungsfähigkeit nicht<lb/>
verbessert würde, glaubte er dadurch replizieren zu können,<lb/>
dass er eben jetzt auf die Kooperation Ägypten-Sudan hinwies.<lb/>
Seiner Meinung nach ist dies eine neue Situation, dass das<lb/>
mächtige Ägypten Sudan sozusagen mitnimmt. Mit den Firmen<lb break="no"/>vertretern war ich aber der Meinung, dass hier ein Lahmer<lb/>
einen Blinden mitgenommen hat. Ägypten ist zwar auf Grund<lb/>
der Hoffnung, dass die Amerikaner jetzt den Friedensschluss mit<lb/>
Israel durch entsprechende finanzielle Unterstützung festigen<lb/>
wollen, nicht so schlecht dran wie Sudan. Von einer wirklichen<lb/>
finanziellen Sanierung kann aber bei beiden Staaten nicht die<lb/>
Rede sein.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0267" facs="53_1980-02-27_0267.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des Handelsausschusses wurde über die Tages<lb break="no"/>ordnung nur generell von mir berichtet, Detailinformationen<lb/>
oder gar Anfragen ergeben sich ja fast nie. Provokant<lb/>
habe ich ja sogar erklärt, nachdem ein Bruchteil der notwendigen<lb/>
Abgeordneten überhaupt nur zur Fraktionsbesprechung gekommen<lb/>
ist, es müssten ja immer alle Gesetzesmaterien auf Einstimmigkeit<lb/>
oder zumindestens Übereinstimmung mit der ÖVP vorschlagen,<lb/>
weil bei Kampfabstimmungen würden wir ja sowieso immer zu<lb/>
wenige Abgeordnete haben. In der Sitzung läppern sich aber<lb/>
dann doch die notwendigen Abgeordneten zusammen und es gab<lb/>
über die Tagesordnungspunkte dann doch eine Diskussion. Inter<lb break="no"/>essant für mich war nur, dass der Freiheitliche Abgeordnete<lb/>
<name type="person" ref="per:111721">Stix</name> doch, um vor allem zu demonstrieren, dass er die sozial<lb break="no"/>partnerschaftlichen gemeinsamen Vorlagen nicht ohne Bemerkungen<lb/>
zumindestens hinnehmen will, einige Abänderungsanträge stellte.<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name>, die mich ja in der Haussitzung dann<lb/>
vertreten wird, hat sich ganz jetzt diesen Fragen gewidmet.<lb/>
Die Abänderungswünsche von <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> waren teilweise sehr geschickt<lb/>
verpackt. U.a. wollte er, dass das Verbot der Mogelpackung<lb/>
unter einen anderen Paragraph subsumiert wird. Präs. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name>, der<lb/>
neben mir sass, meinte, eine solche Überlegung hätte es bereits<lb/>
bei den Beratungen gegeben und er hätte dagegen nichts einzu<lb break="no"/>wenden. Zum Glück hat Abg. <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> vom ÖGB, der ja letzten<lb/>
Endes auch die Verhandlungen im Detail mitgemacht hatte, sofort<lb/>
dagegen remonstriert. In <name type="person" ref="per:111721">Stix's</name> Vorschlag wäre nämlich die<lb/>
Nachweisbelastung des Tatbestandes bei einem Anzeiger, sprich<lb/>
Arbeiterkammer oder ÖGB, gelegen. Die in der Regierungsvorlage<lb/>
von uns aber vorgeschlagene Lösung sieht vor, dass wenn der<lb/>
Tatbestand der Mogelpackung nur festzustellen ist und nicht<lb/>
mehr der Anzeiger, sprich ÖGB oder AK den Nachweis im speziellen<lb/>
erbringen müssen. Auch die anderen Abänderungswünsche von <name type="person" ref="per:111721">Stix</name><lb/>
wurden von der ÖVP und der SPÖ abgelehnt. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> wollte insbe<lb break="no"/>sondere eine Änderung der Verordnungsermächtigung des Handels<lb break="no"/>ministeriums, weil ansonsten unabsehbare Verordnungen bezüglich<lb/>
Produktdeklaration kommen könnte. Ich habe nur einen einzigen Satz<lb/>
dezidiert erklärt, es wird keine unabsehbaren Verordnungen geben.<lb/>
Dasselbe gilt übrigens auch für die Verordnungsermächtigung bei der<lb/>
Novelle zum Nahversorgungsgesetz, wo jetzt endlich das Verbot des<lb/>
Verkaufs unter dem Einstandspreis eingeführt wurde. Diese Rege<lb break="no"/>lung hilft insbesondere dem Abgeordneten <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> als Prä<lb break="no"/><pb n="53-0268" facs="53_1980-02-27_0268.jpg"/>sident des Freien Wirtschaftsverbandes bei den jetzt statt<lb break="no"/>findenden Handelskammerwahlen. Da in den verschiedensten Aus<lb break="no"/>schüssen keine Gesetze jetzt fertig werden, hat Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name><lb/>
vorgeschlagen, wir sollten diese beiden Gesetzesnovellen für<lb/>
das Unlautere Wettbewerbsgesetz und Nahverkehrsgesetz an die<lb/>
Spitze der nächsten Haussitzung setzen. Ich erklärte, dies<lb/>
ist seit 10 Jahren sozialistischer Regierung das erste Mal der<lb/>
Fall. Selbst als wir das Jahrhundertgesetz Gewerbeordnung zu<lb/>
beschliessen hatten, hatte sich <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> mit irgendeinem Teil seiner<lb/>
Strafrechtsreform an die Spitze gearbeitet. Mich hat es nie<lb/>
gestört, ist nur typisch für wahrscheinlich schlechte Methode<lb/>
von mir, viel zu wenig prestigebewusst zu handeln. Besonders<lb/>
freut mich aber, dass bei dieser ersten Gelegenheit <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name><lb/>
allein auf der Regierungsbank, wie ich fest überzeugt bin, bestens<lb/>
nicht nur den Verhandlungen folgen, sondern auch ihre Meinung zum<lb/>
Ausdruck bringen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Schnackerl-Gesetz, dass sich Österreich in der Internationalen<lb/>
Energieagentur an einem Windprojekt mit 200.000 S beteiligt,<lb/>
hatte der Oppositionssprecher für Energiefragen <name type="person" ref="per:111410">König</name> tat<lb break="no"/>sächlich wieder seine Standardbemerkung gemacht, dass vernünftige<lb/>
Vorschläge der Regierung in Energiefragen immer die Unterstützung<lb/>
der ÖVP finden. Auf Grund unserer Verfassungslage muss nämlich<lb/>
selbst dieses Windradel-Gesetz eine Zweidrittel-Mehrheit haben,<lb/>
bei dieser Gelegenheit daher, weil die ÖVP sowieso zustimmen muss,<lb/>
hat sie ja seinerzeit auch den Beitritt zur Internationalen Energie<lb break="no"/>agentur akzeptiert, dann zu behaupten, vernünftige Vorschläge<lb/>
der Regierung werden von der Opposition in Energiefragen immer<lb/>
wieder akzeptiert, ist direkt lächerlich. Es haben auch bei dieser<lb/>
Äusserung <name type="person" ref="per:111410">König's</name> alle Abgeordneten, selbst die der ÖVP, hellauf<lb/>
gelacht. Ich erklärte daher todernst, dass ich mich submissivest<lb/>
bei der Opposition bedanke für diese tatkräftige Unterstützung<lb/>
der Regierungs-Energiepolitk. Ironischer ging es nicht mehr,<lb/>
alle haben es verstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im vierten und letzten Gesetzentwürfe wurde dann das Silberlot<lb/>
geändert, die Gründe dafür waren, dass man jetzt auch die notwen<lb break="no"/>digen Arbeiten bei geringerem Silbergehalt durchführen könnte,<lb/>
alle wussten und es wurde das dann auch in der Diskussion bekannt,<lb/>
dass es sich ausschliesslich um eine aus der Silberpreisverteuerung<lb/>
ergebende Massnahme handelt. Erfreulich war wieder einmal, dass<lb/>
<pb n="53-0269" facs="53_1980-02-27_0269.jpg"/>auch in der neuen Legislaturperiode der erste Handelsausschuss<lb/>
nur einstimmige Beschlüsse fasste, selbst die FPÖ stimmte allem<lb/>
zu, wird nur beim UWG Abstimmung getrennte Abstimmung in einzelnen<lb/>
Punkten verlangen. In der dritten Lesung stimmt sie wieder allem<lb/>
zu. Die Taktik der Einstimmigkeit seit 1970 oder zumindestens der<lb/>
Zustimmung der ÖVP durch entsprechende Vorberatungen auf Sozial<lb break="no"/>partnerebene hat sich also bestens bewährt. Ich erkläre immer<lb/>
wieder, dass dadurch zwar vielleicht nicht Revolutionäres<lb/>
gesetzgeberisch geleistet wurde, obwohl sicherlich auch die<lb/>
Gewerbeordnung, EG-Vertrag, Lehrlingsausbildung usw. dazu<lb/>
gehören. Ein einziges Mal gelang es keine Übereinstimmung im<lb/>
vorparlamentarischen Raum zu erreichen und schon ging das<lb/>
ganze Gesetzesprojekt daneben. Bei dieser Materie handelt es<lb/>
sich, wie man leicht erraten kann, um die Kernkraftfrage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da Staatssekr. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> das Handelsministerium bei der Beratung<lb/>
der 4 Gesetze das Handelsministerium vertreten wird, halte ich<lb/>
es für zweckmässig, dass zeitgerecht eine entsprechende Infor<lb break="no"/>mation der Massenmedien erfolgt. Am zweckmässigsten erscheint es<lb/>
mir, wenn man eine vielleicht doch allgemeine auch Pressemitteilung<lb/>
vom Handelsministerium über die Bedeutung insbesondere des UWG-<lb/>
und Nahverkehrsgesetzes herausgibt, darüber hinaus wird es aber<lb/>
zweckmässig sein, durch Intervention bei den verschiedensten<lb/>
Zeitungen, vielleicht auch durch spezielle Detailinformationen und<lb/>
Mitteilungen, deren Interessen zu wecken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte veranlasse Entsprechendes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> berichtete <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> und mir, dass es jetzt endlich<lb/>
geglückt ist, für das Baugewerbe die Konzessionsprüfung abzu<lb break="no"/>schliessen. Er schlägt nach 8 Entwürfen einen Kompromiss-<lb/>
Entwurf jetzt vor, die Differenz entsteht zwischen den Zivil<lb break="no"/>technikern und den Baumeistern. Die Ziviltechniker wollen zur<lb/>
Erlangung der Konzession keine Prüfung mehr ablegen, die Baumeister<lb/>
wieder wollen womöglich überhaupt keine Zulassung von Zivil<lb break="no"/>technikern. Das Kompromiss sieht nun vor, dass die Ziviltechniker<lb/>
sehr wohl eine Prüfung ablegen müssen für die Materie, die in<lb/>
ihrem Prüfungsrahmen nicht enthalten ist. Den Bauunternehmen,<lb/>
sprich Baumeistern wurde wieder zugesichert, dass es ausser dem<lb/>
<pb n="53-0270" facs="53_1980-02-27_0270.jpg"/>Nachsichtsverbot für Prüfungen neu auch ein Nachsichtsverbot<lb/>
für Praxis gibt. Es wird also daher der Ziviltechniker auch<lb/>
eine gewisse Praxis nachweisen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> besprach ich die Umweltverträglichkeits<lb break="no"/>prüfung. Die NEWAG, Dir. <name type="person" ref="per:117159">Plöchl</name>, hat <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> in einer Aus<lb break="no"/>sprache mitgeteilt, dass sie daran nicht beabsichtigt, mit<lb break="no"/>zuwirken. Der Grund sei aber rein formeller Art, die NEWAG<lb/>
wehrt sich nicht gegen die Umweltbelastungsprüfung, sondern<lb/>
nur dagegen, dass daraus Wien ableiten könnte, dass in NÖ<lb/>
jetzt die Wiener entsprechend mitregieren können. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat<lb/>
jetzt mit der Akademie der Wissenschaft vereinbart, dass<lb/>
für 150.000 S eine solche Umweltverträglichkeitsprüfung durch<lb break="no"/>geführt wird und dass das Ergebnis bereits in sechs Wochen<lb/>
vorliegen wird. Die NEWAG wird sich so wie die Dampfkraftwerk-<lb/>
Korneuburg-Gesellschaft finanziell diese Leistung erbringen.<lb/>
Vorerst muss allerdings das Ministerium einen diesbezüglichen<lb/>
Vertrag mit der Akademie der Wissenschaften abschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Achte bitte darauf, dass nicht dann<lb/>
letzten Endes das Handelsministerium dies bezahlen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach Mitteilung von Prof. <name type="person" ref="per:123060">Reuter</name> ist das Wiener Gutachten<lb/>
der Abteilung 22 deshalb falsch, weil zwar die Ausbreitungs<lb break="no"/>rechnung richtig ist, die Windrichtung aber vollkommen falsch<lb/>
angenommen wurde. Das ganze Problem wird dann aber im<lb/>
Gutachten der Akademie der Wissenschaften im einzelnen klar und<lb/>
deutlich klargelegt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> besprach ich dann die endgültige Finali<lb break="no"/>sierung des Energiesicherungsgesetzes. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name>, und das sagt etwas,<lb/>
ist mit diesem Gesetzentwurf selbst zufrieden, da er sehr<lb/>
selbstkritisch selbst seine eigene Arbeit beurteilt, dürfte<lb/>
es sich wirklich um ein legistisch guten Gesetzentwurf handeln.<lb/>
Neu aufgenommen wurde der Zwang für eine Lagergesellschaft<lb/>
im Westen, die Multis und die ÖMV müssten 20 % ihrer Lager<lb break="no"/>menge in Hinkunft im Westen bereitstellen. Ausserdem werden<lb/>
vorbereitende Erhebungen für den Krisenfall im Gesetz fest<lb break="no"/>gelegt und dem Handelsministerium dadurch diese Möglichkeit<lb/>
eingeräumt. Wichtig ist auch die Umstellung der Anordnungs<lb break="no"/><pb n="53-0271" facs="53_1980-02-27_0271.jpg"/>möglichkeit von sensitiver Energie, z.B. Öl auf Kohle für<lb/>
Betriebe über 5 Megawatt Verbrauch. Die Einsparungsvorschläge<lb/>
wie autofreier Tag, Geschwindigkeitsbeschränkung, Rationali<lb break="no"/>sierung werden ebenfalls vorgesehen. Ein Kontrahierungszwang wird<lb/>
eigens stipuliert, eine Aussenhandelsregelung ähnlich der Schrott<lb break="no"/>lenkung wird zwar nur generell im Gesetzestext festgelegt, damit<lb/>
wir nicht gegen EFTA- und EG-Verträge verstossen. Da die Schrott<lb break="no"/>lenkung aber bereits vom Verfassungsdienst akzeptiert wurde,<lb/>
nimmt <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> an, wird es ihm auch gelingen, diese Regelung in<lb/>
die Regierungsvorlage aufnehmen zu können. Auf Grund dieser<lb/>
Gesetzesstelle habe ich dann die Möglichkeit, Importgenehmigungen<lb/>
auszusprechen und dadurch eine Diversifikation, sprich geringere<lb/>
Abhängigkeit vom Osten, durch Anordnung zu erreichen. Letzten<lb/>
Endes wird dann noch ein Energiebeauftragter im Gesetz vorge<lb break="no"/>sehen, der die Energiebilanzen zu erstellen hätte. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> meinte,<lb/>
was er braucht, um wirklich eine entsprechende Lenkung der<lb/>
Energie, und dies nicht nur im Krisenfall, zu ermöglichen, ist<lb/>
im Gesetz vorgesehen, Grundlage sollte dann eine Netto-Energie<lb break="no"/>bilanz Österreichs werden. Ich habe <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> und auch <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> nicht<lb/>
im Unklaren gelassen, dass ich maximal erwarte, einige nur<lb/>
unbedeutende Änderungen wie z.B. Aufstockung der Pflichtlager<lb break="no"/>vorräte von 20 auf 25 % zu erreichen, da wir uns zu dieser<lb/>
Pflichtlagerreserve in der IEA verpflichtet haben. Vielleicht<lb/>
gelingt es dann noch den einen oder anderen Punkt der ÖVP herauszu<lb break="no"/>reissen. Auch ein noch so guter und legistisch einwandfrei aufge<lb break="no"/>bauter Entwurf, wie ihn der jetzige Entwurf von <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> darstellt,<lb/>
wird die ÖVP nicht veranlassen, dem Handelsministerium diese<lb/>
Ermächtigung zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte auf Pressefrühstück nach meiner<lb/>
Rückkehr setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Referat bei der Fa. Martha war nicht eine Fraktionssitzung<lb/>
der soz. Gewerkschafter, wie in meinem Tagesprogramm steht,<lb/>
sondern eine allgemeine Betriebsversammlung. Der Vorsitzende<lb/>
hat mich Gott sei Dank vor der Sitzung aufmerksam gemacht.<lb/>
Ich hätte zwar sicherlich nicht besonders anders referiert<lb/>
und in der Diskussion mich verhalten, doch ist es angenehm<lb/>
zu wissen, vor wem man spricht. Natürlich habe ich <choice><choice><sic>weitest<lb break="no"/>ehendst</sic><corr>weitestgehend; weitgehendst</corr></choice></choice> nur die Energiefrage erörtert und erklärt. In der Diskus<lb break="no"/>sion, die zuerst sehr langsam in Schwung kam, dann aber umso hef<lb break="no"/><pb n="53-0272" facs="53_1980-02-27_0272.jpg"/>tiger und intensiver geführt wurde, war für mich nur inter<lb break="no"/>essant, dass ein Ing. <name type="person" ref="per:123162">Witzmann</name> erklärte, die Internationalen<lb/>
hätten im Jänner 1980 nicht nur durch Fehldispositionen,<lb/>
sondern auch ganz bewusst Aktionen gesetzt, um eine Teilver<lb break="no"/>knappung herbeizuführen. Er schloss trotz der, wie er zugab<lb/>
und wie ich in meinem Referat ausführte, reichlich vorhandenen<lb/>
Öl- und Ölkomponenten wie Benzin auf den internationalen<lb/>
Märkten eine Verknappung bis zur nächsten Preisfestsetzung<lb/>
nicht aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Versuche herauszubekommen, was Ing.<lb/>
<name type="person" ref="per:123162">Witzmann</name> tatsächlich alles weiss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0264_05" facs="53_1980-02-27_0264-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.2.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0264_06" facs="53_1980-02-27_0264-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>