<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. Februar 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-02-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-02-18">Freitag, 18. Februar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0185" facs="35_1977-02-18_0185.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 18. Feber 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wiener Vorstand und der Klubvorstand des Gemeinderates<lb/>
beschlossen die soz. Aufsichtsratsmitglieder der Gemeinde-Holding.<lb/>
Gem.Rat <name type="person" ref="per:137476">Bock</name>, ehemaliger Stadtrat wird seinen Gemeinderat zurück<lb break="no"/>legen und nur mehr Aufsichtsratspräsident sein. Von der CA bleibt<lb/>
nach wie vor Dkfm. <name type="person" ref="per:116951">Schneider</name>, der FWV schickt <name type="person" ref="per:146041">Waldmann</name>, der mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> gemeinsam die Examina, eine Prüfgesellschaft, hat,<lb/>
die Arbeiterkammer ihren kommunalpolitischen Referenten <name type="person" ref="per:128681">Swoboda</name>,<lb/>
die Investkredit <name type="person" ref="per:115595">Reiter</name>, der Sekretär der Arbeiterheime und<lb/>
gleichzeitig alle Parteibetriebe koordinierende <name type="person" ref="per:146042">Ludl</name>, ein Land<lb break="no"/>strasser und vom Konsum Wien <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>, bei ihm gab es die einzigen<lb/>
Schwierigkeiten. <name type="person" ref="per:114547">Gawlik</name> war noch immer sehr empört, dass er seiner<lb break="no"/>zeit die Heizbetriebe-Preiserhöhung dazu benützte, um eine<lb/>
richtiggehende Kampagne der davon Betroffenen organisierte.<lb/>
Böse Worte fielen über die Partei, sie belohnt solche Opportu<lb break="no"/>nisten, die Linken werden durch entsprechende Posten mehr oder<lb/>
minder dann noch für die Schwierigkeiten, die sie der Partei<lb/>
belohnt und so weiter. Der Bezirksvorsteher von Favoriten – <name type="person" ref="per:114121">Fucik</name> –<lb/>
der damals am meisten betroffen war, jetzt aber im Aufsichtsrat<lb/>
der KGW sitzt, ist für die Nominierung <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> eingetreten, weil<lb/>
er ihn als sehr tüchtig kennengelernt hat. Letzten Endes wurden<lb/>
alle einstimmig gewählt von den Vertretern des Wiener Vorstandes,<lb/>
von den Vertretern des Gemeinderates-Klubvorstandes ebenfalls<lb/>
mit Ausnahme von <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>, der eine Gegenstimme erhielt. Das System,<lb/>
jetzt die Aufsichtsräte nur mehr mit keinen Funktionären, d.h.<lb/>
in diesem Fall besser gesagt Mandataren der Gemeinde zu be<lb break="no"/>schicken, halte ich für zweckmässig. Nicht dass die Politiker<lb/>
alle unfähig wären, letzten Endes sind alle Genannten Funktionäre<lb/>
und Politiker, sondern die Verantwortung wird jetzt auf andere<lb/>
Politiker, die man nicht unmittelbar mit der Gemeindeverwaltung<lb/>
zusammenbringen kann, verlagert. Der grosse Nachteil, der aller<lb break="no"/>dings sich sehr bald herausstellen wird, dass er ein grosser<lb/>
Vorteil ist, liegt darin, dass die Gemeindespitze keine Möglichkeit<lb/>
mehr hat, in den einzelnen Gesellschaften oft eine unzweckmässige<lb/>
Politik einfach beschliessen zu lassen. Viele Entscheidungen in<lb/>
den vergangenen Jahrzehnten waren davon geprägt, dass die poli<lb break="no"/>tische Rathausspitze, Bürgermeister oder verantwortlicher Stadt<lb break="no"/>rat oder auch ein politisches Gremium, Pläne hätten und auch<lb/>
auftragsgemäss dann von den einzelnen Gesellschaften beschliessen<lb/>
<pb n="35-0186" facs="35_1977-02-18_0186.jpg"/>liessen, die vollkommen unrentabel waren. Diese nach rein<lb/>
politischen Gesichtspunkten gefällten einfachen Entscheidungen<lb/>
und Durchführungen wird es in Hinkunft nicht mehr geben.<lb/>
Ich stelle mir zumindestens vor, dass die jetzt nominierten<lb/>
Vertreter in der Holding und dann in weiterer Folge auch in<lb/>
den einzelnen Gesellschaften nicht mehr bereit sein werden,<lb/>
so ohne weiteres jedweden kommunalpolitischen Wunsch ungesehen<lb/>
zu beschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im ÖGB-Vorstand hat <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> über die Wirtschaftslage referiert.<lb/>
Natürlich kam er zum Schluss auch auf die sozialpolitischen<lb/>
Fragen und hier besonders auf die Rentengarantie zu sprechen.<lb/>
In der Diskussion verlangte der Vertreter der christlichen Ge<lb break="no"/>werkschafter NR-Abg. <name type="person" ref="per:113374">Gassner</name>, dass der ÖGB-Vorstand bekräftigen<lb/>
soll, was <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> als Person schon gesagt hat, dass die Renten<lb/>
gesichert sein müssen und auch sind. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat dies sofort<lb/>
akzeptiert und wir haben eine zusätzliche Formulierung dieses<lb/>
Punkten in die Resolution, die letzten Endes nur gegen die Stimmen<lb/>
der KP beschlossen wurde, in diesem Fall sogar einstimmig ergänzt.<lb/>
Am meisten war ich überrascht, dass mich <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> in seinem Referat<lb/>
gleich aufforderte, ich sollte über die Aussenhandelssituation<lb/>
berichten. Nicht, dass mir dies schwer gefallen wäre, sondern<lb/>
dass er so einen Wert darauf legte, dass sein Referat in dieser<lb/>
Beziehung ergänzt wird. Noch mehr überrascht war ich aber, als<lb/>
er in seinem Schlusswort mir dann besonders für meine kooperative<lb/>
Haltung und für meine Leistung als Minister im Zusammenwirken<lb/>
mit Gewerkschaftsvertretern und Arbeiterkammervertretern herzlichst<lb/>
dankte. Dies bezog sich nicht nur auf die Aussenhandelsfragen,<lb/>
sondern auch auf meine Preispolitik und ganz besonders auf die<lb/>
Energiefragen. Interessant war noch der Diskussionsbeitrag von<lb/>
freiheitlichen Vertreter BRO der Angestellten <name type="person" ref="per:113375">Kindl</name> bei Semperit.<lb/>
Dieser meinte, es ist dem Gewerkschaftsbund gelungen, seinen Mit<lb break="no"/>gliedern, ja der gesamten Bevölkerung klarzumachen, dass er nicht<lb/>
nur allein für Löhne zuständig sei. Weiters sei es ihm gelungen,<lb/>
dass die Vollbeschäftigung heute als wichtigster wirtschaftspolitischer<lb/>
Punkt von allen anerkannt wird. Jetzt wäre es Aufgabe des ÖGB, die<lb/>
Mobilität der Arbeiter zu erhöhen, damit jeder eine Arbeit bekommen<lb/>
kann aber natürlich nicht nur seinen erlernten Beruf in seiner<lb/>
Gemeinde und womöglich in seinem Betrieb garantiert bekommt.<lb/>
Dieses teilweise patriarchalische Denken müsste weg. Die Hilfsarbeit<lb/>
aber sei durch Schulung zur Berufsarbeit umzuwerten. Der neue<lb/>
<pb n="35-0187" facs="35_1977-02-18_0187.jpg"/>Berufsarbeiter soll in seiner Branche ein Fachwissen sich<lb/>
aneignen und dann höherqualifiziert und dann auch höher bezahlt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Gibt es bei den Freiheitlichen<lb/>
z.B. in Deutschland solche konkretere Überlegungen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der AK und ÖGB wurde vereinbart, die Verhand<lb break="no"/>lungen mit der Zuckerindustrie und den Interessenvertretung der<lb/>
Konsumenten dahingehend zu führen, das im Rahmen der UCTAD-Zucker-<lb/>
Enquete Österreich auch ein Exportkontingent von 110.000 t netto<lb/>
bekommen könnte. In Wirklichkeit geht es weniger um die Anerkennung<lb/>
der österr. Zuckerindustrie als Exportindustrie sondern um die<lb/>
Frage, wie die Kostenverteilung insbesondere der Fixkosten der<lb/>
Zuckerindustrie auf den inländischen Verbraucherpreis und den even<lb break="no"/>tuellen Exportpreis verteilt wird. Der derzeitige Fixkostenbe<lb break="no"/>scheid, der die Zuckerindustrie berechtigt, alle Fixkosten auf<lb/>
den Inlandspreis abzuwälzen <choice><choice><sic>und</sic><corr>?</corr></choice></choice> damit erst exportmässig konkurrenz<lb break="no"/>fähig zu werden, wird von der AK aber auch vom ÖGB ganz entschieden<lb/>
bekämpft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Lass Dir von der Zuckerindustrie über<lb/>
den Verhandlungsvorgang ebenfalls laufend berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bericht über die Benzinpreisaussprache mit den Internationalen<lb/>
wird zur Kenntnis genommen und deren Wunsch, den Heizöl-schwer-Preis<lb/>
von 1.350.- S je t auf 1.400.- S zu erhöhen mindestens vom ÖGB<lb/>
zur Kenntnis genommen. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> meint, dass die derzeitigen Preise<lb/>
in Deutschland für Heizöl schwer mit bis zu 1.700 S je t nicht<lb/>
als Vergleich herangezogen werden dürften. Hier nimmt er eine<lb/>
andere Stellung bei Heizöl schwer ein als bei Superbenzin. Dort<lb/>
war der deutsche Preis insbesondere die Senkung in den letzten<lb/>
Wochen der entscheidende Grund, dass auch die ÖMV auf die 30 Groschen<lb/>
Superbenzin verzichtet. Die beste Lösung wäre in Zukunft nur<lb/>
mehr Heizöl Extra Leicht bei den Tankstellen preiszuregeln. Alles<lb/>
andere wäre zweckmässigerweise der Paritätischen Kommission zu<lb/>
übertragen. Ich bin allerdings fest davon überzeugt, dass<lb/>
dieser Wunsch lange nicht in Erfüllung gehen wird, da auch die Inter<lb break="no"/>essenvertretung schwer dagegen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte lass genaue Preisvergleiche zwischen<lb/>
BRD, Österreich und der Schweiz bezüglich Heizöl Extra Leicht,<lb/>
Pumpenabgabepreis und Hauszustellung mit steuerlicher Belastung<lb/>
aufstellen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0188" facs="35_1977-02-18_0188.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Reisebürogesetzes ist jetzt die Handelskammer<lb/>
angeblich von ihrer ursprünglichen positiven Zustimmung wieder<lb/>
abgewichen. Eine Aussendung spricht sich gegen das Gesetz<lb/>
gegen den Garantiefonds aus, weil es sich nur um einzelne Aussen<lb break="no"/>seiter handelt, die jetzt durch Verschulden der Gewerbebehörde<lb/>
zu entsprechenden Konzessionen gekommen sind, oder die überhaupt<lb/>
ohne Konzession diese Tätigkeit ausüben. Da auch bei den<lb/>
seinerzeit 1.300 Reisebüros, jetzt sind es 1.700, nach dem Wegfall<lb/>
der Bedarfsprüfung sicherlich Reisebüro gibt, die zahlungsunfähig<lb/>
werden können, beschliessen wir, dass es bei dem Reisebürogesetz<lb/>
bleiben soll. Eine Trennung zwischen Reisebüros, die keine<lb/>
Veranstalter sind, sondern nur für andere Reisebüros Packages<lb/>
d.h. Veranstaltungen verkaufen, also als Vermittler auftreten,<lb/>
und den richtig grossen Reisebüros, die auch Veranstaltungen<lb/>
und finanzieren können, hätte ich nichts einzuwenden. Dies wird<lb/>
sicherlich die Begutachtung ergben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Prüfe bitte, was jetzt gegen die Reisebüros,<lb/>
die angeblich ohne Konzession in Wien arbeiteten, vom Magistrat aus<lb/>
geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> berichtet über die Energiekommission, die er fraktionell<lb/>
einberufen hat. Dort wurde übereinstimmend festgestellt, dass<lb/>
wenn die Vollbeschäftigung aufrechterhalten bleiben soll und wir<lb/>
zusätzlich die stärkeren Jahrgänge unterbringen müssen und dadurch<lb/>
ca. 30.000 Arbeitsplätze pro Jahr schaffen müssen, das BNP real<lb/>
um 4 % jährlich wachsen muss. Dies bedeutet, dass die Elastizität<lb/>
der Energie mit 1 angenommen eine 4 %-ige Steigerung bei<lb/>
der Gesamtenergie und bei der Elektrizität in spezifischer Be<lb break="no"/>rechnung 6 % sein muss. Damit ist für mich eindeutig entschieden,<lb/>
dass wir den Elektrizitätsausbau wahrscheinlich auch in Zukunft<lb/>
auf die Kernkraftwerke ausdehnen müssen. Die Energiesparsituation<lb/>
soll neuerdings auch unter dem Gesichtspunkt untersucht werden,<lb/>
wieweit z.B. Isolierungen im short run, also kurzfristig nicht<lb/>
mehr Energie braucht, eben das Isoliermaterial usw. in die<lb/>
Wohnungen und Fabrikanlagen einzubringen. Der Energie-Input ist<lb/>
nach Berechnungen vom <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>'schen Beirat höher als die Energie<lb break="no"/>ersparnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte auch diesen Gesichtspunkt von <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und<lb/>
seiner Energiesparkommission prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0189" facs="35_1977-02-18_0189.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine lange Diskussion ergab das Vergabewesen. Die AK und der ÖGB<lb/>
sind nach wie vor der Meinung, ich müsste die Kommission beim<lb/>
Finanzministerium, die jetzt die Preisgleitung für öffentliche<lb/>
Aufträge insbesondere bei der Bauwirtschaft behandelt, in das<lb/>
Handelsministerium verlegen. AK und ÖGB sind mit den Vertretern<lb/>
des Finanzministeriums aber auch ganz besonders des Bautenministeriums<lb/>
sehr unzufrieden. Sie hoffen, dass wenn <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> den Vorsitz führen<lb/>
würde, dann ihre Intentionen mehr berücksichtigt werden. Ich erklärte<lb/>
ihnen neuerdings dezidiert, dass es ganz unmöglich ist, den Beamten<lb break="no"/>apparat ausschiesslich nach den Gesichtspunkten, wo die AK und<lb/>
der ÖGB ein grösseres Mitspracherecht haben auszurichten. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name><lb/>
und auch <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> müssen sich eben mehr im Finanzministerium oder<lb/>
in diesem Fall ganz besonders im Bautenministerium durchsetzen.<lb/>
<name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> lehnt mit Recht jedwede stärkere Einflussnahme oder gar<lb/>
eine Übernahme der Kompetenzen, die uns nicht zustehen ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name> und Dir. <name type="person" ref="per:116105">Kozel</name> von der VW-Organisation Porsche<lb/>
Österreich gab es auf dessen Wunsch eine intensive Aussprache<lb/>
über das österr. Autoprojekt der verstaatlichten Industrie. <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name><lb/>
wusste anfangs nicht, wie ich mich zu diesem Österreich-Auto verhalte.<lb/>
Er begann deshalb äusserst vorsichtig aber doch dezidiert, sich<lb/>
gegen dieses Projekt auszusprechen. Sein Mutterhaus Porsche<lb/>
Stuttgart hat drei Studien geliefert. Die erste war überhaupt<lb/>
nur eine Art Ankündigung und die zweite, die wir gesehen haben,<lb/>
hat konkretere Daten enthalten, war aber auch nahe <name type="person" ref="per:116104">Himmers</name> Meinung<lb/>
absolut unzulänglich. Er hätte diese Studie niemals so aus der<lb/>
Hand gegeben. Die Aussagen über den Vertrieb sind so primitiv,<lb/>
ja teilweise falsch, dass er sich geärgert hat, dass diese Studie,<lb/>
ohne dass sie – nämlich Porsche Österreich oder er <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name> – sie<lb/>
kannte, den <name type="person" ref="per:97470">Geist</name> von der Holding der ÖIAG zur Verfügung gestellt<lb/>
wurden. <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name> hat interessanterweise mir mitgeteilt, er könne<lb/>
sich vorstellen, dass man mit Hilfe der VW-Organisation einen<lb/>
Vertrieb dieses Österreich-Autos durchsetzen könnte. Die Preis<lb break="no"/>differenz, die jetzt noch zwischen den internationalen Auto-Marken<lb/>
und dem Österreich-Auto 50 % beträgt, könnte seiner Meinung nach<lb/>
auf 30 % reduziert werden. Wenn man dann VW dazu gewinnen könnte,<lb/>
als Zulieferant z.B. für die Motoren deren Vertriebsorganisation<lb/>
einzutauschen, so möchte er garantieren, dass man 50.000 Autos<lb/>
leicht verkaufen könnte. Voraussetzung dafür ist, dass nur eine<lb/>
entsprechende zweckmässige Vereinbarung zwischen der österreichischen<lb/>
Produktion und dem VW-Werk zustande käme. GenDir. <name type="person" ref="per:140559">Schmücker</name> von VW<lb/>
<pb n="35-0190" facs="35_1977-02-18_0190.jpg"/>hat ihm gegenüber aber angedeutet, dass er an einem solchen<lb/>
Geschäft nicht interessiert ist. <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name> glaubt aber, wenn die<lb/>
österreichische Regierung dahinterstellt und ganz besonders<lb/>
Porsche Österreich eingeschaltet wird, eine solche Möglichkeit<lb/>
gegeben wäre. Ich selbst bin nach wie vor sehr skeptisch, dass<lb/>
Porsche eine wirklich kostendeckende Konstruktion eines Autos und<lb/>
einer Fabrik, die auf eine grüne Wiese in Österreich gestellt<lb/>
wird, liefern würde. Ich verlange deshalb und sagte dies <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name><lb/>
ganz deutlich, dass vom ökonomischen Standpunkt eine entsprechende<lb/>
Beteiligung von Porsche notwendig wäre. Wenn die Investitionen jetzt<lb/>
mit 4,5 Mia. S kalkuliert oder veranschlagt sind, dann müsste nach<lb/>
den internationalen und betriebswirtschaftlichen Regeln der Eigen<lb break="no"/>tümer ca. 30 % das wären 1,5 Mia. S Eigenmittel als haftendes Kapital<lb/>
aufbringen. Meiner Meinung nach müsste dazu Porsche ganz egal oder<lb/>
Deutschland oder gegebenenfalls Österreich mit einem Drittel, also<lb/>
500 Mill. ebenfalls beteiligt werden. <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name> erklärte sofort, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:97470">Geist</name> niemals noch bei den Verhandlungen und Besprechungen auch nur<lb/>
andeutungsweise eine Kapitalbeteiligung von Porsche erwartete,<lb/>
ganz im Gegenteil hat <name type="person" ref="per:97470">Geist</name> immer wieder erklärt, es handelt sich<lb/>
um ein verstaatlichtes Unternehmen und daher auch mit voller Garantie<lb/>
des Bundes und der ÖIAG ausgestattetes 100 %-iges Tochterunternehmen.<lb/>
Sollte dies wirklich der Standpunkt der ÖIAG oder gar des Kapital<lb break="no"/>verwalters BKA in dem Fall <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sein, so könnte ich nicht genug<lb/>
davor warnen. Was die zusätzlichen Arbeitsplätze, die dieses<lb/>
neue Werk bringen soll, betrifft, meint <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name>, dass man bei<lb/>
50.000 Autos eine vollautomatische Produktionsstrasse errichten<lb/>
müsste. Dies gäbe bei den Motoren z.B. riesige Investitionen und<lb/>
in Wirklichkeit nur ein paar hundert Beschäftigte. <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name> hat<lb/>
jetzt mit Porsche Stuttgart vereinbart, dass kein weiteres Papier<lb/>
mehr an die Holding ÖIAG abgegeben wird, ohne dass es nicht<lb/>
vorher <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name> sieht. Er verspricht mir sofort dann diese Studie<lb/>
oder Unterlage zur Verfügung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:116104">Himmer</name> ständigen<lb/>
Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:140593">Gruber</name> von der Fa. Wienerberger teilt mir mit, dass<lb/>
jetzt im Iran die gemeinsame Ziegelfabrik gut läuft und der Ausbau<lb/>
bald beendet sein wird. Dann wird die Wienerberger genau dasselbe<lb/>
machen, was jetzt schon alle Baustoffabriken im Iran machen, nämlich<lb/>
nur zu Schwarzmarktpreisen den grössten Teil der Produktion abzu<lb break="no"/>geben. Dann können sie sich richtiggehend der sanieren und ihre<lb/>
<pb n="35-0191" facs="35_1977-02-18_0191.jpg"/>jetzigen überhöhten Produktionsanlagekosten durch Schwarz<lb break="no"/>marktkäufe auf dem Zementmarkt usw. hereinbringen. <name type="person" ref="per:140593">Gruber</name> teilt<lb/>
mir auch mit, dass er mit Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> wegen der Fertigbau<lb/>
50 % Beteiligung an Montagebau mit 40 Mio. S, die die Wiener<lb break="no"/>berger bezahlen müsste und der 3.000 Wohnungen, die sie in den<lb/>
nächsten 3 Jahren bekommen sollten, Verhandlungen führen wird.<lb/>
Der Grund seiner Vorsprache war aber, wie ich dann zum Schluss<lb/>
bemerkte, dass er ebenfalls einen Dienstpass will. Er hat sogar<lb/>
schon das ausgefüllte Formular mit einem Bild mitgebracht.<lb/>
Ich habe ihm sofort erklärt, dass ich selbstverständlich bereit<lb/>
bin, auch für Firmenvertreter Dienstpässe auszustellen und<lb/>
dies auch schon in der Vergangenheit gemacht habe. Voraussetzung<lb/>
dafür ist, dass der Fachverband über die Handelskammer das<lb/>
Ansuchen an das Handelsministerium schickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte sieh zu, dass Du dieses Ansuchen<lb/>
bald als möglich vom Fachverbandssekretär Dr. <name type="person" ref="per:146043">Prader</name> bekommst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der albanische Botschafter <name type="person" ref="per:146044">Haskaj</name> berichtete, dass die Gemischte<lb/>
Kommission jetzt im März einen neuen Handelsvertrag mit der<lb/>
österr. Seite verhandeln und sicherlich auch abschliessen wird.<lb/>
Da in Handelsverträgen ja kaum etwas drinnensteht, wird es zwar<lb/>
einige Schwierigkeiten geben, aber letzten Endes doch dann ein<lb/>
positiver von beiden Seiten genehmigter Entwurf vorliegen.<lb/>
<name type="person" ref="per:146044">Haskaj</name> erwartete, dass ich dann nach Tirana fahren um diesen<lb/>
Vertrag zu unterschreiben. Ich habe ihm sofort vorgeschlagen,<lb/>
dass ich im nächsten Jahr gerne bereit bin, nach Albanien<lb/>
zu kommen, wo wir dann auch gleichzeitig das Jahresprotokoll<lb/>
dort besprechen und abschliessen können. Meine Absicht ist,<lb/>
ohne dass ich ihm dies natürlich sagte, Albanien nur in Ver<lb break="no"/>bindung mit der nächstjährigen fälligen Jugoslawien-Tour vorzunehmen<lb/>
und zu besuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> diesbezüglich ständigen<lb/>
Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Wiener Handelskammer-Zeitung greift mich der Präsident<lb/>
<name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name> ganz hundsgemein an. Ich habe ihm kollegialerweise<lb/>
telefonisch vor einiger Zeit mitgeteilt, dass ich für die<lb/>
zusätzlichen 150 Mill. S Lehrlingsausbildung nicht zuständig sei<lb/>
sondern das Sozialministerium. Im kurzen Telefongespräch er<lb break="no"/>wähnte ich so nebenbei, dass doch in Wien Gott sei Dank die<lb/>
<pb n="35-0192" facs="35_1977-02-18_0192.jpg"/>Handelskammer und die Unternehmer alle Lehrlinge bis<lb/>
jetzt untergebracht haben. In einem Artikel schreibt er<lb/>
nun, dass ich ein Wien-feindlicher Minister sei. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
wird jetzt eine Aufstellung machen, was das Handelsministerium<lb/>
alles für Wien geleistet hat. Reg.Rat <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> wird einen dies<lb break="no"/>bezüglichen Antwortbrief entwerfen. Mir ist damals bei<lb/>
dem Telefongespräch besonders aufgefallen, dass <name type="person" ref="per:107940">Dittrich</name> sehr<lb/>
kurz und angebunden dieses Gespräch sofort wieder beendete.<lb/>
Ich habe naiverweise angenommen, dass er vielleicht in seinem<lb/>
Zimmer irgendeine Besprechung hat und deshalb nicht am Telefon<lb/>
so ohne weiteres sprechen kann. In Wirklichkeit hat er scheinbar<lb/>
bereits damals seine Konzeption dahingehend aufgebaut, mir<lb/>
Wienfeindlichkeit vorzuwerfen, nachdem er an meiner Politik<lb/>
so wie die Bundeshandelskammer auch kaum etwas auszusetzen<lb/>
hat. Diesen Fehdehandschuh werde ich aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0184_01" facs="35_1977-02-18_0184-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.2.1977</head>
         </div>
         <pb n="35_0184_02" facs="35_1977-02-18_0184-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>