<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  8. September 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-09-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-09-08">Freitag, 8. September 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-0983" facs="44_1978-09-08_0983.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 8. September 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:116111">Haiber</name>, finanzieller Direktor der BMW-Werke München,<lb/>
mit seinem Österreich-Vertreter <name type="person" ref="per:116112">Pollak</name> informiert mich über<lb/>
die Aktivitäten der BMW, seitdem sie beschlossen haben, eine<lb/>
eigene Generalvertretung hier aufzumachen. Sie haben in Salzburg<lb/>
einen Grund um 28 Mill. S gekauft, werden für den Bau 100 Mio<lb/>
und für die mobilen Einrichtungen 20 Mill. investieren. Derzeit<lb/>
haben sie 70 Beschäftigte, die sich auf 150 erhöhen werden.<lb/>
Mit BMW hat der bisheriger Generalimporteur <name type="person" ref="per:116110">Denzel</name> schwere Aus<lb break="no"/>einandersetzungen und ich selbst habe auch versucht, ob <name type="person" ref="per:116110">Denzel</name><lb/>
nicht doch die Generalvertretung behalten kann. BMW hat aber seit<lb/>
1974 systematisch begonnen, in allen Ländern eigene <choice><choice><sic>Importeurfirmen</sic><corr>Importfirmen</corr></choice></choice><lb/>
zu errichten. Belgien, Frankreich, Italien, Amerika, Schweiz,<lb/>
Österreich waren bis jetzt dran, Niederlande ab 1979 und GB ab 1980.<lb/>
In Südafrika haben sie die grössten Schwierigkeiten, sonst läuft es<lb/>
in allen Ländern gut. Die österr. Firma ist eine Tochter der<lb/>
Schweizer Firma. Von dort bekommen sie jetzt ein grösseres Darlehen,<lb/>
um die entsprechenden Ausbauten vorzunehmen. <name type="person" ref="per:116111">Haiber</name> rechnet auf eine<lb/>
Unterstützung bei der OeNB. Sie werden eine Musterwerkstätte er<lb break="no"/>richten zur Ausbildung von Lehrlingen, aber vor allem auch von<lb/>
Spezialisten für die Vertragswerkstätten. BMW hat zwar jetzt sein<lb/>
Kapital in Deutschland von 396 Mio auf 500 Mio aufgestockt,<lb/>
doch wird die Transaktion mit der Schweiz durchgeführt. Dies ist<lb/>
mir auch wesentlich lieber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte sofort Kontakt mit OeNB aufnehmen lassen,<lb/>
und Darlehenstransaktions-Bedingungen klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> berichtet, dass er von ZS <name type="person" ref="per:116109">Ettl</name>, Textilgewerkschaft, erfahren<lb/>
hat, dass <name type="person" ref="per:116113">Weithofer</name> in Dietmanns und Korneuburg nun doch nicht an<lb/>
Steilmann verkaufen will. Er verlangt ausser der 40 Mio S-Abdeckung,<lb/>
die aber in Wirklichkeit 70 Mio S sein soll, noch 2,8 Mio DM.<lb/>
Für mich ist dies verständlich, denn <name type="person" ref="per:116113">Weithofer</name> ist davon überzeugt,<lb/>
dass er mit einem Betriebsmittelkredit über die Runden kommen könnte.<lb/>
Die deutsche Firma Steilmann wieder verpflichtet sich angeblich von<lb/>
300 Beschäftigten auf 500 aufzustocken. In Korneuburg <choice><choice><sic>wurde</sic><corr>würden?</corr></choice></choice> nur<lb/>
wenige entlassen werden, die Modelle erzeugen, die nicht mehr<lb/>
in Hinkunft produziert werden würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte kläre, was der Bürgermeister in Dietmanns<lb/>
zur eigenen Schuldenabdeckung zu diesem Projekt sagt.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0984" facs="44_1978-09-08_0984.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Firma De Beukelaer in Amstetten hat den Besitzer gewechselt,<lb/>
aber der noch immer dort befindliche Betriebsdirektor <name type="person" ref="per:116354">Balluff jun</name>.<lb/>
beschwert sich bitter, dass die österr. Abnehmer lieber importieren,<lb/>
als bei ihm selbst preiswerte Kekse zu kaufen. Die Konsumgenossenschaft<lb/>
hat z.B. ein Anbot, das um 10 Groschen billiger war als jedwedes<lb/>
Konkurrenzoffert trotzdem nicht bestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Lass diese Behauptungen vom Branchenreferat<lb/>
prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Besitzer der Buchdruckerei Karner gibt in seinem Eigenverlag Jupiter<lb/>
ein Buch heraus, wo alle Firmen, die das Dekret zur Führung des<lb/>
Staatswappens bekommen haben, aufgezeichnet sind. Insgesamt sind es<lb/>
bis jetzt 417, bis 1970 waren es 63, seit dieser Zeit 354. Die<lb/>
Auflage wird 3.000 Stück sein und sicher über 700.000 S kosten.<lb/>
Ob mit den Seiten, die man zusätzlich kaufen kann, eine ist nämlich<lb/>
gratis, von den zu verzeichneten Firmen, das ein Geschäft wird,<lb/>
weiss ich nicht. Auf alle Fälle unterstütze ich <name type="person" ref="per:116356">Karner</name> in jeder<lb/>
Beziehung, bis zum Jahresende müssten zumindestens in dem Buch dann<lb/>
noch alle, die eine Auszeichnung bekommen, verzeichnet sein. <name type="person" ref="per:116356">Karner</name><lb/>
ist gleichzeitig Vizepräsident im Donaueuropäischen Institut und<lb/>
er informiert mich, dass Präs. <name type="person" ref="per:97358">Bock</name>, ehemaliger Handelsminister,<lb/>
jetzt in Deutschland grössere Aktivitäten entfalten will. Auch<lb/>
den EG-Kommissär <name type="person" ref="per:116355">Haferkamp</name> will er nach Österreich zu einer Veran<lb break="no"/>staltung einladen. Ich verweise <name type="person" ref="per:116356">Karner</name> darauf, dass es zweckmässig<lb/>
wäre, die Aktivitäten über die Main-Linie hinaus besonders zu<lb/>
entfalten, denn über den sogenannten "Weisswurst-Äquator" kommen<lb/>
unsere Exporteure nicht hinaus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> soll mit <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Manager vom Kongresszentrum <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> hat die Absicht und verhandelt<lb/>
jetzt mit <name type="person" ref="per:116358">Scott</name>, USA, <name type="person" ref="per:97500">Gwischiani</name>, SU, um eine Ost-West-Konferenz<lb/>
nach Wien zu bringen. Der Präsident der ung. Handelskammer, der<lb/>
gleichzeitig auch Repräsentant aller Oststaaten-Handelskammern ist,<lb/>
<name type="person" ref="per:116360">Kalus</name>, hat nun <name type="person" ref="per:116356">Karner</name> mitgeteilt, dass die kleineren Oststaaten be<lb break="no"/>fürchten, von den grossen Ost-West, sprich SU, Amerika – USA, domi<lb break="no"/>niert zu werden. Trotzdem wäre eine solche Ost-West-Konferenz auch<lb/>
im Interesse Österreichs in Wien sehr interessant. <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> verfolgt<lb/>
diese Idee schon lange, hat bis jetzt von mir zumindestens noch keine<lb/>
Subvention verlangt, weshalb auch eine entsprechende moralische Unter<lb break="no"/>stützung von mir bis jetzt zumindestens nichts kosten würde.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0985" facs="44_1978-09-08_0985.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Stelle gelegentlich mit <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> neuerdings<lb/>
fest, dass wir kein Geld für diese Konferenz aufbringen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:116357">Smolka</name> hat eine Bitte, ihn zu unterstützen, damit sein Handel mit<lb/>
den Oststaaten, insbesondere Jugoslawien und Ungarn, nicht so wesentlich<lb/>
reduziert wird. Bis jetzt konnte er seine Armaturen, die in diesen<lb/>
Staaten dringend gebraucht werden, verhältnismässig leicht in grös<lb break="no"/>serem Ausmass verkaufen. Jetzt dürfte aus Deviseneinsparungsgründen,<lb/>
obwohl er sagt, seine Abnehmer hätten die Devisen, von den dortigen<lb/>
Banken keine Devisenzuteilungen für diese Importe erfolgen. Sein<lb/>
Export wurde deshalb drastisch reduziert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte lass auf Grund des Schreibens von <name type="person" ref="per:116357">Smolka</name><lb/>
klären, wie es in diesen Oststaaten bei diesen Importen aussieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:116357">Smolka</name> stellt neuerdings fest, dass in Österreich seine Thermostate<lb/>
höchstens bei 5–7,5 % bei Energiesparen eingebaut werden. In Deutsch<lb break="no"/>land sind es 75 % und in den Niederlanden 20 %. Die Steigerungsraten<lb/>
in allen westeuropäischen Staaten sind gegenüber Österreich gigantisch.<lb/>
<name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name>, der die Details sehr gut kennt, wird mit den Leuten der<lb/>
Energiesektion, ganz besonders aber mit dem Gen.Dir. <name type="person" ref="per:113069">Weiser</name>, EVA,<lb/>
darüber reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Vielleicht können wir dies in absehbarer<lb/>
Zeit in ein Pressefrühstück bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe AK-ÖGB berichte ich über die Regierungsklausur und<lb/>
insbesondere über die Vorsorgemassnahmen. Der Schwerpunkt, darüber<lb/>
herrscht vollkommene Einigkeit, liegt in Hinkunft natürlich auf unserer<lb/>
Budgetsituation. Dr. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>, Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, sozusagen die erfahrenen Prak<lb break="no"/>tiker bei Finanzierungsfragen, meinen mit Recht, es kommt weniger<lb/>
darauf an, eine Budgetsanierung durch womöglich Erhöhung des Spitzen<lb break="no"/>steuersatzes mit zu erreichen, sondern die Gestaltungsmöglichkeiten<lb/>
bei der Steuer wesentlich zu ändern. Erfahrene Wirtschaftsprüfer<lb/>
und Steuerberater haben Mittel und Wege gefunden, um heute Leuten<lb/>
mit grossen Einkommen diese sozusagen steuerunwirksam anlegen zu<lb/>
lassen, dadurch ergibt sich wesentlich günstigere Steuerersparnis<lb/>
und damit Verluste der Staatseinnahmen als mit noch so hoher Erhöhung<lb/>
der Spitzensätze. 4 Hauptpunkte wären unverzüglich zu klären:<lb/>
<pb n="44-0986" facs="44_1978-09-08_0986.jpg"/>die Gewährung von wertgesicherten unverzinslichen Gesell<lb break="no"/>schaftsdarlehen, der Grunderwerb über GesmbH, die Ablösung<lb/>
von Rechten und der Kauf von Verlusten. Alles dies geschieht<lb/>
ständig durch Verwandlung von Gesellschaftsformen in entsprechenden<lb/>
Verträgen, die ausjudiziert sind und deshalb nur durch Gesetzes<lb break="no"/>änderung diese Zustände abgeschafft werden können. Zwei typische<lb/>
Fälle: Durch den gespaltenen Körperschaftssteuersatz kommt<lb/>
die Schachtelbegünstigung zur Anwendung, Produktionsbetriebe<lb/>
schütten deshalb an Holding aus, die Methode des Schütt-aus-hol-<lb/>
zurück. Das Ganze ist von Deutschland übernommen worden, hier<lb/>
wird die Ausschüttung dann im Einkommensteuerbereich erfasst.<lb/>
Wenn dies nicht der Fall ist, muss eine Nachsteuer bezahlt werden.<lb/>
In Österreich hat man auf diese Nachsteuerregelung vergessen<lb/>
oder man wollte sie nicht machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als zweites ist dringend notwendig das Strukturverbesserungs<lb break="no"/>gesetz zu ändern. Die vorzeitige AfA wird vorerst abgeschrie<lb break="no"/>ben, dann auf Grund des Strukturverbesserungsgesetzes steuerfrei<lb/>
aufgewertet. Typisches Beispiel: Plansee AG in Umwandlung in<lb/>
AG mit Co.KG., nach einiger Zeit wieder Rückwandlung in eine<lb/>
AG. Wir einigen uns darauf, dass die Arbeiterkammer dem ÖGB<lb/>
eine diesbezügliche Untersuchung und Expose-Ausarbeitung vornimmt,<lb/>
damit dies dann dem Bundeskanzler als Vorsitzendem der grossen<lb/>
Steuer-Budget-Reform-Kommission unterbreitet werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> soll sich bitte dafür interessieren<lb/>
und mit AK-ÖGB Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Entwurf über die Regelung der Adressenvermittler ähnlich den<lb/>
Kreditvermittlern sowie Mobilien<add>[Immobilien?]</add> und Makler wird von der AK,<lb/>
<name type="person" ref="per:114716">Knittler</name>, sehr begrüsst. Er meint, dies sei eine exzellente<lb/>
Verordnung, die jetzt in die Begutachtung gehen wird. Ob sie<lb/>
durch die Verfassung gedeckt ist, ist mehr als zweifelhaft.<lb/>
Sekt-Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat mir seinerzeit mitgeteilt, dass wenn<lb/>
diese Verordnung in Kraft treten sollte, dann wird es keine<lb/>
Adressenvermittler mehr geben, so streng ist sie geworden.<lb/>
Ich bin nicht sehr sicher, ob dies der richtige Weg ist.<lb/>
Ich würde eher vorziehen, wenn wir ein Kompromiss letzten Endes<lb/>
auch mit der Handelskammer in diesem Fall wieder zustande brächten.<lb/>
</p>
            <pb n="44-0987" facs="44_1978-09-08_0987.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Einbeziehung von Heiratsbüros stelle ich fest, dass<lb/>
weder AK noch ÖGB Wert darauf legen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte darauf achten, dass nicht in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit jetzt darüber eine Diskussion entsteht, solange wir kein<lb/>
Kompromiss erzielt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die UWG-Novelle, Verordnungsermächtigung des Handelsministeriums<lb/>
für Dienstleistung, Klagslegitimation für Arbeiterkammer, korrigie<lb break="no"/>rende Werbung usw. ist jetzt in Begutachtung. Es wird viel davon<lb/>
abhängen, was das Finanzministerium und das Justizministerium<lb/>
dazu sagt. AK ist an einer baldigen <choice><choice><sic>Gesetzwerbung</sic><corr>Gesetzwerdung?</corr></choice></choice> sehr interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen zwischen <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> mir und Vöest, <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name>, über Anglei<lb break="no"/>chungsverbot sowie Basispreis Antidumpingverfahren wird mit Befrie<lb break="no"/>digung zur Kenntnis genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> berichtet über seine Aussprache mit der Ölwirtschaft, GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name><lb/>
als Vorsitzender das Fachverbandes hat ihm überhaupt keinerlei<lb/>
Konzessionen gemacht. Man hat nur über Senkung des Heizölpreis, schwer,<lb/>
von 1350.– S auf 1320.– S diskutiert, aber nicht zugesagt. Über<lb break="no"/>haupt abgelehnt wurde eine Senkung des Ofenheizölpreises extraleicht.<lb/>
Dort war beabsichtigt, auf der Tankstelle von 3.20 auf 3.– S durch<lb/>
einen Sonderrabatt zurückzugehen. Ich hoffe, dass GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> dies<lb/>
nur <choice><choice><sic>als</sic><corr>aus?</corr></choice></choice> Aversion gegen <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> gemacht hat und nicht wirklich seine<lb/>
Verhandlungsbereitschaft jetzt auch mir gegenüber zurückzieht. Da<lb/>
die Ölwirtschaft mit der Arbeiterkammer in einem latenten Kriegs<lb break="no"/>zustand sich befindet, kann ich mir ohne weiteres das Ergebnis der<lb/>
Aussprache der Ölwirtschaft intern so erklären, dass sie erklären,<lb/>
dass wenn wir etwas machen müssen, dann vereinbaren wir dies mit dem<lb/>
Handelsminister und keinesfalls mit der Arbeiterkammer. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> ist<lb/>
deshalb sehr interessiert und wäre einverstanden, wenn es gelänge,<lb/>
diese beiden Preissenkungen auch in Form von Rabatten durchzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Lass Dir von <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name> die Aussprache<lb/>
von seinem Standpunkt aus schildern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> und auch <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> beschweren sich, dass im Finanzministerium<lb/>
bei der Aufhebung von einer Zollbegünstigung für Zitrusfrüchte<lb/>
in Kleingebinde der Handelsministerium-Vertreter nicht die Meinung<lb/>
der AK und der Handelskammer geteilt hat. Ich setze ihnen ernstlich<lb/>
auseinander, dass es ganz unmöglich ist, dass ich unseren Beamten<lb/>
<pb n="44-0988" facs="44_1978-09-08_0988.jpg"/>sozusagen die generelle Empfehlung gebe, überall, wo Besprechungen<lb/>
stattfinden, sie sich den Vorschlägen der Interessensvertreter<lb/>
anschliessen müssen. Wenn ich im konkreten Fall vorher von AK<lb/>
über ÖGB erfahre, wo etwas verhandelt wird und worum es dort geht,<lb/>
bin ich gerne bereit, auch die entsprechenden Gespräche mit meinen<lb/>
dort hinzuschickenden Beamten zu führen resp. vom Büro führen zu<lb/>
lassen. Ganz unmöglich aber ist, dass ich in anderen Ministerien<lb/>
korrigiere, wenn sich die AK oder ÖGB nicht durchsetzen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> informiert mich, dass die ÖIAG einen Brief wegen Gaspreis<lb break="no"/>senkung für die chemische Industrie an das Handelsministerium rich<lb break="no"/>ten wird. Chemie Linz ist in einer schlechten finanziellen Lage.<lb/>
Bei der neuen Anlage in Enns haben sie 900 Mill. S investiert, 600 Mio S<lb/>
wurden in die Infrastruktur gesteckt. Seinerzeit, als man diese<lb/>
Acrylanlage kalkuliert hat, hat man mit einem Preis von 12.– S ge<lb break="no"/>rechnet. Jetzt betrug er 6.80 und ist auf 7.10 gestiegen. Daraus<lb/>
erklärt sich, dass obwohl diese Anlage angeblich gut funktioniert,<lb/>
eine entsprechende finanzielle Verlustquote aus dieser Produktion<lb/>
sich ergibt. Ich kläre, dass wir jetzt das Preisverfahren abschliessen<lb/>
werden, dass aber doch nicht annähernd diese Preissenkung herauskommen<lb/>
kann, die sich die weiterverarbeitende Industrie erwartet. Wenn wir<lb/>
eine wesentliche Änderung des Preisgefüges erreichen sollen, müssten<lb/>
die Konsumenten wesentlich höhere Verbraucherpreise auf sich nehmen.<lb/>
Interessanterweise protestiert bei dieser Überlegung weder die AK<lb/>
noch der ÖGB. Ich erkläre <name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> neuerdings, dass auf Grund der<lb/>
miesen finanziellen Situation der Abnehmer bei Gas es ganz unmöglich<lb/>
ist, dass jetzt ausser einem symbolischen Beitrag 1 Gr./m3 Gas,<lb/>
welches gelagert wird, als Staatsabgabe auf Grund des Berggesetzes<lb/>
eingehoben werden kann. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat jetzt vorgeschlagen, den<lb/>
1 Gr. im ersten Jahr, im zweiten Jahr dann 3 Gr. und im dritten Jahr<lb/>
5 Gr. Eine solche Regelung kann ich auch nicht akzeptieren. Das<lb/>
Maximum ist, dass wir jetzt 1 Gr. pro m3 ansetzen und dass wir<lb/>
irgendeine automatische indexmässige Sicherung einbauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte dies den beiden Abteilungen in der<lb/>
Energiesektion und in weiterer Folge dann unserer Preisabteilung<lb/>
klarzumachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Strumpfhosen-Einfuhren haben wesentlich zugenommen, seitdem die<lb/>
Richtpreise aufgehoben wurden. Angeblich ist die Menge um 20 % gestie<lb break="no"/>gen und die inländischen Preise wieder um 20 % gefallen. Israel<lb/>
<pb n="44-0989" facs="44_1978-09-08_0989.jpg"/>muss jetzt, da es ja auch noch einen Zoll überspringen muss gegen<lb break="no"/>über Italien und Frankreich, wieder um 3.90 S die Strumpfhosen<lb/>
anbieten. Da ja mit der EG Konsultationen wegen der neuerlichen<lb/>
Einfuhren von Strumpfhosen-Richtpreisen geführt werden, ist auch<lb/>
Mag. <name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name>, ÖGB, einverstanden, dass wir zuwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte versuche, dass das Verfahren so schnell<lb/>
wie möglich abgewickelt wird, damit nicht wieder wir im Handels<lb break="no"/>ministerium schuld sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dkfm. <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> ist einverstanden, dass bei der Aussprache mit der<lb/>
Zuckerindustrie wegen finanzieller Beiträge zum internationalen<lb/>
Zuckerabkommen festgelegt wird, dass wenn die Erlöse über die<lb/>
Grenzkosten hinausgehen, dann die Zuckerindustrie diese internatio<lb break="no"/>nalen Abgaben bezahlt. Fraglich bleibt noch immer, ob und wer die<lb/>
Verpflichtung zu diesem internationalen Zuckerübereinkommen bezahlt,<lb/>
wenn der Preis, wenn es wahrscheinlich lange der Fall sein wird,<lb/>
unter den Grenzkosten liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte kläre auch diesen Fall.<add>Zuckerindustrie! -&gt; Staat</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlung im Finanzministerium über das Budgetkapitel Handel<lb/>
verläuft genauso wie die bisherigen. In der Vorbesprechung, sozusagen<lb/>
Vier-Augen-Gespräch der beiden Minister, reden wir über alles andere,<lb/>
nur nicht über das Budget. Bei der Sitzung selbst hat dann <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
gleich eingeleitet, die beiden Ministerialbeamten <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> und <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name><lb/>
sollen uns erzählen, wie also sie sich das Handelsbudget vorstellen.<lb/>
Bei den Vorbesprechungen mit <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> habe ich schon feststellen können,<lb/>
dass er, genau wie in den vergangenen Jahren – sehr wohl imstande<lb/>
war, alle unsere Notwendigkeiten durchzubringen. Offen bleibt<lb/>
im Fremdenverkehr nur die 8%-ige Aufstockung des Budgets der ÖFVW.<lb/>
Da die Länder auch bis jetzt erklärt haben, dass sie eine solche Aufstok<lb break="no"/>kung nicht vornehmen wollen, einigen wir uns sofort darauf, dass eine<lb/>
Absichtserklärung erfolgt, wenn in der ÖFVW die Budgetaufstockung ein<lb/>
Einvernehmen erzielt wird, mit einem BÜG 7,680.000 S von Bund nach<lb break="no"/>geschossen werden. Bezüglich der alpinen Vereine wird eine symbolische<lb/>
Aufstockung von 6,550.000 auf 7,000.000 vorgenommen. Gleichzeitig wird<lb/>
<name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> versuchen, aus unserem Budget eine interne Umschichtung zu<lb/>
erreichen, sodass mindestens 1 Mio S den alpinen Vereinen mehr ge<lb break="no"/>geben wird, wenn die Länder ebenfalls einen diesbezüglichen Zuschuss<lb/>
gewähren. Die Bergbauförderung wird mit 216 Mio so wie im laufenden<lb/>
<pb n="44-0990" facs="44_1978-09-08_0990.jpg"/>Jahr trotz Budgetkürzung festgelegt. Die BBU allein hat 116 Mio S<lb/>
Verlust und muss deshalb nächstes Jahr wahrscheinlich stärker<lb/>
gefördert werden. Bezüglich der Stärkeförderung wird neben der<lb/>
allgemeinen Stärkerförderung von 50 Mill. S, die ja nur eine<lb/>
Durchlaufpost ist, der Betrag für die spezielle Stärkeförderung<lb/>
um 20 Mio S aufgestockt, insgesamt also 55 Mio S, darüber hinaus<lb/>
wird nicht-zuletzt weil der Fachreferent für Landwirtschaft im<lb/>
Finanzministerium <name type="person" ref="per:115484">Schulteiss</name> dem Finanzminister selbst empfiehlt,<lb/>
sofort die Maisstärkeförderung 23,7 Mio S ins Budget aufgenommen.<lb/>
Die vorgesehene Übernahme vom Staatsopernbesuch in Amerika<lb/>
7 Mio S Budgetbelastung ns Handelsministerium-Budget wird Abstand<lb/>
genommen. Diese Post wird wahrscheinlich beim Unterrichtsministerium<lb/>
eher wahrscheinlich sogar noch beim Aussenministerium veranschlagt.<lb/>
Ich bin sehr froh, dass wir diese Pot nicht übernehmen müssen.<lb/>
Auch dann wenn wir sie vom Finanzministerium abgegolten bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Lass bitte jetzt sofort Detailaufstellung<lb/>
von der Budgetabteilung erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_0982_01" facs="44_1978-09-08_0982-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.9.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>