<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 26. Jänner 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-01-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-01-26">Montag, 26. Januar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0094" facs="29_1976-01-26_0094.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 26. Jänner 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe in der Bundeskammer gab es nur zwei alte Probleme:<lb/>
Vergütung der Repräsentationsspesen und Besetzung der Industrie<lb break="no"/>sektion. Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> hat mit Präsidialisten <name type="person" ref="#per__113032">Reiger</name> und dem<lb/>
Vertreter des Rechnungshofes festgestellt, es muss eine Gesetzes<lb break="no"/>änderung erfolgen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinten, dies sei nur durch<lb/>
die Repräsentationskosten ausgelöst. Ich konterte sofort, dass auch<lb/>
die Leistungen der Bundeskammer an die ÖFVW und vor allem einmal<lb/>
die 5 Mill. S an den Skipool nicht gedeckt sind, da im jetzigen<lb/>
Gesetz nur vom Warenexport die Rede ist. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wollte dann den<lb/>
jetzigen Zustand belassen, wenn wir übereinkommen, dass wir dies<lb/>
für richtig finden. Hier konnte ich mit Recht sagen, dann hätten<lb/>
wird den Rechnungshof nicht erst einschalten sollen, der jetzt<lb/>
alle Unterlagen besitzt. Dieser kritisiert ganz besonders, dass<lb/>
auf Ansuchen von <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name>, die schriftlich erfolgen mussten, weil<lb/>
es die Handelskammer so wünschte, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> dann handschriftlich ver<lb break="no"/>merkte, dies genehmigt er, das andere nicht. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat auch grosse<lb/>
Bedenken gegen solche Vorgangsweise, nämlich den jetzigen Zustand<lb/>
zu belassen, nachdem der Rechnungshof jetzt alle Akten abschriftlich<lb/>
besitzt. Ich schlug vor, zu versuchen, einen Initiativantrag aller<lb/>
drei Parteien im Parlament, damit nicht durch eine Gesetzeseinbringung<lb/>
über das Ministerium die Interessensvertretungen und weiss nicht wer<lb/>
sonst noch aller entsprechende Novellen wünsche bei der Begutachtung<lb/>
äussern. Die beste Gelegenheit für Anhängen eines Initiativantrages<lb/>
ist das Exportfinanzierungsgesetz, das jetzt in der nächsten Zeit<lb/>
im Nationalrat vom Finanzministerium eingebracht wird. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mit<lb/>
Bundesparteiobmann <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> über eine eventuellen einstimmigen Beschluss<lb/>
auf den ich grössten Wert lege, verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wollte unbedingt, wen ich zum Sektionsleiter der Industrie<lb break="no"/>sektion bestelle. Er lässt meinen Hinweis, dass ich mich auf den<lb/>
Vorschlag der Kommission verlassen, nicht gelten. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte<lb/>
spasseshalber, sollte der Kommission sagen, wen ich wünsche und<lb/>
die Handelskammer wird mir sagen, wer bestellt werden soll. Kommis<lb break="no"/>sionen dienen nach ihren Auffassungen nur dazu, das zu erreichen,<lb/>
was man will. Ich erklärte dagegen, ich hätte mich immer bis jetzt<lb/>
bei allen Besetzungen der Sektionsleitungen auf die Vorschläge von<lb/>
Kommissionen oder dafür Berufenen gestützt. Die Bundeskammer favori<lb break="no"/>siert jetzt Min.Rat <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name>. Eine Äusserung von mir konnten sie<lb/>
nicht erreichen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0095" facs="29_1976-01-26_0095.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach § 68 ist das Staatswappen nur erlaubt im Briefverkehr und sonstigen<lb/>
Ankündigungen zu führen. Angeblich ist das Handelsministerium nicht<lb/>
bereit durch einen Erlass festzuhalten, dass Autos nicht mit den<lb/>
Staatswappen bemalt werden dürfen. Deshalb führen jetzt einige<lb/>
Firmen sie jetzt als Reklame auf ihren Lieferwagen. Ich bin auch<lb/>
der Meinung, dass wir dies raschest abstellen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte sofort <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> einen Erlass erarbeiten<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Euro-Cotal-Kongress erstmalig in Europa wird glaube ich wirklich ein<lb/>
Erfolg. 800 Teilnehmer südamerikanischer Reisebüros und viele Re<lb break="no"/>präsentanten europäischer Staaten sind gekommen. Unterlagen, die<lb/>
man mir gegeben hätte, waren ganz interessant, enthielten aber<lb/>
nicht die wichtigsten Punkte. Ich ging bei meiner Rede selbstverständ<lb break="no"/>lich davon aus, herauszustreichen, wie gut die Beziehungen zwischen<lb/>
Eurocotal-Vorstand bis jetzt schon waren und wie durch gegenseitige<lb/>
Einladungen der Kongress jahrelang vorbereitet wurde. Zum Schluss<lb/>
zeichnete ich noch 3 Funktionäre und den Gen.Sekr. mit goldenen und<lb/>
silbernen Fremdenverkehrsmedaillen aus. Kardinal <name type="person" ref="#per__109820">König</name>, der<lb/>
neben mir sass, meinte, es ist immer schön, wenn man so eine Gelegenheit<lb/>
hat bei einer Begrüssungsansprache. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> hat sich sehr geärgert,<lb/>
dass die Unterlagen unvollständig und vor allem einmal erst so<lb/>
spät von den Abteilungen zur Verfügung gestellt wurden. Ich ärgere<lb/>
mich über diesen Zustand auch schon 6 Jahre, muss zugestehen, dass<lb/>
wir ihn bis jetzt aber noch immer nicht abstellen konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Vielleicht kannst Du jetzt als neuer Mann im<lb/>
Büro erreichen, dass ich 8 Tage vorher bei monatelangen bekannten<lb/>
Terminen alle Unterlagen bekommst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der feierlichen Eröffnung der Ausstellungskojen musste ich<lb/>
dann einen Rundgang anschliessen. Hier handelt es sich um eine<lb/>
richtige Verkaufsausstellung sowohl der südamerikanischen Staaten<lb/>
und Firmen als auch der europäischen. Ich bin gespannt ob durch diesen<lb/>
Kongress tatsächlich mehr Südamerikaner nach Österreich kommen. Die<lb/>
Nächtigungsziffern werden einen unbestechlichen Beweis erbringen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0096" facs="29_1976-01-26_0096.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">00096<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück hatten wir nur das Thema der Recycling<lb/>
und einen Bericht von <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> über seine Moskau-Reise Vorbereitung der<lb/>
Gemischten Kommission. In einer schriftlichen Unterlage hätte <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name><lb/>
mitteilen, wollen, dass das Protokoll für die nächste Tagung bereits<lb/>
abgestimmt ist. Dies veranlasste mich, sofort die schriftliche Unter<lb break="no"/>lage einzuziehen. Wenn ich als Journalist der Opposition dies in<lb/>
die Hand bekomme, frage ich sofort, wozu wir dann eine Gemischte<lb/>
Kommission überhaupt noch abgehalten. Das System der Gemischten Kommission<lb/>
ist nämlich im Grund genommen wirklich sinnlos. Wenn die Oststaaten<lb/>
nicht so sehr darauf drängen würden, ich hätte es schon längst aufgegeben<lb/>
und durch eine besseres ersetzt. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> hatte überhaupt Bedenken, dass<lb/>
man über diese Reise von <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> berichten soll. Da wir aber keine anderen<lb/>
Themen parat hatten, blieb uns nichts anderes übrig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte versuche zeitlosere Themen in Reserve<lb/>
zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Glück entwickelte sich anfangs, da ich ja zum Cotal-Kongress<lb/>
zurück musste die Diskussion über Energiesicherung und Preise. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit konnte ich über den Unterausschuss um Parlament<lb/>
berichten und den Angriff von Abgeordneten <name type="person" ref="#per__111410">König</name> scharf zurückweisen,<lb/>
dass ich einen Gesetzesbruch begangen habe. Ich erklärte den Journa<lb break="no"/>listen und hoffentlich bringen sie etwas, dass wegen der Aufhebung des<lb/>
Notstandes auf Grund des Lastverteilungsgesetzes maximal eine Auffas<lb break="no"/>sungsdifferenz zwischen der Opposition und mir herrschen kann aber<lb/>
niemals daraus ein Gesetzesbruch abgeleitet werden könnte. Wenn dies<lb/>
dann nach Auffassung der Opposition trotzdem der Fall ist, dann müssten<lb/>
sie mich im Parlament durch Dringliche Anfragen stellen, resp. sogar<lb/>
beim Verfassungsgerichtshof verklagen. Da ich mich im ersten Unter<lb break="no"/>ausschuss gegen die Behauptung schon gewehrt habe und damals <name type="person" ref="#per__97444">Heinz<lb/>
Fischer</name> vom Klub meinte, es sollte am besten ein Abgeordneter darüber<lb/>
berichten, hat <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> dies übernommen. Die SK aber hat es zwar gebracht<lb/>
nicht aber versanden in einer einzigen Zeitung zu lancieren. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name><lb/>
zieht mit Recht daraus die Konsequenzen, er wird in Hinkunft mehr<lb/>
über die APA und sonstige Agenturen arbeiten als über die SK.<lb/>
Mir kann es recht sein, ich glaube nur, dass das Wichtigste ist,<lb/>
wenn man irgendetwas unterbringen will, dass man durch persönlichen<lb/>
Kontakt dies erreichen muss. Mit Papier allein ist heute nichts mehr<lb/>
getan. Auch das Journalistenfrühstück dient ja primär diesem per<lb break="no"/>sönlichen Kontakt und weniger der Aussage von irgendwelchen Presse<lb break="no"/>mitteilugen. Diese macht <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> auch recht brav, kommen tun sie ja<lb/>
nie ausser vielleicht in der Wiener Zeitung.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0097" facs="29_1976-01-26_0097.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Technischen Tage DDR in Österreich lernte ich<lb/>
Präs. <name type="person" ref="#per__141075">Murgott</name> von der Handelskammer aus Berlin kennen. Ausserdem waren<lb/>
einige Professoren hier, die man mir vorstellte. Nachmittags hatte ich<lb/>
dann mit <name type="person" ref="#per__141075">Murgott</name>, Botschafter <name type="person" ref="#per__97445">Fleck</name> und dem Handelsrat <name type="person" ref="#per__114374">Krüger</name> in<lb/>
Anwesenheit von <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und dem Handelsdelegierten <name type="person" ref="#per__114105">Wratschko</name> eine<lb/>
Aussprache. Letzterer fragte mich vorher, ob er zu der Sitzung<lb/>
kommen dürfte. Noch immer ist scheinbar nicht bekannt, dass ich<lb/>
selbstverständlich immer die Anwesenheit des Handelsrates wünsche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte besprich mit <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, wie man dies automatisch<lb/>
bestens lösen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="#per__97445">Fleck</name> verabschiedete sich, da er jetzt auf einen anderen<lb/>
Posten kommt und brachte mir gleich ein Antwortschreiben von Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> auf unseren Wunsch, im nächsten Fünfjahresplan eingebaut<lb/>
zu werden. Die DDR begrüsst dies, weist nur darauf hin, dass der<lb/>
Anteil ihrer Exporte von der Metallverarbeitung sehr gering ist<lb/>
und dass sie vor allem einmal durch die EG-Zollsenkung diskriminiert<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__141075">Murgott</name> aber auch <name type="person" ref="#per__97445">Fleck</name> stimmten mit mir überein, dass man<lb/>
dieses Problem gewissenhaft studieren soll und durch Aussprachen, die<lb/>
grössten <choice><choice><sic>Auswüchse</sic><corr>?</corr></choice></choice> versuchen sollte zu beseitigen. Eine generelle Lösung<lb/>
wäre nur im Rahmen von GATT-Verhandlungen möglich. <name type="person" ref="#per__141075">Murgott</name> sieht aber<lb/>
jetzt viel mehr eine protektionistische Zeit anbrechen. Ich musste ihm<lb/>
zugeben, dass jetzt solche Massnahmen gesetzt werden, dass aber bei<lb/>
dem nächsten Konjunkturaufschwung damit zu rechnen ist, dass man<lb/>
wieder zum liberaleren Prinzip übergehen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Mittagessen von <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> für den rum. Aussenminister <name type="person" ref="#per__142403">Macovescu</name> be<lb break="no"/>nützte ich dazu, um diesem Grüsse an <name type="person" ref="#per__118213">Avram</name> meinem Vis-a-vis der rum.-<lb/>
österr. Gemischten Wirtschaftskommission zu bestellen und gleichzeitig<lb/>
einige Andeutungen über unsere Exportwünsche in Rumänien zu machen.<lb/>
Der Aussenminister <name type="person" ref="#per__142403">Macovescu</name> dagegen wieder verwies besonders auf<lb/>
die Möglichkeit Österreichs sich an dem Kanalbau Donau-Abkürzung<lb/>
Schwarzes Meer zu beteiligen. In der nächsten Gemischten Kommission<lb/>
können wir mit Sicherheit hier wieder mit entsprechenden Wünschen<lb/>
der Rumänen rechnen, die wir aber mangels Finanzierungsmöglichkeit<lb/>
kaum erfüllen können. Die Rumänen stehen nach wie vor auf dem Stand<lb break="no"/>punkt mit Dienstleistungsentgelten würden sie den österreichischen<lb/>
Anteil damit bezahlen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0098" facs="29_1976-01-26_0098.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach dem Essen hatte ich <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name>, der sich für meine Teilnahme<lb/>
wirklich innigst bedankte, auf den Erlass eines Beamten <name type="person" ref="#per__112628">Dengler</name><lb/>
aufmerksam gemacht, wonach die österr. Botschaft in Moskau uns<lb/>
mitteilte, sie dürfe nicht mehr mit uns direkt korrespondieren.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> rief sofort <name type="person" ref="#per__123732">Schober</name>, der für die Wirtschaftspolitik jetzt verant<lb break="no"/>wortlich ist, und erklärte ihm, dass an dem bisherigen Zustand nichts<lb/>
geändert werden darf. Das Handelsministerium ist also gleichzeitig<lb/>
mit dem Aussenministerium über alle wirtschaftspolitischen Aktivitäten<lb/>
zu informieren. Ich versicherte ihm, dass an dem jetzigen System, das<lb/>
zwischen <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="#per__123732">Schober</name> vereinbart wurde, sich nichts ändern dürfe<lb/>
und sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte darauf zu achten, dass von unseren Aktivitäten<lb/>
das Aussenministerium verständigt wird. Wo bleibt übrigens der Bericht<lb/>
über die Grossprojekte in Nahost <sic>?</sic>, den ich <name type="person" ref="#per__97350">Bielka</name> versprochen habe?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wurde von <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> jetzt verständigt, dass er ihm die Unterlagen<lb/>
über die Bewerbung der Industriesektion übermitteln wird. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> wurde<lb/>
überhaupt noch nicht verständigt, dass er von mir in eine Kommission<lb/>
berufen wurde. <name type="person" ref="#per__114994">Böhm</name> wird die gute Ausrede haben, dass die Gewerkschaft<lb/>
noch immer nicht den Vertreter nominiert hat. Scheinbar besteht jetzt<lb/>
die Absicht die ganze Angelegenheit zuziehen. Ich kam mit beiden<lb/>
überein bei der Durchsicht der Bewerber sollte man nichts über<lb break="no"/>stürzen. Jeder Wunsch von der Gewerkschaftsseite über entsprechende<lb/>
zusätzliche Informationen oder persönlichen Aussprachen sollten<lb/>
akzeptiert werden. Wir einigten uns auch darauf, dass die anderen<lb/>
Bewerber von <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> oder <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> keinesfalls immer dieselbe Meinung<lb/>
haben müssten. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> wird z.B. gegen die Bestellung einer Gruppe bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, in dem Fall handelt es sich um <name type="person" ref="#per__111722">Kinscher</name> Einspruch erheben,<lb/>
da er die Notwendigkeit nicht einsieht. Bei der Besetzung der Abteilung<lb/>
3, wo der Stellvertreter <name type="person" ref="#per__142404">Edelmann</name>, eine ausgesprochene Niete sein soll<lb/>
und wo <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> zuerst <name type="person" ref="#per__142405">Slezak</name> einen Sektionsrat vorgesehen hat, der<lb/>
einige Ministerialräte überspringt, hat sich nun vom Verkehrsministerium<lb/>
ein Sektionsrat <name type="person" ref="#per__142406">Aigner</name> gemeldet. Auch hier glaubt man, dass die<lb/>
Personalvertretung diesen ablehnen wird, ebenso <name type="person" ref="#per__142405">Slezak</name>. Wahrschein<lb break="no"/>lich wird Min.Rat <name type="person" ref="#per__142407">Huber</name> von einer anderen Abteilung, der sich<lb/>
beworben hat, zum Zuge kommen. Hier wäre ein einstimmiger Beschluss<lb/>
vielleicht möglich, wenn die Personalvertretung sich hinter <name type="person" ref="#per__142407">Huber</name><lb/>
stellt. In der Abteilung gibt es bereits 600 rückständigen Berufungen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> hat es hier sicherlich nicht leicht, den richtigen Mann zu<lb/>
finden.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0099" facs="29_1976-01-26_0099.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__142405">Slezak</name> wäre der bessere, aber wird wahrscheinlich von den Mitarbeitern<lb/>
abgelehnt, nach Rücksprache mit <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> komme ich dann überein,<lb/>
dass wenn er zum Sektionschef bestellt wird, dass schon allein<lb/>
auf Grund seiner bisherigen Laufbahn und vor allem seiner exqui<lb break="no"/>siten Bewerbung, die wie alle mir bestätigen, auch objektiv die<lb/>
beste Lösung ist, wird die Gruppe von ihm aufgelöst. Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> hat nämlich so etwas ähnliches erwartet und gemeint,<lb/>
er wird sich nicht bewerben und dann immer wieder abgelehnt werden.<lb/>
Auf der anderen Seite wird behauptet werden, dass man die Grundsatz<lb break="no"/>gruppe nur als Sprungbrett für <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und jetzt für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> benützt<lb/>
hat. Ich dagegen werde mit Recht sagen, dass im Parlament die Re<lb break="no"/>gierung immer wieder attackiert wird, dass sie so viele Sektionen<lb/>
Gruppen zusätzliche Abteilungen usw. geschaffen hat. Ich habe<lb/>
genug sachliche Begründungen gegen die Personalvertretung, wenn<lb/>
sie einen Weiterbestand der Gruppe und damit automatisch eine<lb/>
Besetzung mit ihren Leuten wünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> die letzte Fassung<lb/>
der Unterlagen für den morgigen OPEC-Terroristen-Bericht vorge<lb break="no"/>legt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, die ÖVP wird eine Gratwanderung bei dieser<lb/>
Diskussion zu bestehen haben. Einerseits wird sie die Regierung<lb/>
kritisieren, andererseits weiss sie, dass die Bevölkerung der<lb/>
Lösung zugestimmt hat, die wir getroffen haben. Eine Errichtung<lb/>
eines Krisenmanagements kommt überhaupt nicht in Frage, denn da<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vollkommen recht, regieren müssen wir. <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name><lb/>
erwartet, dass deshalb die ÖVP eine dringliche Anfrage noch startet.<lb/>
Innerhalb des ÖVP-Klubs ist man sehr unzufrieden, dass man so<lb/>
wenig die Regierung attackiert. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wieder teilt mit, dass<lb/>
sich doch auch die Einstellung der ÖVP gewandelt hat. In die<lb/>
CSSR wird ihn jetzt auch <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> sowie LH <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name>, <name type="person" ref="#per__114583">Kery</name> und <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name><lb/>
begleiten. Bisher hatte <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> ein einziges Mal mitfahren dürfen,<lb/>
dann hat es ihm <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> verboten. Jetzt wird <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wieder<lb/>
mit grossem Gefolge aller Parteien reisen. Die ÖVP kann und kann<lb/>
ihm nicht an. Dies muss ja wirklich in ihren Reihen deprimierend<lb/>
wirken. Sie müssen wahrscheinlich doch darauf warten, bis <choice><choice><sic>schin</sic><corr>schon/sich?</corr></choice></choice><lb/>
die soz. Partei in sich zerstreitet. Wenn die Personalrochade<lb/>
vorüber ist, ist wieder einmal eine Gelegenheit dafür, auch end<lb break="no"/>gültig Gott sei Dank vorbei. Derzeit gibt es natürlich riesige<lb/>
Spannungen. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> ist wegen der Äusserung, dass sie Vizekanzler<lb/>
<pb n="29-0100" facs="29_1976-01-26_0100.jpg"/>werden sollte, dafür aber zu alt ist, sehr verärgert. Auch<lb/>
bei unseren Landesregierungen und Landesparteiorganisationen<lb/>
gibt es in verschiedenen Punkten Opposition. So wurde trotzdem<lb/>
wir am Sachsengang beschlossen haben, dass die Kraftfahrzeug<lb break="no"/>steuer als Bundeszuschlag kommt, jetzt einstimmig in<lb/>
verschiedenen Ländern z.B. jetzt auch in Oberösterreich beschlossen,<lb/>
dass die Länder diese Einnahmen für sich wünschen, um damit Nah<lb break="no"/>verkehrsprobleme zu lösen. Dies kommt nach Meinung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name><lb/>
überhaupt nicht in Frage. Das wäre ja auch wirklich ein<lb/>
starkes Stück: Wir erhöhen die Steuern und übernehmen das<lb/>
Negativ-Image und die Länder kassieren dann und machen damit,<lb/>
was sie wollen. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> berichtet, dass wieder über die Auto<lb break="no"/>bahngebühr von <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> eine 3/4-Zustimmung schon vorliegt.<lb/>
Damit müsste auch <name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name> dann dafür sein. <name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name> hat schon<lb/>
zugestimmt, nur <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> ist noch dagegen. Wenn dieser ablehnt,<lb/>
meint <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name>, müsste man den Ausbau Seebenstein/Wechsel zurück<lb break="no"/>stellen. Hier hat aber wieder <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit Recht grosse Bedenken,<lb/>
dass sich dies dann gegen die Partei wenden wird und nicht gegen<lb/>
<name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, dass die Einflüsse des Bundes auf die mittel<lb break="no"/>bare Bundesverwaltung in den Ländern viel stärker zum<lb/>
Ausdruck kommen müsste. Der Verfassungsdienst hat keine ein<lb break="no"/>deutige Stellungnahme und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte am liebsten an einem<lb/>
konkreten Fall vom Verfassungsgerichtshof ein Urteil erzwingen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vermutet, dass im Laufe dieser Legislaturperiode ein<lb/>
schwarzes Land, vielleicht alle ÖVP-geführten Länder die Gefolg<lb break="no"/>schaft verweigern werden. Dann müsse man ein entsprechendes<lb/>
Mittel haben, um in der mittelbaren Bundesverwaltung wirklich<lb/>
durchgreifen zu können. Dies gilt ganz besonders für Strassenbau-<lb/>
oder Schulprobleme. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> keine mittelbare Bundesverwaltung hat,<lb/>
möchte er am liebsten, dass ein anderer Minister dieses Problem<lb/>
konkret aufgreift und durchficht. Gott sei Dank habe auch<lb/>
ich keine unmittelbare Bundesverwaltung. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> hat einmal einen<lb/>
Krieg wegen der Bestellung von Gendarmeriebeamten mit Landeshaupt<lb break="no"/>leuten geführt. Der Verfassungsdienst hat damals festgestellt,<lb/>
im Gesetz § 16 steht drinnen, dass die LH zustimmen müssen und<lb/>
dass deshalb das Einvernehmen hergestellt werden muss. Anderer<lb break="no"/>seits hat er gleichzeitig gesagt, hätte <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> auch ein Weisungs<lb break="no"/>recht an den LH, wenn der seinen Vorschlag nicht akzeptiert.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0101" facs="29_1976-01-26_0101.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das ist eine verfassungsrechtlich komplizierte und komische<lb/>
Situation. Auf der einen Seite ist der Landeshauptmann um<lb/>
Zustimmung und Einvernehmen zu bitten, auf der anderen Seite<lb/>
kann, wenn dieses Einvernehmen nicht hergestellt wird, <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name><lb/>
ihm eine Weisung geben. Zum Glück geht mich diese ganze<lb/>
formelle Frage, die natürlich materiell einmal eine grosse<lb/>
Rolle spielen wird oder kann, nichts an. Wenn tatsächlich die<lb/>
ÖVP-Landeshauptleute einen solchen Krieg vor der nächsten Wahl<lb/>
beginnen, sollten, dann hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wieder einmal den richtigen<lb/>
Riecher gehabt. Andererseits aber wieder muss ich zugeben, dass<lb/>
wenn er jetzt die Frage aktualisiert und vielleicht sogar konkrete<lb/>
Massnahmen vorbereitet, dann bringt er die andere Seite vielleicht<lb/>
erst auf diese Idee. In der Politik ist es immer am schwersten<lb/>
festzustellen, was ist Ursache und was ist Wirkung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine heftige Diskussion gab es über die Frage der Finanzierung<lb/>
von Oberdorf, Köflacher Kohlenrevier. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> berichtete dazu<lb/>
seien 720 Mill. S in vier Jahren erforderlich. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war<lb/>
darüber sehr ungehalten und meinte, jetzt hätte er seinerzeit<lb/>
in Köflach mit den anderen Ministern eine Lösung versprochen,<lb/>
Monate vergehen und nichts geschieht. Dagegen habe ich mich<lb/>
sofort zur Wehr gesetzt und erklärt, es wurde von mir ihm sogar<lb/>
ein Ministerrat, den er einzubringen hatte auf seinen Wunsch<lb/>
zugeleitet. Da der Finanzminister nicht anwesend war, wollte er<lb/>
unbedingt wissen, was der dazu sagt. Ich erklärte nur, ich nehme<lb/>
an, dass die Beamten des Finanzministeriums den Entwurf kennen<lb/>
die Finanzierung sei nicht meine Frage und ich hätte deshalb<lb/>
auch keine diesbezüglichen Verhandlungen persönlich geführt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bezweifelt, dass die GKB überhaupt dann an dem Abbau<lb/>
dieser Kohle Interesse hat. Wenn die Bergarbeiter dort jetzt aber<lb/>
unruhig werden und dann letzten Endes die ganze Angelegenheit<lb/>
erzwingen, da wir ja positiv zu dem Abbau stehen, werden die<lb/>
Fohnsdorfer Arbeiter dann aber auch sagen, mit Gewalt muss<lb/>
man vorgehen. Hier hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wieder vollkommen recht. Er muss<lb/>
aber dieses Problem in seinem eigenen Haus lösen. Die GKB untersteht<lb/>
ihm als für die verstaatlichte Industrie Zuständigen und der<lb/>
ERP-Fonds erst recht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Wie weit ist da Projekt mit dem Finanz<lb break="no"/>ministerium wirklich abgesprochen?<lb/>
</p>
            <pb n="29-0102" facs="29_1976-01-26_0102.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet auch, dass <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ihm wegen der Errichtung einer<lb/>
Projektierungsgesellschaft in Kärnten eine Brief geschrieben hat.<lb/>
Ich mische mich nicht besonders drein, weil ich über die ganze<lb/>
Exploration und Projektierung nichts weiss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Was ist hier vorgegangen? Sofort von<lb/>
<name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> berichten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet, dass man zur 300-Jahr-Feier USA nicht weiter<lb break="no"/>kommt. Scheinbar ist es nicht möglich, die notwendigen finanziellen<lb/>
Mittel aufzubringen, der beabsichtigte Lehrstuhl in Amerika<lb/>
für österr. Geschichte oder Beziehungen würde 20 Mill. S kosten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlägt deshalb vor, es soll ein österr. Nationalkomitee<lb/>
gegründet werden mit den zuständigen Ministerien, Parteien und<lb/>
Interessenvertretungen und man sollte einen Aufruf an die Öster<lb break="no"/>reicher erlassen, sich durch Spenden des <name type="person" ref="#per__139996">Marshall</name>-Planes dankbar und<lb/>
der amerikanischen Nation würdig zu erweisen. Er schätzt, dass<lb/>
der Bankverband z.B. 500.000 S geben könnte, die Sozialpartner<lb/>
und Künstler entsprechende Veranstaltungen machen. Davon würden<lb/>
2 – 3 Mill. S hereinkommen und die Regierung soll sich ver<lb break="no"/>pflichten, den Betrag dann zu verdoppeln. Wenn daher die finan<lb break="no"/>ziellen Mittel nicht allzu grosse sind, hat er optisch in<lb/>
Amerika für sich, dass sich die österr. Bevölkerung daran beteiligt<lb/>
hat. Niemand wird dann, so hofft er sicherlich, ohne dass er es<lb/>
sagt, über den geringen Betrag in Amerika etwas sagen, sondern<lb/>
dass es sich hier wirklich um eine nationale Aktion handelt. Wird<lb/>
die Wirtschaft sehr kleinlich sein, dass wird man sie wissen<lb/>
lassen, dass sie die Amerikaner sehr enttäuschen würde. Die<lb/>
Amerikaner, meinte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, haben zur Erhaltung dieser Gesell<lb break="no"/>schaftsordnung für die Wirtschaft mehr getan, als irgend jemand<lb/>
anderer. Die Idee des Nationalkomitees und damit das ganze<lb/>
Problem anders zu lösen ist wieder typisch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>. Vielleicht<lb/>
kommen wir wirklich aus diesem Dilemma am besten heraus. Für die<lb/>
Philharmoniker und für Folklore-Veranstaltungen vorgesehene<lb/>
Subventionen für Amerika-Reisen werden selbstverständlich vorge<lb break="no"/>schossen.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0103" facs="29_1976-01-26_0103.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> regt auch eine Alfred-Adler-Plakette an, die gewünscht wird.<lb/>
Dabei macht er mit recht die hämische Bemerkung, dass <name type="person" ref="#per__90869">Adler</name><lb/>
niemals an der Universität lesen durfte. Nur am Montag abends<lb/>
hat er irgendwo ein Institut gemietet gehabt. Er meinte mit recht<lb/>
in Österreich werden alle, auch wenn sie berühmt sind, nur mehr<lb/>
verbal geehrt. <name type="person" ref="#per__142413">Wittgenstein</name> wird nichts gesagt, aber man sagt,<lb/>
ein Museum soll her, <name type="person" ref="#per__90869">Alfred Adler</name> soll man etwas geben, aber seine<lb/>
Lehren werden fast nicht auf den Unis vorgetragen. Mit <name type="person" ref="#per__83496">Sigmund Freud</name><lb/>
schmückt man sich in der Welt, aber auch er wurde in Österreich<lb/>
immer Schmafu behandelt. Fast würde ich allerdings sagen, ein<lb/>
österreichisches Schicksal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat grosse Bedenken, dass jetzt in der Wasserreinhalte-<lb/>
Aktion von Leuten ein Beitrag zur See-Reinhaltung verlangt wird,<lb/>
wo niemand mehr einen Zutritt zu den Seen hat. Er denkt nicht an<lb/>
eine Enteignung des Seegrundes wie es teilweise die Dänen<lb/>
gemacht haben. Ihm schwebt vor, man müsste die Anrainer einigen,<lb/>
dass sie einen Teil ihres Grundstückes für die Öffentlichkeit<lb/>
zur Verfügung stellen. Sein Vorschlag wäre, dass die 5 oder 6<lb/>
Anrainer, die ein geschlossenes See-Ufer haben zusammenrücken und<lb/>
einen kleinen Teil dann für die Öffentlichkeit freigeben. Auch dazu<lb/>
wird er meiner Meinung nach ein Gesetz brauchen, das ungeheuren<lb/>
Wirbel auslösen wird. Vorerst hat er allerdings nur vorgeschlagen<lb/>
eine Arbeitsgemeinschaft von Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> und <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Hofburg wurde die "Künstler helfen Künstlern" aus zwei Kammerln<lb/>
gekündigt. <name type="person" ref="#per__114511">Muliar</name> hat sich bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> beschwert und dieser hat sofort<lb/>
<name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> beauftragt, dies zu regeln. Direktinterventionen haben<lb/>
also bei Opinionleadern immer einen Erfolg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte kläre, was hier wirklich vorgefallen<lb/>
ist, und was <name type="person" ref="#per__114511">Muliar</name> dazu sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Schallplattenfirma Ariola hat in der Mariahilferstrasse in<lb/>
einem Stadtkaffee im zweiten Stock die Platte "<name type="person" ref="#per__97985">Happy-Pepi</name>" präsentiert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> und ich sind dort erschienen und ich habe selbstverständlich<lb/>
mein Möglichstes getan, um Aufnahmen mit den Autoren und dem Sänger<lb/>
zu machen. Viel war dort nicht los, hat <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> abschliessend gemeint.<lb/>
Womit er vollkommen recht hat. Die Platte, davon bin ich auch überzeugt,<lb/>
wird auch kaum ein Riesenerfolg. Ob der Schallplattenfirma resp.<lb/>
den Autoren damit etwas genützt hat, dass sie mich jetzt als den<lb/>
bedeutendsten <name type="person" ref="#per__97985">Happy-Pepi</name> hinstellen, bezweifle ich überhaupt.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0104" facs="29_1976-01-26_0104.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da es ein vollkommen apolitisches Lied ist, wird es Leute, die für<lb/>
Politik etwas übrig haben, überhaupt nicht ansprechen. Für die,<lb/>
die nichts übrig haben, kann es höchstens abstossend wirken, dass<lb/>
ein Politik damit in Zusammenhang gebracht wird. Als Plattenmanager<lb/>
hätte ich es mir daher sehr genau überlegt, mich überhaupt dazu<lb/>
einzuladen. Bei so miesen Platten ist es vielleicht wirklich notwendig,<lb/>
jede Aufhängung, auch wenn sie dann ein Negativ-Image gibt, zu<lb/>
nützen, wenigstens in ein paar Zeitschriften und ins Radio zu<lb/>
kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0093_01" facs="29_1976-01-26_0093-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.1.1976</head>
         </div>
         <pb n="29_0093_02" facs="29_1976-01-26_0093-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>