<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 20. November 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-11-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-11-20">Montag, 20. November 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1346" facs="45_1978-11-20_1346.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 20. November 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe kommt <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wieder auf die Besetzung der Abteilung<lb/>
<name type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohenstein</name> zu sprechen. Er betrachtet es als einen Vertrauens<lb break="no"/>beweis, wenn dieses Mal die Frau MR <name type="person" ref="#per__108321">Rameder</name> diese Abteilung bekommen<lb/>
würde. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat eine Information, wonach <name type="person" ref="#per__116917">Grodicky</name>, <name type="person" ref="#per__117023">Pein</name>, <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name>,<lb/>
drei Sozialisten, sich bewerben, ausserdem noch <name type="person" ref="#per__113823">Preglau</name> und <name type="person" ref="#per__117024">Miklas</name>.<lb/>
Für letzteren haben sie vollstes Verständnis, wenn er nicht zum Zuge<lb/>
kommt. Ich informiere mich sofort telefonisch und stelle fest, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__113823">Preglau</name> und <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> sich nicht beworben haben, dafür aber noch ein<lb/>
gewisser Magister <name type="person" ref="#per__118734">Roschek</name>, Min.Sekr. vom Innenministerium. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
erklärt, diesmal würde es dann tatsächlich der Kriegsfall sein, wenn<lb/>
<name type="person" ref="#per__108321">Rameder</name> nicht bestellt wird. Ich verlange von der Handelskammer ein<lb/>
Schreiben, wo sie ihr besonderes Interesse für die Bestellung <name type="person" ref="#per__108321">Rame<lb break="no"/>ders</name> bekundet. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sagt dies sofort zu, beauftragt Sekretär <name type="person" ref="#per__114537">Oder</name><lb/>
damit, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dagegen hat im weiteren Diskussionsverlauf schein<lb break="no"/>bar grosse Bedenken mir so ein Schreiben zu schicken. Ich informiere<lb/>
anschliessend <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, der beschuldigt wurde, er hätte erklärt, dies<lb/>
wird eine politische Entscheidung, was ich sofort bestreite.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> bringt die Dirimierung im Vorstand der Verbundgesellschaft<lb/>
zur Sprache. Präsident <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> hat diese angeblich schon zugesichert.<lb/>
Für mich ist es überhaupt keine Frage, dass es bei dieser Dirimierung<lb/>
bleibt, auch dann, wenn wir jetzt nur einen Zweiervorstand machen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> versucht noch gewisse Gebiete aus der Dirimierung auszu<lb break="no"/>nehmen. Dies lehnte ich kategorisch ab. Für mich ist es ganz selbst<lb break="no"/>verständlich, dass es bei dieser Dirimierung für <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name>, d.h. den<lb/>
Generaldirektor bleibt, auch dann, wenn es nur mehr einen Stellvertreter,<lb/>
nämlich <name type="person" ref="#per__114747">Zach</name>, gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97764">Mussil</name> sagt zu, dass die Handelskammer jetzt endlich zum Elektri<lb break="no"/>zitätswirtschaftsgesetz ihre Stellungnahme abgeben wird. Ich habe<lb/>
mich bereits darüber sehr geärgert, dass monatelang die Handelskammer<lb/>
keine Stellungnahme abgegeben hat, die Abteilung mich davon nicht<lb/>
verständigt und jetzt sicherlich ein ganzes Forderungspaket kommen wird.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97764">Mussil</name> deutet bereits an, dass auch das Elektrizitätsförderungsgesetz<lb/>
geändert gehört, um die Kleinkraftwerke einzubeziehen. Die Gemein<lb break="no"/>schaftskraftwerk Tullnerfeld sollte man nach Auffassung <name type="person" ref="#per__97764">Mussils</name> unter<lb/>
<pb n="45-1347" facs="45_1978-11-20_1347.jpg"/>dem Gesichtspunkt behandeln, dass es nur mehr eine Frage ist, die<lb/>
Endlagerung zu finden, dann könnte bei einem kalten Winter oder<lb/>
bei Unruhen im Nahen Osten, wo die Ölversorgung gefährdet ist,<lb/>
wahrscheinlich unverzüglich mit der Vollendung und der Inbetrieb<lb break="no"/>nahme von Zwentendorf begonnen werden. <name type="person" ref="#per__97764">Mussil</name> meint noch, bei Siede<lb break="no"/>wasserreaktoren sei es nur möglich eine 40%ige Auslastung zu er<lb break="no"/>reichen, während bei Druckwasserreaktoren eine 70%ige möglich sei.<lb/>
Er glaubt allen Ernstes, man sollte prüfen, ob ein Umbau von einem<lb/>
Siedewasser- auf einen Druckwasserreaktor möglich ist. Ich erkläre<lb/>
sofort, eine solche Vorgangsweise halte ich nicht im Hinblick des<lb/>
Ergebnis der Volksabstimmung, sondern auch rein vom technischen Stand<lb break="no"/>punkt für unmöglich. Ich verspreche ihm die Auslastung der Siede<lb break="no"/>wasserreaktoren aus der Schweiz und anderen Ländern zur Verfügung<lb/>
zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte informiere <name type="person" ref="#per__97764">Mussil</name> nur telefonisch<add>[im Original unterstrichen]</add>!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</name>, Freier Wirtschaftsverband, <name type="person" ref="#per__118736">Schüssel</name>, Wirtschaftsbund,<lb/>
<name type="person" ref="#per__113032">Reiger</name>, Handelskammer, haben sich jetzt wegen Unterstützungsprozentsatz<lb/>
für die nächsten Kammerwahlen geeinigt. Er wird von 4% auf 2% gesenkt.<lb/>
Ausgelöst wurde diese Debatte und letzten Endes Beschlussfassung<lb/>
wegen der Verwaltungsgerichtshofbeschwerde resp. Verfassungsgerichts<lb break="no"/>hofbeschwerde von Ternitz bezüglich der Niederösterreichischen Ge<lb break="no"/>meindewahlordnung. Ausserdem soll die Mindestzahl der Kandidaten von<lb/>
l/4 auf 1/5 reduziert werden. Die Handelskammer möchte dann noch, dass<lb/>
die Fachgruppe Lebensmittelgrosshandel und -kleinhandel zusammenge<lb break="no"/>legt wird, ausserdem die Gewerbe-Bandagisten und Optiker. Alle For<lb break="no"/>derungen, die jetzt durch eine Novelle im Gesetz geregelt werden<lb/>
sollen, wird die Handelskammer schriftlich zusenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__115651">Cifer</name> von der Firma Bauer, Voitsberg, und seine Frau haben ihren Dienst<lb break="no"/>pass verlängert bekommen, ohne dass die Handelskammer davon ver<lb break="no"/>ständigt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte veranlasse dass die Handelskammer verstän<lb break="no"/>digt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich urgiere, dass im Direktorium der Österreichischen Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung der Obmann der Fremdenverkehrssektion <name type="person" ref="#per__109291">Scheiner</name>, nicht ver<lb break="no"/>treten ist. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> veranlasst sofort, dass entweder <name type="person" ref="#per__118737">Schimka</name> oder<lb/>
<pb n="45-1348" facs="45_1978-11-20_1348.jpg"/><name type="person" ref="#per__118738">Trabauer</name> von der Kammer Wien als Ersatzmitglied für den dann<lb/>
einrückenden <name type="person" ref="#per__109291">Scheiner</name> bestellt werden. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> möchte nach wie<lb/>
vor, dass die Österreichische Fremdenverkehrswerbung sich<lb/>
ein anderes Haus zulegt. Er wird mit den Ländervertretern sprechen,<lb/>
damit diese ihren Widerstand, den ich in der letzten Zeit feststel<lb break="no"/>len konnte, die Gefahr einer Zentralisierung des Fremdenverkehrs,<lb/>
Aufbauen eines zu starken Einflusses von <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name>, die Bedenken<lb/>
also zerstreuen. <name type="person" ref="#per__118739">Ritschel</name> von den Salzburger Nachrichten möchte<lb/>
ein Österreichbuch schön und tüchtig herausgeben. Eine Kombination<lb/>
zwischen Fremdenverkehr und Wirtschaft. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> setzt sich dafür<lb/>
sehr ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Was soll dieses Projekt kosten und wer be<lb break="no"/>zahlt es.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Vorsprache der Süsswarenindustrie soll Dr. <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> oder <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name><lb/>
eingeladen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__115082">WIESINGER</name>: Bitte veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Verhandlungen im Unterausschuss wegen des Europäischen<lb/>
Patentübereinkommens hat <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> die grössten Bedenken, dass wir<lb/>
durchkommen werden. Er selbst steht dazu, <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> ist aber ein er<lb break="no"/>klärter Gegner. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> hat jetzt über <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> mich wissen lassen, dass<lb/>
er bereit wäre, sich hier dafür einzusetzen und es sicherlich auch<lb/>
möglich ist, das Europäische Patentübereinkommen durchzubekommen,<lb/>
wenn von meiner Seite resp. Landwirtschaftsministerseite die Markt<lb break="no"/>ordnungsgesetze asser jede Diskussion gestellt werden. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> ist<lb/>
für mich in diesem Punkt überhaupt kein Verhandlungspartner. <name type="person" ref="#per__97764">Mussil</name><lb/>
nimmt dies mit Befriedigung zur Kenntnis. Das Institut für Gewerbe<lb break="no"/>forschung bekommt 1,1 Mio, was <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sehr freut. Für<lb/>
die Buchexporte in die Oststaaten sehe ich keine Möglichkeit einer<lb/>
30%igen Exportsubvention.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Pressefrühstück wird über das Konsumentenforum von <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und<lb/>
dann von den einzelnen Arbeitskreisleitern berichtet. MR <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name><lb/>
berichtet dann über die Verhandlungen mit Kuba. Ich drücke ihm gegen<lb break="no"/>über meine Verwunderung aus, als ich erfahre, dass er am Samstag nicht<lb/>
auf den Flughafen gefahren ist. Ich erkläre dezidiert, dass der<lb/>
Ministerialrat, der bei allen Empfängen dabei ist, bei allen Verhand<lb break="no"/><pb n="45-1349" facs="45_1978-11-20_1349.jpg"/>lungen dann die verdammte Pflicht und Schuldigkeit hat, den<lb/>
Minister auch am Flughafen zu verabschieden. <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> redet sich aus,<lb/>
er sei unpässlich gewesen, als er meinen Unmut darüber bemerkte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte veranlasse, dass dies in Hinkunft<lb/>
geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verbrauchsstatistik für Ölprodukte zeigt bis September und für<lb/>
die Elektrizitätswirtschaft bereits auch bis Oktober eine stark<lb/>
steigende Tendenz. Zu meiner grössten Überraschung macht dies 5,7%<lb/>
mehr Stromverbrauch gegenüber dem Vorjahr aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97411">Effenberger</name>, ARBÖ, teilt mir mit, dass der Verlag Meier,<lb/>
Deutschland, Freytag &amp; Berndt geklagt hat wegen der Herausgabe<lb/>
der neuen Autostrassenatlanten von Österreich. Freytag &amp; Berndt hat<lb/>
mit Meier eine Kooperation gehabt, sich total zerstritten und der<lb/>
ARBÖ, der diese Strassenatlanten als Klubgabe geben möchte, hat<lb/>
jetzt eine einstweilige Verfügung bekommen, dass dies verboten wird.<lb/>
Der ARBÖ hat grosses Interesse auch – und will von mir wissen – wie<lb/>
es mit den Autoeinfuhren, insbesondere Autoproduktionassembling<lb/>
in Österreich weitergehen soll. Ich werde mich diesbezüglich auch<lb/>
noch bei der ÖIAG besonders erkundigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__115082">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="#per__118741">Kellermaier</name>, Chemie Linz, lehnt im ersten Teil der Bespre<lb break="no"/>chung die Anwesenheit von ihrem Wiener Vertreter Dir. <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name> ent<lb break="no"/>schieden ab. Unter vier Augen will er mir sozusagen erzählen, dass<lb/>
es innerhalb des Vorstandes der Chemie nicht zuletzt durch den neuen<lb/>
ÖVP-Vertreter <name type="person" ref="#per__116931">Burger</name> grosse Schwierigkeiten bei der Koordination gibt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__118741">Kellermaier</name> hat aber auch mit dem Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> seine Probleme.<lb/>
Ich würde eher sagen, umgekehrt. <name type="person" ref="#per__118741">Kellermaier</name> hat früher einmal Finan<lb break="no"/>zen gehabt, musste dies an <name type="person" ref="#per__112054">Buchner</name> abtreten, die Planung hat er eben<lb break="no"/>falls an <name type="person" ref="#per__116931">Burger</name> jetzt abtreten müssen, sodass ihm nur mehr die gesamte<lb/>
Technik und die Forschung und Produktion bleibt. Daher ist er auch für<lb/>
die Rationalisierung zuständig und damit für den Gaspreis von der RAG.<lb/>
Dieser wird dann mit <name type="person" ref="#per__112049">Rimsky</name> und <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> weiterbesprochen. <name type="person" ref="#per__118741">Kellermaier</name><lb/>
wünscht auch, dass der Fachverband für Chemie und das Handelsministe<lb break="no"/>rium sich mehr beim Gesundheitsministerium einsetzen, um ihre Produk<lb break="no"/>tionsvorschläge nicht so sehr zu sabotieren.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1350" facs="45_1978-11-20_1350.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion für den Budgetausschuss Handel sind wir in 10<lb/>
Minuten fertig. Im Ausschuss gibt es dann 3 Runden, Hauptthema<lb/>
soziale Marktwirtschaft von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> mit dem üblichen<lb/>
Geplänkel und meiner Argumentation der sozialdemokratischen Markt<lb break="no"/>wirtschaft. Die weitere grosse politische Frage von <name type="person" ref="#per__97692">Leitner</name>, wie<lb/>
die Generalvollmacht von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sich auswirkt und ob ich zurück<lb break="no"/>treten werde resp. den Wunsch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</name>, wenn er einen solchen stellt,<lb/>
erfüllen würde. Meine Argumentation sofort dagegen, die Ministerver<lb break="no"/>antwortlichkeit bleibt, weil sie auch im Gesetz statuiert ist, der<lb/>
Bundeskanzler hat nur die Koordination, die er bis jetzt schon wahr<lb break="no"/>genommen hat, wenn mehrere Ressorts von einem Problem betroffen sind<lb/>
und falls ich nicht mehr das Vertrauen <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> habe, selbstver<lb break="no"/>ständlich dann selbst zurücktreten würde. Auf dem Energiesektor die<lb/>
üblich zu erwartende Situation, wobei sich <name type="person" ref="#per__111410">König</name> ganz besonders für<lb/>
Kohlekraftwerke einsetzt. <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> urgiert neuerdings das Ergebnis der<lb/>
Ladenschlusserhebung. Ich schlage vor, es sollten die Interessenten<lb/>
aus dem Unterausschuss unter meinen Vorsitz eine Aussprache mit den<lb/>
Arbeitskreisvertretern des Konsumentenbeirates ein Gespräch führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte einladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine harte Auseinandersetzung gibt es über das Ölsaatenprojekt.<lb/>
Irgendwie dürfte die ÖVP, <name type="person" ref="#per__117103">Zittmayr</name>, erfahren haben, dass im Handels<lb break="no"/>ministerium eine Informationslücke bestanden hat. Er möchte deshalb<lb/>
von mir unbedingt wissen, wann ich von dem Schreiben der ÖVP-Regie<lb break="no"/>rung an die Amerikaner erfahren habe. Auch <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> stürzt sich darauf<lb/>
und meint, ich hätte erst von den Amerikanern überhaupt erfahren,<lb/>
dass ein solches Schreiben von der ÖVP-Regierung wegen Nichteinführung<lb/>
von einer Abgabe erfahren habe. Am meisten überrascht mich, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> offiziell erklärt, sie wüssten von einem solchen Schreiben<lb/>
offiziell nichts und ersucht mich um die Übermittlung. Ich verspreche<lb/>
eine Chronologie und die Abschrift der entsprechenden Briefe und<lb/>
Antwortschreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte sorgfältig die Unterlagen zusammenstellen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1351" facs="45_1978-11-20_1351.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111728">Westreicher</name> gibt zu, dass wir für den Fremdenverkehr das 10-Jahres<lb break="no"/>programm übererfüllt haben. <name type="person" ref="#per__117103">Zittmayr</name> fragt – und dies ist die einzige<lb/>
konkrete Diskussion – wegen der Erhöhung der Jubiläumsgelder, der<lb/>
Verringerung <choice><choice><sic>der Postansatz</sic><corr>der Postansätze? des Postansatzes?</corr></choice></choice> und dass nur 1.000 Schilling als Ansatz<lb break="no"/>post für die Zuckerförderung vorgesehen sind. Es stimmt, was unser<lb/>
Generalredner <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> bemerkt, man hat mit dem Handelsministeriums<lb break="no"/>budget so wenig Kritikmöglichkeit, dass man alle anderen Ressorts<lb/>
mit hereinzieht. <name type="person" ref="#per__112162">Neumann</name> verlangt dann nur auftragsgemäss vom Klub<lb/>
die vollkommene Liste aller Regierungsvorlagenberichte, Begutach<lb break="no"/>tungen, die noch zu erwarten sind, Abgaben und Gebühren und Tarif<lb break="no"/>änderungen, welche Beirätekommissionen eingesetzt sind, wie die<lb/>
Mitglieder bestellt sind, was sie bekommen und wie deren Tätigkeit<lb/>
seit 1970 sich gestaltet. Die Frage nach Sonderverträgen und Konsu<lb break="no"/>lenten wird von mir sofort verneint und bezüglich Arbeitsleihverträge<lb/>
verweise ich auf <name type="person" ref="#per__116918">Reiss</name>, meinen Chauffeur, Frau <name type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</name>, meine<lb/>
Sekretärin, und <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name>, der vom Landwirtschaftsministerium über<lb break="no"/>nommen wurde. <name type="person" ref="#per__112162">Neumann</name> und natürlich auch <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> wünschen die Verträge,<lb/>
diese kann man, glaube ich, ohne weiteres rübergeben, weil im Prinzip<lb/>
wahrscheinlich nur eine Information aus 1970 besteht, wo <name type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__116918">Reiss</name> übernommen wurden, bezüglich <name type="person" ref="#per__97819">Plesch</name> brauche ich nur auf<lb/>
das Landwirtschaftsministerium verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte die schriftlichen Ausfertigungen mit mir<lb/>
im Einzelnen besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Abg. <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> hat jetzt den Initiativantrag, Verbot für Verkauf unter<lb/>
dem Einstandspreis, eingebracht. In der Fraktionsvorbesprechung haben<lb/>
wir uns schon festgelegt, dass wir dies nicht sofort ablehnen, son<lb break="no"/>dern <choice><choice><sic>sowohl</sic><corr>sehr wohl?</corr></choice></choice> darüber diskutieren werden. Wichtig ist, dass die Admini<lb break="no"/>stration dieses Vorschlages durch den Paritätischen Kartellausschuss<lb/>
erfolgt und nicht durch die Verwaltung, sprich Bezirksbehörde resp.<lb/>
Land.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung bin ich wegen des Finanz- und Bud<lb break="no"/>getausschusses zu spät gekommen. Angeblich hat man nur über die Ar<lb break="no"/>beitsmarktsituation gesprochen. <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> wird jetzt aufgrund des<lb/>
Arbeitsmarktförderungsgesetzes eine Verordnung erlassen, wonach eine<lb/>
Art Frühwarnsystem, das <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fordert, eingeführt wird. Vorher ist<lb/>
der Beirat im Sozialministerium darüber zu hören. Die Betriebsräte<lb/>
hätten aufgrund des Gesetzes rechtzeitig und ehestens von den Kündi<lb break="no"/><pb n="45-1352" facs="45_1978-11-20_1352.jpg"/>gungen verständigt zu werden, wo sie ja sogar entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge machen könnten. Ausserdem müsste ein Sozialplan ausge<lb break="no"/>arbeitet werden, der gegebenenfalls über eine Schiedskommission er<lb break="no"/>zwungen werden kann. Darüber hinaus hätte der Betriebsratsobmann die<lb/>
Wirtschaftskommission anrufen können. All dies ist nicht geschehen.<lb/>
Die 300 Frauen im Bezirk Mödling können leicht bei Grundig unterkom<lb break="no"/>men. Die 70 in Kirchdorf a.d. Krems sind auch kein Problem. In Fürsten<lb break="no"/>feld die 600 werden durch Schulung von 150 wesentlich reduziert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98035">Vockenhuber</name> wird jetzt mit dem Sozialminister weiterverhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet über die Themen der Parteienbesprechung, an der von<lb/>
seiten der ÖVP <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>, <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name>, <name type="person" ref="#per__97686">Lanner</name>, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name>, <name type="person" ref="#per__97641">Kohl<lb break="no"/>maier</name>, <name type="person" ref="#per__111719">Höchtl</name> und <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name>, von uns das Präsidium <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> als Zentralsekretäre, <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> als Sozialminister und ich<lb/>
teilnehmen werden. Als erstes wird die Frage der Sicherung der Renten<lb/>
besprochen. Die ÖVP hat ein Flugblatt seinerzeit herausgegeben, wo sie<lb/>
genau dieses Problem im Wahlkampf brachte und immer wieder erklärte,<lb/>
die Renten sind nicht gefährdet. Zweitens soll über den Haftungs<lb break="no"/>rahmen der ÖIAG für die verstaatlichten Betriebe gesprochen werden.<lb/>
Die ÖVP möchten den Supergewinn der ÖMV, der jetzt durch die 25 Gro<lb break="no"/>schen Mineralölsteuererhöhung abgeschöpft wird, anstelle dieser<lb/>
Steuer der ÖIAG zur Verfügung stellen. In diesem Fall würden die<lb/>
verstaatlichten Betriebe zwar ein Geld bekommen, der Finanzminister<lb/>
aber die von den privaten Ölfirmen nicht heranziehen können, es sei<lb/>
denn über die Gewinnabschöpfung in den nächsten Jahren. Der dritte<lb/>
wichtige Punkt ist der Elektrizitätssektor. Hier wird von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
festgehalten, dass es für uns eine res judicata durch die Volksab<lb break="no"/>stimmung ist. Der Elektrizitätspreis darf deswegen nicht erhöht wer<lb break="no"/>den und auch die Erstreckung der Verluste auf 10 Jahre wird von ihm<lb/>
zumindestens zum jetzigen Zeitpunkt ganz entschieden abgelehnt. Die<lb/>
Landeshauptleute müssen spüren, dass die Volksabstimmung auch sie in<lb/>
den Ländern mit den Landesgesellschaften hart trifft. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat<lb/>
überhaupt grundsätzlich grösste Bedenken und erklärt, dieser Weg sei<lb/>
nicht gangbar. Trifft man solche Entscheidung, dann müsste man auch für<lb/>
die Firma Rella und andere Unternehmungen, die konkursreif sind oder<lb/>
werden, solche Ausnahmegenehmigungen zugestehen. Die Gesellschaften<lb/>
haben, wie die Wirtschaftsprüfer dies ja auch sagen, die entspre<lb break="no"/>chenden Massnahmen sofort zu setzen. Die Rücklagen sind aufzulösen,<lb/>
der Verlust bleibt stehen und gegebenenfalls ist beim Handelsge<lb break="no"/><pb n="45-1353" facs="45_1978-11-20_1353.jpg"/>richt eine Anzeige auf Verminderung des Kapitals auf die Hälfte<lb/>
zu erstatten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erwartet von mir, dass ich diese Linie wei<lb break="no"/>terhin vertrete. Vor allem müsste man jetzt längere Zeit prüfen, wie<lb/>
und was mit Zwentendorf überhaupt geschehen kann. Ob ein entspre<lb break="no"/>chendes Ölkraftwerk zusätzlich hingebaut wird, müsste die Gesell<lb break="no"/>schaft, insbesondere Verbundgesellschaft entscheiden. Bezüglich<lb/>
der Energiesparvorschläge sollte ich entsprechende Vorbereitungen<lb/>
treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte stichwortartig die <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name>-Unterlagen<lb/>
auf eine Seite zusammenschreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> wird über das Frühwarnsystem referieren und gleichzeitig<lb/>
auch die Abfertigung für Arbeiter verlangen. Als letzten Punkt wird<lb/>
dann über die persönliche Verunglimpfung im Wahlkampf gesprochen und<lb/>
gegebenenfalls ein neues Abkommen in Aussicht gestellt. Neben der ÖVP<lb/>
soll dann auch mit den Freiheitlichen, wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> zugesichert<lb/>
hat, auf Parlamentsebene mit Parlamentariern diese Aussprache er<lb break="no"/>folgen. Dadurch hofft <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> von diesen Gesprächen<lb/>
ausgeschaltet bleibt. Mit diesem will er unter gar keinen Umständen<lb/>
verhandeln. Ich bezweifle, dass ihm dies gelingen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> berichtet über die europäischen Währungsverbundver<lb break="no"/>handlungen, die er in Frankfurt führte. Die EG-Staaten sind jetzt<lb/>
so weit, nur Grossbritannien macht noch Schwierigkeiten. Schweden ver<lb break="no"/>hält sich sehr vorsichtig, Norwegen wird sich ganz an Grossbritannien<lb/>
anlehnen, die Schweiz, die mitwirken wollte, wurde von Frankreich<lb/>
abgelehnt. Für Österreich ergibt sich eine Art Konsultationsassoziation.<lb/>
Österreich kann keine Beistandskredite bekommen, weil es nicht Mit<lb break="no"/>glied werden kann. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wird mit der Nationalbank die weiteren Ge<lb break="no"/>spräche mit den europäischen Währungsverbundleuten auf dem Prinzip<lb/>
der Konsultation und Nachvollzug, ähnlich wie bis jetzt auch führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Glanzstoff St. Pölten teilt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit, geht es jetzt besser. Er wird<lb/>
einen Brief an <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> schreiben, damit die Niederösterreicher eine Be<lb break="no"/>reitschaftserklärung abgeben. <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> legt darauf grössten Wert. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name><lb/>
sollte das Munitionslager in Radmer errichten. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat nur grosse<lb/>
Bedenken, die 15.000 Stück 10,5 Granaten dem <name type="person" ref="#per__113833">Assmann</name> zuzuschlagen.<lb/>
Nach Meinung <name type="person" ref="#per__97879">Röschs</name> liegt er um 8% höher als das Konkurrenzoffert von<lb/>
<pb n="45-1354" facs="45_1978-11-20_1354.jpg"/>den Hirtenbergern. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> vergleicht aber weltmarktmässig. Die<lb/>
Amerikaner würden die Granate um 1.100 Schilling liefern, bei uns<lb/>
kostet sie 5.000 Schilling pro Stück. Die gesamte Summe<add>[beträgt?]</add> angeblich<lb/>
200 Mio anstelle der 80 Mio. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte auch, dass in Eisenerz die<lb/>
Behindertenwerkstätte errichtet wird. Ausserdem muss die Rampe für<lb/>
die Strasse jetzt gemacht werden, sonst würde überhaupt niemand in<lb/>
diesen Raum investieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Atomkraftgegnerin <name type="person" ref="#per__113082">Schmitz</name> hat neuerdings <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> oft in belei<lb break="no"/>digender Form zu gewissen Massnahmen veranlassen wollen. Angeblich<lb/>
hat sie schon 25.000 Schilling Strafen vom Gericht bekommen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
steht auf dem Standpunkt, er wird bei ihr alles einklagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im familienpolitischen Beirat hat es wieder einmal eine Abstimmung ein<lb break="no"/>stimmig gegen das Finanzministerium gegeben. Der Überweisungsbetrag<lb/>
sollte erhöht werden, dies ist angeblich bei der seinerzeitigen Um<lb break="no"/>wandlung vom Steuerabsetzbetrag in den direkten Kinderbeihilfezuschuss<lb/>
von 450 auf 880 Schilling vereinbart worden. Da damals die SPÖ-<lb/>
Vertreter, Arbeiterkammer, Kinderfreunde, ÖGB, Abg. <name type="person" ref="#per__131467">Metzker</name>, zugestimmt<lb/>
haben, müsste dies auch jetzt auch konsequenter Weise weitergefordert<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sieht darin eine grosse Gefahr. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97614">Karl</name><lb/>
hat sich hier scheinbar nicht durchsetzen können. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, dies<lb/>
müsste man mit der Gewerkschaft besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1345_01" facs="45_1978-11-20_1345-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.11.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1345_02" facs="45_1978-11-20_1345-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>