<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 21. Oktober 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-10-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-10-21">Donnerstag, 21. Oktober 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1221" facs="08_1971-10-21_1221.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 21. Oktober 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Betriebsratsobmann <name type="person" ref="per:137880">Oberreiter</name> von der WTK war mit seinen<lb/>
Arbeiter- und Angestelltenbetriebsratskollegen und dem Bürger<lb break="no"/>meister von Ampflwang gekommen. Sie stellten sich vor, dass die<lb/>
Wolfsegg-Traunthaler in Hinkunft 20.– S pro t Bergbauförderung<lb/>
bekommen sollte. Derzeit erhalten sie, wie sie sich ausrechneten,<lb/>
4.68 S pro t. Dieses Ansinnen lehnte ich rundweg ab, da eine<lb/>
solche Bindung von vornherein vollkommen unmöglich ist und vor<lb/>
allem nicht die Mittel für eine derartig hohe Bergbauförderung<lb/>
zur Verfügung stehen. Die Wolfsegg-Traunthaler hat auch eine ver<lb break="no"/>hältnismässig sehr gute Bilanz. Wenn Oberösterreich so grosses<lb/>
Interesse daran hat, den Betrieb zu erhalten, dann wird die OKA<lb/>
die Elektrizitätsgesellschaft, für die Kohle statt 68 wie derzeit<lb/>
78.– S zu 10^6 zahlen müssen, wie dies auch die ÖDK für die steirische<lb/>
Kohle bezahlt. Gen.Direktor <name type="person" ref="per:134311">Zaininger</name> wird sich hier entsprechend<lb/>
anstrengen müssen. Ich liess die Belegschaftsvertreter wissen, dass<lb/>
die Fortführung aller 3 Betriebe nicht möglich sei. Der Betrieb hat<lb/>
allerdings in den letzten Jahren Hunderte von Arbeitern bereits abge<lb break="no"/>geben, derzeit sind noch 860 Arbeiter und 150 Angestellte bei der<lb/>
WTK beschäftigt. Ein neues Gutachten, welches die Firma angefordert<lb/>
hat, zeigt deutlich, dass die Direktion in Thomasroith und die Direk<lb break="no"/>tion in Linz aufgelöst gehört und in Ampflwang eine wesentlich ver<lb break="no"/>kleinerte Direktion errichtet werden soll. Zur Stillegung werden<lb/>
höhere Mittel von der Bergbauförderung zur Verfügung gestellt werden<lb/>
müssen und ich werde sie auch garantiert bereitstellen können.<lb/>
Der Betrieb hat allerdings, wenn er liquidiert wird, eine gute<lb/>
finanzielle Rückdeckung. 860 Hektar Grund stehen dem Betrieb zur<lb/>
Verfügung, davon 414 Hektar Wald. Der Bürgermeister von Ampflwang<lb/>
beschwerte sich, dass bei 4.000 Einwohnern derzeit 500 auspendeln<lb/>
müssen. Er bemüht sich deshalb, mehrere Betriebe zu bekommen.<lb/>
Die Gesellschaft für Fertigungstechnik und Maschinenbau GFM aus<lb/>
Steyr wird einen grösseren Betrieb errichten. Derzeit sind 40 Aus<lb break="no"/>pendler in Steyr zur Einschulung. Im August 1972 soll der Betrieb<lb/>
mit 100 Beschäftigten beginnen und sich in der Endphase auf 500<lb/>
vergrössern. GFM will derzeit verkaufen mit 1 Mio. Grundkapital<lb/>
wird der Kaufpreis 150 Mill. S genannt. Das Gesellschaftsvermögen<lb/>
der WTK beträgt aber nur 125 Mio. S. Der Finanzminister wird kaum<lb/>
<pb n="08-1222" facs="08_1971-10-21_1222.jpg"/>bereit sind, diese Mittel zu geben, da die Absicht be<lb break="no"/>steht, dass die GFM von der VÖEST gekauft wird. Die Firma<lb/>
<choice><choice><sic>Heinzler</sic><corr>?</corr></choice></choice> aus Stuttgart wird Gewächshäuser errichten und<lb/>
100 Beschäftigte benötigen, hier können insbesondere ange<lb break="no"/>lernte Arbeiter aus den Kohlengruben verwendet werden und<lb/>
im August 1972 ihre Produktion beginnen. Darüber hinaus<lb/>
hat die WTK einen Betrieb Werzalit aufgezogen, der 60–70<lb/>
Beschäftigte aufnehmen kann. Ich glaube allerdings, dass<lb/>
die Beschäftigungslage gerade in diesem Gebiet nie kritisch<lb/>
sein wird. Die Betriebsräte mussten mir zugeben, dass man<lb/>
wenn man sich nicht sehr bald umschaut um Beschäftigte,<lb/>
dann wird man in Hinkunft keine mehr bekommen, da alle oder<lb/>
sehr viele nach Deutschland auspendeln können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Festakt anlässlich der Überreichung der österr. Ver<lb break="no"/>packungspreise an die Firmen, die sich insbesondere auf die<lb/>
Bedeutung der Verpackungsindustrie betreffend der Probleme<lb/>
des Umweltschutzes hin. Dr. <name type="person" ref="per:137881">Warnecke</name>, der den Festvortrag<lb/>
halten sollte, war schwer erkrankt und deshalb hat ein Vor<lb break="no"/>standsmitglied der European <choice><choice><sic>Package</sic><corr>?</corr></choice></choice> diesen Vortrag übernommen.<lb/>
Er wies darauf hin, dass durch Müll nur 13 % der Umweltv<lb break="no"/>erschmutzung entsteht. Diese Ziffer kann zweifelsohne stimmen,<lb/>
man darf aber nicht vergessen, dass sich die Umweltverschmutzung<lb/>
Luft irgendwie dann doch wieder löst, während die Umweltver<lb break="no"/>schmutzung Müll durch das Nichtvermodern der neuen Verpackung<lb/>
auf lange Zeit um nicht zu sagen für ewig die Umwelt verschmutzt.<lb/>
Ich wies darauf hin, dass die Regierung oder mein Ministerium<lb/>
nur zwei Möglichkeiten hat, entweder könnte durch Verbote von<lb/>
Produktionen oder durch finanzielle Belastungen wie z.B.<lb/>
in Amerika, wo für jede Einwegflasche aus PVC Abgaben gezahlt<lb/>
werden müssen, dieser Umweltverschmutzung Einhalt geboten<lb/>
wird, oder es wie – wie ich es vorschlage - die Verpackungs<lb break="no"/>industrie und insbesondere des Institut für Verpackungswesen<lb/>
durch Anregungen und Prämien neue Verpackungsmöglichkeiten<lb/>
erfinden, resp. fördern. Ich verwies auch darauf, dass die<lb/>
<pb n="08-1223" facs="08_1971-10-21_1223.jpg"/>Staatspreise für Verpackung hier unterstützend eingreifen sollten.<lb/>
Ich bekräftigte neuerdings, dass ich von Gebot und Verboten nicht<lb/>
sehr viel halte und viel lieber mit Anreiz und Förderungen und Prä<lb break="no"/>mierungen arbeite. Der Staatspreis für Verpackung war letzten Endes<lb/>
auch für mich das Vorbild, auch bei der Werbung jetzt einen Staats<lb break="no"/>preis jetzt zu kreieren. Bei dem anschliessenden Essen konnte ich<lb/>
dann mit den Fachleuten und es waren sehr viele Chemiker und Verpackungs<lb break="no"/>fachleute anwesend, eine rege Diskussion über die Verwendung von PVC<lb/>
und anderen Kunststoffen in der Verpackungsindustrie führen. Die Fa.<lb/>
Warnecke hat einen kleinen Apparat entwickelt, wo z.B. die SHELL-<lb/>
Oil-Dosen, die in Hinkunft aus Kunststoff erzeugt werden, zusammen<lb break="no"/>gepresst der Kunststoffirma zurückgeliefert werden. Aus diesen kann<lb/>
neues Granulat gewonnen werden, das allerdings, da es sehr verschmutzt<lb/>
ist, nur für billige Kunststoffe, z.B. Spielzeug usw. verwendet wer<lb break="no"/>den kann. Frau <name type="person" ref="per:137882">Warnecke</name> glaubte nun, es wäre doch zielführend, wenn<lb/>
man einen solchen Apparat auch für die Haushalte entwickelt. Ihrer<lb/>
Meinung nach sollten in jedem Haus ein solcher Apparat stehen wie<lb/>
heute die Mülleimer und die Haushalte sollten dann die PVC-Flaschen<lb/>
usw. in diesen Apparat einwerfen. Ich halte diese Idee für vollkom<lb break="no"/>men undurchführbar, erstens würde das viel Geld und zweitens würde<lb/>
ja doch niemand seinen Mist derartig trennen. Eine Chemikerin, die<lb/>
jetzt bei BASF in Deutschland arbeitet, hat hier wesentliche Arbeiten<lb/>
geleistet und will mir die ganzen Unterlagen zuschicken. Wenn ich<lb/>
zu diesem Zeitpunkt schon gewusst hätte, dass Frau Dr. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name><lb/>
Umweltschutzministerin wird, hätte ich mich nicht auf solche Detail<lb break="no"/>diskussionen überhaupt eingelasssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über das neue Kabinett und Präsidium<lb/>
berichtet. Ich hatte mich überhaupt vorher nicht interessiert, ich<lb/>
hatte<lb/>
niemanden gefragt und war daher natürlich auch sehr überrascht über<lb/>
die Neubesetzung. Ich glaube aber, das meine Taktik noch immer die<lb/>
beste war, sich nicht um etwas kümmern, für das man nicht zuständig<lb/>
ist. Erstens einmal erleidet man dann nicht grossen Enttäuschungen,<lb/>
wenn man letzten Endes nichts erfährt, weil der Betreffende ganz<lb/>
einfach sagt, was interessiert sich der für diese Angelegenheit,<lb/>
die ihn doch nichts angeht und zweitens kann man sich auch sicher<lb break="no"/>lich ersparen Stellungnahme abzugeben in der einen oder anderen<lb/>
Frage. Z.B. wäre es für mich schwer gewesen, nach sachlichen Ge<lb break="no"/>sichtspunkten zu beurteilen, ob <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> oder <name type="person" ref="per:97845">Probst</name> der bessere erste<lb/>
<pb n="08-1224" facs="08_1971-10-21_1224.jpg"/>Präsident im Nationalrat ist. Dass ich für <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> bin, ergibt sich<lb/>
aus der Funktion, die <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> heute ausübt. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ist als Ge<lb break="no"/>werkschaftsbundobmann bis jetzt meiner Meinung nach in der Plenums<lb break="no"/>diskussion vor allem durch Zwischenrufe, die von ihm oder durch<lb/>
anderen provozierend empfunden werden konnten, in Erscheinung<lb/>
getreten. Er kann auf Grund seines Temperamentes gar nicht im Hause<lb/>
sitzen und sich eine Diskussion anhören, wie z.B. die Sozial- oder<lb/>
Wirtschaftspartnerschaft betrifft. In der zweiten Republik<lb/>
war immer der Gewerkschaftspräsident gleichzeitig auch Präsident<lb/>
im Nationalrat. Dadurch hat er die Sitzungen geleitet, sich aber<lb/>
niemals mehr im Plenum aufgehalten. Schon allein aus diesem Grund<lb/>
war ich immer dafür, dass der Gewerkschaftspräsident unbedingt<lb/>
wieder ins Präsidium des Nationalrates kommt. <name type="person" ref="per:97845">Otto Probst</name>, den<lb/>
ich aus Buchenwald schon kenne, ich habe ja damals Gelegenheit<lb/>
ihn damals in das Druckkommando zu bringen und damit kann ich<lb/>
ruhig sagen, die Wahrscheinlichkeit zum Überleben unendlich<lb/>
verbessert, hat sich auch grosse Hoffnungen gemacht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war<lb/>
von allem Anfang an entschlossen – <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> als ersten Präsidenten<lb/>
als <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name>-Nachfolger zu installieren. Auch als <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name><lb/>
seinerzeit Präsident im Nationalrat wurde hat er die Unterstützung<lb/>
der Gewerkschaftsfraktion gehabt. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> war ein alter Anhänger<lb/>
von <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name>. Die Wiener Organisation, d.h. <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> als Vertreter<lb/>
meldete sich zwar in der Diskussion und wies darauf hin, dass<lb/>
das Wiener Präsidium eine grössere Körperschaft wurde so viel<lb/>
ich weiss nicht damit beschäftigt, gerne gesehen, wenn <name type="person" ref="per:97845">Probst</name><lb/>
diesen Posten bekommen hätte. Da das Wiener Präsidium aber auch<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> sehr einverstanden ist, wird es zu keiner Kampfab<lb break="no"/>stimmung kommen, sondern sie fügen sich den Vorschlägen des<lb/>
Erweiterten Parteipräsidiums. Wäre es zu dieser Abstimmung<lb/>
gekommen, so hätte <name type="person" ref="per:97845">Probst</name> nur eine vernichtende Minderheit be<lb break="no"/>kommen. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bei der Vorstellung der Leute gleichzeitig<lb/>
<name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> verabschiedete, kam es dann sogar noch zu einem<lb/>
Applaus des gesamten Parteivorstandes. In Hinkunft werde ich mir<lb/>
<choice><choice><sic>wekren</sic><corr>merken?</corr></choice></choice>, ist es immer zielführend, wenn man eine Entscheidung ge<lb break="no"/>troffen hat und beide Kandidaten mehr oder minder erwähnen muss,<lb/>
zuletzt dann einen verdienten Funktionär, der diesen Posten innege<lb break="no"/>habt hat, noch anzuhängen, damit man über diesen eigentlich eine<lb/>
peinliche Stimmung verdecken kann. In weiss nicht, ob <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
<pb n="08-1225" facs="08_1971-10-21_1225.jpg"/>dies beabsichtigt hat, aber das Ergebnis seines Vertrages war<lb/>
dieses. Für den Klubobmann war ja <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> vorgesehen, der diesen<lb/>
Posten seit eh und je angestrebt hat und ich finde die Lösung<lb/>
für sehr gut. Sein Nachfolger wollte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> – wie er selbst sagte –<lb/>
LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> einen Lehrer gewinnen. Dieser lehnte aber ab und so fiel die<lb/>
Wahl auf <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name>, den Landesrat für Kulturfragen im Burgenland.<lb/>
Ich kenne <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> seit mehreren Jahren und weiss, dass er ein<lb/>
guter Organisator ist. Seinerzeit haben die burgenländischen ÖVP-<lb/>
Mandatare als die SPÖ sich anschickte die Nachfolge <name type="person" ref="per:137883">Bögls</name> zu be<lb break="no"/>sprechen sich auf <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> eingeschossen gehabt. Sie haben angenommen,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> LH-Stv. wird und deshalb versucht als den Linken und<lb/>
den Radikalinski hinzustellen, <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> hat dann mit <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> sich<lb/>
sehr bald geeinigt und die ÖVP war dann sehr erstaunt, als die Sozia<lb break="no"/>listen <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> präsentierten. <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> selbst war dann imstande sogar den<lb/>
Landeshauptmannposten zu erobern, es ist verständlich, dass <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> nicht<lb/>
mehr aus der Landespolitik ausscheiden will und andererseits <name type="person" ref="per:113083">Sino<lb break="no"/>watz</name> jetzt die Gelegenheit ergreift, auf Bundesebene sein Können<lb/>
zu beweisen. Grosse Überraschung löste bei mir die Berufung von<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="per:97614">Elfriede Karl</name> aus. Ich kenne <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> aus der Arbei<lb break="no"/>terkammertätigkeit als eine sehr fleissige und tüchtige Mitarbei<lb break="no"/>terin. Sie hat in der Volkswirtschaft und insbesondere in der Sta<lb break="no"/>tistik selbständig gearbeitet. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> erzählte mir, dass die Absicht<lb/>
besteht und auch bestand, die Familienpolitik vom BKA herauszulösen<lb/>
und im Sozialministerium einzubauen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hätte vor Monaten be<lb break="no"/>reits eine solche Idee mit ihm besprochen. <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> wird deshalb nur<lb/>
einige Monate beim Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bleiben und dann wird<lb/>
man sehen, wie sich die ganze Sache weiter entwickelt. Ich nehme,<lb/>
an, dass sie dann in das neue Ministerium für Gesundheitsschutz<lb/>
und Umweltschutz oder ins Sozialministerium kommen wird. Die neue<lb/>
Gesundheitsschutz- und Umweltschutzministerin kenne ich perön<lb break="no"/>lich noch nicht, ich höre aber, dass sie eine sehr energische und<lb/>
tüchtige Frau sein soll. Auf alle Fälle halte ich eine Trennung<lb/>
der beiden Agenden im Sozialministerium für zielführender als die<lb/>
Bestellung eines neuen Staatssekretärs und Übertragung einer dies<lb break="no"/>bezüglichen Funktion. Ich glaube überhaupt, dass die Staatssekretäre<lb/>
eine nicht sehr glückliche Lösung sind. Bis jetzt zumindestens habe<lb/>
ich noch niemals erlebt, dass dabei Positives erzielt werden konnte.<lb/>
Weder in Koalition noch in der ÖVP-Alleinregierung geschweige denn<lb/>
bei uns. Dr. <name type="person" ref="per:137885">Demuth</name>, die Frauenzentralsekretärin, erzählte mir,<lb/>
<pb n="08-1226" facs="08_1971-10-21_1226.jpg"/>dass man im Frauensekretariat bei den Frauen überlegt hat, auch<lb/>
einen Staatssekretär für den Konsumentenschutz bei mir zu verlangen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat mir gegenüber niemals eine Erwähnung gemacht und ich<lb/>
glaube, er hat eine solche Idee für nicht sehr zielführend erachtet.<lb/>
Vielleicht hat er auch befürchtet, dass keine richtige Frau dafür<lb/>
zur Verfügung stehen würde. Wenn z.B. die Genossin Dr. <name type="person" ref="per:137885">Demuth</name><lb/>
für dieses Amt ausersehen worden wäre, hätte ich mich sicher mit<lb/>
ihr sehr gut verstanden. Ich glaube überhaupt, dass ich jede Frau<lb/>
in meinem Ministerium als Staatssekretär nicht nur begrüssen würde<lb/>
sondern sicherlich auch sehr gut mir ihr auskommen könnte. Voraus<lb break="no"/>setzung allerdings wäre, dass sie nicht einen falschen brennenden<lb/>
Ehrgeiz hat und sich natürlich in unser Team einfügen müsste. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
dagegen dürfte mehr darauf hinarbeiten, bei den Bauern einen Staats<lb break="no"/>sekretär zu installieren. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hat zwar dezidiert erklärt, er braucht<lb/>
einen solchen Bergbauernvertreter nicht, er selbst hat ein kleines<lb/>
Anwesen in 1.000 Meer Höhe und bezeichnet sich daher selbst als<lb/>
Bergbauer. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wies aber darauf hin, dass dem Bergbauernproblem<lb/>
auch in Hinkunft das gesamte Augenmerk geschenkt werden muss.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:137886">Stummer</name> von der Präsidentenkonferenz hat ja vor etlichen Monaten<lb/>
als Fachmann für Bergbauernfragen kennengelernt, der ja – wie er<lb/>
sich ausdrückte – auch beraten hat. <name type="person" ref="per:113055">Tillian</name>, der Vertreter des<lb/>
Arbeitsbauernbundes wehrt sich sehr, dass ein Staatssekretär in Er<lb break="no"/>wägung gezogen wird, ohne dass der Arbeitsbauernbundvertreter gehört<lb/>
wird. Die Arbeitsbauern stehen auf dem Standpunkt, dass sie natür<lb break="no"/>lich auch einen solchen Staatssekretär stellen könnten, da sie<lb/>
überhaupt im Parlament ja nicht vertreten sind. Hier konnte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
mit Recht darauf hinweisen, dass <name type="person" ref="per:97809">Pfeifer</name> als ein derzeit noch praktizie<lb break="no"/>render Bauer der Nationalratsfraktion angehört. Richtig ist aller<lb break="no"/>dings, dass von 93 Abgeordneten ein einziger Bauernvertreter bei<lb/>
uns ist. Es wäre sicher schon in der Vergangenheit zielführend ge<lb break="no"/>wesen, wenn man einen Dipl.Ing. der Agrarwissenschaft, wie dies<lb/>
<name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> ist, nicht als Arbeiterkammermann sondern eben als wie<lb/>
Bauernvertreter aufgebaut hätte. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hätte eben die Agrarpolitik<lb/>
vom Standpunkt der SPÖ erörtern müssen und hätte dann wahrscheinlich<lb/>
es auch bei seiner Amtsübernahme leichter gehabt. Man hätte dann<lb/>
kaum diese Argumentation, dass er ein Arbeiterkammermann ist, so<lb/>
gegen ihn ausnützen können. Allerdings darf man nicht vergessen,<lb/>
dass in der ersten Besetzung <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und das erweiterte<lb/>
<pb n="08-1227" facs="08_1971-10-21_1227.jpg"/>Präsidium gar nicht daran gedachte haben, <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> heranzuziehen,<lb/>
sondern eben auf <name type="person" ref="per:97796">Öllinger</name> verfallen sind. Für mich dies daher<lb/>
der treffendste Beweis, dass nicht auf lange Sicht gesehen, eine<lb/>
vorbereitende Politik von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> damals gemacht wurde. Entschul<lb break="no"/>digend muss ich allerdings hinzufügen, dass ja gar nicht sicher<lb/>
war, dass wir 1970 eine Alleinregierung bilden könnten und daher<lb/>
das Landwirtschaftsressorts, aber auch das Handelsministerium als<lb/>
selbstverständlich der anderen Regierungspartei vorbehalten bleiben<lb/>
musste und auch sollte. Mit <name type="person" ref="per:137886">Stummer</name> hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> seit den Wahlen<lb/>
nicht mehr gesprochen, er hat nur über Dritte angefragt, ob eine<lb/>
Berufung überhaupt in Frage kommen könnte. Der Präsident der<lb/>
Präsidentenkonferenz Dr. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> hat bei der Brau-AG-Tagung in<lb/>
Linz mir gesagt, er selbst würde als Chef von <name type="person" ref="per:137886">Stummer</name> es ihm er<lb break="no"/>möglichen, indem er ihn gegen Karenz der Gebühren beurlauben würde.<lb/>
Hier bewahrheitet sich wieder, wie gut es ist, dass man nicht an<lb/>
Problemen rührt, die einen nichts angehen, resp. sich nicht gschaf<lb break="no"/>telhuberisch einschaltet, wo man eigentlich nicht gefragt und zu<lb break="no"/>ständig ist. Hätte ich mich nämlich hier als Vermittler oder Boten<lb break="no"/>träger eingeschaltet, dann hätte <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> mit Recht das Gefühl, dass<lb/>
ich auch Interesse daran hätte, ihm einen Staatssekretär in sein<lb/>
Ministerium zu setzen. Gerade mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> aber werde ich in Hinkunft<lb/>
engstens zusammenarbeiten müssen. Wenn nämlich die gesamte Preis<lb break="no"/>regelung bei mir konzentriert ist, muss ich ja für die Agrarpreis<lb break="no"/>fragen entsprechende Lösungen versuchen. Ich habe bei der Heimfahrt<lb/>
<name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> bereits angedeutet, dass wir uns doch wieder überlegen sollten,<lb/>
ob wir nicht den gesamten Brotgetreidesektor aus der Preisregelung<lb/>
herausnehmen sollten, d.h. die Preise sistieren sollten. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name><lb/>
selbst hat ähnliche Überlegungen, glaubt nur, dass ein gewisses<lb/>
Mindestmass an Weizen insbesondere an Qualitätsweizen als auch<lb/>
an Füllweizen als garantierte Mengen mit einem festgesetzten Preis<lb/>
abgenommen werden sollten. Der Überschuss dagegen sollte dann<lb/>
der freien Preisbildung unterliegen. Ich selbst weiss nicht, ob eine<lb/>
solche Vorgangsweise zielführend ist. Ich glaube eher, dass wir<lb/>
weiterkommen werden, wenn wir die gesamte komplizierte Verrechnung<lb/>
und Kalkulation im Getreidefonds aufgeben. Derzeit ist es so, dass<lb/>
die Mühlen einen Roggenzuschuss bekommen und eine Weizenabgabe zu<lb/>
leisten haben und dass wenn einzelne Mühlen sich das genau durch<lb break="no"/>kalkulieren, die zwar gegen das Gesetz verstossen würden, aber doch<lb/>
<pb n="08-1228" facs="08_1971-10-21_1228.jpg"/>besser rausschauen, wenn sie als Weizenmühlen keine Abgabe<lb/>
leisten und dafür auch nicht die Getreidepreisstützung für Weizen<lb/>
empfangen. Auf lange Sicht gesehen werden auch durch unsere Preis<lb break="no"/>massnahmen die kleinen Mühlen erhalten, obwohl wir hier eine<lb/>
Bereinigung dringend notwendig hätten. Da ich hier im Einvernehmen<lb/>
mit dem Landwirtschaftsminister in Hinkunft vorgehen muss, will<lb/>
ich natürlich das gute Einvernehmen zwischen <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> und mir durch<lb/>
nichts trüben. Wie gut also, dass ich mich in diese sinnlose Dis<lb break="no"/>kussion, ob Staatssekretär bei <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> oder nicht nicht eingeschaltet<lb/>
habe. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> glaube ich, ist nämlich doch einigermassen verärgert,<lb/>
dass er in seiner Agrarpolitik so von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bemuttert wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreis<lb break="no"/>ky</name> hat ihm ja scheinbar auch die Frage mit den Kontroll-Kommissionen<lb/>
in den Ländern und in den Bezirken aufgehalst und derzeit hat <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name><lb/>
es deshalb so schwer, weil die Landwirtschaftskammern nicht bereit<lb/>
sind, Mitglieder zu nominieren. Wenn er jetzt eine solche Kommission<lb/>
beruft, ohne dass die Landwirtschaftskammern ihre Mitglieder ent<lb break="no"/>senden, dann wird dies natürlich von vornherein eine einseitig aus<lb break="no"/>gerichtete und gegen die Landwirtschaftskammern gerichtete Kontroll<lb break="no"/>organisation, aus dem sich natürlich ungeheure Zores für <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> er<lb break="no"/>geben können. Da <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> weder im Arbeitsbauernbund noch sonst irgend<lb break="no"/>wo einen starken Rückhalt hat, muss er jetzt allein versuchen, über<lb/>
die Schwierigkeiten hinwegzukommen. Wenn er andererseits aber<lb/>
von <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> erfährt, dass damit die Sozialpartnerschaft oder die<lb/>
Zusammenarbeit gefährdet ist, kann ich mit sehr gut vorstellen,<lb/>
dass er einen Ausweg sucht und ihn derzeit allerdings kaum findet.<lb/>
Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vor den Wahlen ein solches Versprechen gegeben hat, dass<lb/>
die Kontrolle des Bauernbundes, d.h. der Landwirtschaftskammern<lb/>
in Hinkunft viel stärker sein wird, drängt er natürlich jetzt seit<lb/>
Monaten darauf, dass endlich diese Kommissionen zu arbeiten beginnen.<lb/>
Wenn ich die Preisregelung in meinem Ministerium konzentriert haben<lb/>
werde, kann ich mir jetzt schon ausmalen wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> drängen wird,<lb/>
ein besseres Preisregelungsgesetz zu schaffen, das es aber bekannt<lb break="no"/>licherweise gar nicht gibt. Ich kann deshalb mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> jetzt sehr<lb/>
gut mitfühlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1220_01" facs="08_1971-10-21_1220-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.10.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>