<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19791003">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  3. Oktober 1979 bis Samstag, der  6. Oktober 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band50_1979-10-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1979-10-03" to="1979-10-06">Mittwoch, 3. Oktober 1979 bis Samstag, 6. Oktober 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50-1066" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-10-03_1979-10-06_1066.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_01">Mittwoch, 3. Oktober – Samstag, 6. Oktober 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_02">Der Staatsbesuch in Spanien bewegte sich im üblichen Rahmen.<lb/>
Viel Protokoll, irrsinnig viel Zeitverschwendung für das Essen<lb/>
und die Formalitäten wie die Schlüsselübergabe, ständige An<lb break="no"/>sprachen usw. und wenig Zeit um etwas zu sehen. Das typische<lb/>
Beispiel war Sevilla, wofür die Kathedrale, für den Alcazar<lb/>
eine Stunde zur Verfügung standen, die vom Präsidenten und den<lb/>
Frauen durchgeführte Pferdewagenfahrt, die auf Boulevards in<lb/>
ganz uninteressante Viertel nur verkehrsbehindernd war, eine Stunde,<lb/>
aber für das Essen aber dann fast vier Stunden. Trotzdem gab mir<lb/>
der Staatsbesuch die Möglichkeit lang fällige bilaterale Gespräche<lb/>
mit den Außenhandelsminister, der gleichzeitig auch für Tourismus<lb/>
zuständig ist, <rs type="person" ref="#per__151567">García Díez</rs>, und mit dem Staatssekretär für Industrie<lb/>
und Energie <rs type="person" ref="#per__151595">Garcia Romeo Fleta</rs> zu führen. Dies erspart mir Spanien<lb/>
extra zu besuchen. Eine ähnliche Regelung hatte ich ja seinerzeit<lb/>
in Portugal bei einem EFTA-Besuch erledigen können. Der Außenhandel<lb/>
mit Spanien ist bilateral in den letzten Jahren sehr zurückgegangen<lb/>
unsere Ausfuhr hat um 18 % abgenommen auf eine Milliarde 3 Mio.<lb/>
und die Einfuhr um 6 % auf genau eine Milliarde Schilling. In den<lb/>
ersten 7 Monaten konnte die Ausfuhr um 31,8 % gesteigert werden und<lb/>
die Einfuhr um 12,5 %. Für die Ausgangslage des Staatsbesuches aber<lb/>
auch der bilateralen Gespräche nicht schlecht. Unbefriedigt dabei<lb/>
ist, daß es nicht möglich ist, unsere Agrarausfuhr zu erhöhen. Seit<lb/>
1972 exportieren wird ca. für 30 Mio. S im vergangenen Jahr waren<lb/>
es sage und schreibe 31 Mio. S. Unsere Importe aus Spanien sind von<lb/>
193 Mio. auf 382 Mio. S gestiegen. Also verdoppelt werden. <rs type="person" ref="#per__151567">Díez</rs><lb/>
meinte, im Agrarbereich gibt es keinen Staatshandel mehr und es könnten<lb/>
dadurch die Exporte Österreichs dorthin vergrößert werden. Bei einer<lb/>
Aussprache die ich beim Österreichempfang des Bundespräsidenten in<lb/>
der Residenz dann mit den einzelnen Ex- und Importeuren und Firmen<lb break="no"/>vertretern dort hatte, wurde mir dies nicht bestätigt. Nach wie vor<lb/>
gibt es große Schwierigkeiten für die OEMOLK, wie mir deren Vertreter<lb/>
versicherte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_03">Von mir wurde dann insbesondere bei den bilateralen Gesprächen die<lb/>
durch Liste übergebenen konkreten Geschäfte bezüglich Eisen- und<lb/>
Stahlerzeugung erwähnt. VÖEST-Alpine erhofft sich sowohl mit der<lb/>
<pb n="50-1067" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-10-03_1979-10-06_1067.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verstaatlichten ENSIDESA als auch mit den privaten Stahlprodu<lb break="no"/>zenten ALTOS HORNOS entsprechende Verbesserung der Kapazität<lb/>
und gleichzeitig Modernisierung ihrer Werke. Die Ministerien glauben<lb/>
allerdings, daß diese Projekte noch weiter zurückgestellt werden.<lb/>
Scheinbar haben die Spanier dafür kein Geld. Große Möglichkeiten<lb/>
aber auf diesem Sektor erwartet man durch Drittländerkooperation<lb/>
in Lateinamerika sowohl in Venezuela hat VÖEST-Alpine mit spanischen<lb/>
Firmen im Orinocogebiet als auch insbesondere ALTOS HORNOS de<lb/>
Mexiko große Kooperationsprojekte vor. Der Kapitalmarkt ist in<lb/>
Spanien jetzt liberalisiert auf lateinamerikanischen Märkten könnten<lb/>
also spanische und österreichische Firmen ganz großzügig auftreten.<lb/>
Unter vier Augen hat mir dann <rs type="person" ref="#per__151567">Diez</rs> verraten, daß sie natürlich auch<lb/>
in Lateinamerika teils noch immer als ehemalige Kolonialmacht gelten<lb/>
und daher sehr gerne österreichische Firmen von einem neutralen<lb/>
Staat mitnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_04">Auf dem Elektroenergiesektor könnte Österreich durch Zulieferer<lb/>
bei Kernkraftwerken ins Geschäft kommen, doch müßte man sich ähnlich<lb/>
wie bei den Automobilzulieferungen mit den jeweiligen Firmen die<lb/>
den Auftrag bekommen entweder KWU, General Electric oder französische<lb/>
Firmen mit den Lieferanten, d.h. Errichter der Werke oder der Auto<lb break="no"/>produzenten einigen. Mein Versuch im Industrieministerium herauszu<lb break="no"/>bekommen was sie tatsächlich General Motors zugesagt haben, war<lb/>
wenig erfolgreich. Der Staatssekretär erwähnte nur sie hätten 10 %<lb/>
Subvention gegeben, die Zinsen die dort 14 % für Investitionen be<lb break="no"/>tragen, wesentlich gesenkt und jedwede Art der Steuerbegünstigung<lb/>
eingeräumt. Die Investitionen sollen 120 Mrd. Pesetas sein, das<lb/>
wären 24 Mrd. S, genaueres war nicht herauszubekommen. Entweder<lb/>
wußte der Staatssekretär nichts oder er wollte mir es nicht sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_05">Bezüglich der Repräsentanzen gibt es nach wie vor bei der Errich<lb break="no"/>tung Schwierigkeiten. Ich intervenierte auch in diesem Fall konnte<lb/>
aber nur erreichen, daß man freimütigst erklärte, das wird weiter<lb/>
studiert. In Wirklichkeit will man vor den EG-Verhandlungen, wo man<lb/>
dann eine volle Freizügigkeit gewähren wird müssen, nicht präjudiziell<lb/>
irgendwo irgendetwas zu sagen. Die Spanier hoffen ja noch immer,<lb/>
daß sie größere Ausnahmen in jeder Beziehung von der EG bekommen wer<lb break="no"/>den. Sie stellen sich vor eine 10-jährige Übergangsperiode für<lb/>
alle Produkte die EG ist nur bereit 5 Jahre für gewisse einzelne<lb/>
Produkte zu gewähren. Wahrscheinlich kommt es daher zwischen der<lb/>
EG und Spanien zu sehr konkreten Verhandlungen über sensible Pro<lb break="no"/>dukte. Wie weit sich die Spanier mit ihren Wünschen durchsetzen<lb/>
<pb n="50-1068" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-10-03_1979-10-06_1068.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>können kann jetzt noch nicht beurteilt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_06">Die konkrete Beschwerde der Firma Stölzle Glas bezüglich Lizenzierung<lb/>
hat der Handelsdelegierte im Konkreten übernommen und dann im einzelnen<lb/>
noch weiter zu behandeln im Prinzip sagte der Handelsminister <rs type="person" ref="#per__151567">Diez</rs><lb/>
mir zu, es wird sehr schnell entsprechende Lizenzierung in Zukunft<lb/>
geben, denn es wird jetzt alles auf die EDV umgestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Stölzle verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_08">Bezüglich des Wunsches der Elin, 4 kleine Rohrturbinen, wurde<lb/>
ebenfalls urgiert und der Handelsdelegierte <rs type="person" ref="#per__140159">Küng</rs> wird dies weiter<lb/>
verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte auch Elin verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_10">Die Firma Immuno hat 100 Mio. S Außenstände und die Firma Plasser<lb/>
&amp; Theurer 90 Mio. alles in Peseten gerechnet. Der Handelsminister<lb/>
meinte es wird sicherlich die Lieferung bezahlt werden, doch war<lb/>
er seinerzeit als Generalsekretär der Bahn tätig und weiß daher,<lb/>
daß dies keine Diskriminierung Österreichs ist sondern eben durch die<lb/>
Finanzsituation der Eisenbahn bedingt, alle Lieferanten gleichmäßig<lb/>
schlecht trifft. Bezüglich Immuno wird er sich mit dem Gesundheits<lb break="no"/>ministerium ins Einvernehmen setzen. Diese beide Interventionen<lb/>
habe ich auf Wunsch des Handelsdelegierten <rs type="person" ref="#per__140159">Küng</rs> vorgebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte auch beide Firmen verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_12">Der Fremdenverkehr ist in Spanien von größter Bedeutung und bringt<lb/>
ihnen so wie auch für Österreich 6 Mrd. Dollar Deviseneinnahmen.<lb/>
Die Spanier geben aber durch Reglementierung 60.000 Pesetas bisher<lb/>
je eine Reise im Jahr jetzt 4 Reisen mit je 80.000 Pesetas nur<lb/>
700 Mio. Dollar aus. Österreich halt mehr als die Hälfte über<lb/>
3 Mrd. Dollar. Dies zeigt sich auch durch 190.000 Österreicher die<lb/>
nach Spanien reisen und ein wenig über 50.000, die nach Österreich<lb/>
kommen können.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1069" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-10-03_1979-10-06_1069.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_13">Eine Intervention wegen der Preisbegutachtungen bei Eisen und<lb/>
Textilien beantwortet <rs type="person" ref="#per__151567">Diez</rs> sehr kühl, hier handelt es sich nur<lb/>
um Retorsionsmaßnahmen. Dies trifft auch zu, denn wir selbst<lb/>
versuchen auch die Antidumpingstahlimporte der Spanier zu unterbinden.<lb/>
Die Spanier allerdings prüfen bei uns ihren Export normale Preis<lb break="no"/>angebote während eindeutig die Spanischen infolge der Überkapazität<lb/>
der spanischen Stahlwerke schlechter oft als die japanischen Preise<lb/>
sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_14">Ein Besuch bei INI, das ist der Konzern für 380.000 Beschäftigte<lb/>
der verstaatlichten Industrie, ähnlich wie die ÖIAG, nur dreiein<lb break="no"/>halbmal so groß, zeigte den ungeheuren großen Ausdehnungsbereich<lb/>
dieses Konzerns. Es gibt fast keine Industrie, wo er nicht tätig ist<lb/>
bis in die Dienstleistungen, Hotelbetriebe wurde seine Tätigkeit<lb/>
ausgedehnt. Wir besuchten <rs type="person" ref="#per__151599">Ehm</rs> in Sevilla, das jetzt neu herge<lb break="no"/>richtete Alfons-Dreizehn-Hotel, ein first class Hotel in alten<lb/>
Stil rekonstruiert und ungeheuer aufwendig, angeblich sogar aktiv,<lb/>
was ich kaum glaube. In Toledo hat dann der König ein Essen mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>, wir mit den anderen in einem solchen Hotel gegeben,<lb/>
das angeblich auch aktiv gebart. Ein Doppelzimmer kostet dort<lb/>
S 500,––, man darf nur 3 Tage bleiben, auf einem herrlichen Aus<lb break="no"/>sichtspunkt vis-a-vis von Toledo, zur Zeit wo wir dort waren, gar<lb/>
nicht <choice><choice><sic>ausgekauft</sic><corr>ausverkauft?</corr></choice></choice>, wie INI da auf seine Kosten kommt, ist mir ein<lb/>
Rätsel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_15">Bei einem der üblichen Festessen traf ich mit <rs type="person" ref="#per__151597">Carlos Revilla Rodriguez</rs><lb/>
zusammen, der mit einer gewissen <rs type="person" ref="#per__151596">Maria Jonas</rs> über Kommunalprobleme<lb/>
gesprochen hat. Er ersuchte mich, man sollte die Spanier mit mehr<lb/>
Material über Kommunalpolitik, Kooperationen auf dem Kultursektor<lb/>
und auch Genossenschaftssektor versorgen. Ich habe ihm dies zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> – Kommunalreferat, Partei – soll sich<lb/>
unbedingt mir mir ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_17">Bei diesen Empfängen hatte ich auch den Sozialistenführer <rs type="person" ref="#per__126230">Gonzalez</rs><lb/>
getroffen und ihn die Grüsse von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ausgerichtet sowie dessen<lb/>
Wunsch mit ihm wieder über die Linie der spanischen Genossen zu<lb/>
diskutieren. <rs type="person" ref="#per__126230">Gonzalez</rs> war darüber sehr erfreut und meinte, er hätte<lb/>
stundenlang mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> während seines Augenleidenauskurierens<lb/>
auf Mallorca gesprochen. Bei diesem Empfang war auch der Kommunisten<lb break="no"/>führer anwesend. Was mich am meisten erfreute, alle, sowie ich,<lb/>
ohne Frack. Die anderen aber mußten sich dem Protokoll beugen und<lb/>
<pb n="50-1070" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-10-03_1979-10-06_1070.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>haben dies auch mehr oder minder freiwillig gerne getan.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_18">Die Spanier selbst rechnen damit, daß sie Mitte 1980 den EFTA-Ver<lb break="no"/>trag jetzt von allen Ländern ratifiziert und dann in den Parlamenten<lb/>
beschlossen in Kraft setzen können und bis 82, 83 auch Mitglied<lb/>
der EG zu werden. Die spanische Wirtschaft erlebt derzeit eine<lb/>
richtige Krise. Eine Aussprache zwischen dem Bundespräsidenten<lb/>
und Sozialistenführer <rs type="person" ref="#per__126230">Gonzalez</rs> in Sevilla hat diese Meinung nur<lb/>
bestätigt. <rs type="person" ref="#per__126230">Gonzalez</rs> sagte die Dezentralisation, das heißt der<lb/>
Föderalismus, die Wirtschaftskrise in Sevilla, 20 % Arbeitslosig<lb break="no"/>keit und der Terror sein ihre drei Probleme die es zu lösen gelte.<lb/>
Niemand befürchtet allerdings in Spanien eine Rückkehr zu einer<lb/>
Diktatur. Sie sind fest davon überzeugt, daß die Demokratie gefestigt<lb/>
ist, ihr Problem ist nur, wie mir der Handelsminister versicherte,<lb/>
die Frage der Stärke des Militärs. Der Militärapparat dürfte sie<lb/>
sehr viel Geld kosten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_19">Der Ministerpräsident <rs type="person" ref="#per__151600">Suarez</rs> hatte dem Bundespräsidenten und<lb/>
Außenminister, mich und <del>und</del> den Botschafter sowie den Kabinettsdirektor<lb/>
der politischen Abteilung <rs type="person" ref="#per__97336">Bauer</rs> zu einem privaten Essen geladen.<lb/>
Dort hat der Staatssekretär für Lateinamerika im Außenamt die<lb/>
Konzeption der Spanier entwickelt. Sie unterscheiden in Latein<lb break="no"/>amerika drei Gruppen: Die erste, welche die <choice><choice><sic>innterploitische</sic><corr>innenpolitische</corr></choice></choice> Frei<lb break="no"/>heit und die Menschenrechte akzeptiert, alle Staaten des Andenpaktes<lb/>
und Costa Rica. Mexiko gibt hier nur vor, ein demokratischer Staat<lb/>
zu sein, hat aber keine politische Freiheit. Die zweite Gruppe hat<lb/>
keine innenpolitischen Freiheiten, Rechte, Regierungen, Militär<lb break="no"/>regimes, dazu zählen: Argentinien, Uruguay, Peru und Brasilien. In<lb/>
Bolivien hat es sich jetzt gebessert und Ecuador ist auf dem Weg<lb/>
zur Demokratie. Die dritte Gruppe sind linksmilitärische Diktaturen,<lb/>
in der Vergangenheit war es nur Kuba, jetzt aber ist Granada eine<lb/>
kleine Insel, dominikanische Republik Guyaner, Nicaragua gefährdet.<lb/>
Die linksmilitärischen Diktaturen kehren nie mehr zur Diktatur zu<lb break="no"/>rück. Bei den Rechtsregierungen und Militärregime handelt es sich<lb/>
um spontane Diktaturen. Über diese Klassifizierung und insbesondere<lb/>
über die Empfehlungen, wie man sie behandelt sollte, gab es dann eine<lb/>
sehr interessante und lebhafte Diskussion. <rs type="person" ref="#per__151600">Suarez</rs> selbst meinte, er<lb/>
stimme mit den Staatssekretären nicht ganz überein, der nämlich<lb/>
meinte, man müßte die zweite Gruppe, rechtsmilitärische Diktaturen<lb/>
unterstützen und bei der dritten achten, daß sie nicht als ansteckende<lb/>
Krankheit weiter wuchert und verwendet den Ausdruck man müßte sie<lb/>
isolieren. Das Ergebnis dieser Diskussion war zwar sehr interessant,<lb/>
<pb n="50-1071" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-10-03_1979-10-06_1071.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aber sicherlich auch wenig für uns erfolgbringend. Richtig ist nur<lb/>
eines, daß die Spanier allein schon wegen der Sprache und der jahrzehn<lb break="no"/>telangen Beziehungen mit Lateinamerikanischen Firmen und Staatsstellen<lb/>
dort ein leichtes Entree haben gegenüber österreichischen Firmen.<lb/>
Dies ist auch mit einer der Gründe warum VÖEST-Alpine und auch<lb/>
andere größeren Wert darauf legen mit spanischen Stellen kooperierend<lb/>
auf lateinamerikanischen Drittmärkten gemeinsam aufzutreten.<lb/>
Diese Politik muß natürlich von uns entsprechend unterstützt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-10-03_20"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="50_1065_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-10-03_1979-10-06_1065-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3./6.10.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>