<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 10. Juni 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-06-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-06-10">Mittwoch, 10. Juni 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0241" facs="02_1970-06-10_0241.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-06-10">Mittwoch, der 10. Juni</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Der rumänische Botschafter kam, um den Dank seiner Regierung<lb/>
für die 1 Mio-Spende und für die 20 Mio zinsenfreie 10-Jahres<lb break="no"/>kredit auszusprechen. Wie ich in Erfahrung bringen konnte- er<lb/>
hat es mir allerdings nicht gesagt – sei der Schaden, den Rumänien<lb/>
durch das Hochwasser erlitten hatte, grösser als die gesamten<lb/>
Verluste Rumäniens im Zweiten Weltkrieg. Die Bundesrepublik<lb/>
Deutschland – <name type="person" ref="#per__140312">Arndt</name> hat mir erzählt – hat Milliarden Investitionen<lb/>
dort, die sie wahrscheinlich nicht mehr zurückerhalten wird.<lb/>
Allein für die Umschuldung müssen sie jetzt 50 Mio DM zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen. Bei dieser Grössenordnung nimmt sich die Österreichs<lb/>
sehr klein an, trotzdem war der Botschafter sehr erfreut und sagte<lb/>
mir, dass sie wünschten, für die 20 Mio $ 1000 t Rindfleisch<lb/>
Ich erwiderte sofort, dass dafür der Bundesminister für Land- und<lb/>
Forstwirtschaft dafür zuständig sei und ich mit ihm darüber reden wür<lb break="no"/>de. Die Möglichkeit, die sich noch eröffnet, den Rumänen zu helfen,<lb/>
wäre, den Technischen Kredit zu erhöhen, derzeit hat die SU einen<lb/>
Swing von 5 Mio $ , der entfällt, wenn die entsprechenden multila<lb break="no"/>teralen Verträge mit 1.1.1971 abgeschlossen sind. Aus diesen Be<lb break="no"/>trag des Technischen Kredites könnte jetzt für Rumänien ein Teil<lb/>
abgezweigt werden. Die Nationalbank hat derzeit für die bilateralen<lb/>
Verträge 17 Mio $ reserviert. Es könnte deshalb der derzeitigen<lb/>
Swing für Rumänien von 1,5 Mio $, der allerdings durch eine Verein<lb break="no"/>barung der Nationalbank, die streng vertraulich ist, nicht einmal<lb/>
wir kennen sie, eine zusätzliche Überziehung auf ca. 3 Mio $ zu<lb break="no"/>lassen. Es müsste daher, wenn die Rumänen sehr stark drängen, die<lb/>
Möglichkeit geschaffen werden, von dem russischen Swing auf den<lb/>
rumänischen Swing aufzustocken.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG: Aktennotiz für <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>,<lb/>
Bundeskanzler.</p>
            <p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="#per__97577">Homes</name> und Botschaftsrat <name type="person">Geber</name> von der amerikanischen<lb/>
Botschaft kamen, um zu erkunden, ob der neue Minister auch die<lb/>
bisherige Investorenpolitik fortsetzen will. Ich erklärte sofort,<lb/>
dass ich grössten Wert auf diese Politik lege, ja sie sogsr ausbauen<lb/>
werde , allerdings mit anderen Methoden. An Hand von konkreten Bei<lb break="no"/>spielen konnte ich – glaube ich – beide Herren davon überzeugen,<lb/>
dass der neue Weg zielführender wäre.</p>
            <pb n="02-0242" facs="02_1970-06-10_0242.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person">Geber</name> erklärte sich bereit, nachdem er jetzt in ein paar Wochen<lb/>
nach den USA auf Urlaub fährt, mit den wichtigsten Stellen in den<lb/>
Industriezentren zu sprechen, um gegebenenfalls neue Verbindungen<lb/>
einzuleiten. Ich hatte anschliessend sofort <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> beauftragt,<lb/>
im engsten Einvernehmen mit <name type="person">Geber</name> in den nächstenWochen alles<lb/>
Material, was uns zur Verfügung steht, dem Botschaftsrat zu über<lb break="no"/>mitteln. Dies wäre ja nach meiner Meinung nach der richtige Weg,<lb/>
nämlich offizielle oder offiziöse Stellen einzuschalten, um<lb/>
Vorarbeiten zu leisten und dann gegebenenfalls mit Consulting-Firmen<lb/>
oder sonstigen Managern drüber konkrete Verhandlungen mit Einzel<lb break="no"/>Firmen zu beginnen. Allerdings ist <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hier der Meinung, dass<lb/>
dies für Österreich nicht gerade sehr ansehensfördernd ist, wenn<lb/>
der Bundesminister mit einzelnen Firmen Kontakt aufnimmt, um sie<lb/>
zu einer Investition in Österreich zu bewegen. Seiner Meinung nach<lb/>
könnte das auch den Eindruck erwecken, dass Österreich schon so<lb/>
schlecht ist, dass sie sich um jede einzelnen Firma selbst der<lb/>
Bundesminister bemüht. Auf alle Fälle werden wir im Ministerium<lb/>
alle Vorbereitungen treffen, um auf der gezielten Massnahme und<lb/>
der gezielten Werbung Investitonsfirmen nach Österreich zu bringen.<lb/>
Interessant war eine Mitteilung des Botschaftsrates <name type="person">Geber</name>, der<lb/>
allerdings sagte, man muss mit Consultingfirmen einen gewissen<lb/>
Vorbehalt walten lassen, dass Bruce Ellington, die das Stahlgut<lb break="no"/>achten für die österr. Regierung gemacht haben, jetzt auch für<lb/>
die steirische Landesregierung ein Elaborat ausgearbeitet hatten.<lb/>
Anschliessend sagte mir <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, dass dieser <name type="person" ref="#per__97416">Bruce Ellington</name> bei<lb/>
ihm war, um alle Unterlagen für dieses Elaborat zu erfragen. Es<lb/>
ist genau dieselbe Taktik von dieser Firma wie von General Electric<lb/>
Tempo, dass sie die Unterlagen von den einzelnen Stellen zusammen<lb break="no"/>suchen und dann auf ihr Kopfpapier grosse Elaborate ausarbeiten,<lb/>
die in die Millionen gehen.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Enquete über die Wirtschaftsgesetze versuchte <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> sofort,<lb/>
was ich als absolut richtig und verständlich empfinde, die Markt<lb break="no"/>ordnung und Lebensmittelbewirtschaft aus seinem Bereich an sich<lb/>
zu ziehen und erklärte, man sollte keine grosse Diskussion machen,<lb/>
er schlägt vor, dass die eigenen Institute die einzelnen Interessens<lb break="no"/>vertretungen ihm ihre Vorschläge so bald wie möglich übermitteln<lb/>
Interessant war, dass die Landwirtschaft erklärte, sie bräuchte<lb/>
dazu bis in den Herbst hinein, um mit ihren Organen noch einemal<lb/>
die einzelnen Forderungen beraten zu können. Was die anderen<lb/>
<pb n="02-0243" facs="02_1970-06-10_0243.jpg"/>Wirtschaftsgesetze, wie Preistreiberei-, Preisregelung-, Lastenver<lb break="no"/>teiler-, Rohstofflenkungsgesetz betrifft, konnte ich feststellen,<lb/>
dass eine koordinierte Besprechung von allen beteiligten Stellen<lb/>
auch weiterhin gewünscht wird. Ich hatte mit den Ministern nachher<lb/>
eine Aussprache, ob sie mit dieser Vorgangsweise einverstanden<lb/>
sind, was von diesen mir zugesichert wurde.</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hatte ich eine Vorbesprechung zur Paritäti<lb break="no"/>sche Kommission, wobei allerdings die Tageordnung dort verhältnis<lb break="no"/>mässig uninteressant ist. Ich brachte neuerdings das Problem der Ge<lb break="no"/>nossenschaften und Gewerbeordnung zur Sprache, da ich in der Zeitung<lb/>
gelesen hatte, dass ich mich angeblich mit dem Verband ländlicher<lb/>
Genossenschaften ins Einvernehmen gesetzt hatte, um dieses Problem<lb/>
zu lösen. Ich kann diese Zeitungsmeldung nur darauf zurückführen,<lb/>
dass ich eben seinerzeit mit der Landwirtschaft über dieses Problem<lb/>
erste Besprechungen aufgenommen hatte. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sagte mir sofort,<lb/>
da sehen Sie, was das für Weiterungen zieht, wenn man mit Landwirt<lb break="no"/>schaftsleuten Besprechungen aufnimmt. Ich erklärte, dass ich ja in<lb/>
absolutem Einverständnis mit ihnen in Zukunft in dieser Frage vorgehen<lb/>
werde und werde deshalb immer ihnen Mitteilung machen, wenn ich Ver<lb break="no"/>handlungen auf diesem Sektor führe. Das Hauptproblem bei der Genossen<lb break="no"/>schaftsfrage liegt darin, dass die Landwirtschaft hier nach Auffasung<lb/>
des <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sehr bevorzugt wird. Einerseits kriegt sie über AEK ziem<lb break="no"/>liche Kreditmöglichkeiten, die in die hunnderte Millionen geht, auf<lb/>
der anderen Seite kriegt sie 60 – 80 Mio S Subventionen für Lagerräume,<lb/>
Viehverwertungs-Ausrüstungen und so weiter. Ich hatte mir <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> an<lb break="no"/>schliessend noch eine Besprechung darüber und wir kamen überein, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97372">Broda</name>, <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> und ich versuchen würde – wobei <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> mir die wirtschafts<lb break="no"/>politischen Aufgabe übertrug – dieses Problem zu lösen, d.h. Wettbe<lb break="no"/>werbsgleichheit herbeizuführen. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> machte noch die lustige Be<lb break="no"/>merkung, dass er bereit ist, alle Agenden von seinem Ressort abzugeben,<lb/>
nur die Sexualdelikte bleiben auf alle Fälle bei ihm. Ich habe wirk<lb break="no"/>lich den Eindruck, dass derzeit zumindest, keine wie immer geartete<lb/>
Kompetenzschwierigkeit bei uns in der Regierung existiert. Eine Be<lb break="no"/>merkung einmal von <name type="person" ref="#per__140312">Arndt</name>, die mich auf die Konzentration der Wirt<lb break="no"/>schaftspolitik in meinem Ministerium hinwies, man müsse das sofort<lb/>
nehmen, sonst würde es sich die Minister überlegen, trifft derzeit<lb/>
zumindest für unsere Regierung noch nicht zu.</p>
            <pb n="02-0244" facs="02_1970-06-10_0244.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission wurde hauptsächlich über das<lb/>
Rundfunkproblem diskutiert, <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> hatte wieder einmal die Werbe<lb break="no"/>gebühren erhöht, ohne die Paritätische Kommission zu beschäftigen,<lb/>
Bei ihm handelt es sich hier – das ist deutlich sichtbar – um eine<lb/>
Prestigefrage, denn wenn er geschickt wäre, würde er die Paritätische<lb/>
Kommission natürlich mit diesem Problem beschäftigen, als Alter<lb break="no"/>native bräuchte er nur anzubieten, entweder Erhöhung der Werbekosten<lb/>
oder Erhöhung der Gebühren, die Arbeitnehmervertreter würden dann<lb/>
sofort auf Erhöhung der Werbegebühren einsteigen. Die Bundeskammer<lb break="no"/>vertreter – sowohl <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> als auch <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> – erklärten zu den<lb/>
Beschlüssen der Paritätischen Kommission zu stehen, die bereits<lb/>
zweimal beschlossen hatte, dass die Werbegebühren vom Österr.<lb/>
Rundfunk der Paritätischen Kommission vorgelegt werden müssen.<lb/>
Es wird jetzt Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> die Möglichkeit haben, mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> zu einer Einigigung zu kommen, er hat auf alle Fälle dies<lb break="no"/>bezügliche Auftrag von der Paritätischen Kommission erhalten.<lb/>
Von Seiten des Österreichischen Gewerkschaftsbundes und des<lb/>
Österreichischen Arbeiterkammertags (Dr. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> und Dr. <name type="person">Zöllner)</name><lb/>
wurde mitgeteilt, dass in der Nachmittagssitzung bein Finanz<lb break="no"/>ministerium über die Zoll- und Ausgleichsteuersenkung über wesentliche<lb/>
Punkte Einigung erzielt werden konnte. Offen sind nur noch Möbel,<lb/>
Bekleidung und Radio und Fernseher, die von Bedeutung sind. Ich<lb/>
musste wieder einmal feststellen, dass der bürokratische Weg<lb/>
bei uns im Haus viel zu lange dauert, bis ich über die Details<lb/>
informiert bin. Wir müssen deshalb veranlassen, dass wenn ein Referent<lb/>
von einer Sitzung kommt, er unverzüglich dem Ministerbüro mündlich<lb/>
die ersten Mitteilungen machen muss, damit ich entweder dann gleich<lb/>
direkt informiert werden kann, oder dass zumindestens <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> oder<lb/>
irgendein anderer vom Ministerbüro Bescheid weiss und mir gegebenen<lb break="no"/>falls Antwort geben kann. Ich hatte natürlich in meiner geschickten<lb/>
Art mich über dieses Problem hinübergeschwindelt, indem ich erklärte,<lb/>
ja , ja dieses kenne ich sowieso alles und am Montag werden ja<lb/>
bezüglich Radio und Fernsehen bei mir Besprechungen abgeführtwerden.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnungsveranstaltung vom Parteitag im Konzerthaus, wo<lb/>
<name type="person" ref="#per__97348">Bernstein</name> die Philharmoniker dirigierte, veranlasste <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> zu<lb/>
einer glaube ich sehr richtigen Bemerkung: Jetzt müsste die ÖVP<lb/>
erkennen und jetzt wird sie es auch erkennen, dass sie die Wahlen<lb/>
verloren haben, ein so grosser Dirigent wie <name type="person" ref="#per__97348">Bernstein</name> dirigiert<lb/>
die Philharmoniker bei einem Sozialistischen Parteitag, dasheisst,<lb/>
in Wirklichkeit, dass das Bürgertum erkennen muss, dass die<lb/>
<pb n="02-0245" facs="02_1970-06-10_0245.jpg"/>die fortschrittliche Partei ist und endlich die Macht in<lb/>
diesem Bereiche auch übernommen haben.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Empfang im Intercontinental kam <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> zu mir und<lb/>
beschwerte sich bitter, dass eine griechische-österreichische<lb/>
Delegation in Athen getagt hatte. Ich versuchte, ihm zu erklären,<lb/>
dass wir gar keine andere Möglichkeit mehr gehabt hatten, zuerst<lb/>
hatten wir sogar versucht, die Probleme noch hinauszuschieben,<lb/>
aber nachdem bereits der Bundespräsident das Agreement erteilt hat,<lb/>
blieb uns gar nichts anderes mehr über. <name type="person" ref="#per__97818">Pittermanns</name> Meinung nach<lb/>
hätten wir allerdings den Botschafter beauftragen sollen, die<lb/>
entsprechenden Verträge zu fertigen, dass es sich dann um eine grosse<lb/>
aussenpolitische Frage gehandelt hätte, die ich keinesfalls alleine<lb/>
hätte entscheiden können,hat <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> wenig beeindruckt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
allerdings teilte diese meine Meinung sofort.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>