<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 16. Februar 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-02-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-02-16">Freitag, 16. Februar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0193" facs="14_1973-02-16_0193.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 16. Feber 1973</p><p xml:space="preserve">Herr <name type="person" ref="per:146202">Ebner</name> vom Landesarbeitsamt Steiermark möchte für die In<lb break="no"/>vestorenberatung eine Zentralstelle. Er glaubt nicht, daß das<lb/>
Ministerium diese Arbeit bewältigen kann und möchte die Investoren<lb/>
von Anfang bis zum Ende betreuen. Zu diesem Zweck soll ein eigener<lb/>
Verein und ein eigenes Institut gegründet werden. <name type="person" ref="per:146202">Ebner</name> glaubt und<lb/>
<name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> ist derselben Meinung, daß es möglich wäre, die Länder da<lb break="no"/>für zu gewinnen, daß sie sich einen solchen Verein beteiligen.<lb/>
Ich halte dies für vollkommen aussichtslos. Jedes Land, inkl.<lb/>
Wien hat seine eigenen Interessen und größtenteisl sogar seine<lb/>
eigenen Betriebsansiedlungsgesellschaften. Sie werden deshalb<lb/>
niemals bereit sein, in einer zentralen Stelle finanziell oder auch<lb/>
nur durch sonstige Unterstützung mitzuarbeiten. Jedes Land hat<lb/>
zwar großes Interesse, daß Investoren dann in sein Land kommen,<lb/>
doch im selben Moment, wo sie einen potenten Investor erkannt<lb/>
haben, werden sie sich ausschließlich allein um ihn bemühen und<lb/>
keinesfalls mehr eine Zentralstelle und eine Investorenwerbungs<lb break="no"/>institut einschalten. Ich habe <name type="person" ref="per:146202">Ebner</name>, um ihn nicht allzu sehr zu<lb/>
enttäuschen gebeten, nachdem er sich wirklich sehr intensiv mit<lb/>
diesem Problem beschäftigt hat und vorbereitet hat, eine ent<lb break="no"/>sprechende kurz gefaßte schriftliche Unterlage mit <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> gemeinsam<lb/>
auszuarbeiten. <name type="person" ref="per:146202">Ebner</name> hätte müssen aus der steirischen Erfahrung<lb/>
schon erkennen, daß er als Leiter des Landesarbeitsamtes, wenn er<lb/>
solche zentralistischen Ideen im konkreten durchsetzen will, so<lb break="no"/>fort mit seinen Landesregierungsmitgliedern jeder Fraktion in<lb/>
Konflikt kommen wird.</p><p xml:space="preserve">Mit den Zeitungsherausgebern wurde vereinbart, daß im Gewerbestruk<lb break="no"/>turverbesserungsgesetz versucht wird für die Expedite, d.h. für<lb/>
die Vertriebsformen gegebenenfalls die Richtlinien geändert werden<lb/>
sollen. Im Zuge der Unterstützung und Förderung der österreichi<lb break="no"/>schen Presse könnte man vielleichterreichen, daß die kleineren<lb/>
Druckerein für die das Gewerbestrukturverbesserungsgesetz in Frage<lb/>
kommt, als Schwerpunktfälle betrachtet werden, soferne es sich um<lb/>
Rationalisierung im Betriebsbereich handelt.</p><pb n="14-0194" facs="14_1973-02-16_0194.jpg"/><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name><lb/>
Bitte mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> besprechen und mir berichten.</p><p xml:space="preserve">Interessant war, daß mir der Sekretär <name type="person" ref="per:97902">Schaffelhuber</name> mitteilte,<lb/>
daß er mit der Abteilung 24, <name type="person" ref="per:110035">Thun-Hohenstein</name>, Verhandlungen ge<lb break="no"/>führt hat, ob man auch Zeitungsherausgeber, die in Lohndruck<lb/>
arbeiten alssen können, helfen kann. <name type="person" ref="per:110035">Thun-Hohenstein</name> hätte vor<lb break="no"/>geschlagen, daß man den Krediten, welche man den Druckereien<lb/>
eventuell gibt, gewisse Auflagen geben kann,mdie sie an die Ver<lb break="no"/>leger weitergeben müßten, d,h, Druckerei die zufällig eine kleine<lb/>
Zeitung druckt, müßte, wenn sie vom Gewerbestrukturverbesserungs<lb break="no"/>gesetz einen Kredit bekommt, sich verpflichten, die Vorteile dieses<lb/>
Kredites in dem Fall gewisse Kostenersparnisse eben an die Zeitungs<lb break="no"/>herausgeber weiterzugeben. Eine irreale und skurille Idee, die<lb/>
doch kaum jemand akzeptieren, geschweige denn jemand prüfen könnte.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>:<lb/>
Ich kann mich immer nur wundern, wie einzelne Abteilungen die<lb/>
größten Schnapsideen verbreiten.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat den Herausgebern für das letzte Quartal 20 Mio S<lb/>
versprochen. Nächstes Jahr sollen dann 65 Mio S flüssig gemacht<lb/>
werden. Die Absicht ist, allen Herausgebern bis Hunderttausend –<lb/>
Auflage, einen Sockelbetrag zu gewähren. Von diesen 65 Mio. resp.<lb/>
von den BÜCK und den 20 Mio in diesem Jahr sollen 3 Mio die APA<lb/>
und 2 Mio. Zeitungen bekommen, die österreichische Journalisten<lb/>
im Ausland für ihren Dienst direkt und neu engagieren und den<lb/>
Rest sollen dann die Gebühren, die durch Post und Telefon ent<lb break="no"/>stehen, teilweise abgegolten werden. Ebenso müßte eine Verein<lb break="no"/>barung mit der Papierindustrie zustande kommen, wonach eben die<lb/>
Zeitungsherausgeber österreichisches Rotopapier verwenden. Sonst<lb/>
erklärte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, droht die Taxparafiskal. Die österreichischen<lb/>
Herausgeber erklärten, daß durch Vertrag bis 1975 gebunden sind<lb/>
und derzeit nur größere Streitigkeiten wegen ev. Erhöhung der<lb/>
Papierpreise haben. Ich wiederholte mein Anbot, wenn beide Teile<lb/>
es wünschen, als Schiedsrichter fungieren würde. Da in Österreich<lb/>
250 Wochenzeitungen und nur 20 Tageszeitungen bestehen, haben<lb/>
die Herausgeber gebeten, daß der von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> genannte Schlüssel<lb/>
47 Mio für Wochenzeitungen und 18 Mio für Tageszeitungen, d.s.</p><pb n="14-0195" facs="14_1973-02-16_0195.jpg"/><p xml:space="preserve">zusammen die 65 anders aufgeteilt werden können, was <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
sofort akzeptierte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird nun einen Brief an die<lb/>
Zeitungsherausgeber senden, wo er die Abmachungen bestätigt.<lb/>
Gleichzeitig hat er angedeutet, aß eine gesetzliche Regelung<lb/>
über die Parteifinanzierung zum selben Zeitpunkt erfolgen müßte.<lb/>
Dort würde auch drinnen stehen, daß die Parteien veranlaßt werden,<lb/>
in die Zeitungen zu inserieren. Allerdings sollte drei Monat vor<lb/>
einer Wahl keine Wahlpropaganda mehr erfolgen dürfen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
hofft, daß mit der Lösung für die Förderung der österreichischen<lb/>
Presse gleichzeitig die gesetzliche Regelung der Parteifinanzierung<lb/>
über die Bühne bringen kann, ohne daß ihn die Presse angreift und<lb/>
damit ein großer Teil der Massenmedien neutralisiert ist. Auf alle<lb/>
Fälle ist die Koppelung äußerst geschickt.</p><p xml:space="preserve">Für die 10. Internat. Reiseausstellung "Bunte weite Welt" habe<lb/>
ich als Redeunterlage die letzten Ziffern für die Fremdenverkehrs<lb break="no"/>statistik bekommen. Zum Glück habe ich mit <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> vorher noch ganz<lb/>
kurz gesprochen, sonst hätte ich wahrscheinlich doch einige davon<lb/>
verwendet. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> aber meinte mit Recht, daß wir dies erst am<lb/>
Montag beim Pressefrühstück präsentieren sollen.,Die "Bunte, weite<lb/>
Welt-"Ankündigung wäre sowieso in die Zeitungen gekommen und<lb/>
unsere guten statistischen Ergebnisse hätten wir vorzeitig ausge<lb break="no"/>spielt.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung an ALLE:<lb/>
Bitte doch vielmehr die Fragen der zweckmäßigen Pressepolitik zu<lb/>
koordinieren.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hat vollkommen recht, ich konnte die Eröffnung über die<lb/>
Bühne bringen mit einem gewissen allgemeinen Schmäh.</p><p xml:space="preserve">Die Aussprache mit der Industriellenvereinigung hat ergeben, daß<lb/>
diese bis 1977 ein sogenanntes Herausforderungsprogramm konzipiert.<lb/>
77 ist das Ende der Übergangsperiode des EG-Vertrages. Danach soll<lb/>
Stärkung des Eigenkapitals, Stärkung der internationalen Wettbe<lb break="no"/>werbsfähigkeit durch Ausbau der Auslandsorganisationen und ein<lb/>
unternehmerisches modifiziertes Management geschaffen werden.</p><pb n="14-0196" facs="14_1973-02-16_0196.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Mitbestimmung müsse unter diesen Gesichtspunkt neu überprüft<lb/>
und vor allem doch nach österreichischen Bedürfnissen doch erst<lb/>
gestaltet werden. .......... berief sich auch darauf, daß<lb/>
ich gestern erklärt hätte, daß ich gegen gesetzlichen Mißbrauch<lb/>
bin. Konkrete Forderungen waren die Exporte und die Währung. Hier<lb/>
referierte <name type="person" ref="per:140321">Willhelm</name>. Es seien sehr die Kapital und Geldströme ent<lb break="no"/>scheidend gewesen, jetzt müßte es die Handelsbilanz sein. Grund<lb/>
der Währungspolitik und deren ununterbrochene Krise sei die Handels<lb break="no"/>bilanzfrage der USA, insbesondere gegenüber Japan. <name type="person" ref="per:140321">Wilhelm</name> ergänzte,<lb/>
daß die Entwicklungshilfe Milliarden, die von ausländischen Staaten<lb/>
immer bilateral gegeben werden, auch in Österreich nicht durch Kre<lb break="no"/>ditgewährungen, sondern wie er sich ausdrückte, Faktureien, d.h.<lb/>
Verkauf von Fabriken oder Anlagen die in Österreich erzeugt werden,<lb/>
durchgeführt werden sollte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erwiderte, daß die Investitions<lb break="no"/>kredit und Austroplan mit echten Gründungen sich jetzt beschäftigt.<lb/>
Er hätte dies mit <name type="person" ref="per:98091">Withalm</name>, der von Afrika sehr beeindruckt zurück<lb break="no"/>gekommen ist, besprochen.</p><p xml:space="preserve">Zu Steuern referierte <name type="person" ref="per:97436">Fetzl</name>, beschwerte sich, daß die Altanlagen<lb break="no"/>entlastung in 1973 mit 5 % zu hoch sei, der Verschmutzungseffekt<lb/>
nicht berücksichtigt wurde und daß insbesondere die Steuer indirekten<lb/>
Charakter haben wie z. B. die Gewerbesteuer, d.h. die Lohnsummen<lb break="no"/>steueranteil der auch 0,5 % beträgt, ohne daß man gegen interna<lb break="no"/>tionale Verpflichtungen verstößt, abgeschaffen werden sollte. Der<lb/>
Einkommenssteuerreform sei eine Verewigung der Steuerzuschläge er<lb break="no"/>folgt. Bei der Lohnsteuer wäre die Geldentwertung durch Tarif<lb break="no"/>senkung und Sonderbegünstigung, sinsbesondere der Freibeträge<lb/>
für Arbeitnehmer und Pensionisten und ganz besonders natürlich<lb/>
der Schmutzgefahren und Erschwerniszulage auf 5.080,-- eine Be<lb break="no"/>vorzugung der Unselbstständigen. Die Selbsständigen hätten nur<lb/>
durch die Einkommensteuer den 20%igen Investitionsbeitrag erhalten.</p><p xml:space="preserve">Über die Lohn- und Preisfrage berichtete <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name>. Da die Währungskrise<lb/>
noch weiter besteht, müßte das Stabilisierungsabkommen verlängert<lb/>
werden. Frage ist, ob man eine Lohnobergrenze festsetzen soll, wo<lb/>
die Gefahr allerdings dann besteht, daß sie sofort Mindestlohnsätze<lb/>
werden. <name type="person" ref="per:97925">Schoeller Philipp</name> machte soforot eine Bemerkung die ich hörte,<lb/>
erklärte nämlich, daß das falsch wäre. Lohnleitlinien seien eine<lb/>
<pb n="14-0197" facs="14_1973-02-16_0197.jpg"/>ausgesprochen schlechte Lösung. <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name> meinte dann zum Schluß es<lb/>
sollte ein kleiner Kreis über vernünftige Grenzen der Lohnpolitik<lb/>
reden und er können sich sehr gut vorstellen, daß dafür Kompensationen<lb/>
auf dem Preisgebiet geben werde. Er ergänzte, daß das Budget doch<lb/>
zu groß sei, in der Kreditpolitik die Betriebsmittelkredite<lb/>
ausgenommen gehörten und man die Lohn- und Preispolitik nicht über<lb break="no"/>fordern dürfte, sonst entstehe ein Aufstaueffekt. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> repli<lb break="no"/>ziete, in dem er auf die Maßnahmen seit dem Jahr 1969-70 hinwies.<lb/>
Abhängen des Schillings von den anderen europäischen Währungen kommen<lb/>
nicht in Frage, da ansonsten der Kostendruck bei 120 Milliarden<lb/>
Importen und nur 87 Milliarden Exporten ungeheuer wäre. Diese Ver<lb break="no"/>teuerung ginge dann doch letzten Endes über Löhne wieder auf Kosten<lb/>
der Industrie und ihre Konkurrenzfähigkeit. Dollarbereich beträgt<lb/>
jetzt derzeit 15 %, die Industriellenvereinigung behauptete 40.</p><p xml:space="preserve">Über die Mitbestimmung referierte GenDir der ITT <name type="person" ref="per:125803">Mayer</name>. Er meinte,<lb/>
daß der jetzige Entwurf für Industriellenvereinigung vollkommen<lb/>
unakzeptabel sei. Die Industriellenvereinigung bat insbesondere um<lb/>
eine Verlängerung ihrer Begutachtungsfrist und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärte,<lb/>
er werde sich dafür bei <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> einsetzen. Allgemein hat <name type="person" ref="per:125803">Mayer</name> auch<lb/>
darauf verwiesen, daß er doch hofft, wie ich bei der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung angedeutet habe, daß die Sozialpartner über deh Ent<lb break="no"/>wurf noch sprechen und verhandeln werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> versicherte eben<lb break="no"/>falls, daß er sich sehr gut vorstellen kann, daß unabhängig von<lb/>
der beschlossenen Stahlösung jetzt die Mitbestimmung im Zuge der<lb/>
Arbeitsrechtskodifikation auf Sozialpartnerebene besprochen werden<lb/>
könnte.</p><p xml:space="preserve">Interessant für mich ist, daß die Industriellenvereinigung nicht<lb/>
nur Minister zu ihren Vollversammlungen einlädt, mich wird sie<lb/>
sogar ein 2. Mal zu einer Vorstandssitzung bitten, sondern daß<lb/>
auch mit dem Bundeskanzler von Seiten der Industriellenvereinigung<lb/>
engster Kontakt gesucht wird. Die Handelskammer hat bis jetzt solche<lb/>
Kontakte nie gewünscht und legt eigentlich damit vollkommen daneben,<lb/>
obwohl dieselben Herren, die bei der Industriellenvereinigung da<lb break="no"/>bei waren, auch bedeutende Funktionäre in der Handelskammer in der<lb/>
Industriesektion sind. Scheinbar ist der Einfluß den der Wirtschafts<lb break="no"/>bund auf die Handelskammerorganisation hat, wesentlich größer als<lb/>
ich mir dies eigentlich vorgestellt habe. Ob es zweckmäßig w ist,<lb/>
<pb n="14-0198" facs="14_1973-02-16_0198.jpg"/>daß sich die Handelskammer mehr oder weniger ganz sichtbar von<lb/>
der Regierung distanziert, bleibt dahingestellt. Ich kann mir<lb/>
sehr gut vorstellen, daß gerade Wirtschaftskreise es sehr gerne<lb/>
hätten, wenn hier gewisse Annäherungen seitens der Handelskammer<lb/>
versucht werden und dadurch von der Regierung doch ein größerer<lb/>
Anteil von Entgegenkommen und Zugeständissen aus den verschiedensten<lb/>
Gebieten erreicht werden könnten. Ein guter <choice><choice><sic>Geck</sic><corr>Gag</corr></choice></choice> war, als <name type="person" ref="per:125803">Mayer</name><lb/>
darauf hinwies, daß er hofft, daß meine Auffassung auch die der<lb/>
Regierung ist <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sofort erklärte, dies könne keinesfalls<lb/>
gelten, denn ich sei der Vertreter der Handelskammer in der Re<lb break="no"/>gierung.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0192_01" facs="14_1973-02-16_0192-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.2.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0198_01" facs="14_1973-02-16_0198-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Koppe 16.-18.2.1973: Tagung Kautsky-Kreis</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0198_02" facs="14_1973-02-16_0198-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0198_03" facs="14_1973-02-16_0198-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0198_04" facs="14_1973-02-16_0198-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0198_05" facs="14_1973-02-16_0198-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Wanke, 16.2.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0198_06" facs="14_1973-02-16_0198-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0198_07" facs="14_1973-02-16_0198-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0198_08" facs="14_1973-02-16_0198-08.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="14_0198_09" facs="14_1973-02-16_0198-09.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0198_10" facs="14_1973-02-16_0198-10.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>