<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  3. März 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-03-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-03-03">Freitag, 3. März 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0240" facs="42_1978-03-03_0240.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, den 3. März 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der zweiten Besprechung mit der ungarischen Delegation stellte<lb/>
sich heraus, daß alle bisherigen Gespräche mit der Österreichischen<lb/>
Kontrollbank im Hauptverband der Sozialversicherungsträger sehr<lb/>
positiv verlaufen sind. Die Österreichische Kontrollbank wird einen<lb/>
Entwurf für den 300 Mio Dollarkredit, den Ungarn noch im Laufe des<lb/>
Monats März zusenden und man rechnet mit einem baldigen Abschluß<lb/>
dieser Vereinbarung. Selbst im Hauptverband für Sozialversicherungs<lb break="no"/>träger wurde zu meiner größten Überraschung sehr positiv der Wunsch<lb/>
der Ungarn auf Entsendung österreichischer Patienten in ihre Heil<lb break="no"/>bäder behandelt. Bei Rheuma, Hals, Hals-Nasen-Ohren und Leber, so<lb/>
wurde erklärt, besteht gute Möglichkeit österreichische Patienten<lb/>
nach Ungarn zu schicken, weil angeblich die Kapazität unserer Heil<lb break="no"/>bäder zu gering sei. Dies kann höchstens meiner Meinung nach so<lb/>
lange gelten, als nicht der Hauptverband sein großes Kurzentrum in<lb/>
Oberlaa selbst gebaut hat. Da aber Präsident <name type="person" ref="per:97741">Millendorfer</name> gleich<lb break="no"/>zeitig Bauarbeiter-Funktionär ist, kann ich mir sehr gut vorstellen<lb/>
diese positive Aussprache, damit ja nicht das Baugeschäft in Ungarn<lb/>
verloren geht. Die ungarische Seite legt größten Wert darauf, sehr<lb/>
schnell zu den Abschlüssen zu kommen, die österreichische Seite hat,<lb/>
glaube ich, auch jetzt die differenten Auffassungen weitestgehend<lb/>
beigelegt. Die Bau-Industrie möchte natürlich die Hotels und<lb/>
sonstige Fremdenverkehrseinrichtungen bauen, die österreichische<lb/>
Fremdenverkehrswirtschaft, die sich anfänglich sehr dagegen sträubte,<lb/>
hat jetzt mehr Verständnis. Die ungarische Seite kann sich vor<lb break="no"/>stellen, daß nicht nur Hotels und Infrastruktureinrichtungen, sondern<lb/>
auf meinen Vorschlag auch Kaufhäuser gebaut werden könnten. Wichtig<lb/>
war aber für den Gästeverkehr nach Österreich, daß Minister <name type="person" ref="per:110926">Saghy</name><lb/>
mir auf meinen Vorschlag zusagte, er wird mit ihrem Reisebüro IBUSZ,<lb/>
aber auch andere verhandeln, damit Gruppenreisen nach Österreich<lb/>
organisiert werden. Dies ist deshalb so wichtig, weil Gruppenreisen<lb/>
auf die dreijährige Wartefrist für ein Visum in Westländer nicht<lb/>
angerechnet werden. Derzeit veranstaltet IBUSZ nach Ägypten, Indien,<lb/>
Ceylon, New York, letztere kostet 55.000 Forint. Ich schlug spaß<lb break="no"/>halber vor, wenn die Ungarn Burgenländer in Amerika besuchen wollen,<lb/>
dort gibt es nämlich mehr als in Burgenland, dann kommt das sehr<lb/>
<pb n="42-0241" facs="42_1978-03-03_0241.jpg"/>teuer, da könne sie viel leichter nach Burgenland als ihr Nachbar<lb break="no"/>land kommen mit wesentlich weniger Aufwand an West-Devisen. Das<lb/>
Mittagessen der Bundeshandelskammer wurde von Kommerzialrat <name type="person" ref="per:113373">Weinberger</name>,<lb/>
wenn ich so sagen darf, dem Säcklwart oder Kassier, präsentiert. Als<lb/>
höchster Beamter war nur Dr. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name>, der Außenhandelsmann, an<lb break="no"/>wesend. Ich verstehe nicht, wie die Bundeskammer so gering besetzt<lb/>
Minister empfängt. Ohne es zu wissen, war ich sehr glücklich, daß<lb/>
ich mich hier um ihn wesentlich mehr gekümmert habe. Bei diesem<lb/>
Tischgespräch hat mir <name type="person" ref="per:113373">Weinberger</name> mitgeteilt, daß er mit einer<lb/>
weiteren Funktionsperiode von Präsident <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> in der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung rechnet. Da die jetzige seine zweite ist und bevor<lb/>
er Präsident wurde, man beschlossen hat, länger als zwei Perioden<lb/>
dürfe keiner bleiben, müßten jetzt neuerdings die Statuten geändert<lb/>
werden. <name type="person" ref="per:113373">Weinberger</name>, der an und für sich die Arbeitsmethode <name type="person" ref="per:97581">Iglers</name><lb/>
nicht liebt, dieser ist sehr gescheit, sehr fleißig, aber zu sprung<lb break="no"/>haft, sieht allerdings keinen anderen für dieses Amt. Ein ähnliches<lb/>
Problem gibt es mit Generalsekretär <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der auch immer erklärt,<lb/>
er geht jetzt in Pension und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> sich nicht konkret für einen<lb/>
Nachfolger entscheiden kann resp. will. <name type="person" ref="per:113373">Weinberger</name> würde am liebsten<lb/>
<name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> machen, den er für äußerst fähig auch dafür hält. <name type="person" ref="per:113373">Wein<lb break="no"/>berger</name> bedauert, daß so wenig Vorschau in der Personalpolitik<lb/>
in ihren Reihen gemacht wird. Ob ich dies als indirektes Lob, ohne<lb/>
daß er es ausgesprochen hat, für die bewußte Personalpolitik im<lb/>
Handelsministerium betrachten sollte, weiß ich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im ÖGB-Bundesvorstand berichtete <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> über die Wirtschaftssituation<lb/>
und hat einmal mehr eine schnelle Inbetriebnahme vom Kernkraftwerk<lb/>
Zwentendorf verlangt. Da vorher immer schon das Presse-Kommunique<lb/>
den Fraktionen zugesandt wird, können sie sich auf die Diskussion<lb/>
mehr oder minder gut vorbereiten. <name type="person" ref="per:113374">Gassner</name>, der Vorsitzende der<lb/>
Christlichen Gewerkschafter, hat zwar natürlich zu all den Problemen<lb/>
kritische Bemerkungen gemacht, teilweise sogar auch die Regierungs<lb break="no"/>politik attackiert, sonst aber vollinhaltlich zugestimmt. Selbst<lb/>
der Vertreter der Freiheitlichen Partei <name type="person" ref="per:113375">Kindl</name> meinte, er könne<lb/>
auch inklusive der Inbetriebnahme vom Kernkraftwerk Zwentendorf<lb/>
der Resolution zustimmen. Nur die Fraktion Gewerkschaftliche Ein<lb break="no"/>heit lehnte so wie stets die Resolution resp. das Presse-Kommunique ab.<lb/>
<name type="person" ref="per:113374">Gassner</name> hat zu meiner größten Verwunderung auch gegen die Ratifizierung<lb/>
<pb n="42-0242" facs="42_1978-03-03_0242.jpg"/>des Europäischen Patentübereinkommens polemisiert. Da es aus seinen<lb/>
Äußerungen nicht ganz klar war, wurde dann bei meinem Diskussions<lb break="no"/>beitrag, wo ich mich immer melde, wenn Agenden meines Ressorts oder<lb/>
auch allgemeine Wirtschaftsfragen von irgend jemand attackiert<lb/>
werden, klargestellt, daß die Interessensvertretungen allesamt<lb/>
für eine Ratifizierung so schnell als möglich eintreten. Polemisieren<lb/>
mußte ich auch gegen ihn, als er wieder für die ÖVP die Erfolge im<lb/>
Berufsausbildungsgesetz für sie reklamieren wollte. Insbesondere<lb/>
hat der Obmann der Gewerkschafts-Jugend <name type="person" ref="per:113117">Kinigadner</name> dann auch die<lb/>
tatsächliche Erarbeitung der Novelle dargestellt und mich, was<lb/>
fast peinlich war, über den grünen Klee gelobt. Dem Arbeitervertreter<lb/>
der FPÖ <name type="person" ref="per:113375">Kindl</name> hat er mit Recht vorgeworfen, daß er nicht ver<lb break="no"/>stehen konnte, wieso <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> im Parlament Verschlechterungs-Anträge<lb/>
stellen konnte. <name type="person" ref="per:113375">Kindl</name> war sehr überrascht, als ich ihm die Details<lb/>
erklärte. <name type="person" ref="per:113375">Kindl</name> hat außerdem vorgeschlagen, es müßte jetzt mehr<lb/>
geschehen, als nur daß man den Wunsch hat, es sollten österreichische<lb/>
Waren gekauft werden. Die öffentlichen Ausschreibungen müßten hier<lb/>
vielmehr nach österreichischen Anboten ausgerichtet werden und die<lb/>
Zuschläge entsprechend ausfallen. Wenn die ÖNORM und andere Be<lb break="no"/>stimmungen dagegen sind, wie ich ihm erklärte, so hofft er, daß<lb/>
es gelingt, diese zu ändern. Diese Aussage des FPÖ-Manns war für<lb/>
mich sehr wichtig, weil wir sie vielleicht einmal im Parlament,<lb/>
wenn die FPÖ wider Erwarten wie z.B. auch bei dem Berufsausbildungs<lb break="no"/>gesetz andere Vorschläge macht, ihr entgegenhalten können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte dieses Verhalten registrieren,<lb/>
wir werden es sicherlich gegen <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> und andere verwenden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB wurde festgehalten, daß bevor Hafer<lb break="no"/>flocken in die Marktordnung einbezogen werden könnten, die Firma<lb/>
Knorr mit den Agrariern entsprechende Anbau-Verträge und Regelungen<lb/>
für Erzeugung von Qualitätshafer aufgenommen haben müßten. Das<lb/>
Versorgungssicherungsgesetz soll verlängert werden. Beim Schrott<lb break="no"/>gesetz, das die Handelskammer will, muß klargestellt sein, daß<lb/>
der überwältigende Einfluß von der Verstaatlichten unbedingt gewahrt<lb/>
bleibt, mit der Durchführung ist der Schrottverband zu betrauen.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0243" facs="42_1978-03-03_0243.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei Herkunfts- und Qualitätszeichengesetz soll versucht werden, ohne<lb/>
das Bautenministerium, das eigentlich dafür kompetenzmäßig zuständig<lb/>
ist, zu sehr zu verärgern, doch im Handelsministerium so schnell als<lb/>
möglich einen Gesetzentwurf in die Begutachtung geschickt werden.<lb/>
Im Vereinsstatut für Förderung des Absatzes für österreichische<lb/>
Waren bleibt es bei der Parität Handelskammer – Arbeiterkammer, diese<lb/>
Vereinsorgane können dann mit der Österreichischen Nationalbank<lb/>
deren Subventionen, lebende<add>[?]</add>, da <name type="person" ref="per:97627">Heinzi Kienzl</name> eine Fachkraft, die<lb/>
sehr gut sein soll, beschäftigen will und auch die Geld-Subvention<lb/>
erst dann vereinbart wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Richtlinien für die neue Papierförderung, wo 3 Mrd S, die<lb/>
Papier-Industrie erwartet, erklärt <name type="person" ref="per:113377">Schmidt</name> dezidiert, daß eine<lb/>
Sonderregelung im Rahmen des 10 Mrd S Investitions-Kredites, den<lb/>
die Regierung beschlossen hat, nicht möglich ist. Zu den Aktivitäten<lb/>
Richtlinien zur ÖNORM 20 50, Produktdeklaration Elektrowaren, Selbst<lb break="no"/>beschränkungsabkommen für Einweggebinde, Rohölschrott- und Abgabe<lb break="no"/>gesetz und Zusatzstoff-Kennzeichnungsverordnung des Gesundheits<lb break="no"/>ministeriums ergibt sich keine besondere Diskussion und die Vor<lb break="no"/>gangsweise von <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, so schnell als möglich zu Lösungen zu kommen,<lb/>
wird akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Gesundheitsministerium müßte zur Eindämmung der großen Importe<lb/>
an Agrarprodukten entsprechende Kontrollen, ob diese den österr.<lb/>
Gesetzen und auch Auszeichnungsvorschriften entsprechen, baldigst<lb/>
durchführen. Das GUSCH redet sich aufs Finanzministerium aus, welches<lb/>
jetzt Schwerpunktgrenzämter errichten soll resp. die Prüfungen<lb/>
der Grenze endlich in Angriff nehmen sollte. Da das GUSCH angeblich<lb/>
nicht das entsprechende Zahlenmaterial hat, will es jetzt eine<lb/>
Importmelde-Verordnung erlassen. Allgemein besteht der Eindruck,<lb/>
daß man im Gesundheitsministerium nur immer bestrebt ist Kompetenzen<lb/>
zu bekommen, dann aber bei der Durchführung von Maßnahmen überhaupt<lb/>
nichts weiterbringt. Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund erklären<lb/>
übereinstimmend, daß z.B. die Käseimporte zu 40 % von Landwirt<lb break="no"/>schaftlichen Genossenschaften Agroserta, Schärdinger, Mauerkirchner<lb/>
und hauptsächlich Oemolk durchgeführt werden. Wie weit das Gesund<lb break="no"/><pb n="42-0244" facs="42_1978-03-03_0244.jpg"/>heitsministerium hier wirklich aktiver werden soll und könnte, müßte<lb/>
man für die Minister <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte mit AK und ÖGB einen entsprechenden<lb/>
Brief an <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Strompreises einigen wir uns, daß mit 1. April mit<lb/>
einer Stillhaltefrist bis 1. Jänner 1980 ein gleichmäßiger 4,4 %<lb/>
Zuschlag genehmigt werden sollte. Die Landwirtschaftskammer und<lb/>
Handelskammer wäre ja sogar bereit gewesen, 4 1/2 % zu akzeptieren.<lb/>
Dies allerdings nur wenn interne Umschichtungen zwischen den einzelnen<lb/>
Gruppen vorgenommen wird, was die Arbeiterkammer strikte ablehnt.<lb/>
Der Haushalt dürfte mit nicht mehr belastet werden als die Industrie,<lb/>
Gewerbe, aber auch Landwirtschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> die weitere Vorgangsweise<lb/>
vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeiterkammer erwartet allen Ernstes, daß ich jetzt eine Mineral<lb break="no"/>ölpreissenkung durch die Dollar-Abwertung durchsetze. Den ur<lb break="no"/>sprünglichen Plan, den sie gehabt hat, daß der Finanzminister eine<lb/>
neue Steuer einheben soll, resp. die Mineralölsteuer erhöhen sollte,<lb/>
hat dieser ja ganz kategorisch abgelehnt. Ich verstehe ja nicht,<lb/>
warum <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> der Arbeiterkammer nicht wenigstens insoferne ent<lb break="no"/>gegengekommen ist, als er gesagt hätte, er wird dies prüfen. Durch<lb/>
solches Verhalten wird er im ÖGB und Arbeiterkammerbereich insbes.<lb/>
mit der Bürokratie dort sich immer größere Widerstände schaffen.<lb/>
Da diese Kollegen letzten Endes dann ihre Funktionäre auch entsprechend<lb/>
beeinflussen, gilt er vielleicht dann als starker Minister, der<lb/>
seine Politik mit Gewalt durchsetzt, erreicht aber natürlich damit<lb/>
immer mehr Mißstimmung gegen sich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Preisantrag der Konservenindustrie, den die AK- und ÖGB-Vertreter<lb/>
wegen eines halben Prozent oft ablehnten und in die große Pari<lb break="no"/>tätische Kommission bringen wollten, soll jetzt doch noch einmal<lb/>
im Preisunterausschuß entschieden werden. Natürlich entstand sofort<lb/>
wieder der Verdacht, obwohl <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> dies vortrug und sehr sachliche<lb/>
<pb n="42-0245" facs="42_1978-03-03_0245.jpg"/>Gründe hatte, daß ich als Obmann der Lebens- und Genußmittelar<lb break="no"/>beiter dahinterstehe. Dies ist bei meiner Amtsführung mein größtes<lb/>
Dilemma. Da ich auf die Preisgestaltung als Gewerkschafter und<lb/>
auch alle meine Kollegen in der Lebensmittelarbeiter-Gewerkschaft<lb/>
keinen Einfluß nehmen, niemals auch Lohnverhandlungen mit Preis<lb break="no"/>zusagen koppeln lasse, vermutet man immer, daß ich indirekt doch<lb/>
einen entsprechenden höheren Preis, wenn schon nicht vorschlage,<lb/>
so doch bevorzuge. Dies entspricht nicht der Tatsache, weder als<lb/>
Minister noch seinerzeit in der Arbeiterkammer habe ich mich zu<lb/>
einer solchen Politik verstanden, geschweige denn hergegeben. Früher<lb/>
oder später erleidet nämlich jede Gewerkschaft Schiffbruch, die<lb/>
glaubt, Lohnbewegungen durch Preiszusagen sich erkaufen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bürgermeister <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> hat mich angerufen und ersucht, mit ihm die<lb/>
Bohrstelle in Simmering zu besichtigen und die Leute dort zu be<lb break="no"/>ruhigen. Vorher hatte ich mich schon maßlos geärgert, weil 12 Stun<lb break="no"/>den nach dem Gas-Ausbruch erst eine Information von der Obersten<lb/>
Bergbehörde in Angriff genommen wurde und dann noch von 11.00 Uhr<lb/>
bis 3.00 Uhr dauerte, bis ich sie endlich in die Hand bekam. Min.<lb/>
Rat <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> wollte mir lang und breit erklären, etwas was er selber<lb/>
aus eigener Anschauung gar nicht wissen konnte, sondern eben von<lb/>
dem Berghauptmannschafts-Wien-Vertreter <name type="person" ref="per:113370">Widor</name> bekam. Mit Dipl.Ing.<lb/>
<name type="person" ref="per:113370">Widor</name> habe ich dann sofort Kontakt aufgenommen und mir von ihm<lb/>
die Situation erklären lassen. Zur Entschuldigung, warum er erst<lb/>
jetzt mir berichtet, meinte er, er hätte den Dienstweg einhalten<lb/>
müssen. Ich habe ihm dezidiert erklärt, in so einem Fall gibt es<lb/>
keinen Dienstweg, da kann er mich sofort telefonisch jede Tages-<lb/>
und Nachtzeit erreichen. Bei der Besichtigung konnte ich dann fest<lb break="no"/>stellen, daß Bürgermeister <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> im Fernsehen erklärte, er sei<lb/>
dafür nicht zuständig, sondern die Oberste Bergbehörde, deren Ver<lb break="no"/>treter Minister <name type="person" ref="per:97985">Staribacher</name> ja anwesend ist. Stadtrat <name type="person" ref="per:97913">Schieder</name><lb/>
wieder, mit dem ich eine längere Diskussion im Auto hatte, meinte,<lb/>
man müßte überhaupt überlegen, ob man im Stadtbereich Bohrungen<lb/>
zulassen sollte. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> und <name type="person" ref="per:97913">Schieder</name> sagte ich vorher, wenn Wien<lb/>
als die sicherste, schönste, am wenigsten von Umwelteinflüssen<lb/>
belastete Stadt werden will, dann muß sie halt alle Fabriken und<lb/>
sonstige Industrieprojekte schön langsam an die anderen Länder abgeben.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0246" facs="42_1978-03-03_0246.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Natürlich will das niemand, da es das Ende der wirklichen Wirt<lb break="no"/>schaftsmetropole Wiens wäre. Nur Bundeshauptstadt mit Verwaltung<lb/>
und nur Schlafstadt zu werden, ist eine sehr schlechte Perspektive.<lb/>
Die Aussprache, die <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> und ich dann mit den Anrainern gehabt<lb/>
habe, zeigte mir klar, daß sie natürlich in der Nacht durch das<lb/>
Getöse und durch die ständigen, teilweise falschen aufgebauschten<lb/>
Radiomeldungen sehr beunruhigt waren und sind. Natürlich hat die<lb/>
Feuerwehr im Einvernehmen mit ÖMV sich auf den schlechtesten Fall<lb/>
vorbereitet. Explosion und Gasbrand durch herausfliegende Steine,<lb/>
welche solange genug Wasser mitgerissen wurde, von diesen und als<lb/>
die Wasserförderung dann schwächer wurde durch zusätzliches Be<lb break="no"/>spritzen des Turmes verhindert wurde. Eine echte Explosionsge<lb break="no"/>fahr hatte es niemals gegeben. Im Radio habe ich einigemale aber<lb/>
davon gehört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei einer Sektionsversammlung wo gleichzeitig Mitglieder-Ehrung<lb/>
auf der Landstraße verbunden war, wurde ich in der Diskussion<lb/>
auch wegen der blau-schwarzen Koalition in Graz angesprochen. Ich<lb/>
hatte Mühe unsere Genossen davon zu überzeugen, daß das ruhige<lb/>
Verhalten <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> auf die unqualifizierten Angriffe <name type="person" ref="per:112569">Götz</name>' die<lb/>
richtige Taktik ist. Ich habe das Gefühl, daß durch die Erklärung<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benyas</name>, eine blau-schwarze Koalition gegen eine starke Arbeiter<lb break="no"/>bewegung würde es schwer haben, jetzt bereits insofern Früchte<lb/>
trägt, als natürlich unsere Genossen jetzt schon gegen die FPÖ-ler<lb/>
härter vorgehen möchten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0239_01" facs="42_1978-03-03_0239-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.3.1978</head>
         </div>
         <pb n="42_0239_02" facs="42_1978-03-03_0239-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>