<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. Juli 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-07-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-07-07">Mittwoch, 7. Juli 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0834" facs="06_1971-07-07_0834.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 7. Juli 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der letzten Aussprache mit Min.Rat <name type="person" ref="#per__137246">Buchta</name> war nicht <choice><choice><sic>mehr</sic><corr>nur?</corr></choice></choice> Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>, sondern auch Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> anwesend. <name type="person" ref="#per__137246">Buchta</name> erklärte<lb/>
sich sofort bereit, <choice><choice><sic>für</sic><corr>der Ernennung von</corr></choice></choice> Min.Rat <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> als den Stellvertreter von Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> zuzustimmen. Er wünscht sich nur, damit dies nicht wie<lb/>
eine Degradierung ausschaut, einen Orden. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, der über die ganzen<lb/>
Vorgänge sehr genau informiert ist, hat sich bei mir über den Einsatz<lb/>
vielmals bedankt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über den Beschluss des Parteipräsidiums,<lb/>
heute einen Auflösungsantrag einzubringen. Es kam zu keiner Diskussion.<lb/>
Wenn man in einer aufsteigenden Linie ist, gibt es scheinbar nicht<lb/>
einmal in der eigenen Partei Schwierigkeiten, oder auch nur angekündig<lb break="no"/>te oder ausgesprochene gegenteilige Meinungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Diskussion löst nur der Vorschlag der Justizausschuss-Vertreter aus,<lb/>
die verhältnismässig viele Redner stellten. Es wurde vereinbart, dass<lb/>
sich die Redner sehr kurz halten. Ich brauche nicht besonders zu erwähnen,<lb/>
dass dann in der Haussitzung natürlich keine Rede mehr war. Insgesamt<lb/>
werden an die 14 oder vielleicht sogar 16 Redner zur Justiz sprechen.<lb/>
Dadurch wird der gesamte Fahrplan über den Haufen geworfen. <name type="person" ref="#per__98056">Weikhart</name><lb/>
der Ordner bemühte sich bei jedem einzelnen gegebenen Fall eine Strei<lb break="no"/>chung von der Liste zu erreichen. Er hatte damit kein Glück. Angeblich<lb/>
richtet <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> ganz besonderes Interesse darauf, dass alle Redner zu<lb/>
Wort kommen. Wenn ich mir vorstelle, dass bei der letzten Sitzung ein<lb/>
Dutzend Anträge vom Handelsausschuss und auch sehr wichtige Gesetze<lb/>
wie das Antidumpinggesetz und das Marktstörungsgesetz im Plenum waren<lb/>
und kein einziger Redner dazu Stellung genommen hat, so kann man schon<lb/>
daraus auch entnehmen, dass ich glaube doch wirklich kooperierend er mit<lb/>
den Zeitplänen der Klubs und der Abgeordneten bin als andere Minister.<lb/>
Zum Ausgleich hat <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> <name type="person" ref="#per__98056">Weikhart</name> versprochen, er wird im Schlusswort<lb/>
nicht länger als 3 Minuten brauchen. Für jede Minute, die er länger<lb/>
redet, wird er 1.000 S dem Wahlfonds von Liesing geben. Ich habe mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__98056">Weikhart</name> vereinbart, dass er mir die Hälfte von diesem Geld zur Ver<lb break="no"/>fügung stellt. Wir werden ihn nicht aufmerksam machen und ich hoffe,<lb/>
dass er von mir aus eine halbe Stunde spricht.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0835" facs="06_1971-07-07_0835.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Präsidentenkonferenz hat <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, wie mir<lb/>
berichtet wurde, folgende Vorschläge unterbreitet: Es sollen<lb/>
Gipfelgespräche der Interessensvertretungen stattfinden und sich<lb/>
mit dem Problem des Einfangens der betrieblichen Lohnbewegungen<lb/>
Massnahmen gegen die Arbeitskräfteabwanderung, insbesondere von<lb/>
Vizepräsident <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> herausgestrichen – Förderung des Werkwohnungs<lb break="no"/>baues, Steuerbegünstigung für Betriebe in Grenznähe durch Investitions<lb break="no"/>förderung, Reform der Paritätischen Kommission, was den Umfang<lb/>
und die tiefere Wirkungsweise betrifft, der Lohnunterausschuss soll<lb/>
Einfluss auf innerbetriebliche Regelungen bekommen. Die öffentlichen<lb/>
Aufträge seien zu koordinieren, in den westlichen Bundesländern<lb/>
müssten bei Bauaufträgen derzeit auf Pönale verzichtet werden. Die<lb/>
Wehrdienstbefreiung ebenfalls von Arbeitern in westlichen Gebieten.<lb/>
Für 15 % Bindung seien in eine Kürzung zu verwandeln und bei der<lb/>
Budgeterstellung müsste man vorsichtig vorgehen. Es dürfte keine<lb/>
Tarif- und Steuererhöhungen geben. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> selbst fasste es in<lb/>
drei Punkte zusammen:<lb/>
1. Quantifizieren der Ursachen des Preisauftriebes<lb/>
2. Katalog der denkbaren Massnahmen<lb/>
3. Verbesserung der Arbeitsweise der Paritätischen Kommission<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nächste Wochen sollen über diese Themen Besprechungen stattfinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission gab es keine besonderen Probleme.<lb/>
Vizepräsident <name type="person" ref="#per__122974">Altenburger</name>, der mit den Entscheidungen der Präsiden<lb break="no"/>tenvorbesprechung ja nie sehr glücklich war, versucht jetzt in<lb/>
dem einen oder anderen Fall immer wieder darauf hinzuweisen, dass<lb/>
sich undisziplinierte Unternehmungen nachher mit Hilfe der Präsiden<lb break="no"/>tenbesprechungen reinwaschen können und dass damit eigentlich<lb/>
nichts gegen den Preisauftrieb geschieht. Ich kann dann immer <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> besonders beruhigen, denn die sind auf <name type="person" ref="#per__122974">Altenburger</name> in<lb/>
einer Art und Weise schlecht zu sprechen, wie ich es mir eigentlich<lb/>
zwischen Parteifreunden kaum vorstellen kann. Bezüglich der Anwen<lb break="no"/>dung des § 3a resp. bei Fleisch- und Wurstwaren in die Aufnahme<lb/>
wieder in die Preisregelung, hat die Handelskammer sich nicht<lb/>
positiv ausgesprochen. Das einzige, was <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> bereit<lb/>
waren zuzugestehen, war dass sie im Begutachtungsverfahren dazu<lb/>
<pb n="06-0836" facs="06_1971-07-07_0836.jpg"/>Stellung nehmen werden. Das ist in Wirklichkeit kein Zugeständnis,<lb/>
sondern eine Selbstverständlichkeit. Betreffend die Erhöhung des<lb/>
Semmelpreises von 65 auf 70 Groschen in Tirol, wird <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, der<lb/>
Samstag in diesem Gebiet ist, mit dem dafür zuständigen Bäckervertreter<lb/>
sprechen. Die grossen Pläne, die <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> gehabt hat, dass er meinte, es<lb/>
sollte jetzt die Regierung kraftvoll auf Antrag des ÖGB die Preis<lb break="no"/>regelung wieder einführen, sind in sich zusammengebrochen. <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> wussten davon angeblich gar nicht, hat nämlich den Innenminister in<lb/>
meiner Anwesenheit ersucht, er hat die EDAP sowieso schon die Preise<lb/>
zurückgenommen und auch über die anderen wird man sich sicherlich noch<lb/>
einigen können. Eine wirklich durchgreifende Preisregelung war also<lb/>
von Seiten des Gewerkschaftsbundes kaum erwünscht. Ich glaube auch,<lb/>
dass es mit der Reorganisation der Paritätischen Kommission und mit dem<lb/>
sogenannten Stabilisierungsvorschlag <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>-<name type="person" ref="#per__97769">Mussils</name> mehr propa<lb break="no"/>gandistische Absicht besteht als tatsächliche Massnahmen dabei herauskommen<lb/>
können. Die Bundeskammer wird sicherlich nur bestrebt sein, auf dem<lb/>
Lohnsektor die betrieblichen Regelungen, die der ÖGB niemals zugestehen<lb/>
kann, in den Griff zu bekommen. Zum Glück hat die Arbeiterkammer und ich<lb/>
glaube auch der Gewerkschaftsbund zu Jahresbeginn Stabilisierungsvor<lb break="no"/>schläge gemacht, die von seiten der Bundeshandelskammer damals negiert<lb/>
wurden, d.h. es würde nicht einmal eine Diskussion darüber aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament ist ein grosser Lapsus passiert, wir haben seinerzeit in<lb/>
der Regierung gesagt, wenn irgendwelche Unklarheiten entstehen, sollte<lb/>
jedermann sofort eine Unterbrechung der Sitzung verlangen. Als nun Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> über Anträge der ÖVP, die in einigen Ausschüssen Initiativ<lb break="no"/>anträge liegen haben, eine Terminisierung bis 12. verlangen, ist <name type="person" ref="#per__98056">Weik<lb break="no"/>hart</name> nach Rücksprache mit <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> aufgestanden und hat damit diesen<lb/>
Terminisierungsanträge zugestimmt. Die FPÖ dagegen ist sitzengeblieben.<lb/>
Angeblich hat diesbezüglich keine sehr klare Abmachung resp. der In<lb break="no"/>formationsfluss ist schlecht gelaufen zwischen FPÖ-Klub und zwischen<lb/>
SPÖ-Klub. gegeben. Durch die Terminisierung kann materiell kaum<lb/>
etwas geändert werden, weil nicht einmal ein Arbeitstag für diese wichtiger<lb/>
Gesetze zur Verfügung stehen. Die ÖVP hat allerdings jetzt die Möglichkeit<lb/>
nächste Woche im Parlament eine Debatte über diese Frage noch einmal<lb/>
abzuführen. <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> erklärte, dass wir bis jetzt immer Terminisierungs<lb break="no"/>wünschen einer anderen Partei zugestimmt haben.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0837" facs="06_1971-07-07_0837.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die dringliche Anfrage, aus welchen Gründen sich die Bundesregierung<lb/>
ausserstande sieht, die verfassungsmässig übertragenen Aufgaben für<lb/>
die gesamte Legislaturperiode zu erfüllen und zu Budgetverhandlungen<lb/>
einzuladen, diese unmotiviert nicht fortzusetzen und Neuwahlen zu<lb/>
provozieren, beantwortete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sehr formell. Der Beschluss über<lb/>
die Auflösung sei im Präsidium der Partei gefasst worden und man<lb/>
hätte fast daraus entnehmen können falle nicht in die Vollziehung<lb/>
und deshalb könnte er als Bundeskanzler dafür keine Antwort geben.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> musste wieder einmal einspringen und in einer sehr unangenehmen<lb/>
Situation reden. Das letzte Mal war dies bei unserer dringlichen Anfrage<lb/>
gegen den damaligen Aussenminister <name type="person" ref="#per__114093">Waldheim</name> der Fall, wo wir vollkommen<lb/>
falsch gelegen sind. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> holte das beste heraus, aber er hat selbst<lb/>
ein ungutes Gefühl dabei gehabt. Ich bin froh, dass man mir nicht eine<lb/>
solche Aufgabe überträgt. Ich hörte, wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> allerdings zu <name type="person" ref="#per__97818">Pit<lb break="no"/>termann</name> sagte, da muss gegebenenfalls halt <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> auch einspringen.<lb/>
Ausserhalb von Wirtschaftsgebieten habe ich mich bis jetzt noch niemals<lb/>
parlamentarisch betätigt und ich möchte diesen Zustand auch beibe<lb break="no"/>halten. <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> hielt eine blendende, von ihm handschriftlich aufgesetzte<lb/>
Rede zur Begründung der dringlichen Anfrage, damit war allerdings<lb/>
auch schon der Höhepunkt überschritten. Weder <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name>, geschweige denn<lb/>
<name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> kamen an diese Rede heran. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> hat sich interessanterweise<lb/>
überhaupt nicht gemeldet, vielleicht ist das darauf zurückzuführen,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</name> ihn ununterbrochen zitierte, dass er doch vor etlichen<lb/>
Tagen noch erklärt hätte, wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> in das Wasser springen will<lb/>
und Neuwahlen verursacht, dann sollte man sich darauf vorbereiten<lb/>
einstellen und dem sogar zustimmen. Mein meinte, man sollte nur recht<lb/>
viel Wasser aus dem Bassin auslassen, sodass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hart auffällt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</name> hat auch die ÖVP zu Paaren getrieben, indem er ihnen die<lb/>
vorhergehenden Auflösungsbeschlüsse, wo sie den Kanzler gestellt haben,<lb/>
vorgehalten, wo in einem Fall nicht einmal eine Begründung angegeben<lb/>
wurde und man ganz einfach erklärte, das ist sowieso bekannt. Diesen<lb/>
Unterlagen konnte ich entnehmen, dass der FPÖ-Klub seine Leute viel<lb/>
besser vorbereitete, denn dies hätte natürlich unsere Redner insbesondere<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz Poldl</name> dringend benötigt. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> selbst wurde um 5 Uhr, als die<lb/>
Anfrage begann, gesagt, er müsse als erstes dazu sprechen. Planung und<lb/>
Organisation wird bei uns wirklich gross geschrieben.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0838" facs="06_1971-07-07_0838.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Europa-Direktor <name type="person" ref="#per__137249">Holmes</name> von Ford war von <name type="person" ref="#per__97553">Hinteregger</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> eingeladen werden<lb/>
und ich bin dann auch noch hingefahren, um mit ihm über etwaige In<lb break="no"/>vestitionen von Ford in Österreich zu verhandeln. Ford hätte derzeit<lb/>
<choice><choice><sic>kein Interesse weder</sic><corr>weder Interesse</corr></choice></choice> eine Fabrik, die vollständige Autos erzeugt,<lb/>
noch auch eine Motorenfabrik in Österreich zu errichten. <name type="person" ref="#per__97553">Hinteregger</name><lb/>
wird nur dem Direktor einige Firmen zeigen, die bereit wären, joint<lb/>
venture oder sonstige Zusammenarbeitsverträge mit Ford abzuschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0833_03" facs="06_1971-07-07_0833-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.7.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>