<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  4. Februar 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band34_1977-02-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-02-04">Freitag, 4. Februar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="34-0128" facs="34_1977-02-04_0128.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 4. Feber 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name> hat in <choice><choice><sic>Ort</sic><corr>Orth???</corr></choice></choice> ?? vom Internationalen Multifaserabkommen Vor<lb break="no"/>schläge erstattet, wie dieses Abkommen nach Meinung der österr.<lb/>
Textil- und Bekleidungsindustrie geändert gehört. SChef <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hat grösste<lb/>
Bedenken, dass die Schweiz und Schweden schon der unveränderten Ver<lb break="no"/>längerung zugestimmt haben und Österreich im wahrsten Sinne des Wortes<lb/>
übrig bleibt. Die Europäischen Gemeinschaften möchten eine wesentliche<lb/>
Änderung und wären wieder daran interessiert, dass sie recht viele Länder<lb/>
unterstützen. Amerika hat 17 bilaterale Abkommen, selbst mit den<lb/>
Kleinstaat Malta und ist daher an dem ganzen internationalen Multi<lb break="no"/>faserabkommen kaum besonders interessiert. SR <name type="person" ref="per:116916">Waas</name> erklärt, dass wir<lb/>
überall als Musterknaben gelten. Dies ist sicherlich darauf zurück<lb break="no"/>zuführen, weil bei uns die Umgehungsimporte in den vergangenen Jahren<lb/>
sehr stark waren. Mit Macao wurde z.B. ein Kontingent von 200.000 Hemden<lb/>
vereinbart, 198.000 nach Macao-Statistik exportiert, bei uns aber sind<lb/>
400.000 Hemden importiert worden. Der grösste Teil kommt über die<lb/>
Bundesrepublik. Das Finanzministerium prüft jetzt 2,8 Mio. Fälle<lb/>
Die Zollbolletten werden mit Lastwagen angeführt. Die Durchstechereien<lb/>
waren bei den Ursprungszeugnissen Textilbekleidung, Bestecke, Kugel<lb break="no"/>lager und Nähmaschinen. Wir einigten uns, dass <name type="person" ref="per:114963">Dinzl</name> dort so agieren<lb/>
muss, dass der schwarze Peter nicht bei Österreich bleibt und die Ent<lb break="no"/>wicklungsländer verärgert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Vorsprache des Fachverbandes Textilindustrie, Präs. <name type="person" ref="per:145891">Artsamer</name>,<lb/>
Sekr. <name type="person" ref="per:140608">Huber</name> und seinen Herren setzte ich diesen, unsere Politik aus<lb break="no"/>einander und wurde allgemein als richtig anerkannt. Die Textilindustrie<lb/>
ist durch die Importzunahme beunruhigt. 500.000 Handelsbilanzdefizit<lb/>
auf diesem Sektor 1974, 75 schon 1 Mia., 76 2 Mia. Die Textilindustrie<lb/>
schlägt vor, man soll österreichische Waren mehr fördern, die österr.<lb/>
Regierung soll eine entsprechende Propaganda für die österr. Erzeuger<lb/>
und für die Leistungen für die österr. Industrie starten. Dies veranlasst<lb/>
mich darauf hinzuweisen, dass wir immer vorsichtig vorgehen müssen,<lb/>
sonst heisst es gleich, wir machen Regierungspolitikpropaganda. Die<lb/>
Kreditzinsen seien zu senken, hier verwies ich auf die Bemühungen im<lb/>
Rahmen der BÜRGES und der Export sei zu fördern durch Streichung<lb/>
der Lohnsummensteuer. Dagegen sprechen sich aber die Gemeinden aus<lb/>
die eine Einnahme verlieren würden. Die Textil-und Bekleidungsindustrie<lb/>
ist sich klar, dass nur durch Exportsteigerungen dieses Handelsbi<lb break="no"/>lanzdefizit auf ihren Sektor ausgeglichen werden kann. Importbeschrän<lb break="no"/><pb n="34-0129" facs="34_1977-02-04_0129.jpg"/>kungen erweisen sich als nicht zielführend. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> erklärt ihnen<lb/>
dies immer wieder mit aller Deutlichkeit. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
habe ich gleichzeitig das Problem der Strumpfhosen-Mindestpreisver<lb break="no"/>ordnung angeschnitten. Hier muss es sich um Umgehungsimporte handeln.<lb/>
Strumpfhosen bekommt man um 5.80 Schilling obwohl der Mindestpreis<lb/>
bei Importen 5.80 Schilling plus Zoll, plus sonstiger Spesen usw. ist.<lb/>
Ich erklärte mit aller Deutlichkeit, dass wir jetzt die einzelnen<lb/>
Fälle genau überprüfen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte lass Dir von <name type="person" ref="per:112973">Hillebrandt</name> laufend berichten<lb/>
was er unternimmt und welche Ergebnisse vorliegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:140608">Huber</name> vom Fachverband Textilindustrie erklärt. ihr Sprecher hätte<lb/>
bereits mitgeteilt, dass die Strumpfhosenverordnung im Oktober aus<lb break="no"/>laufen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte diesen Meinungsumschwung womöglich schrift<lb break="no"/>lich bestätigen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der senegalesische Minister für Industrie und seine Begleitung haben mit der<lb/>
VÖEST ein 800-Mio.-Dollar-Projekt Raffinerie- und Petrochemie in Dakar<lb/>
besprochen. Dieses Riesenprojekt würde mit Kanada, Polen und Belgien<lb/>
gemeinsam von der VÖEST in Angriff genommen werden. Mit der Firma Rehax<lb/>
wurde ein Verfahren über Phosphatstaubverarbeitung verhandelt. 1982<lb/>
sollte in Senegal ein grosser Erzabbau beginnen. Frau Dr. <name type="person" ref="per:113001">Leupold</name><lb/>
von unserem Ministerium betreut nicht nur glaube ich diese Delegation<lb/>
sehr gut, sondern spricht auch phantastisch französisch, englisch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Überlegt Euch, wie wir zweckmässiger<lb/>
Weise den Aussenhandel ressortmässig und personalmässig mit den Han<lb break="no"/>delskammerdelegierten zukünftig besser einteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Gesundheitsministerium hat die Unilever ihre Diätmargarine Becel<lb/>
angemeldet und nach 3 Monaten automatisch die Verkaufsgenehmigung erhal<lb break="no"/>ten, weil sich das Ministerium nicht äusserte. Jetzt hat <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name> die<lb/>
Margarine beschlagnahmt, weil Diät-Margarine in Österreich nicht er<lb break="no"/>laubt ist. Auch der Europarat spricht sich dagegen aus. Die Margarine<lb/>
kostet 38 Schilling, VITA 31.–, schmeckt, wie mir <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> mitteilt, gar<lb/>
nicht gut. Da der Europarat ebenfalls gegen eine Diät-Margarine Stel<lb break="no"/>lung nimmt, möchte sie diese durch Verschweigen genehmigte Einfuhr resp.<lb/>
</p>
            <pb n="34-0130" facs="34_1977-02-04_0130.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Produktion wieder rückgängig machen. Bei einer Aussprache mit Unilever<lb/>
hat <name type="person" ref="per:97808">Petuely</name>, der dabei sass, sie nicht informiert, dass er bereits<lb/>
eine Beschlagnahme durchgeführt hat. Ihre eigenen Beamten lassen sie<lb/>
also ständig im Stich resp. legen sie förmlich herein. Sie hat auf<lb/>
die Beschwerde der Handelskammer an <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> einen Brief entworfen ge<lb break="no"/>habt, wo sie grösstenteils die Unzulänglichkeit des Ministeriums einge<lb break="no"/>standen hat. Ich habe ihr dringend abgeraten und wir haben diesen Brief<lb/>
so umgeschrieben, dass sie zur Kooperation bereit ist, wenn <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
entsprechende Informationen ihr zeitgerecht gibt und ebenfalls Kom<lb break="no"/>promisse anstrebt. Ich habe ihr empfohlen, sie soll jetzt ihren Beamten<lb/>
sagen, dass, wenn die Unilever eine Amtshaftung einreicht, dies für<lb/>
sie sehr unangenehm sein wird. Ich bin überzeugt jetzt werden die Beamte<lb/>
entsprechend agieren, damit sie aus diesem Dilemma herauskommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> und sein Stellvertreter <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name> wollten die Zustimmung<lb/>
zur Senkung des Superpreises von 7.30 auf 7.– Schilling. Zu diesem Zweck<lb/>
führen sie ständig Verhandlungen und am nächsten Dienstag soll die end<lb break="no"/>gültige Entscheidung fallen. Die Internationalen drohen mit geringerer<lb/>
Abnahme aus ihren AWB? und Verarbeitungsverträgen und dafür grössere<lb/>
Importe. Dort bekommen sie nämlich den Benzin wesentlich billiger als<lb/>
jetzt von der Raffinerie Schwechat. Die ÖMV wird deshalb intern den<lb/>
grösseren Anteil von der Preissenkung tragen müssen. Als Ausgleich<lb/>
wünschen sie eine Erhöhung des Heizöl-Schwerpreises von 1.350 auf<lb/>
1.400 Schilling die Tonne. Ich erklärte ihnen, dass dafür die Paritä<lb break="no"/>tische Kommission zuständig sei und nicht ich, ausserdem habe ich nicht<lb/>
die Diskussion über Benzinpreissenkung angefangen. Damit sie nicht<lb/>
wegen Kompensation kommen können oder gar später mir einmal vorwerfen,<lb/>
ich hätte unverantwortlicher Weise ihre Ertragslage geschmälert.Vom<lb/>
Standpunkt des geringeren Verbrauches ist es nämlich gerade konträr<lb/>
eine Preissenkung, die allerdings der Markt erzwingt, durchzuführen.<lb/>
Je länger sie sich aber mit der Preissenkung Zeit lassen, umso schlimmer<lb/>
wird die Agitation der Massenmedien gegen die Gesellschaften inkl.<lb/>
der ÖMV sein. Kommt dann die Preissenkung, wird es ein Erfolg der anderen<lb/>
und nicht der Ölgesellschaften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Graf <name type="person" ref="per:114053">Agusta</name> mit Konsul <name type="person" ref="per:114052">Drescher</name> kommen wegen der Hubschrauberlieferungen<lb/>
Alle sehen jetzt schon schön langsam ein, dass eine 100-%ige Kompen<lb break="no"/>sation bei Kriegsgüterlieferungen selbstverständlich wird. <name type="person" ref="per:114053">Agusta</name> glaubte<lb/>
zuerst, er könnte dafür Vieh importieren. Die Italiener würden es gerne<lb/>
nehmen, die Europäische Gemeinschaft verbietet es., resp. verlangt so<lb/>
hohe Abschöpfungen, dass eine Lieferung unmöglich ist. <name type="person" ref="per:114053">Agusta</name> möchte<lb/>
<pb n="34-0131" facs="34_1977-02-04_0131.jpg"/>deshalb Holz zusätzlich importieren. Dies ist für uns aber voll<lb break="no"/>kommen unzulänglich und ungenügend, weil wir natürlich an Industrie<lb break="no"/>produkte ein grösseres Interesse haben. Holz wird nämlich sowieso nach<lb/>
Italien in grösseren Mengen exportiert und eine zusätzliche Export<lb break="no"/>menge wird immer schwer zu kontrollieren sein, wie viel dies nicht aus<lb/>
der normalen Konjunktursteigerung und damit <choice><choice><sic>grössen</sic><corr>?</corr></choice></choice> grösseren Holzbe<lb break="no"/>darf Italiens sowieso exportiert hätte werden können. <name type="person" ref="per:114053">Agusta</name> hat mit<lb/>
dem Landwirtschaftsminister verhandelt und <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat gemeint, 40–50<lb/>
Mio. Dollar, die Hälfte Vieh, die Hälfte Holz. MR <name type="person" ref="per:145892">Grachek</name> vom Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium hat vorgeschlagen, dass sie eine Stützung bei<lb/>
den Lieferungen von Hubschraubern einbauen sollen, die für entsprechende<lb/>
Viehexporte Österreichs benötigt werden. <name type="person" ref="per:114053">Agusta</name> machte auch mir gegen<lb break="no"/>über eine solche Bemerkung. Er meinte sie würden, wenn wir es verlangen,<lb/>
den Hubschrauberpreis erhöhen um damit Mittel für Exportstützungen<lb/>
von Vieh oder Holz zu bekommen. Eine solche Politik lehnte ich ganz<lb/>
entschieden ab, weil da bezahlen wir uns ja selbst durch den höheren<lb/>
Hubschrauberpreis die Exporte. Ich bin auch überzeugt, dass auch das<lb/>
Verteidigungsministerium eine solche Transaktion niemals akzeptieren<lb/>
wird. SChef <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hat mit der Delegation dann weiter verhandelt und<lb/>
unsere Stellung, nämlich dass wir Indikativlisten für Industrie<lb break="no"/>produkte ihm zur Verfügung stellen, aus denen die Italiener dann<lb/>
zusätzliche Importe tätigen müssen, klar und deutlich auseinanderge<lb break="no"/>setzt. Die Lieferbedingungen, die Preise und sonstigen Konditionen<lb/>
müssen zwischen den einzelnen Export- resp. Industriefirmen Österreichs<lb/>
mit den italienischen Abnehmern auf privatwirtschaftlicher Basis<lb/>
vereinbart werden. Hier mischen wir uns nicht drein. Die Schwierigkeit<lb/>
wird beim Verteidigungsministerium liegen, weil wir jetzt Verträge<lb/>
entrieren und wir gar nicht wissen, ob das Verteidigungsministerium<lb/>
dann die Flugzeuge oder Panzer überhaupt kauft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit Verteidigungsministerium<lb/>
diesbezüglich ständig Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><choice><choice><sic>Präs</sic><corr>?</corr></choice></choice>. <name type="person" ref="per:115193">Mautner Markhof</name> interessiert sich noch immer sehr aktiv für<lb/>
seine Hefe-Fabrik. Er ist mit der Zollregelung, Erhöhung von 300 auf<lb/>
600 Schilling einverstanden, wenn eine Automatik vorgesehen wird. Der<lb break="no"/>zeit ist im Entwurf des Finanzministeriums nur die Möglichkeit, wenn<lb/>
grössere Importe getätigt werden und die österr. Produktion gefährdet<lb/>
ist, vorgesehen. Ich setzte ihm sofort auseinander, dass nicht einmal<lb/>
diese Verordnungsermächtigung, die das Finanzministerium jetzt vorsieht,<lb/>
<pb n="34-0132" facs="34_1977-02-04_0132.jpg"/>die Zustimmung der Arbeiterkammer findet. Er war darüber sehr ent<lb break="no"/>täuscht und meint, er wird diesbezüglich mit Präs. <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name> von der<lb/>
Arbeiterkammer reden. Ich wünschte ihm alle Gute.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> von der Verbund teilt mir mit, dass es jetzt wieder<lb/>
Schwierigkeiten gibt, Probebohrungen in Allentsteig vorzunehmen. Hofrat<lb/>
<name type="person" ref="per:145893">Dirnbacher</name>, der die Jagd dort zu betreuen hat, war immer schon dage<lb break="no"/>gen. Jetzt wurde der Verbund die Genehmigung entzogen, selbst Ortungs<lb break="no"/>schichtungen, d.h. ganz wenig tiefe Bohrungen dort durchzuführen.<lb/>
Ich versprach sofort mit <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> darüber zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Auch in dieser Frage muss eine büromässige Ver<lb break="no"/>bindung von Dir mit <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf's</name> Büro aufgenommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Polen machen jetzt bei der Erstellung bei der HGÜ, die 500 Mio.<lb/>
Belastung für sie bringen würde, grössere Schwierigkeiten. Sie wün<lb break="no"/>schen, dass diese HGÜ in Österreich von einem Konsortium aus polni<lb break="no"/>schen und österreichischen Vertretern gebaut wird. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> sieht darin<lb/>
eine grosse Gefahr. Die polnischen Vertreter würden wahrscheinlich<lb/>
ständig im Detail grosse und unmöglich zu erfüllende Forderungen stellen<lb/>
Die Verbund ist bereit, die Betriebskosten die 12 Groschen nach ihrer<lb/>
Berechnung ungefähr kosten würde, zu tragen. Diese kommen zu den 32<lb/>
Groschen Stromkosten noch dazu. Der polnische Strom wird also ca. 44<lb/>
Groschen kosten. Trotzdem ist er noch billiger, als der zu erwartende<lb/>
billige Atomstrom. Nach meinen Berechnungen erklärte ich <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name><lb/>
wird der Atomstrom fast 60 Groschen endgültig kosten. 9 Groschen die<lb/>
Brennstoffkosten, 4 bis 5 Groschen Wiederaufbereitung, 6 Groschen die<lb/>
Endlagerung, 20 Groschen die Betriebsgroschen, fast 20 Groschen<lb/>
die Investitionen. Natürlich ist dies eine Maximalberechnung, die<lb/>
vielleicht in den einen oder anderen Punkt vielleicht noch um ein paar<lb/>
Groschen unterschritten werden kann. Angenommen wird aber eine<lb/>
6.000 Stunden Betriebszahl pro Jahr, die sicherlich auch nicht erreicht<lb/>
wird. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> hat in Deutschland eine Endlagerungsdiskussion mitgemacht<lb/>
an der Professor <name type="person" ref="per:145894">Mandel</name>, RWE, erklärte, dass bis jetzt noch keine Entschei<lb break="no"/>dung über die Wiederaufbereitungsanlage gefallen ist. Sie soll nur<lb/>
in Schleswig-Holstein oder in Niedersachsen, d.h. in Norddeutschland<lb/>
aufgestellt werden. Die Verbund rechnet jetzt mit einem <choice><choice><sic>zisternen</sic><corr>Zisternen-?</corr></choice></choice><lb/>
Zwischenlager. Auch dieses wird etliche Dutzende Millionen Schilling<lb/>
kosten und vielleicht, wenn es dann zu einem Wiederaufbereitungsver<lb break="no"/>trag kommt, gar nicht gebraucht werden. Eine so gigantische Fehlplanung<lb/>
<pb n="34-0133" facs="34_1977-02-04_0133.jpg"/>resp. gar nicht <choice><choice><sic>vorschauende</sic><corr>vorausschauende</corr></choice></choice> Planung wie bei diesen Kernkraftwerk<lb/>
betrieben wurde, ist einmalig. Zum Glück sind diesmal nicht nur die<lb/>
Verbundgesellschaft, sondern fast alle Landesgesellschaften daran<lb/>
beteiligt. Hätten sich die Zentralisten hier in der Vergangenheit<lb/>
durchgesetzt und hätte die Verbund allein mit einer Sondergesellschaft,<lb/>
so wie dies von ihnen beabsichtigt war, auf den Bau allein eingelassen,<lb/>
wäre jetzt die politische Verantwortung katastrophal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Lass bitte grobe Preiskalkulationen für GKT,<lb/>
Voitsberg III, Malta, letzte Donaukraftwerk Lohnpreiskalkulationen<lb/>
erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Leitungsbau für Abtransport Maltastrom, aber auch steirische<lb/>
Anschluss scheitert nach Meinung <name type="person" ref="per:112014">Erbachers</name> ausschliesslich an den<lb/>
intransigenten Standpunkt <name type="person" ref="per:114528">König's</name>. Ich mische mich in die Details<lb/>
nicht ein, <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat zugesichert, dass der Bescheid zeitgerecht erlassen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Nach Abschluss möchte ich dann mit <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:114528">König</name> und seinen Mitarbeitern sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB gab es auf Anregung Dr. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>, OeNB,<lb/>
eine kräftige und intensive Diskussion, wegen der Handelsbilanzdefizit.<lb/>
<name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> schlägt Massnahmen, wie Aufhebung der Abschreibung für Autos, ja<lb/>
selbst sogar Reduzierung der Normalabschreibung von 20 % auf 10 %,<lb/>
Abschaffung des Autopauschales für Unselbständige von 572 Schilling<lb/>
Einbau in allgemeine Dienstnehmerabsatzbetrag usw. vor. Das Letztere<lb/>
allein würde alle Autobesitzer verärgern, zwar jeden dann einen höheren<lb/>
Absatzbetrag bringen und damit dem Finanzminister ungeheuer Viel Geld<lb/>
kosten. Die Autosonder-AfA von 20 %, die mit Jahresende 76 abgelaufen<lb/>
ist, wird kaum wieder erneut werden. Die derzeitig vorzeitige AfA von<lb/>
55 % wird der Finanzminister kaum abschaffen. Bei dieser Gelegenheit er<lb break="no"/>fuhr ich, dass die Arbeiterkammer auch monatlich eine Aussprache mit dem<lb/>
Finanzminister <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat. <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, ÖGB, schlug deshalb sehr richtig<lb/>
vor, man sollte dort diesen Wunsch der Arbeiterkammer besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte verfolge was dabei herauskommt und lass Dir<lb/>
womöglich über diese monatlichen Aussprachen berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Antimarktstörungsbeiratssitzung über Strumpfhosenverordnung soll<lb/>
erst dann stattfinden, bis die konkreten Unterlagen bezüglich der<lb/>
Importe vorliegen. Der Konsum verkauft jetzt Strumpfhosen um 6.80<lb/>
<pb n="34-0134" facs="34_1977-02-04_0134.jpg"/>wie <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> berichtet, und macht dabei ein gutes Geschäft. Aus diesem<lb/>
Grund müssen die Einstandspreise wesentlich unter den in der Verordnung<lb/>
vorgesehenen Mindestpreisen von 5.70 liegen. Die Firma BIC, die Rasier<lb break="no"/>apparate, Rasierklingen, Feuerzeuge, Kugelschreiber und Strumpfhosen<lb/>
importiert, wie die Firma Kunert und andere ehemalige Produzenten<lb/>
die jetzt als Importeure auch tätig sind, bieten Strumpfhosen um<lb/>
4.70 bis 4,80 an. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> berichtet, dass er ein diesbezügliches<lb/>
Offert bekommen hat. Als er dann die konkrete Bestätigung wollte, hat<lb/>
man dann auf 5.70 richtiggestellt. Die österreichischen Produzenten<lb/>
nicht nur bei Strumpfhosen, sondern auch bei Feuerzeuge kommen in<lb/>
eine schlechte Marktsituation. Der Konsum hat von der Firma Eisert<lb/>
500.000 Stück Feuerzeuge gekauft und versucht sie um 9.80 im Konsum<lb break="no"/>markt abzusetzen. Der Absatz ist minimal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich Kaffeepreiserhöhung wird der Fabrikabgabepreis neuer<lb break="no"/>dings um 10 % erhöht. Die Kaffeeproduzenten sind damit überhaupt<lb/>
nicht einverstanden. Sie möchten eine wesentliche Erhöhung oder wo<lb break="no"/>möglich eine Preisfreigabe. Die Arbeiterkammer wird eine Nettopreis<lb break="no"/>verordnung verlangen. Die Handelskammer wird dem stillschweigend<lb/>
zustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte die Handelskammer darüber fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Auszeichnung § 68 GewO, Staatswappen, erklärt <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>,<lb/>
er ist nicht bereit ...... Beschluss des Arbeiterkammertagsvorstandes<lb/>
eine Zustimmung für gewisse Firmen zu geben. Bei <name type="person" ref="per:127170">Pulverer</name> in Bad<lb/>
Kleinkirchheim hat bereits die Arbeiterkammer Kärnten ihre negative<lb/>
Stellungnahme zurückgezogen. Bei Warmbad Villach teilt <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> mit,<lb/>
dass diese Firma wegen Vergehen gegen die Lehrlingsschutzbestimmungen<lb/>
verwaltungsmässig mit 7.000 Schilling bestraft wurden. Wir einigen<lb/>
uns darauf, dass man <name type="person" ref="per:127170">Pulverer</name> machen soll und Warmbad Villach abge<lb break="no"/>lehnt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Senkung des Benzinpreises wird positiv zur Kenntnis genommen und<lb/>
zu meiner grössten Überraschung gar nicht so sehr gegen den Wunsch<lb/>
der ÖMV auf Erhöhung des Heizöl-schwer-Preises um 50 Schilling pro<lb/>
Tonne remonstriert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die allgemeinen Reisebedingungen., resp. ein Reisebürogesetz wird<lb/>
von allen Anwesenden dringend verlangt. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> wird diesbezüglich im<lb/>
<pb n="34-0135" facs="34_1977-02-04_0135.jpg"/>Rahmen des Konsumentenforums, aber noch vielmehr im VKI diese<lb/>
Frage weitertreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ORF hat erfahren, dass das IFES Institut und Fessel Institut<lb/>
jetzt die konkreten Ladenschlussfragen bearbeiten und mit einem<lb/>
Unterausschuss abstimmen. Der ORF wollte am liebsten schon von mir<lb/>
die Erklärung haben, wie es hier weitergeht. Die grösste Frage war aber<lb/>
ähnlich wie bei Atomkraftwerken, ob ich mich von diesen Meinungsumfragen<lb/>
in meiner Politik beeinflussen lasse. Ich bin zwar davon überzeugt,<lb/>
dass eine Regierungspolitik nicht sich ausschliesslich nach Meinungs<lb break="no"/>umfragen richten soll und darf. Für mich ist es höchstens ein Finger<lb break="no"/>zeig wo ich schlecht in einer Entscheidung liege. Wenn aber tat<lb break="no"/>sächlich aus der Meinungsumfrage herauskäme, dass so wie bei Atomenergie<lb/>
die Mehrzahl dagegen ist, so glaube ich trotzdem nicht, dass ich mich<lb/>
in meiner Politik ausschliesslich nach solchen Meinungsumfragen<lb/>
richten kann und soll. In der Sache beweglicher zu sein erscheint mir<lb/>
möglich. Im Ziel aber muss nach wie vor die Idee und nicht die ver<lb break="no"/>schwommene Meinung der Bevölkerung. Wenn das Ziel Stromversorgung und<lb/>
sozialer Friede auf der Ladenschlussfrage ist, dann kann man vielleicht<lb/>
geschickt auf Grund von Meinungsumfragen grösste Widerstände umgehen,<lb/>
aber glaube ich niemals das Ziel wirklich aufgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="34_0127_01" facs="34_1977-02-04_0127-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.2.1977</head>
         </div>
         <pb n="34_0127_02" facs="34_1977-02-04_0127-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>