<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 19. Oktober 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-10-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-10-19">Donnerstag, 19. Oktober 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1214" facs="45_1978-10-19_1214.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, den 19. Oktober 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name> war empört, als er in der Presse las, daß Außen<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> von Abgeordneten <name type="person" ref="#per__116706">Ettmayer</name> attackiert wird, weil in<lb/>
Rhodesien entgegen dem UNO-Beschluß immer noch ein Warenverkehr mit<lb/>
Österreich besteht. Seinerzeit hat die Handelskammer ausdrücklich<lb/>
verlangt, daß nur der direkte Warenverkehr verboten wird. Über<lb/>
die Drittländer, wußte damals die Handelskammer ganz genau, werden<lb/>
dann, so wie von vielen anderen Staaten auch, weiters Waren nach<lb/>
Rhodesien kommen. Ich schlug <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name> vor, auf Grund des § 5 Aus<lb break="no"/>landsgesetzes eine Verordnung zu entwerfen, wo auch dieses Loch ge<lb break="no"/>stopft wird. Ich habe zwar nicht die Absicht, da die anderen<lb/>
Länder genauso wenig ihren Warenverkehr über Drittländer verbieten,<lb/>
diese Verordnung in Kraft zu setzen, doch werde ich sie beim<lb/>
nächsten Jour fixe der Handelskammer präsentieren. Ich bin sehr<lb/>
gespannt, was sie dazu sagen werden. Für mich wird dies ein Test<lb/>
sein, ob die Handelskammer jetzt tatsächlich nur mehr den poli<lb break="no"/>tischen Intentionen der ÖVP folgt oder ob sie noch wenigstens<lb/>
einen gewissen Grad von Selbständigkeit und damit auch die Interes<lb break="no"/>sen der Wirtschaft nicht allein nach parteipolitischen Gesichts<lb break="no"/>punkten beurteilt. Direktor <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name>, GKT, hat jetzt auch mindestens<lb/>
ein halbes Dutzend von konkreten Vorschlägen bekommen, wie man<lb/>
den Atommüll am besten lagern kann. Er hat insbesondere von der<lb/>
Schweizer Firma Gatys Vorschläge entweder in Peru oder in der<lb/>
Sowjetunion ein solches Atommüllager zu erreichen. Obwohl <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
als auch ich versucht haben in der Sowjetunion einen Verhandlungs<lb break="no"/>partner zu finden, war dies bis jetzt nicht möglich. Gatys hat<lb/>
strengst vertraulich mitgeteilt, und <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> bittet mich, daß ich<lb/>
darüber mit niemanden anderen spreche, daß er gegen ein Erfolgs<lb break="no"/>honorar von 10 Mio DM und von Kosten von 3,6 Mrd S die abge<lb break="no"/>brannten Brennelemente wegbringen könnte. Ich kann mir dies zwar<lb/>
beim besten Willen nicht vorstellen, doch empfehle ich <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name><lb/>
auch diese Möglichkeit weiter zu verfolgen. Unter allen Umständen<lb/>
möchte ich, daß wir immer und wo immer solche Ideen auftauchen,<lb/>
diese ernstlich verfolgt werden. Ich möchte mir niemals den<lb/>
Vorwurf machen lassen, daß eine Gelegenheit nicht genützt wurde.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1215" facs="45_1978-10-19_1215.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name>, <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> bei dem Gen.Dir. der Internatio<lb break="no"/>nalen Atomenergie-Organisation <name type="person" ref="#per__114164">Eklund</name> wegen des Gutachtens war in<lb break="no"/>sofern erfolgreich, als <name type="person" ref="#per__114164">Eklund</name> versicherte, nur die Kosten für die<lb/>
Untersuchung zu verrechnen. Seinerzeit war vorgesehen, daß 20.000<lb/>
Dollar dafür aufgewendet werden müßten. <name type="person" ref="#per__114164">Eklund</name> wird sich bemühen,<lb/>
da er als ein Freund Österreich gilt und auch ist, für die nur auf<lb break="no"/>gelaufenen effektiven Kosten eine feasibility study resp. das für<lb/>
die Ägypter gewünschte Gutachten zu erstellen. <name type="person" ref="#per__114164">Eklund</name> erwartet<lb/>
einen Brief von der österreichischen Bundesregierung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte sieh, daß der Brief-Entwurf so<lb/>
schnell als möglich von <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> vorgelegt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name>, Verbund, und Ing. <name type="person" ref="#per__116707">Janitschek</name>, KKWP, sind erschienen,<lb/>
um ihre Zweifel auszudrücken, daß der Umbau von Zwentendorf in<lb/>
ein kalorisches Kraftwerk teurer käme, als wenn man gleich ein<lb/>
neues Kraftwerk baut. Meine Ansicht dazu ist eindeutig, daß es<lb/>
ein Wahnsinn wäre, wenn die Volksabstimmung tatsächlich negativ<lb/>
ausgehen sollte, was ich immer mehr befürchte, das Kernkraftwerk<lb/>
umzubauen, ich würde es in so einem Fall unter allen Umständen<lb/>
einmotten, denn in einigen Jahren wird sich die Meinung der Be<lb break="no"/>völkerung grundlegend ändern. Entweder müßte man dann eine neue<lb/>
Volksabstimmung machen oder die Kernkraftgesellschaft wird sowieso<lb/>
über den Verfassungs- und Verwaltungsgerichtshof eine Inbetrieb<lb break="no"/>nahme versuchen zu erzwingen. Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97496">Gruber</name> von der NEWAG,<add>[der]</add> gleich<lb break="no"/>zeitig Vizepräsident des Aufsichtsrates der Kernkraftgesellschaft<lb/>
ist, hat diesbezügliche Schritte schon angedeutet. Leider kann man<lb/>
diese Argumente jetzt unmittelbar vor der Wahl nicht verwenden.<lb/>
Die einzige Möglichkeit, die daher bleibt, ist nachzuweisen, daß<lb/>
ein Umbau unrentabel wäre. Vom Standpunkt der Strompreishöhe ist<lb/>
dies, wie <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> und auch <name type="person" ref="#per__116707">Janitschek</name> sofort zugeben, mehr der<lb/>
Fall, als ich angenommen habe. Ich habe nur von 50 % gesprochen,<lb/>
während <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> sagt, es sind mindestens 70 %. Dr. <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name><lb/>
übernimmt es mit dem Leiter des Institutes für Elektrotechnik<lb/>
Prof. <name type="person" ref="#per__116401">Bauer</name> von der Technischen Universität Wien und Ing. <name type="person" ref="#per__116707">Janitschek</name><lb/>
über die Pressekonferenz für Montag einen entsprechenden Wasch<lb break="no"/>zettel vorzubereiten, wo hieb- und stichfeste Zahlen aufgenommen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1216" facs="45_1978-10-19_1216.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine Delegation für Pro-Zwentendorf von Frauen aus Linz hat mir<lb/>
eine Resolution überreicht. Sie erklärten zwar, nur eine kleine<lb/>
Anzahl von Mitgliedern erst zu haben, doch erscheint mir wichtig,<lb/>
daß überhaupt Aktivitäten entstehen. Ich bin überzeugt, daß auch<lb/>
manche Anti-Zwentendorf-Gruppe nicht viel mehr umfaßt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gemischte rumänische österreichische Kommission hat, so kann man<lb/>
offiziell sagen, fruchtbare und erfolgversprechende Arbeit geleistet.<lb/>
In Wirklichkeit aber war, bevor die Kommission überhaupt begonnen<lb/>
hat und ein stundenlanger Dialog zwischen <name type="person" ref="#per__118213">Avram</name> und mir erfolgte,<lb/>
das Protokoll schon bis zum letzten Beistrich zwischen den Dele<lb break="no"/>gationsleitern auf Beamtenebene abgesprochen, formuliert und<lb/>
theoretisch schon unterschriftsreif. Da in diesem Protokoll nie<lb break="no"/>mals konkrete Aussagen gemacht werden, sondern immer nur in Wirk<lb break="no"/>lichkeit Absichtserklärungen der beiden Seiten festgehalten werden,<lb/>
betrachte ich seit eh und jeh diese Gemischten Kommissionen als<lb/>
wenig erfolgversprechend. Wenn in den Staatshandelsländern nicht<lb/>
immer wieder ein solcher Vorgang verlangt wird, so möchte ich<lb/>
und hätte schon längst diese ganze Zeremonie abgeschafft. <name type="person" ref="#per__118213">Avram</name><lb/>
wiederholte die Zielvorstellung der Rumänen bis 1980 den Waren<lb break="no"/>verkehr zu verdoppeln, eine utopische Vorstellung. Weiters erwähnte<lb/>
er die wichtigsten Projekte, die sie eventuell in Rumänien und<lb/>
auf Drittländern in Angriff nehmen werden und wo sich österreichische<lb/>
Firmen beteiligen sollen. Neuerdings wird die rumänische Seite<lb/>
die Finanzierung des Schwarzmeerkanals besprechen, weshalb ich<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> von der Kontrollbank zu einem Sechs-Augen-Gespräch<lb/>
für Freitag nach der Unterzeichnung eingeladen habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte das Erscheinen <name type="person" ref="#per__97518">Hascheks</name> unbedingt<lb/>
sicherzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich habe ich den Firmenwünschen entsprechend so<lb break="no"/>wohl auf die oft jahrelang nicht durchgeführten versprochenen<lb/>
Kooperationen wie z.B. für die Firma Kohmeier oder für laufende<lb/>
Kooperationsverhandlungen, die mit Steyr-Daimler-Puch interveniert.<lb/>
Im letzten Moment hat noch Voith Papiermaschinen Lieferungen<lb/>
<pb n="45-1217" facs="45_1978-10-19_1217.jpg"/>in den Staatshandelsländern als Kooperationen jetzt neuerdings<lb/>
bezeichnet ein Telegramm geschickt, wodurch ich auch diesen Wunsch<lb/>
noch unterbringen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> vom Konsum schildert mir ihre Situation. Innerhalb<lb/>
der Betriebsräte und Gewerkschaften gibt es wegen der Zuständig<lb break="no"/>keit jetzt nach der Schaffung des Konsum Österreichs, also der<lb/>
Zusammenfassung aller Genossenschaften ungeheure Schwierigkeiten.<lb/>
Ich kenne diese Prinzip, weil die beiden Obmänner der Lebensmittel<lb break="no"/>arbeiter, auf der einen Seite <name type="person" ref="#per__110999">Serini</name> und der Handels- und Transport<lb break="no"/>arbeiter <name type="person" ref="#per__116709">Kornfeil</name>, ständig in Streit liegen. Darüber hinaus gibt<lb/>
es innerhalb unserer Gewerkschaft noch mit der Konsumgruppe und<lb/>
den anderen Produktionsbetrieben ebenfalls starke Differenzen, die<lb/>
von mir seinerzeit auch unterstützte und jetzt vom Vorstand be<lb break="no"/>schlossene Einigung in der Arbeitsgruppe Konsumarbeiter ist wieder<lb/>
auseinander gebrochen. <name type="person" ref="#per__110999">Serini</name> hat mit den anderen Betriebsräten<lb/>
keine einvernehmliche Lösung erzielen können. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> fürchtet nun,<add>[dass]</add><lb/>
der Streit innerhalb der Konsumgenossenschaft letzten Endes auf<lb/>
Kosten der Beschäftigten, zuerst aber auf Kosten der Ertragslage<lb/>
des Unternehmens geht. Da hat er nicht ganz unrecht, denn jede<lb/>
Betriebsvertretung möchte für sich die bessere Startposition bei<lb/>
den Verhandlungen erzielen. Dies ist dann möglich, wenn er womöglich<lb/>
seine Mitglieder nicht nur erhält, sondern von der anderen Gruppe<lb/>
auch wieder Mitglieder bekommt. Von den 2.500 in der Produktion<lb/>
Beschäftigten, wo ca 200 Angestellte, d.h. Meister und Betriebs<lb break="no"/>leiter sind, sind alle restlos bei den Lebensmittelarbeitern organi<lb break="no"/>siert. Davon sollen jetzt 800 Handelsarbeiter zum HTV übergestellt<lb/>
werden, dies jetzt unüberwindliche Schwierigkeiten geben. Außerdem<lb/>
sind die Löhne der Lebensmittelarbeiter und auch der unter diesen<lb/>
Vertrag fallenden Handelsarbeiter wesentlich höher, als sie beim<lb/>
HTV sein werden. Bei einem Trennen und dann Aufsaugen der schlechten<lb/>
HTV-Arbeiterlöhne auf das Niveau der Lebensmittelarbeiter würde<lb/>
bedeuten, daß diese wieder jahrelang keinerlei Verbesserungen<lb/>
erwarten könnten. Ein schier unlösbares Problem, dazu kommt, daß<lb/>
die finanzielle Situation des Konsum Österreichs alles andere<lb/>
als rosig ist. Durch die Zusammenfassung auch der schlecht ge<lb break="no"/>führten Genossenschaften Forum-Häuser und sonstigen Verkaufsein<lb break="no"/><pb n="45-1218" facs="45_1978-10-19_1218.jpg"/>richtungen ist heuer schon ein echter Betriebsabgang von 100 Mio S<lb/>
entstanden. Nur durch Rationalisierung kann und soll versucht<lb/>
werden, die Situation zu verbessern. <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> erklärte ausdrücklich,<lb/>
daß er dieses Gespräch als streng vertraulich und zwischen uns<lb/>
geführt betrachtet. Er hat scheinbar nur vom Vorstand übernommen,<lb/>
mich zu informieren, ohne daß er eigentlich zu Verhandlungen er<lb break="no"/>mächtigt gewesen wäre. Auch ich hätte aber solche Verhandlungen<lb/>
gar nicht geführt. Meiner Meinung nach bleibt es eben Aufgabe der<lb/>
Direktion vom Konsum Österreich dieses Problem mit den Betriebs<lb break="no"/>räten, die man sich eben nicht aussuchen kann, und den Gewerk<lb break="no"/>schaften in irgendeiner Weise zu lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gewerkschaft der Lebensmittelarbeiter hat im Hueber-Haus<lb/>
einen Grundkurs gestartet und ich bin selbstverständlich so wie<lb/>
bisher gerne bereit, dort entsprechende Vorträge zu halten. Fest<lb break="no"/>stellen muß ich nur, daß immer weniger Mitglieder an solchen Kursen<lb/>
teilnehmen. Es ist scheinbar in einer Rezession wesentlich<lb/>
schwieriger Betriebsräte für solche Kurse frei zu bekommen, obwohl<lb/>
wir natürlich alle Aufwendungen zu zahlen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament gab es den ganzen Tag nur eine außenpolitische<lb/>
Diskussion über Berichte des Außenministers. Beim zweiten Tages<lb break="no"/>ordnungspunkt über ein Gesundheitsabkommen mit Ungarn hat Abge<lb break="no"/>ordneter <name type="person" ref="#per__97515">Hanreich</name> von den Freiheitlichen den 300 Mio Dollar<lb break="no"/>kredit zum Ausbau der ungarischen Infrastruktur benützt, um diesen<lb/>
Vertrag entsprechend zu kritisieren. Dankenswerterweise hat mich<lb/>
Kammeramtsdirektor <name type="person" ref="#per__114116">Kapaun</name> sofort in den Sitzungssaal aus einer<lb/>
Besprechung geholt, dadurch hatte ich die Möglichkeit, von der<lb/>
Regierungsbank aus diesen einzigen Redner zu diesem Tagesordnungs<lb break="no"/>punkt entsprechend zu erwidern. Ich konnte dem Hohen Haus offiziell<lb/>
mitteilen, was wirklich geschehen ist und daß jetzt endlich die<lb/>
Mär, man schädigt den österreichischen Fremdenverkehr, insbesondere<lb/>
die Heilbäder, weil man die ungarische Konkurrenz ausbaut und<lb/>
gleichzeitig auch eine Belagsgarantie geben wird, endgültig weg<lb break="no"/>zuwischen, zumindestens hoffe ich, daß dies in den Fremdenver<lb break="no"/>kehrs- und insbesondere Badeorten jetzt nicht mehr so ohne weiters<lb/>
von der ÖVP propagiert werden kann. Nach der Haussitzung wurde<lb/>
<pb n="45-1219" facs="45_1978-10-19_1219.jpg"/>der Handelsausschuß von Morgen vorgezogen. In der Frage der Durch<lb break="no"/>führungsübereinkommen über Sparmaßnahmen, Anwendung von Wärme<lb break="no"/>pumpen, Erprobung von Sonnenheiz- und Kühlsystemen wurde ein Unter<lb break="no"/>ausschuß eingesetzt, der ja seinerzeit schon bei der Kernkraft<lb break="no"/>debatte beabsichtigt war. Ebenso wurde für das bezüglich des Anti<lb break="no"/>marktstörungs- und Antidumpinggesetz-Novelle wurde auf Wunsch der<lb/>
Handelskammer diese beiden Regierungsvorlagen am 2. November ver<lb break="no"/>tagt. Abg. <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name>, der den Handel vertritt, wollte mir unbedingt<lb/>
klarmachen, daß wir von der Versandklausel nicht abgeben können.<lb/>
Die Handelskammer hatte seinerzeit 4 Monate plus 1 Monat Abfertigungs<lb break="no"/>zeit verlangt, so daß theoretisch, wenn eine vorläufige Maßnahme<lb/>
ergriffen werden sollte, der Handel noch immer die Möglichkeit hätte<lb/>
Waren durch 5 Monate hindurch ohne diese Antidumpingzölle herein<lb break="no"/>zubringen. Dies war ein Loch, welches seinerzeit bei der Gesetz<lb break="no"/>werdung schon von mir aufmerksam gemacht wurde. Damals war die<lb/>
Handelskammer aber nicht bereit, diese Bestimmungen zu ändern,<lb/>
jetzt möchte der Handel anstelle der 5 Monate wenigstens 9 Wochen<lb/>
und wäre, wie mir <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> gesagt hat, auch weiters noch bereit<lb/>
entsprechende Verkürzungen dieser Zeit zu akzeptieren. Ich erklärte<lb/>
ihm dezidiert, daß selbst wenn nur 3 Tage fixiert werden, dann aus<lb/>
den Billigstländern gefälschte Schiffspapiere jederzeit nachweisen<lb/>
könnten, daß noch in dieser kurzen Zeit eben entsprechende Waren<lb/>
eingeführt werden müssen. Ich schlug <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> vor, man sollte eher<lb/>
den Weg gehen, daß eine Vereinbarung zwischen der Handelskammer<lb/>
und dem Handelsministerium erfolgt, daß diese Bestimmungen nicht<lb/>
schikanös handhaben werde. Am Abend beim Heurigen für <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name>,<lb/>
Volkswagenwerk, durch die Handelskammer hat mich <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> gefragt,<lb/>
was eigentlich im Handelsausschuß in diesem Punkt beschlossen wurde.<lb/>
Er war sehr erstaunt, daß <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> doch scheinbar bereit ist, noch<lb/>
einmal mit ihm über dieses Problem zu verhandeln, denn die Handels<lb break="no"/>kammer hat zwar einen Präsidialbeschluß auf eine solche Versand<lb break="no"/>klauselfrist gefaßt, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> weiß aber ganz genau, daß dies nicht<lb/>
zu halten ist. Ich habe die Handelskammer nicht im Unklaren ge<lb break="no"/>lassen, daß, wenn wir nicht eine einvernehmliche Regelung im<lb/>
Handelsausschuß erzielen, dann ich diesen Gesetzentwurf weiterhin<lb/>
liegen lasse.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1220" facs="45_1978-10-19_1220.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Bericht über die Prüfung Österreich durch die Internationale<lb/>
Energieagentur hat <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> hart kritisiert und meinte, Österreich<lb/>
wird nicht genügend klassifiziert. Er verwies darauf, daß die Inter<lb break="no"/>nationale Energieagentur Personal und mehr Geldmittel für diese<lb/>
Tätigkeit der Energielenkung verlangt. Meine Antwort darauf war,<lb/>
daß andererseits die Oppositionsparteien ständig Einsparungen und<lb/>
Personalreduzierung verlangen. Bei uns wurde die Energiesektion<lb/>
mit 15 Leuten, glaube ich, aufgestockt. Die administrative Preis<lb break="no"/>politik wurde von mir dahingehend geführt, die Energie nicht, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> vermutet, auf einen billigsten Konsumentenpreis auszurichten.<lb/>
Noch niemals hat die Elektrizitätswirtschaft so kontinuierlich<lb/>
und steigend Tariferhöhungen bekommen, auch beim Benzin wurde<lb/>
7,30 S festgesetzt, obwohl die Ölgesellschaften auf 7,– S zurück<lb break="no"/>gegangen sind. Ich hoffe, daß, wenn jetzt der Finanzminister<lb/>
25 Groschen Mineralölsteuer verlangt, dann die Oppositionsparteien<lb/>
zustimmen werden. Insbesondere aber was den Ausbau der Elektrizi<lb break="no"/>tätswirtschaft betrifft, kann ich <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> deshalb den revidierten<lb/>
Energieplan nicht geben, weil die Landesgesellschaften für<lb/>
1.000 MW Ölkraftwerke für 400 MW Gasturbinenkraftwerke verlangen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97692">Leitner</name> von der ÖVP wieder hat kritisiert, daß so wenig für die<lb/>
Energieeinsparung geschieht, wie in dem Bericht zu lesen ist.<lb/>
Auch hier hat dann Abg. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> ihn korrigiert, daß hier größten<lb break="no"/>teils Länderkompetenz vorliegt. <name type="person" ref="#per__97692">Leitner</name> meinte, dann hätte man<lb/>
mit den Ländern Verhandlungen führen müssen, nicht wissend, daß<lb/>
dies bereits seit Jahren vom Handelsministerium geschieht. <name type="person" ref="#per__97692">Leitner</name><lb/>
wollte auch wissen, ob tatsächlich von uns die Wasserkraft, die<lb/>
derzeit zu 65 % ausgenützt ist, wirklich bis 1990 auf 80 % an<lb break="no"/>steigen wird. Hier konnte ich ihm demonstrieren, daß unter der<lb/>
Regierung <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> die Wasserkraftausbauten, insbesondere der Donau<lb/>
verzögert und letzten Endes dann ganz eingestellt zu werden, beab<lb break="no"/>sichtigt war, weil man sich ausschließlich auf die Kernenergie<lb/>
stützen wollte. Wir haben dagegen seit 1970 kontinuierlich und<lb/>
in immer stärkerem Maße die entsprechenden Wasserkraftwerke,<lb/>
sowohl Lauf- als Speicher- als auch die Kohlekraftwerke in<lb/>
Angriff genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte die ziffernmäßigen Unterlagen<lb/>
für Plenarsitzung zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1221" facs="45_1978-10-19_1221.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei einem Referat über Kernenergie bei der Mitgliederversammlung<lb/>
der 30. und 31. Sektion waren interessante Diskussionsbeiträge<lb/>
von <choice><choice><sic>jungen Generationsmitgliedern</sic><corr>Mitgliedern der Jungen Generation</corr></choice></choice> unserer Partei. Diese sind<lb/>
nach wie vor überzeugt, daß sie richtig handeln, wenn sie auch ge<lb break="no"/>schlossen gegen die Kernkraft auftreten. Unglücklich sind sicher<lb break="no"/>lich alle, daß sie jetzt mit dem äußerst rechten <name type="person" ref="#per__116417">Burger</name> sowie<lb/>
dem äußerst linken Kommunistischen Bund resp. Maoisten und damit<lb/>
auch zwischen ÖVP, <name type="person" ref="#per__98003">Taus</name>, <name type="person" ref="#per__113082">Schmitz</name>, und FPÖ, <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name>, usw. in einer Reihe<lb/>
marschieren. An der Sachkritik ihrerseits aber hat sich in Wirk<lb break="no"/>lichkeit, glaube ich, nichts geändert. Zweifelsohne sind die Vertreter<lb/>
der Jungen Generation, aber auch der Sozialistischen Jugend inner<lb break="no"/>halb unserer Partei schon eine kleine Gruppe und innerhalb der Be<lb break="no"/>völkerung und Einflußmöglichkeit in der Jugend äußerst gering.<lb/>
Bedenklich erscheint mir nur, die Tatsache, daß junge Menschen,<lb/>
soweit sie überhaupt für politische Probleme ansprechbar sind, sich<lb/>
jetzt in immer größeren Ausmaß mit der Regierungspolitik nicht<lb/>
nur nicht identifizieren, sondern diese in vielen Fällen und im<lb/>
Kernkraftwerksektor ganz besonders<add>[sich]</add> in ausgesprochener Frontstellung<lb/>
befinden. Dies kann für die Volksabstimmung, wie ich immer mehr<lb/>
befürchte, zu einem ganz knappen Sieg und wenn wir ein großes<lb/>
Pech haben, sogar zu einer Niederlage führen. Die ÖVP-Propaganda<lb/>
nimmt jetzt in immer stärkerem Maße mit demagogischen Behauptungen<lb/>
und plakativ gut wirkenden falschen Aussagen an dem Wahlkampf<lb/>
teil. Da ich befürchte, daß auch immer mehr von der Katholischen<lb/>
Kirche Funktionäre und letzten Endes dann auch Priester gegen<lb/>
die Kernkraft polemisieren werden, sehe ich eine immer größere<lb/>
Masse von Nein-Wählern, die sich jetzt profilieren. Die Erklärung<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> auf den Landesparteitag, daß die Sozialistische Partei<lb/>
ihre Mitglieder auffordert, mit Ja zu stimmen, hat natürlich aus<lb/>
der scheinbaren Fachfrage jetzt eine politische Frage gemacht, so<lb/>
behaupten zumindestens die Gegner und teilweise auch einzelne<lb/>
führende Genossen bei uns. Ich habe mich niemals dieser Illusion<lb/>
hingegeben, daß eine solche Volksabstimmung eine reine Sachent<lb break="no"/>scheidung bleiben kann, für mich ist und war es immer klar, daß<lb/>
eine Partei Entscheidungen treffen muß und wenn sie Entscheidungen<lb/>
trifft, dann jede Fachfrage zu einer politischen Frage wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1213_01" facs="45_1978-10-19_1213-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.10.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1213_02" facs="45_1978-10-19_1213-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>