<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 15. November 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-11-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-11-15">Mittwoch, 15. November 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1374" facs="13_1972-11-15_1374.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch. 15. November 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Finanz- und Budgetausschuss wurde das Kapitel Handel behandelt.<lb/>
Gegenüber der vorjährigen Budgetdiskussion war – wie <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> meinte –<lb/>
die heurige noch um eine Spur- weniger aggressiv. Ich selbst hatte<lb/>
überhaupt das Gefühl, dass die ÖVP noch nicht die richtige Methode<lb/>
gefunden hat, wie sie mich attackiert. Allerdings wird im Budget<lb break="no"/>ausschuss ja kaum ein solcher Angriff erfolgen, hier holt man sich<lb/>
ja nur das Material, das man gegebenenfalls dann eben in der Haus<lb break="no"/>sitzung verwendet. Wenn die ÖVP gegen das Defizit des Budgets zu Felde<lb/>
zieht, andererseits aber nicht neue Ausgaben verlangen will, so<lb/>
hat sie vor allem den entscheidenden Vergleich nicht gemacht,<lb/>
der mich hart getroffen hätte. Wenn ich an ÖVP-Stelle die Diskussion<lb/>
zu führen gehabt hätte, wäre ich ausschliesslich auf die Tatsache<lb/>
eingestiegen, dass im Zehn-Jahres-Programm für den Fremdenverkehr<lb/>
wesentlich höhere Ansätze sind als jetzt im Budget genehmigt<lb/>
wurden. Die Fragen in dieser Richtung wurden allerdings gestellt<lb/>
und ich bin schon überzeugt, dass dann in der Haussitzung dieser<lb/>
Angriff erfolgen wird. Was mich an dieser Budgetdebatte immer so<lb/>
stört, ist, dass die Abgeordneten zuerst ihre Fragen und Kritiken<lb/>
anbringen und erst zum Schluss der Minister antworten kann und soll.<lb/>
Im Vorjahr hatte ich einmal die Rednerliste durch eine Wortmeldung<lb/>
unterbrochen, was man mir dann sehr übel genommen hat. Deshalb<lb/>
liess ich diesmal alle 14 Redner zuerst alle Wünsche anmelden und<lb/>
habe dann zum Schluss in einem ausführlichen Schlusswort alle Fragen<lb/>
beantwortet. Am leichtesten fiel es mir die sehr kritische Frage,<lb/>
wie die ÖVP zumindestens glaubte, wie viele Beamte ich aufgenommen<lb/>
hatte und wieviele davon von der Gemeinde sind, zu beantworten.<lb/>
Insgesamt waren ca. 76 Abgänge und 78 Neuaufnahmen, wobei nur<lb/>
2 von der Gemeinde Wien stammten. Hier konnte ich ein geschicktes<lb/>
Wortspiel anbringen, dass nämlich in Wirklichkeit die Gemeinde Wien<lb/>
benachteiligt ist oder überhaupt Wien benachteiligt ist, weil<lb/>
wenn 2 nur bei 76 Aufnahmen nur von der Gemeinde stammen, so ist<lb/>
dies ein deutliches Zeichen dafür, dass diese eigentlich benachteiligt<lb/>
ist. In irgendeiner Dienstvorschrift steht nämlich, dass man sich<lb/>
der nachgeordneten Dienststellen, die ich ja nicht habe, oder<lb/>
der Landesregierungen bedienen sollte, wenn Aufnahmen erfolgen.<lb/>
In diesem Fall sagte ich, wenn sie mir jetzt unterstellen wollen,<lb/>
dass ich damit eine gewisse Politik verfolge, dann verdächtigen<lb/>
<pb n="13-1375" facs="13_1972-11-15_1375.jpg"/>sie meinen Sektionschef in der Präsidialabteilung, Dr. <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name>,<lb/>
der hier ausschliesslich nach eigenem Gutdünken entscheidet, eine<lb/>
einseitige Politik zu betreiben. Selbstverständlich war auch die stereo<lb break="no"/>type Frage, wieviel ich beim Finanzminister gefordert habe und was<lb/>
ich erhielt, d.h. die ÖVP sich erhofft, dass ich wesentlich mehr ver<lb break="no"/>langt habe, als derzeit mir im Budget zugewiesen wurde. Hier aber haben<lb/>
sie sich deshalb schwer geirrt, da ich durch die Aufstockung der Zu<lb break="no"/>weisung aus dem Gewerbestrukturverbesserungsgesetz von 3 auf 5 %<lb/>
der Gewerbesteuer 667 Mill. angefordert hatte und 687 Mill. erhielt.<lb/>
Die grossen Pluspunkte aber entstanden durch 18 Mill. mehr für die ÖFVW<lb/>
die 8,5 Mill. mehr für den Fremdenverkehr, bei einem Minus von 2,2 Mill.<lb/>
und bei sonstigen von ca. 4,1 minus doch noch ein plus von 19,4 Mill.<lb/>
ergab. Die genaue Ziffer habe ich deshalb nicht gesagt, damit nicht<lb/>
womöglich andere Minister dann noch wegen dieser aktiven Bilanz<lb/>
angegriffen werden, dass sie schlechter abgeschnitten haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beteiligten sich gar nicht an der Debatte, da<lb/>
sie überhaupt nicht im Hause erschienen waren. Die gleichzeitig<lb/>
stattfindende Aussprache der Paritätischen Kommission verhinderte<lb/>
dies. Wie mir von <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> dann über diese Aussprache und auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
erklärte dies am Abend, mitgeteilt wurde, war dies eine der härtesten<lb/>
Aussprachen, die es jemals in der Paritätischen Kommission gab.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> war sehr aggressiv und erklärte, nicht auf Kosten der Unternehmer<lb/>
könnte die Regierung jetzt einen verzweifelten Versuch einer Stabilität<lb/>
machen. <name type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</name> ganz besonders unterbrach, nachdem auch er erklärt<lb/>
hatte, die Bauern würden die Stabilität allein nicht tragen, einigemale<lb/>
den Finanzminister bei seinen Reden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wies ihn, wie er mir dann am<lb/>
Abend erzählte, sehr scharf zurecht. Die Stimmung war deshalb glaube<lb/>
ich so schlecht, weil in der letzten Preiskommission eben für die preis<lb break="no"/>geregelten Waren keine Entlastungssätze festgesetzt wurden und deshalb<lb/>
die Handelskammer aber auch die Bauernvertreter erst jetzt bemerkten,<lb/>
dass sie dadurch in einem Preisverfahren wesentliche Opfer bringen müss<lb break="no"/>ten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat allen Beteiligten die Möglichkeit eingeräumt, innerhalb<lb/>
von 10 Tagen durch Verhandlungen aber vor allem auch durch eventuelle<lb/>
Gegenvorschläge dieses Programm zu ergänzen, dann wird es von der<lb/>
Regierung beschlossen und durchgeführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vertreter des Finanzministeriums waren bei der Novelle des Mühlen<lb break="no"/>gesetzes nicht anwesend. Bekanntlich haben die Interessensvertreter<lb/>
den Wunsch des Mühlengewerbes und der -industrie akzeptiert, dass<lb/>
nicht die Erstattungsregelung dadurch geschaffen werden soll, dass man<lb/>
<pb n="13-1376" facs="13_1972-11-15_1376.jpg"/>Getreide ausserhalb des Kontingentes mahlen darf, sondern dass eben<lb/>
im Kontingent die Vermahlung erfolgt und dafür von den Mühlen eine<lb/>
gewisse Abgabe bezahlt wird. Da man mich von Seiten des Finanzmini<lb break="no"/>steriums ersucht, ich sollte den Finanzminister und gegebenenfalls den<lb/>
Bundeskanzler kontaktieren, weil hier eine Änderung der Parteienver<lb break="no"/>einbarung vorlag, habe ich versucht, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> von diesem Wunsch der<lb/>
Mühlenindustrie, der die Zustimmung der Arbeiterkammer und des Ge<lb break="no"/>werkschaftsbundes gefunden hat, zu informieren. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sagte mit<lb/>
Recht, dass doch dafür Parteienverhandlungen notwendig seien, denn<lb/>
dies wäre gegen die seinerzeitigen Vereinbarungen. Im Parlament habe<lb/>
ich deshalb von der ÖVP verlangt, dass sie einen entsprechenden An<lb break="no"/>trag stellen und mit der SPÖ in Verhandlungen eintreten. Zu meiner<lb/>
grössten Verwunderung gelang es dann <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name>, <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> davon zu über<lb break="no"/>zeugen, dass er namens der soz. Partei dieser Änderung zustimmte.<lb/>
Eine diesbezügliche schriftliche Stellungnahme, die ich verlangte,<lb/>
habe ich dann tatsächlich auch erhalten. Im Handelsausschuss ging<lb/>
deshalb die novellierte Novelle neuerdings über die Bühne. Der Ab<lb break="no"/>änderungsantrag wurde von <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> als Erstunterzeichnetem und dann<lb/>
von <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> als Obmann des Handelsausschuss sowie <name type="person" ref="#per__97515">Hanreich</name> von<lb/>
der FPÖ gemeinsam eingebracht. Damit ist der ÖGB klar und deutlich<lb/>
sichtbar gebunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Rohstofflenkungsgesetz wurde auch mit gemeinsamem Initiativantrag<lb/>
nicht wie in der Regierungsvorlage vorgesehen um ein Jahr sondern<lb/>
um zwei Jahre verlängert. Für die Gewerbeordnung wurde ein Unteraus<lb break="no"/>schuss eingesetzt, der aus 6 Sozialisten, 5 ÖVP-lern und einem FPÖ-<lb/>
Mann besteht. Zu meiner grössten Verwunderung hat die ÖVP dann, die den<lb/>
Vorsitz stellt, da ja auch der Handelsausschuss von einem ÖVP-Mann<lb/>
geleitet wird, nicht <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> zum Vorsitzendes des Unterausschusses,<lb/>
sondern <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name>, den Obmann des Handelsausschusses, auch gleich<lb break="no"/>zeitig für den Unterausschuss bestimmt. Darin sehe ich nicht ein allzu<lb/>
gutes Zeichen, denn die Handelskammer hatte seinerzeit die Absicht<lb/>
<choice><choice><sic>mit</sic><corr>mir</corr></choice></choice> gegenüber, besonders als sie nicht wusste, wie sich der Ausschuss<lb/>
zusammensetzte, den Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> als unbedingten Obmann durchzu<lb break="no"/>bringen. Da das Parlament derzeit mit Arbeit überhäuft ist, erklärte<lb/>
der Handelsausschuss, dass er frühestens nächstes Jahr mit der Arbeit<lb/>
beginnen könne. Ich schlug dem Unterausschuss noch vor, dass er zu<lb break="no"/>mindestens in arbeitsmässiger Hinsicht zuerst die nicht mehr strittigen<lb/>
Punkte durchgehen und beschliessen sollte und dann bei den differen<lb break="no"/>ten Auffassungen, wie z.B. Abgrenzung zwischen Landwirtschaft und Handel<lb/>
<pb n="13-1377" facs="13_1972-11-15_1377.jpg"/>und Gewerbe Verhandlungen durchführen sollte. Hier hat <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name><lb/>
bereits angekündigt, dass Experten geladen werden. Auch dagegen habe<lb/>
ich gar nichts einzuwenden, nur bin ich überzeugt, dass es eine sehr<lb/>
sehr lange Verhandlung werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Kautsky-Kreis hat <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> über die verstaatlichte Industrie, d.h.<lb/>
über die ÖIAG in seiner konzilianten und doch sehr bestimmten Art<lb/>
referiert. Was mir importiert an ihm, ist die nüchterne, sachliche<lb/>
Beurteilung aller Probleme und das mit wenig Pathos aber umso mehr<lb/>
Gehalt vorgetragene Problem der ÖIAG. Dr. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> der Vorsitzende hatte<lb/>
mich ersucht, ich sollte doch über die Verhandlungen zur Stabilisierung<lb/>
den Genossen im Kautsky-Kreis berichten. Daran entspann sich eine Dis<lb break="no"/>kussion, die aber auch verhältnismässig sehr ruhig verlief. Nur Dr. <name type="person" ref="#per__114047">Flöttl</name><lb/>
von der BAWAG wollte seine Einwände gegen eine entsprechende aktivsei<lb break="no"/>tige Kreditkontrolle anbringen. Er meint, dass dadurch nur eine Ver<lb break="no"/>teuerung der Kredite erfolgt, ohne dass ein gewünschter Erfolg zu<lb/>
verzeichnen sein wird. Allerdings konnte er kein wie immer geartetes<lb/>
anderes Rezept anbieten, um gegen die starken Kreditexpansionen von<lb/>
19–20 % und mehr pro Monat erfolgreich auftreten zu können. Durch<lb/>
diese Diskussion kam ich ein bisschen zu spät ins Finanzministerium<lb/>
zur Besprechung mit der Ölindustrie über die Benzinpreise.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ölindustriellen waren dort gerade in einer verzweifelten Stimmung.<lb/>
Der Finanzminister hatte ihnen nicht seinen Kompromissvorschlag gleich<lb/>
gesagt, sondern nur darauf hingewiesen, dass ein Stopp jetzt eingeführt<lb/>
wird und dass nach einigen Monaten etappenweise eine gewisse Benzin<lb break="no"/>preisregelung erfolgen könnten. Die Begründung hat <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sehr ge<lb break="no"/>schickt vorgetragen und <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> von der ÖMV hatte vorgeschlagen, dass<lb/>
die Ölleute sich mit diesem Problem am nächsten Tag beschäftigen werden<lb/>
und entsprechende Vorschläge dem Finanzminister unterbreiten. Gen.<lb/>
Direktor <name type="person" ref="#per__135934">Celerin</name> von der ESSO meinte, dass es für sie besser ist, den<lb/>
Benzinverkauf einzustellen und die Generalunkosten zu tragen, da<lb/>
sie dadurch ein geringeres Defizit haben als wenn sie einem Vertagungs<lb break="no"/>antrag in irgendeiner Weise zustimmen oder vom Staat aufgezwungen letzten<lb/>
Endes doch kapitulieren. Hier erklärte ich zwar, dass ich mir nicht vor<lb break="no"/>stellen könne, dass die Konkurrenz unter ihnen zulässt, dass eine Firma<lb/>
überhaupt die Abgabe von Benzin einstellt. Aus Äusserungen von anderen<lb/>
Firmen konnte ich aber entnehmen, dass sie sehr eventuell daran denken,<lb/>
solidarisch vorzugehen, da die ÖMV aber bereits aus dieser Front ausgebro<lb break="no"/>chen ist, glaube ich brauchen wir eine solche Massnahme nicht allzu<lb/>
sehr zu befürchten. Anschliessend an die Aussprache hat <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> mir<lb/>
<pb n="13-1378" facs="13_1972-11-15_1378.jpg"/>gegenüber zugegeben, dass es sehr gut war, dass er nicht sofort,<lb/>
wie gestern vorbesprochen, das Resultat der Aussprache mit der ÖMV<lb/>
als die Lösung von seiten des Finanzministeriums den internationalen<lb/>
Gesellschaften präsentierte. Er sieht jetzt ein, dass man die inter<lb break="no"/>nationalen Gesellschaften erst ein bisschen weichklopfen muss. Vor<lb/>
allem habe ich ihm erklärt, braucht er unbedingt einen Gegenvor<lb break="no"/>schlag von seiten der internationalen Gesellschaften, sonst wird es<lb/>
nie zu Verhandlungen kommen, sondern man wir erklären, das sei ein<lb/>
Diktat der Regierung und wird mit allen Mitteln sich dagegen zur<lb/>
Wehr setzen. Ich bin gespannt, was also aus diesen Besprechungen<lb/>
herauskommen wird. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meinte, dass der Bundeskanzler auf dem<lb/>
Standpunkt steht, die Ölgesellschaften haben Supergewinne und könnten<lb/>
deshalb ruhig längere Zeit eine solche Übernahme der Mehrwertsteuer<lb break="no"/>mehrbelastung aus ihrer Spanne tragen. Mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hätte <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> schon<lb/>
gesprochen und er beabsichtigt nun, gegebenenfalls mit 1.1.1974<lb/>
ihnen nicht 10 Groschen sondern 15 Groschen zu geben, damit dann<lb/>
bis zu den Wahlen keine Benzinpreiserhöhung mehr erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Was mir bei den Aussprachen bis jetzt im Finanzministerium bis jetzt<lb/>
aufgefallen ist, dass immer auch sowohl <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name> als auch <name type="person" ref="#per__97715">Manhart</name><lb/>
und meistens auch sogar <name type="person" ref="#per__114476">Auracher</name> anwesend ist, dies hat einen ungeheuren<lb/>
Vorteil, da sie sich also besser informieren können <choice><choice><sic>oder</sic><corr>?</corr></choice></choice> die unmittel<lb break="no"/>baren Entscheidungen des Finanzministers. Andererseits aber aber z.B.<lb/>
gestern abends dann im Intercontinental ein Essen mit einem Vortrag<lb/>
gehabt und <name type="person" ref="#per__97715">Manhart</name> dann im Ministerium auf ihn gewartet hat, bis er<lb/>
zurückkommt, um mit ihm einige Sachen zu besprechen. Ich glaube, das<lb/>
Finanzministerium und das Handelsministerium <choice><choice><sic>sich</sic><corr>sind?</corr></choice></choice> die einzigen, wo<lb/>
eine derartig intensive Führung durch ein Team erfolgt. Nur beim<lb/>
Bundeskanzler ist noch <name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name> als Kabinettschef immer anwesend, aber<lb/>
diese Teamkollegen ständig mehr durch die Anwesenheit und Begleitung<lb/>
sei des Bundeskanzlers oder des Finanzministers in Anspruch genommen<lb/>
werden, haben sie glaube ich nicht so viele Möglichkeiten, rein zeit<lb break="no"/>mässig innerhalb der Ministerien zu wirken. Ich glaube deshalb,<lb/>
dass unser System besser ist, doch natürlich wesentlich mehr Zeit<lb/>
dann für die Kommunikation aufgewendet werden muss. Dass in den<lb/>
letzten Wochen eine gewisse Spannung innerhalb unseres Büros fest<lb break="no"/>zustellen ist, schreibt <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> mir in einer Notiz mit Recht, auf<lb/>
die Überlastung aller Kollegen. Wir müssten Mehr Zeit finden, um<lb/>
doch wieder Besprechungen einzuführen. Dies kann sich allerdings<lb/>
wesentlich bessern, wenn jetzt dann im Parlament die langen Sitzungen<lb/>
beginnen, da ich dann sicherlich mehr Zeit habe.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1379" facs="13_1972-11-15_1379.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang der Bundesregierung hat mir <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> von der Schweiz<lb/>
mitgeteilt, dass er grösste Bedenken und Befürchtungen wegen der Ab<lb break="no"/>stimmung über den EWG-Assoziationsvertrag in der Schweiz hat, obwohl<lb/>
sich in der Schweiz sowohl die Vororte, das ist die Handelskammer, als<lb/>
auch die Gewerkschaften als auch die Bauernorganisationen sowie auch die<lb/>
Kirchen positiv aussprechen, fürchtet er doch, dass die linksextreme Partei<lb/>
der Arbeit als auch rechtsextreme nationale stark genug sind, die Bevölke<lb break="no"/>rung zu beeinflussen, dass sie negativ votiert. Wie mir die<lb/>
Schweizer Delegation mitteilte, hatte <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> Nachmittag bei einer<lb/>
Vorbesprechung darauf bestanden, dass ins Kommuniqué auch eine Be<lb break="no"/>stimmung aufgenommen wird, wonach die Kritik an der Ursprungsregelung<lb/>
gegen die EWG zum Ausdruck gebracht werden sollte. In diesem Fall be<lb break="no"/>fürchtet die Schweizer Delegation, dass man dieses Kommuniqué dann im<lb/>
Wahlkampf gegen sie benützen würde. Ich habe deshalb sofort sowohl mit <name type="person" ref="#per__97867">Rei<lb break="no"/>terer</name> als auch mit <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> gesprochen, dass wir jedweden Wunsch im<lb/>
Kommuniqué der Schweizer Delegation erfüllen. Auf Wunsch von <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> habe<lb/>
ich dann auch noch Dr. <name type="person" ref="#per__113031">Melis</name> von der HK über diese Vorgangsweise in<lb break="no"/>formiert und seine volle Zustimmung erhalten. Er kam dann sogar und mein<lb break="no"/>te, dass die Handelskammer entsprechendes Material der Schweizer Dele<lb break="no"/>gation zur Verfügung stellen könnte, wonach die Unternehmer sehr wohl<lb/>
mit dem Abschluss zufrieden sind. Er meinte, dass sie eine Umfrage<lb/>
gemacht haben bei 54 % der exporttragenden Firmen und dort eine 99 %-ige<lb/>
Zustimmung erreicht haben. <name type="person" ref="#per__113031">Melis</name> ersuchte mich nur, dass ich mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
über dieses Ergebnis verhandeln sollte, damit nicht von mir dies dann<lb/>
innenpolitisch verwendet wird, wenn <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> zustimmt, würde er mir<lb/>
einen Brief, der dies bestätigt übermitteln und ich könnte ihn dann<lb/>
dem Bundesrat <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> zur Verfügung stellen zum Wahlkampf in der Schweiz.<lb/>
Darüber hinaus versprach ich <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> noch eine Dokumentation der österr.<lb/>
Zeitungen, wo die überwältigende Zustimmung des österr. Volkes und ihrer<lb/>
Leser immer wieder zu Ausdruck kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte eine solche Dokumentation sofort veranlassen,<lb/>
wo insbesondere der Kurier und andere Zeitungen durch Umfragen und durch<lb/>
Publikation von Meinungsumfragen erklärt haben, dass 85 % der österr. Be<lb break="no"/>völkerung für das EWG-Arrangement ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name>, dem ich mitteilte, dass jetzt also sein Wunsch nach<lb/>
China zu kommen erfüllt wird, beschwerte sich, dass er jetzt so schnell,<lb/>
nämlich bis Endes Dezember bereits Brüssel räumen müsste. Da ich nicht<lb/>
weiss, ob wir endlich bis Ende Dezember <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> auf diesem Posten<lb/>
haben können, er hat bis jetzt sich noch immer nicht positiv zu unseren<lb/>
Angeboten geäussert, habe ich <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> versprochen, mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
<pb n="13-1380" facs="13_1972-11-15_1380.jpg"/>zu reden, damit gegebenenfalls er noch im Jänner seine dreiwöchige Kur<lb/>
antreten kann und dann erst den Posten räumt. Allerdings habe ich<lb/>
ihn nicht im Unklaren gelassen, dass wir jetzt nicht drei Wochen<lb/>
diesen wichtigen Posten unbesetzt lassen können und eine Interims<lb break="no"/>lösung anstreben würden. Da ich weiss, dass er natürlich alles sofort mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> bespricht, hoffe ich, dass dieser sich jetzt schneller entscheiden<lb/>
wird, wenn er fürchtet, dass bei einem auch nur durch eine Kur bedingte<lb/>
Abwesenheit von drei Wochen ich beabsichtige, jemanden anderen hinzu<lb break="no"/>schicken. <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> selbst meinte in diesem Fall könnte doch der Ständige-<lb/>
Missions-Stellvertreter Min.Rat <name type="person" ref="#per__126251">Hausberger</name> die Geschäfte führen, wo<lb/>
dies auch im Urlaub der Fall ist. Hier erklärte ich, dass im Urlaub<lb/>
auch die EWG Urlaub hat und deshalb eine Vertretung leichter ist,<lb/>
als jetzt, wo eine derartig angespannte Arbeit in Brüssel geleistet<lb/>
werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Wenn <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> auf Grund dieser Mitteilungen nicht<lb/>
nähertritt unserem Projekt, dann müsste man ihn schön langsam wissen las<lb break="no"/>sen unsere andere Konzeption. Ich glaube in einem solchen Fall wird er<lb/>
sich sehr wohl schnell entscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1373_04" facs="13_1972-11-15_1373-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.11.1972</head>
         </div>
         <pb n="13_1380_01" facs="13_1972-11-15_1380-01.jpg"/>
         <pb n="13_1380_02" facs="13_1972-11-15_1380-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Koppe, 15.11.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="13_1380_03" facs="13_1972-11-15_1380-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="13_1380_04" facs="13_1972-11-15_1380-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>