<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 12. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-12">Samstag, 12. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0447" facs="25_1975-04-12_0447.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, den 12. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Reutte, bei der grössten Einzelinvestition – 40 Mill. S - die<lb/>
Walzwerkseröffnung sprach ausser <name type="person" ref="per:125296">Schwarzkopf</name> und ein technischer<lb/>
Direktor und Prof. <name type="person" ref="per:114939">Kastner</name> als Aufsichtsratsvorsitzender auch LR <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name><lb/>
an Stelle des LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name>. Wie mir Frau <name type="person" ref="per:127589">Schwarzkopf</name> nachher versicherte,<lb/>
beeindruckte sie am meisten meine optimistische Einstellung. Ich<lb/>
replizierte nämlich selbstverständlich auf die auch pessimistische<lb/>
leichte Schwarzmalerei von <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name>. Vorher hatte ich mit <name type="person" ref="per:125296">Schwarz<lb break="no"/>kopf</name> eine Besprechung und er erklärte, sie hätten trotz des Stagnierens<lb/>
des Umsatzes im Vorjahr 800 Mill. S und eine 30 %-ige Zuwachsrate<lb/>
nicht die Absicht, die Arbeitskräfte freizusetzen. Dies gilt auch für<lb/>
die 335 Gastarbeiter. Nur der natürliche Abgang soll nicht mehr ergänzt<lb/>
werden. Der Wiener Vertreter von Plansee <name type="person" ref="per:126565">Ratauscher</name> hat Dienstag eine<lb/>
Vorsprache bei Sekt.Chef <name type="person" ref="per:114573">Lenert</name> im Sozialministerium wegen Mittel<lb/>
aus der Arbeitsmarktförderung. Ich versprach neuerdings mit <name type="person" ref="per:114573">Lenert</name><lb/>
zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte sofort verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Osttirol, in Sillian, soll eine Firma EGO elektrische Heizplatten<lb/>
herstellen und dafür einen ERP-Kredit verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte prüfen und beim ERP-Büro intervenieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Breitenwang, Reutte und Besitzer von Hotel<lb/>
Ehrenberg hat um einen Zinsenzuschuss angesucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111367">WÜRZL</name>: Bitte prüfen und Antwortschreiben vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Zweite Deutsche Fernsehen hat eine Sendung: Unterwegs über das<lb/>
Ausserferner Gebiet Tannheimer Tal gemacht, wo eine erfundene Story<lb/>
Überfall auf ein Ladengeschäft ungeheure Negativwerbung für das Tal<lb/>
brachte. Die Vertreter protestierten bei mir und Herr <name type="person" ref="per:140517">Wolfgang Scheiber</name>,<lb/>
<choice><choice><sic>Anheim</sic><corr>Tannheim?</corr></choice></choice> Nr. 89, ersuchte um eine Intervention. Er selbst spielt mit dem<lb/>
Gedanken, sogar zu klagen. Ich riet ihm, zumindestens einstweilen<lb/>
davon ab und erklärte, wir würden uns mit dem Zweiten Deutschen Fernsehen<lb/>
ins Einvernehmen setzen, ob es nicht die Möglichkeit einer Wiedergut<lb break="no"/>machung durch eine positivere Sendung geben könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> entsprechende Vorschläge aus<lb break="no"/>arbeiten und zu verhandeln beginnen.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0448" facs="25_1975-04-12_0448.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Österreich-Gespräch in Reutte, das schlechter besucht war als das<lb/>
ich vor Jahren führte, wie selbst die Veranstalter zugaben, gab immer<lb break="no"/>hin fast zwei Dutzend Diskussionsredner. Ich fürchte nur, dass es<lb/>
überhaupt auch bei diesem Österreich-Gespräch sich nur um Genossen<lb/>
handelt, die dort hinkommen. Interessanter für mich war eigentlich<lb/>
die anschliessende bis 1/2 1 Uhr dauernde Diskussion mit Landes<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> und Bürgermeister <name type="person" ref="per:112941">Dreier</name> sowie ein Dutzend Funktionä<lb break="no"/>re der Jungen Generation. Die Partei hat ein zentrales Plakat Umwelt<lb break="no"/>schutz wo man nackte Kinder auf einer Wiese spielen sieht herausgebracht.<lb/>
In Tirol erregt dies Aufsehen und Anstand und selbst unsere Genossen der<lb/>
JG verstehen nicht, dass wir dies tun. Mit innerer Überzeugung meinte<lb/>
eine junge Mutter, sie würde ihrer Tochter auch immer Hoserl anziehen.<lb/>
<name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> vertrat die Meinung, man müsse endlich ein modernes Image in<lb/>
Tirol bekommen, diese Vorbehalte zurückstellen. Meine Auffassung war,<lb/>
dass ich für jede bewusste Konfrontation Verständnis habe. In diesem<lb/>
Fall aber war es sicherlich von <name type="person" ref="per:133397">Brantl</name> als dem für die Propaganda Ver<lb break="no"/>antwortlichen gar nicht überlegt, dass auf einer Wiese spielende nackte<lb/>
Kinder im Westen Österreichs Anstand erregen könnten. Ich werde mich aller<lb break="no"/>dings noch bei ihm persönlich erkundigen. Nachdem ich erst um 1/2 5 Uhr<lb/>
früh ins Bett gekommen bin und ich wurde durch diese Diskussion<lb/>
an meine Jugendzeit erinnert, wo wir auch ähnliche Probleme wälzten<lb/>
weshalb wir wieder bis 1/2 1 Uhr nachts diskutierten. Nicht dass<lb/>
ich die doppelte Moral oder die zwiespältige Moral des Westens ver<lb break="no"/>teidigen möchte, wenn wir sie wie bei der Fristenlösung herausfordern,<lb/>
bin ich dafür und habe dafür volles Verständnis. Wenn wir aber viel<lb break="no"/>leicht sogar aus Unachtsamkeit Gegnern Gelegenheit geben, uns bei<lb/>
der Bevölkerung mies zu machen so sollten wir uns das genau<lb/>
überlegen. Wenn es sich um eine künstlerische Aussage wie z.B. bei<lb/>
den <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name>-Plakaten der berühmte <name type="person" ref="per:136839">Profohs</name>-Popo handelt, dann war<lb/>
dies sicherlich eine bewusste Provokation, die ich überall verteidigte.<lb/>
Wenn wir mit dem nackten Umweltschutzplakat auch bewusst provozieren<lb/>
<sic>wolltenwollten</sic>, dann in Ordnung. Dann müssen wir aber auch versuchen,<lb/>
es unseren Funktionären zu erklären. Was nicht sein dürfte ist, dass<lb/>
durch einen reinen Zufall sich eine mitternächtliche Diskussion ergibt,<lb/>
und dabei durchdringt, dass selbst unsere jungen Funktionärinnen und<lb/>
Funktionäre davon nicht überzeugt sind, dass wir richtig handeln.<lb/>
<name type="person" ref="per:114508">Herbert Tieber</name> hat einen furchtbar schwierigen Stand. Eine beiläufige<lb/>
Bemerkung von ihm: ich bin vielleicht doch nicht der richtige Landes<lb break="no"/>sekretär hat mich persönlich auch sehr erschüttert.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0449" facs="25_1975-04-12_0449.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Metallarbeitergewerkschaftssekretär von Tirol kam mit zwei Be<lb break="no"/>triebsräten der Tiroler Röhrenwerke und ersuchte um Intervention, damit<lb/>
die Beschäftigungslage verbessert wird. Die Wiener Gaswerke haben<lb/>
ihnen für Mai 1.000 t Röhren zugesagt. Ich versprach mit Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name><lb/>
resp. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte Briefe an die beiden richten, ob nicht<lb/>
weitere Aufträge ergehen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Tiroler Röhrenwerke haben 35 % Aktienkapital bei der Fa. Durit<lb/>
Kärnten. 35 % <choice><choice><sic>Haschek</sic><corr>Hatschek?</corr></choice></choice>, Vöcklabruck, 12 % <choice><choice><sic>Uterus</sic><corr>Buderus?</corr></choice></choice>, Flick-Konzern und einen<lb/>
weiteren Anteil der deutschen Firma <choice><choice><sic>Halberi</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Von <choice><choice><sic>Huterus</sic><corr>Buderus?</corr></choice></choice> ist ein<lb/>
Direktor <name type="person" ref="per:140518">Rott Nikolaus</name> geschickt, der sich jetzt um die österr. Staats<lb break="no"/>bürgerschaft bemüht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte unauffällig feststellen, was bis jetzt<lb/>
damit geschehen ist und mir berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:140521"><sic>Fern</sic></name> möchte nun seinen 35 %-igen Anteil an die Schweizer Firma<lb/>
<choice><choice><sic>Fonrol</sic><corr>Von Roll?</corr></choice></choice> verkaufen. Dadurch würde ein weiterer ausländischer Konkurrent<lb/>
die Firmenleitung beeinflussen können. Diese vertrauliche Information<lb/>
von Direktor <name type="person" ref="per:140522">Seikhofer</name> veranlasst nun die Betriebsräte sich um die<lb/>
weitere Zukunft zu ängstigen. Das Aktienkapital soll von 41 Mill.<lb/>
um ca. 15 Mill. noch aufgestockt werden. Betriebsrat <name type="person" ref="per:140523">Schretter</name> sucht<lb/>
nun einen Weg, diesen Anteil österreichischen Firmen, entweder VÖEST<lb/>
oder eventuell auch Banken, einzureden. Ich versprach ihm nur, mich<lb/>
zu informieren und ihn dann sofort zu verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte die Industriesektion Branchenreferat be<lb break="no"/>fragen.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0449_01" facs="25_1975-04-12_0449-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Information Inbetriebnahme Blechwalzwerk Fa. Plansee, Reutte (Tirol), 12.4.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0449_02" facs="25_1975-04-12_0449-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Information Werk Plansee Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>