<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  5. Dezember 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-12-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-12-05">Montag, 5. Dezember 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1410" facs="39_1977-12-05_1410.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 5. Dezember 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe ersucht mich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> den Dienstpass für seinen<lb/>
Freund <name type="person" ref="#per__149441">Hummel</name>, ehemaliger Kurator von NÖ auszustellen. Komm.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__149442">Pless</name>, AKG, jetzt von Philips gekauft, soll seinen Orden bis<lb/>
16. Dezember wegen einer besonderen Feier bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte beides unverzüglich veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Warmbader Hof in Warmbad Villach hat noch immer nicht seine<lb/>
§-68-Staatswappenführung bekommen. Die Arbeiterkammer hat seiner<lb break="no"/>zeit dagegen remonstriert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Versuche bitte mit dem Arbeiterkammertag dieses<lb/>
Problem zu erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der taiwanische Minister <name type="person" ref="#per__149443">Shu-kai</name> war ebenfalls in der Handels<lb break="no"/>kammer und wollte dort, dass <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> Formosa besucht. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
hält dies für unzweckmässig. Dieselbe Meinung vertritt auch Aussen<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name>. Prof. <name type="person" ref="#per__117925">Winkler</name> kann als nicht ernannter Defacto-<lb/>
Botschafter fungieren, solange alles still und leise, ohne dass die<lb/>
VR China schärfstens dagegen protestiert, vor sich gehen. Die<lb/>
Handelskammer wird eine kleine fact finding mission schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> entschuldigt sich bei mir, dass er mich mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> jetzt<lb/>
allein lassen muss, weil er ein neues Auto bekommt. Rührend ist<lb/>
seine Ehrlichkeit mir gegenüber. Man sieht, was ihm ein Auto in<lb/>
Wirklichkeit bedeutet im Gegensatz zu mir, wo mir dies wirklich<lb/>
vollkommen egal ist – ich würde nicht einmal, wenn ich gar keine<lb/>
Sitzung hätte – zu so einem Anlass irgendwo hinfahren. Er bittet<lb/>
um Entschuldigung und Verständnis, dass er diese kultische Handlung<lb/>
jetzt vollziehen muss. Als er zurückkommt gehe ich gerade weg. Durch<lb/>
reinen Zufall treffe ich von der BÜRGES den ÖVP-Direktor <name type="person" ref="#per__113824">Hönlinger</name><lb/>
der <choice><choice><sic>im</sic><corr>ihm?</corr></choice></choice> scheinbar berichten kommt. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, interessiert aber wieder<lb/>
nur – und er erzählt es gleich voll Interesse – dass sein Auto<lb/>
irgend etwas wieder hat. Schnelle Autos sind ihm wirklich alles.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> verlangt von mir allen Ernstes, wir sollen eine ganz lockere<lb/>
Zusammenarbeit wegen der "Kauft österreichische Qualitätswaren"-<lb/>
Aktion anstreben. Ich lehne dies ganz entschieden ab und bestehe<lb/>
<pb n="39-1411" facs="39_1977-12-05_1411.jpg"/>darauf, dass, wenn schon Präsident <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> das letzte Mal<lb/>
den Verein für Konsumenteninformation abgelehnt hat, ein<lb/>
paritätischer Ausschuss nach § 64 Handelskammergesetz ähnlich<lb/>
dem Holzwirtschaftsrat gegründet werden muss. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> versucht<lb/>
darzulegen, dass da nur die Arbeiterkammer Mitglied sein könnte<lb/>
und der ÖGB, da er keine öffentlich rechtliche Körperschaft ist,<lb/>
nicht direkt vertreten sein kann. Ebenso würde dann die Industriellen<lb break="no"/>vereinigung entfallen. Dies ist, wie sich aber nachher herausstellt,<lb/>
nur ein Vorwand, denn letzten Endes stimmt <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> zu, wenn ich ihm<lb/>
in einem internen Schriftwechsel versichere, dass ich diese<lb/>
Arbeitsgemeinschaft sofort auflösen werde, wenn eine Interessens<lb break="no"/>vertretung dies verlangt. Damit erkläre ich mich einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte die Verhandlungen sofort ab<lb break="no"/>schliessen und Briefentwurf mit Handelskammer, Arbeiterkammer und<lb/>
ÖGB formulieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat grösste Bedenken gegen die Informationsstelle wegen<lb/>
öffentlicher Aufträge beim Handelsministerium. Auf mein Drängen<lb/>
zieht er dann Dr. <name type="person" ref="#per__149444">Bauer</name> und Fr. Dr. <name type="person" ref="#per__140659">Dorfwirth</name> bei. Da <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> befürchtet,<lb/>
im Handelsministerium werden wir eine Art Submissionskommission<lb/>
einrichten, die letzten Endes bestimmt wer den öffentlichen Auftrag<lb/>
bekommt, ist er im Laufe der Diskussion dann einverstanden, dass<lb/>
wenigsten nur die Formulierung des Wirtschafts- und Sozialbeirates<lb/>
von mir als unzulänglich bezeichnet, akzeptiert wird. Ich erkläre ihm<lb/>
klipp und klar, dass wenn es zu einer stärkeren Rezession kommt,<lb/>
das Handelsministerium genau so wie im 75er Jahr versuchen wird<lb/>
Aufträge österreichischen nicht ausgelasteten Betrieben zukommen<lb/>
zu lassen. Dagegen kann er kaum etwas einwenden. Wenn er auch jetzt<lb/>
grösste Bedenken dagegen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte keine theoretischen Diskussionen<lb/>
mehr wo möglich mit der Handelskammer führen, sondern die praktische<lb/>
Arbeit beginnen, um <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> nicht neuerdings zu grundsätzlichen Ent<lb break="no"/>scheidungen Anlass zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtet MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, dass es gelungen ist<lb/>
seit 1970 Glas von 0 auf 1000 Tonnen, Papier von 7.000 auf 28.000<lb/>
und Textilien von einer 1/2 Tonne auf 5.000 Tonnen Altstoffsammlung<lb/>
zu erhöhen. Textilien können im Inland, wie Redakteur <name type="person" ref="#per__115174">Swietly</name><lb/>
<pb n="39-1412" facs="39_1977-12-05_1412.jpg"/>vom Fernsehen sofort bemerkt, nicht im Inland verwendet werden.<lb/>
Hadern werden daher zum grössten Teil nach Italien oder in die<lb/>
Schweiz exportiert. Ich stelle fest, dass dadurch aber auch grosse<lb/>
Deviseneinnahmen gegeben sind. Diese Tatsache sollte aber nicht<lb/>
allzu bekannt werden, sonst würde die Abgabefreudigkeit der Bevöl<lb break="no"/>kerung darunter sicher leiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichte über die zukünftige Kontrolle an der Grenze für die<lb/>
Einhaltung der österreichischen Kennzeichnungsvorschriften.<lb/>
Natürlich entspannt sich daraus eine Diskussion, ob es sich hier<lb/>
um eine Beschränkung der freizügigen Importpolitik handelt. Obwohl<lb/>
ich neuerdings darauf hinweise, dass die internationalen Verträge über<lb/>
unsere Importpolitik eingehalten werden, entsteht der berechtigte<lb/>
Eindruck, dass dadurch eben doch gegenüber den jetzigen Zustand<lb/>
eine gewisse Importeinschränkung erfolgen wird. Da dieser Ver<lb break="no"/>ordnungsentwurf jetzt in die Begutachtung geht, bin ich sehr ge<lb break="no"/>spannt, wie die einzelnen Landesregierungen, Interessensvertretungen<lb/>
usw. reagieren werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte lass Dich ständig am laufenden halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus Hongkong kam Mister <name type="person" ref="#per__127075">Dunning</name>, Repräsentant <choice><choice><sic>der Honkong Trade</sic><corr>des Hong Kong Trade Development Council</corr></choice></choice>,<lb/>
die jetzt endgültig beschlossen haben, ihren Sitz in Europa von<lb/>
Frankfurt nach Wien zu verlegen. Da sie in keinem einzigen Ost<lb break="no"/>blockstaat vertreten sind, mit diesen Staaten aber gute Geschäfte machen<lb/>
wollen und auch machen, erscheint ihnen der Sitz Österreich ideal.<lb/>
Wir können wirklich sehr froh sein dass es gelungen ist, diese Leute<lb/>
und Organisation nach Wien zu bringen. Der österreichische Aussen<lb break="no"/>handel mit Hongkong ist aber vollkommen unzulänglich. Wir importieren<lb/>
in den ersten 7 Monaten über 1 Mia. Schilling und exportieren nur für<lb/>
140 Mio. Die sechs Vertreter erklären <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> und mir, dass es<lb/>
ausschliesslich an der Unzulänglichkeit der österreichischen Ex<lb break="no"/>porteure liegt. Die Schweiz, die in einer ähnlichen Situation ist,<lb/>
exportiert mehr als sie importiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte analysieren lassen, wieso<lb/>
wir hier so wesentlich schlechter abschneiden.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1413" facs="39_1977-12-05_1413.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der konstituierenden Generalversammlung<lb/>
über die Energiespar-Organisation, kürzer gesagt <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name>-<lb/>
Verein, stelle ich einmal mehr wieder fest, dass, wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
ruft, wirklich alle kommen. Niemand schliesst sich aus, der einzige<lb/>
Vorbehalt ist die von <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> vorgeschlagene Finanzierungsmethode.<lb/>
Der Bund und die Länder werden jeweils 25 Groschen pro Kopf ihrer<lb/>
Bevölkerung zahlen. Gegen diese Kopf-Mitgliedschaft wehren sich nur die<lb/>
grossen Organisationen wie Handelskammer, aber auch ÖGB. Hier<lb/>
schlägt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vor, es sollte <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> noch Gelegenheit haben mit<lb/>
allen davon Betroffenen zu verhandeln, um eine einvernehmlich<lb/>
Regelung zu erzielen. Um zu verhindern, dass nicht subalterne Beamten<lb/>
dann die Repräsentanten der einzelnen Länder und Organisationen sind,<lb/>
einigt man sich, nicht die Statuten danach aufzubauen, weil dies schwer<lb/>
möglich ist, sondern <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird selbst immer den Vorsitz führen,<lb/>
nicht allzu viele Sitzungen pro Jahr einberufen und dadurch mit<lb/>
grösster Wahrscheinlichkeit immer Spitzenvertreter bei den Sitzungen<lb/>
haben. <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> möchte bei mir einen Antrittsbesuch, den ich ihm –<lb/>
sofort erkläre – ruhig ersparen können. In Wirklichkeit sagte er mir,<lb/>
möchte er mit mir sein Arbeitsprogramm und die Zusammenarbeit<lb/>
abstimmen. Dazu erkläre ich mich natürlich sofort bereit und werde<lb/>
zu dieser Aussprache SChef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__98040">Wais</name> zuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte ihm einen entsprechenden Termin geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich bespreche mit Landesamtsdirektor <name type="person" ref="#per__116100">Kathrein</name> von Tirol die Forderung<lb/>
Gemeinden auf Abgeltung ihrer immateriellen Schäden durch Er<lb break="no"/>richtung von elektrischen Leitungen. <name type="person" ref="#per__116100">Kathrein</name> meint, scheinbar<lb/>
hat die Grosszügigkeit der TIWAG und der Verbund in Osttirol,<lb/>
Gemeinde Matrei, Schule gemacht, weshalb jetzt auch anderen Gemeinden<lb/>
bei jeder sich bietenden Gelegenheit Entschädigungen wollen. <name type="person" ref="#per__116100">Kathrein</name><lb/>
lehnt so wie ich, eine solche ganz entschieden ab. Er meint zu Recht<lb/>
in diesem Fall könnten wir uns in Hinkunft jedweder Forderungen gar<lb/>
nicht mehr wehren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte die Ablichtung der Entschliessung mit einem<lb/>
Brief von mir sofort zur Stellungnahme an <name type="person" ref="#per__116100">Kathrein</name> schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> teilt mir mit, dass er keinesfalls wünscht, dass ich nicht<lb/>
unverzüglich nach Berlin fahre um den Vertrag mit Ostdeutschland<lb/>
<pb n="39-1414" facs="39_1977-12-05_1414.jpg"/>zu unterfertigen. Er beabsichtigt nur im Feber oder März<lb/>
einen offiziellen Besuch, wo ich ihm eventuell begleiten sollte.<lb/>
Wie mir <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> nachher gesteht, dürfte es zu einem Missverständnis<lb/>
zwischen Generaldirektor <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> und ihm gekommen sein, wodurch<lb/>
der Eindruck entstanden ist, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte diesen Vertrag ab<lb break="no"/>schliessen. Da Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> von der Österreichischen Kontrollbank<lb/>
aus internen Gründen zunächst eine Tranche von 2.5 Mia. Schilling<lb/>
in Österreich noch bereinigen muss, ersucht dieser in den nächsten<lb/>
10 Tagen nichts zu unternehmen. Mit <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> werde ich jetzt noch<lb/>
den Begriff Kompensationsbasis, wie Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> in den Vertrag<lb/>
verhalt, im Detail besprechen. Für den übernächsten Ministerrat<lb/>
müsste dann eine Formulierung vorliegen und endgültig beschlossen<lb/>
werden. Bei der Überreichung von Orden in Berlin an <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> hätte ich<lb/>
dann Gelegenheit den Vertrag tatsächlich zu unterzeichnen. Darauf<lb/>
legt nicht nur die ostdeutsche Regierung sondern auch die VÖEST<lb/>
Alpine den grössten Wert. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> habe ich informiert,<lb/>
die sich bemühen werden ihrerseits alles vorzukehren, dass der<lb/>
Ministerrat entsprechende Beschlüsse fassen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name>: Bitte unverzüglich die entsprechenden inter<lb break="no"/>ministeriellen Verhandlungen aber streng vertraulich durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorbesprechung berichtet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dass der Energiebericht<lb/>
über die Kernkraftwerke jetzt endgültig fertig ist und morgen<lb/>
beschlossen werden sollte. Er meint allerdings es sei nicht eilig,<lb/>
denn im Parlament könnten erst nach dem Budget-Verhandlungen ent<lb break="no"/>sprechenden Parteienverhandlungen im Rahmen der Klubs, d.h. des Parla<lb break="no"/>mentes erfolgen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird auch den ORF auffordern, in einem<lb/>
Symposium von 4–5 Stunden, wenn notwendig auf 2 Etappen 5 Kern<lb break="no"/>kraftgegner und 5 Kernkraftbefürworter auf Wunsch der Regierung<lb/>
entsprechende Sendezeit zur Verfügung zu stellen. Die vom Linzer<lb/>
AVB-Institut für Marktforschung vorgelegte Umfrage dürfte auf aben<lb break="no"/>teuerlichen Angaben beruhen. Es wurden zwar angeblich 1.800 Personen<lb/>
befragt, doch wurde diese Umfrage im Auftrag des Naturschutzbundes<lb/>
Obmann <name type="person" ref="#per__149445">Niethan</name> ?? gegeben, der ein ausgesprochener Gegner der Atom<lb break="no"/>energie ist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird dafür eintreten, dass wenn eine Meinungs<lb break="no"/>umfrage veröffentlicht wird, dann eine Kommission bestehend aus dem<lb/>
Statistischen Zentralamt, den Ordinariaten für Statistik in Wien<lb/>
und Linz, zwei Soziologen, die die Meinungsumfrage zu prüfen hätten.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1415" facs="39_1977-12-05_1415.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Damit nicht auf unseriöse Weise die Meinung der Bevölkerung<lb/>
manipuliert wird. Bei diesen Linzer AVB-Institut handelt es<lb/>
sich um einen Einmannbetrieb, <name type="person" ref="#per__149450">Walter Gross</name>, der psychologische<lb/>
Tests bis jetzt gemacht hat. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> verweist darauf, dass es eine<lb/>
Selbstkontrolle des Verbandes der Marktforscher gibt. Das Kontroll<lb break="no"/>organ resp. die dafür zuständigen Universitätsprofessoren sind<lb/>
<name type="person" ref="#per__149451">Rosenmayr</name>, <name type="person" ref="#per__149452">Freisitzer</name> und andere. IMAS, AVB gehören aber dem<lb/>
Verband für Marktforscher nicht als Mitglieder an, weil sie ent<lb break="no"/>weder zu unseriös sind, oder aus Konkurrenzgründen nicht aufgenommen<lb/>
wurden. Dies konnte ich leider nicht feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name><add>?</add>: Bitte kläre, was wirklich der Grund für die Nicht-<lb/>
Mitgliedschaft dieser beiden ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint zu einem Schreiben von <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name>, wo dieser die Furcht<lb/>
ausgesprochen hat, dass dem Nationalrat irgend etwas nicht zuge<lb break="no"/>mutet werden kann, dies geht <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> nichts an. Wahrscheinlich hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> irgend etwas von <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> bekommen, oder vielleicht sogar etwas<lb/>
von ihm verlangt, worauf <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sehr sauer reagierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitt stelle fest, um was es sich dabei gehandelt. <lb/>
hat<add>Brief wegen Enquete</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neuerdings bringt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> die Reise-Budgets für die ersten 3 Monate<lb/>
zur Debatte. Das Bundeskanzleramt hat 100.000 Schilling überzogen,<lb/>
muss dies jetzt im III.Quartal einhalten. Das Aussenministerium<lb/>
wird zwar mit 1,3 Mio. ein Revirement machen müssen, weil die<lb/>
Belgrader Konferenz lange dauert und dies nicht geplant war. Im<lb/>
Unterrichtsministerium ist die Überschreitung darauf zurückzuführen,<lb/>
weil die Lehrer aus dem Ausland nach Österreich zurück übersiedeln.<lb/>
Ebenso ist die Überschreitung des Finanzministeriums auf Beamten<lb break="no"/>tätigkeit zurückzuführen, die in Hinkunft anders geregelt werden<lb/>
sollen. Alle anderen, auch das Handelsministerium liegen unter ihren<lb/>
Quoten, was <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> sehr befriedigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> berichtet, dass die Personalvertretung an ihm herangetreten<lb/>
ist, zu den Ausschreibungen herangezogen zu werden, sowie dies<lb/>
jetzt auch die Bundespersonalaufsichtskommission den Zentralaus<lb break="no"/>schuss bestätigt. Da der Verfassungsdienst aber eindeutig festge<lb break="no"/>stellt hat, dass es sich hier um eine vertrauliche Kommission handelt,<lb/>
<pb n="39-1416" facs="39_1977-12-05_1416.jpg"/>kann nicht die Personalvertretung nachher entsprechende In<lb break="no"/>formation oder gar Mitwirkung verlangen. Wir kommen überein,<lb/>
dass alle Minister eine solche Forderung ablehnen werden. Die<lb/>
Personalvertretung ist als Körperschaft und Organ nicht zuzu<lb break="no"/>ziehen. Sollte sie es dennoch verlangen, ist auf die einheitliche<lb/>
Stellungnahme des Verfassungsdienstes zu verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Damit wurde Dein Wunsch endgültig von allen<lb/>
Ministern bestätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> fragt bei mir in der Ministerratsvorbesprechung an, ob ich<lb/>
nicht doch die Forderung der Elektrizitätswirtschaft schnell er<lb break="no"/>füllen könnte und neuerdings den Stromtarif entsprechend mit 1.1.<lb/>
korrigieren. Dazu erkläre ich mich ausserstande, weil ich eine ein<lb break="no"/>vernehmlich Regelung erzielen will und diese mit den Interessens<lb break="no"/>vertretungen bis anfangs Jänner nicht zu erreichen wäre. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
möchte nämlich in Hinkunft für die Elektrizitätswirtschaft keine<lb/>
zusätzlichen Budgetmittel zur Aufstockung des Eigenkapitals zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen. Ihm schwebt scheinbar vor die Preiskorrektur sollte<lb/>
zu einer stärkeren Eigenkapitalbildung führen. Da ich weiss, dass<lb/>
die Elektrizitätswirtschaft mit meiner Energiepolitik kurze Abstände<lb/>
und eigentlich seit 1.1.74 bereits drei Erhöhungen, sehr zufrieden<lb/>
ist, trotzdem aber immer alle Interessensvertretungen zugestimmt<lb/>
haben, erkläre ich dezidiert an dieser Politik festzuhalten. Bei<lb/>
den Baubeschlüssen hat die Regierung jeweils immer entsprechende<lb/>
Zuschüsse vereinbart, die bis jetzt noch nicht restlos abgewickelt<lb/>
sind. Früher oder später müssen aber diese Zusagen eingehalten<lb/>
werden. Durch erhöhte Stromtarife kam eine Ergänzung des Eigen<lb break="no"/>kapitals durch Bundeszuschüsse unter gar keinen Umständen ersetzt<lb/>
werden. Da ja in der Vorbesprechung zwar viele Probleme, selbst<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, immer angeschnitten, niemals aber konkrete Beschlüsse<lb/>
gefasst werden, werden auch daher meine Erklärungen zur Kenntnis<lb/>
genommen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> beschwert sich dann nur neuerdings, dass die<lb/>
NEWAG angeblich eine Elektrogeräte-Aktion hat, wonach der Strom<lb break="no"/>verbrauch nur angeregt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name><add>?</add>: Bitte kläre um was es sich dabei handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im einen kleineren Ministerkomitee bespricht <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann die 40-Jahr-<lb/>
Feier 1978. In einer verschärften innerpolitischen Situation muss<lb/>
<pb n="39-1417" facs="39_1977-12-05_1417.jpg"/>Vorbereitung für die 13.-März-Feier nächsten Jahres getroffen werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__116692">Steinbauer</name> hat, wie er meint mit Recht, die Staatsoperette kritisiert,<lb/>
denn darin wurde verfälscht und ohne künstlerischen Wert das<lb/>
Problem der ersten Republik gezeigt. Mit <name type="person" ref="#per__67191">Karl Kraus</name> – die letzten<lb/>
Tage der Menschheit – hat dieses Machwerk überhaupt nichts zu tun.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wünscht eine Darstellung der 30er Jahre von seriösen<lb/>
Historikern. Bei der Gelegenheit kommt gleich die Nachfolge von<lb/>
<name type="person" ref="#per__123006">Jedlicka</name>, Institut für Zeitgeschichte und Universität, zur Sprache.<lb/>
Der beste Kandidat wäre <name type="person" ref="#per__149446">Mommsen</name>. Es ist aber nicht sicher, ob er eine<lb/>
Berufung annehmen würde. Die Kunschak- und Körner-Stiftung sollte<lb/>
jetzt weitere Monographien zu den schon bestehenden von SChef<lb/>
<name type="person" ref="#per__149448">Hecht</name>, <name type="person" ref="#per__149447">Starhemberg</name> usw. herausgeben. In Billigstausgaben sollte diese<lb/>
dann den Lehrern zur Verfügung gestellt werden. Eine Sonderausstel<lb break="no"/>lung soll die Zeit von 1934–1938 demonstrieren. Im Kuratorium<lb/>
sollten 10 Personen sitzen, wie <name type="person" ref="#per__97714">Maleta</name>, <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> usw. Die Weihestätte<lb/>
Mauthausen müsste zur 40 Jahr-Feier geweiht werden. Hier wünscht<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> überhaupt eine Konfrontation mit dem Bundesjugendring.<lb/>
In einem grossen Staatsakt soll <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> dann am 13.3. des Jahres<lb/>
1938 gedenken. Ein Historiker, wahrscheinlich <name type="person" ref="#per__149449">Kaan</name>, sollte dann<lb/>
eine entsprechende Festrede halten. Überlegt wird auch, ob man nicht<lb/>
ein Museum der Österreichischen Republik errichten sollte. Auch die<lb/>
SPÖ müsste eine grosse Veranstaltung machen. <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> schlägt vor,<lb/>
man sollte am 11.3. die Feier im Arbeiterheim Floridsdorf durchführen.<lb/>
Damals war die grosse Zusammenkunft der freien Gewerkschaften und<lb/>
der letzte Versuch der Revolutionären Sozialisten mit den illegalen<lb/>
Gewerkschaften die Regierung zum Handeln zu zwingen. Eine lange<lb/>
Diskussion entspinnt sich, wer für diesen Anlass die Festrede halten<lb/>
soll. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte nicht und alle die ihm vorgeschlagen werden,<lb/>
finden andererseits auch nicht seine Zustimmung. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verfällt<lb/>
sogar auf mich und meint, du warst ja letzten Endes auch in der<lb/>
Illegalität tätig. Ich lehne dieses zwar mich ehrende Angebot dan<lb break="no"/>kend ab und erkläre mich dazu weder befähigt, noch wünsche ich, dass<lb/>
meine damalige Tätigkeit überschätzt wird. Ich in wie alle anderen<lb/>
auch der Meinung, dass dies in Wirklichkeit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> machen muss.<lb/>
Dieser wieder möchte allerdings eine grosse Feier haben, die ent<lb break="no"/>sprechend künstlerisch, Orchester, Ballett usw. in der Stadthalle<lb/>
veranstaltet werden sollen. Wie dies alles in 3 Monaten geregelt werden<lb/>
kann, ist mir ein Rätsel. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat recht, wenn er meint, die Jugend<lb/>
ist heute an den 30er Jahren sehr interessiert. Die Zertrümmerung der<lb/>
Sozialdemokratischen Partei war die Zertrümmerung der Demokratie.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1418" facs="39_1977-12-05_1418.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das autoritäre System hat letzten Endes zum Vollfaschismus, zum<lb/>
Krieg und zum Elend geführt. Dies sollte man durch eine entsprechende<lb/>
historische Darstellung darlegen. In einem Plakat im Frühjahr soll<lb/>
auch ein Aufruf erfolgen, dass die Sozialdemokratische resp.<lb/>
Sozialistische Partei stets die Partei für die Freiheit war und<lb/>
dies wird auch in Zukunft so der Fall sein. Die Gegenpropaganda<lb/>
der ÖVP, die sich ja auf diese Zeit kaum berufen kann, war durch<lb/>
ihre Vorgänger damals die ersten, die die autoritäre Ordnung ange<lb break="no"/>strebt haben, wird dann sein, die Freiheit bewahren. Gott sei<lb/>
Dank bin ich für diese kulturellen Aufgaben nicht zuständig und<lb/>
fühle mich auch nicht verantwortlich. Dass die Geschichtsbewältigung<lb/>
Österreichs aber eine der wichtigsten Aufgabe ist die wir auch im<lb/>
Interesse unserer Jugend dringend notwendig haben, möchte ich nicht<lb/>
bestreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1409_01" facs="39_1977-12-05_1409-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.12.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1409_02" facs="39_1977-12-05_1409-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>