<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  9. Oktober 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-10-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-10-09">Montag, 9. Oktober 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1235" facs="13_1972-10-09_1235.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 9. Oktober 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressekonferenz mit dem Thema "Unsere Exportstudie" stand<lb/>
ich anfangs zur Verfügung, um andere Fragen auch zu beantworten.<lb/>
Selbstverständlich kam sofort die Anfrage, wie sich der Benzin<lb break="no"/>preis entwickeln wird und was ich in meinem Ministerium, da ich<lb/>
sachlich dafür zuständig bin, zu entscheiden beabsichtige. Zum<lb/>
Glück hatte ich auch seinerzeit bei der Benzinpreisregulierung keine<lb/>
wie immer gearteten Ziffern, solange das Verfahren noch gelaufen<lb/>
ist, genannt und konnte auch jetzt erklären, dass ich mich ausser<lb break="no"/>stande sehe, irgendwelche Anhaltspunkte zu geben. Zuerst muss<lb/>
der Entlastungssatz festgelegt werden und dann wird im Preisverfahren<lb/>
die endgültige Festsetzung des Benzinpreises erfolgen. Eine zweite<lb/>
Frage war, ob ich als Preis-s t r a f-minister eine entsprechend<lb/>
harte Politik gegenüber den Unternehmern führen werde, wenn ich<lb/>
die Preiskompetenzen in meinem Ministerium ab 1.1.1974 besitze.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch das Pressefrühstück kam ich zur Eröffnung der Damenmodewoche<lb/>
zu spät. Allerdings kam ich noch immer zeitgerecht, da Komm.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__116977">Elias</name> gerade ansetzte, um Forderungen gegenüber der Regierung auf<lb break="no"/>zustellen. Meine Frau, die an jeder dieser Eröffnungen schon rein<lb/>
aus beruflichen Gründen und Interessen teilnimmt, erzählte mir nach<lb break="no"/>her, dass er heuer direkt harmlos war gegenüber dem Vorjahr, wo<lb/>
ich überhaupt nicht erschien und deshalb die härteste Aktion gegen<lb/>
die Bundesregierung gestartet hat. Damals hat Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name><lb/>
einigermassen auf <name type="person" ref="#per__116977">Elias</name>' Attacken reagiert. Ich fand sogar bei<lb/>
meiner Antwort die optische Unterstützung des Präsidenten der<lb/>
Industriellenvereinigung <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name>. Beim Rundgang durch die<lb/>
37. Damenmodewoche wurde bestätigt, was ich bereits bei der Er<lb break="no"/>öffnung prophezeite, dass auch hier ein phantastischer Abschluss<lb/>
zu erwarten ist. Selbst Komm.Rat <name type="person" ref="#per__116977">Elias</name> musste zugeben, dass die<lb/>
Aussteller sehr zufrieden sind. Er drückte dies dadurch aus, dass<lb/>
er sagte, wenn die Geschäfte schlecht gehen, so sind sie in der<lb/>
Vergangenheit dann mit lauter Kleinigkeiten zu ihm gekommen und<lb/>
haben sich darüber beschwert, dass der Durchgang hier nicht funk<lb break="no"/>tioniert, dass die entsprechende Koje nicht gut plaziert, dass<lb/>
vor allem dies oder jenes nicht passt, nur über die Verärgerung,<lb/>
dass eben keine guten Geschäftsabschlüsse getätigt werden können.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1236" facs="13_1972-10-09_1236.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Jetzt dagegen konnten wir feststellen, überall grösste Befrie<lb break="no"/>digung der Aussteller. Meine Befürchtungen sind, dass im Frühjahr<lb/>
die ersten Monate für die Unternehmer schlechte Geschäftsabschlüsse<lb/>
dann nur möglich sein werden, da bereits jetzt vor dem 1.1.1973<lb/>
die einzelnen Unternehmungen sich mit Ware eindecken. Komm.Rat <name type="person" ref="#per__116977">Elias</name>,<lb/>
der Obmann des Fachverbandes, teilt diese Meinung nicht. Er nimmt sogar<lb/>
an, dass auch dann verhältnismässig gute Orders zu erwarten sind.<lb/>
Für diesen Optimismus sehe ich keine Begründung, denn es muss doch<lb/>
dann in den ersten Monaten ein gewisses Zurückhalten in den Kaufabsich<lb break="no"/>ten festzustellen sein, da vor der Einführung der Mehrwertsteuer<lb/>
sich die Geschäftsleute mit Ware eindecken. Wenn in den ersten Wochen<lb/>
des Jänner eine gewisse Zurückhaltung der Käufer zu verzeichnen ist,<lb/>
müsste doch das Preisniveau eine gewisse Dämpfung erfahren. Wenn aber<lb/>
<name type="person" ref="#per__116977">Elias</name> und die anderen Unternehmer auch hier keinen entsprechenden<lb/>
Rückschlag erwarten, kann man natürlich mit Sicherheit annehmen,<lb/>
dass sie dann ebenfalls ihre Entlastungssätze und damit im Zusammen<lb break="no"/>hang zu erwartenden Verteuerungen auf alle Fälle voll ausnützen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Überlege Dir, ob wir propagandistisch vielleicht<lb/>
Ende des Jahres dann auf die zu erwartenden Käuferrückhalt hinweisen<lb/>
sollten, und die Wirtschaft zu einem gewissen Käuferverhalten dadurch<lb/>
zu zwingen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Elektrofachverband mit Dr. <name type="person" ref="#per__97396">Dolinay</name> mit Direktor <name type="person" ref="#per__127182">Kopietz</name> von<lb/>
Philips sowie ein Vertreter von Schaub-Lorenz haben eine neue Idee<lb/>
bezüglich Brutto- oder Nettopreise. Der Fachverband möchte sich die<lb/>
Möglichkeit verschaffen, wo es zweckmässig erscheint, eine Brutto<lb break="no"/>preisbildung wieder einzuführen. An Hand der braunen Ware, das<lb/>
sind TV- und Radiogeräte, zum Unterschied der weissen Ware, wo<lb/>
Elektro-Haushaltsgeräte verstanden sind, wurde von Philips folgendes<lb/>
Beispiel mitgeteilt: Wir haben durch die Preisbeobachtung den<lb/>
Farbfernseher von Philips mit 18.500 S bis 22.000 S festgestellt.<lb/>
Philips selbst hat eine viel genauere Erhebung gemacht und fest<lb break="no"/>gestellt, dass ihr Apparat um 19.900 S bis 21.200 S verkauft wird.<lb/>
In Vorarlberg wird dieser Apparat mit 22.500 S bis 23.700 S ver<lb break="no"/>kauft. Philips möchte nun einen Bruttopreis mit 21.000 S für diesen<lb/>
Apparat festlegen, bei 5 % Kassaskonto, das wären also 20.348.– S<lb/>
Der Grund warum Philips eine solche entsprechende Bruttoempfehlung<lb/>
wieder geben möchte, dass er für die gesamte Industrie vor allem<lb/>
für sein eigenes Haus eine gewisse gleichmässige Preispolitik<lb/>
<pb n="13-1237" facs="13_1972-10-09_1237.jpg"/>wieder führen möchte. Der Niedrigpreis von 18.500 S wurde von<lb/>
<name type="person" ref="#per__127182">Kopietz</name> bezweifelt. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> konnte nun auf Grund unserer Listen<lb/>
nachweisen, dass die Fa. Gasser im 15. Bezirk, Reindorfgasse<lb/>
diesen Apparat um 18.500 S angeboten hat. Sowohl Direktor <name type="person" ref="#per__127182">Kopietz</name><lb/>
als auch der Vertreter von Schaub-Lorenz erklärten, dass es sich<lb/>
hier um einen Aussenseiter, den sie gar nicht kennen und der viel<lb break="no"/>leicht aus Konkurrenzgründen tatsächlich dieses Gerät um diesen<lb/>
Preis ausgezeichnet, resp. verkauft hat. Bei ihren Erhebungen<lb/>
aber sind 19.900.– S als die untere Grenze tatsächlich in der<lb/>
grossen Masse festzustellen. Da ich Dir. <name type="person" ref="#per__127182">Kopietz</name> lang genug kenne<lb/>
bin ich überzeugt, dass es sich hier wirklich um einen ausgespro<lb break="no"/>chenen Aussenseiter handelt, der gar nicht typisch sein kann.<lb/>
Wahrscheinlich wird es uns bei vielen Von-Preisen, die wir<lb/>
jetzt erheben, so gehen. Aus diesem Grunde habe ich mittags,<lb/>
als <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> meinte, wir sollten diese Von-Preise nicht nur<lb/>
veröffentlichen, sondern auch entsprechende Firmen nennen, die<lb/>
diese Preise nur verlangen, eine solche Vorgangsweise abgelehnt<lb/>
Wenn die Arbeiterkammer die entsprechenden Firmen auf Anfrage<lb/>
wie z.B. jetzt von vielen Betriebsräten erfolgt, mitteilen wollen,<lb/>
so bleibt es der Arbeiterkammer überlassen. Das Ministerium wird sich,<lb/>
um sich nicht der Gefahr auszusetzen, dass es gewisse Firmen pro<lb break="no"/>tegieren will, ganz entschieden bei Namensnennung zurückhalten.<lb/>
Was den Wunsch des Fachverbandes auf Festsetzung von neuen<lb/>
Bruttopreismöglichkeiten betrifft, wird von Dr. <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> und<lb/>
vor allem von Dr. <name type="person" ref="#per__136381">Hoffmann</name>, beide waren bei der Besprechung anwesend,<lb/>
dieses Problem überlegt und dann mit dem Fachverband besprochen<lb/>
werden. Da ich eigentlich kein Hindernis für die Einführung eines<lb/>
so keinesfalls mehr Mond-Preise festsetzenden Bruttosystems sehe,<lb/>
könnte ich mir sehr gut vorstellen, dass es zu einer einvernehmlichen<lb/>
Regelung auf gewissen Gebieten kommen könnte. <name type="person" ref="#per__97396">Dolinay</name> meinte nur,<lb/>
dies müsste dann über die Kartellbehörden festgelegt und abgewickelt<lb/>
werden. Da wir in Hinkunft auf das Kartellverfahren aber kaum<lb/>
einen Einfluss nehmen können, müsste man gegebenenfalls vorsorgen,<lb/>
dass der Fachverband sehr wohl, bevor er einen Antrag im Kartell<lb break="no"/>verband stellt, zuerst die Preisbehörde in Hinkunft also das<lb/>
Handelsministerium konsultiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte überleg Dir ob und welchen Weg dem<lb/>
Fachverband vorschlagen sollen.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1238" facs="13_1972-10-09_1238.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Zinsenzuschuss-Aktion, die <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> der Papierindustrie verspro<lb break="no"/>chen hatte, sollte auf seinen Wunsch in meinem Ministerium verhandelt<lb/>
werden. Ich habe der Papierindustrie einen 3 %-igen Zinsenzuschuss<lb/>
angeboten. Sie selbst haben aber die Forderung erhoben, zuerst<lb/>
überhaupt eine zinsenfreie Kreditgewährung für die Umweltschutz-<lb/>
Investiton von 1,8 Mia. S in den nächsten zehn Jahren zu bekommen,<lb/>
haben dann aber sich bereiterklärt, auf den AIK-Kreditsatz von<lb/>
3 % Zinsenbelastung einzuschwenken. Auch hier erklärte ich, dass<lb/>
eine Fixierung mit 3 % vollkommen unmöglich sei, sondern dass ich<lb/>
höchstens ihren Wunsch, eine 5 %-ige Zinsenstützung zur Kenntnis<lb/>
nehme. Sie selbst müssten dann die entsprechende Voraussetzung<lb/>
sich schaffen, dass sie eben den Kredit um 8 % bekommen. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name><lb/>
meinte noch, das Problem liesse sich am besten lösen, wenn man eben<lb/>
eine Vereinbarung trifft, dass der Zinsensatz auf 3 % Zinsenbelastung<lb/>
abgestützt wird. Dies lehnte ich schon deshalb ab, weil dies dazu<lb/>
führt, dass dann die Banken und auch die Papierindustrie gar kein<lb/>
Interesse mehr haben optionskonforme Kredite von 8 % wie sie auch<lb/>
bei anderen Institutionen und Zinsenzuschuss verlangt werden, zu ge<lb break="no"/>währen. Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__110994">Stepski</name> wollte vor allem wissen, ob hier eine<lb/>
gesetzliche Regelung für diese Zinsenzuschussaktion vorgesehen ist<lb/>
oder ein Vertrag der Bundesregierung mit der Papierindustrie. Er hat<lb/>
die Angst, dass diese immerhin fast 10 Jahre laufende Kreditaktion<lb/>
dann einmal- irgendwann einmal abgebrochen wird. Da dieser ganze<lb/>
Vertrag aber eine Zustimmung des Finanzministers und letzten Endes<lb/>
einen Beschluss in dem grossen Papierkomitee unter Bundeskanzlers Vor<lb break="no"/>sitz bedarf, erklärte ich, dass ein solcher Vertragsabschluss dort<lb/>
besprochen und getätigt werden könnte. Wir einigten uns, dass im<lb/>
ersten Jahr nur 180 Mill. notwendig wären, da höchstens 1/10 des<lb/>
Gesamtbetrages gebraucht wird. Erst im zweiten Jahr, das wäre 1974<lb/>
würden ca. 30 % notwendig sein. Im dritten Jahr wären es dann<lb/>
weitere 40 % und im vierten und letzten Jahr würde eine 20 %-ige<lb/>
Restfinanzierung notwendig sein. Jeweils wären dann zwei zinsenfreie<lb/>
Jahre zu berücksichtigen und dann eine zehnjährige Rückzahlungs<lb break="no"/>frist. Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> vom Handelsministerium wird mit Dr. <name type="person" ref="#per__111754">Steurer</name> von<lb/>
der ÖPA die notwendigen Detailberechnungen unverzüglich anstellen<lb/>
und dann ein diesbezügliches Papier vorlegen. Die Unternehmer wollten<lb/>
dann noch eine E+E-Fondsgarantie, damit sie mit Hilfe dieser die<lb/>
Kredite wirklich um 8 % von den Banken bekommen können. Darüber<lb/>
hinaus wollte <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name> noch für die zu erwartenden normalen Investitions<lb break="no"/>quoten im Strukturbereinigungsgesetz der Papierindustrie für die<lb/>
<pb n="13-1239" facs="13_1972-10-09_1239.jpg"/>2,9 Mia. zu erwartenden Gesamtinvestitionen einen grösseren Anteil<lb/>
an ERP. Auch hier soll der Bundeskanzler Zusagen gemacht haben,<lb/>
die <name type="person" ref="#per__116023">Poppovic</name> als Vorsitzender der Kreditkommission von ihm geschickt<lb/>
verlangte, weil eben die ERP-Mittel beschränkt sind. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> er<lb break="no"/>klärte, dass ihm derzeit ca. 70 Mill. S für die Papierindustrie<lb/>
zur Verfügung stehen, eine Ausdehnung daher nur auf Kosten anderer<lb/>
Sektoren möglich sei. Er selbst sieht hier keine grössere Möglichkeit.<lb/>
Nach der Sitzung wollte er mir einreden, ich sollte deshalb in mein<lb/>
Papier einen weiteren budgetären Zuschuss vorsehen, um diese Kredite<lb/>
mit 5 % in einem Grössenordnungsrahmen der 2,9 Mia. S durch Budget<lb break="no"/>zuschüsse zu ermöglichen. Ich lehnte dies kategorisch ab, da ich<lb/>
sowieso vom Finanzminister grösseren Widerstand schon über die Zinsen<lb break="no"/>zuschussaktion für die Umweltschutzfinanzierung erwarte. Wenn der<lb/>
Bundeskanzler dann hier konkrete weitere Zusagen macht, muss er<lb/>
sich dies als ERP-Büro mit dem Finanzminister extra regeln. Über<lb/>
die regionalpolitischen Massnahmen, die insbesondere die Arbeits<lb break="no"/>kräfte von Betrieben, die geschlossen werden sollen, betreffen, werde<lb/>
ich mit <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> nach seiner Genesung unverzüglich die Ministerbespre<lb break="no"/>chung aufnehmen. Dr. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> wurde ersucht, unverzüglich mit<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="#per__114573">Lenert</name> vom Sozialministerium, dem Vertreter der Arbeits<lb break="no"/>marktförderungsmittel Besprechungen über das System der Zuschüsse<lb/>
aufzunehmen. Der Gewerkschaft ist vorgeschwebt, dass hier Barzu<lb break="no"/>schüsse für die stillgelegten Betriebe an die dort Beschäftigten<lb/>
vorgesehen werden sollten, die zwar, wenn es zur Einführung der<lb/>
Taxbacher Fiskal gekommen wäre, das Konzept, welches auch bereits<lb/>
die Papierindustrie akzeptiert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__114573">Lehert</name> informieren und diesbezügliche<lb/>
Verhandlungen unverzüglich zwischen <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> und <name type="person" ref="#per__114573">Lenert</name> sicherstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Papierindustrie stellte dann auch noch die Forderung, es sollte<lb/>
sichergestellt sein, dass die Zinsenzuschüsse, aber auch alle sonsti<lb break="no"/>gen Aktionen von der Gewerbekapitalsteuer sowie sonstigen Steuern<lb/>
ausgenommen werden sollten. Ich warnte sie, diese Idee weiter zu ver<lb break="no"/>folgen, denn dieses gefährliche Präjudiz müsste vom Finanzminister<lb/>
nicht nur abgelehnt werden, sondern sicherlich auch die ganze Aktion<lb/>
gefährden.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1240" facs="13_1972-10-09_1240.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name> als Oberste Bergpolizei und Sekt.Leiter <name type="person" ref="#per__97467">Gasser</name><lb/>
beschwerten sich bei mir, dass angeblich das Ministerbüro<lb/>
für die bergpolizeilichen Agenden kein Verständnis hat. Da<lb/>
ich einleitende aber bereits auf die letzte Aktennotiz bezüglich<lb/>
der Bergbaubesetzung mit Diplomingenieuren in der WTK einging,<lb/>
konnte ich <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name> beweisen, dass ich sehr wohl seine Informationen<lb/>
nicht nur lese sondern auch mit ihm diskutieren will. Er meint,<lb/>
dass er eine deutliche Bestätigung durch den Minister und obersten<lb/>
Bergherren benötigt, um die Polizeiagenden, die eben die Sicherheit<lb/>
der dort Beschäftigen besorgt sind, wahrnehmen zu können, braucht.<lb/>
Ich erklärte mich nicht nur sofort bereit, die Priorität der<lb/>
Sicherheit und damit des Lebens des Bergmannes an erster Stelle<lb/>
anzuerkennen, sondern dass <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name> auch überall berechtigt ist, diese<lb/>
meiner Anschauung zum Durchbruch zu verhelfen. Wenn allerdings<lb/>
bei der WTK kein Dipl.Ing. mehr zur Verfügung steht und auch<lb/>
keiner mehr hingehen will, weil jeder sich sagt, früher oder<lb/>
später wird dieser Betrieb ja doch geschlossen, muss man unserer<lb break="no"/>seits den Anforderungen der WTK-Vorstandsleitung Rechnung tragen<lb/>
und einen Obersteiger zum nach dem Berggesetz Verantwortlichen<lb/>
ernennen. Dagegen dürfte sich schon allein aus klassenmässiger<lb/>
Abstufung die Bergbehörde entschieden wehren. Man will mir<lb/>
allen Ernstes einreden, dass ein erfahrener Obersteiger diese<lb/>
Arbeit nicht übernehmen könnten, sondern dafür ein Diplomingenieur<lb/>
notwendig wäre. Für einen auslaufenden Betrieb, der früher oder<lb/>
später schliesst, findet sich aber gar kein Dipl.Ing., der<lb/>
diese Funktion übernehmen will. Die Zunahme der Unfallhäufigkeit<lb/>
wird von <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name> auf das Desinteresse des Ministers für diese<lb/>
Fragen zurückgeführt. Ich verlangte nicht nur eine Aufstellung<lb/>
wieviele Unfälle in der letzten Zeit gewesen sind, sondern man<lb/>
sollte mir auch mitteilen, welche Betriebe an dieser Unfall<lb break="no"/>häufigkeit am meisten schuld haben, damit wir dort schwerpunkt<lb break="no"/>mässig eingreifen können. Hier soll aber nicht eine neuerliche<lb/>
stärkere Kontrolle durch Überbesetzung der Berghauptmannschaften<lb/>
erreicht werden, sondern die Lösung liegt in Sondereinsätzen<lb/>
der Zentralstelle, d.h. der Abteilung <name type="person" ref="#per__110981">Pelzl</name> und seiner Leute.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1241" facs="13_1972-10-09_1241.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratsvorbesprechung habe ich mit <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> der<lb/>
Problem des polytechnischen Lehrganges besprochen. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name><lb/>
meint, es handelt sich hier bei dem Entscheid, dass in diesem<lb/>
Lehrgang die Allgemeinbildung Priorität hat, um eine Entscheidung,<lb/>
die bereits <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> getroffen hat. Ich schlug ihm vor, dass von<lb/>
seinem Ministerium und von unserem Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> auf Beamten<lb break="no"/>ebene Besprechungen darüber aufgenommen werden sollen. Er scheint<lb/>
eine stärkere berufsmässige Ausbildung dringendst notwendig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte die entsprechenden Kontakte<lb/>
veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> und ich vereinbarten, dass das jug. Fremdenverkehrs<lb break="no"/>abkommen jetzt nicht sehr forciert werden soll. Wohl können auf<lb/>
Beamtenebene die entsprechenden Vereinbarungen getroffen werden.<lb/>
Der Wunsch des Gesandten <name type="person" ref="#per__97802">Otto</name> in Belgrad infolge der jetzt<lb/>
angespannten Lage eine solche Geste zu machen, teilt <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
nicht. Er meint, in diesem Fall würde wir nur in einen unglück<lb break="no"/>lichen Zeitraum unsere wohlwollende Behandlung der jug. Wünsche<lb/>
dokumentieren. Er glaubt, dass dieser Zeitpunkt nach einer ge<lb break="no"/>wissen Entspannung erst gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung analysierte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, wie aus<lb/>
seinem Interview schon bekannt war, die Salzburger und burgenlän<lb break="no"/>dischen Wahlergebnisse. Er meint, dass im Burgenland hunderte<lb/>
Bauarbeiter nicht an der Wahl teilgenommen haben, weil sie über<lb break="no"/>zeugt waren, dass <name type="person" ref="#per__114583">Kery</name> sowieso gewinnen wird und den weiten Weg<lb/>
von ihrer Baustelle ins Burgenland ganz einfach nicht mehr zurückge<lb break="no"/>legt haben. Da es keine Grossbetriebe gibt, der grösste Sanitas<lb/>
in Grosspetersdorf hat maximal 1000 Beschäftigte und Felix Austria<lb/>
in Mattersburg 700, in der Kampagne gibt es auch kein einheitliches<lb/>
Ergebnis für diese Wahlentscheidung. Interessant war, dass <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name><lb/>
angegeben hat, dass die SPÖ gegenüber den letzten NR-Wahl mit 719<lb/>
Stimmen mehr erzielt haben, in Wirklichkeit aber, wie mir <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name><lb/>
nachher erklärte, minus 315 Stimmen, d.h. also gegenüber den<lb/>
NR-Wahlen 1971 abgenommen haben. Wohl ergibt sich noch eine<lb/>
perzentuelle Steigerung von 50,23 auf 50,5 % Stimmenanteil. Wie<lb/>
notwendig eine entsprechende Analyse des Wahlergebnisses, dass <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name><lb/>
eigentlich auch der Meinung ist, dass dringendst gemacht hätte werden<lb/>
sollen, wäre, hat mir diese Aussprache wieder bestätigt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
bildet sich hier auf Grund einer Mitteilung von ein paar Bauarbeitern,<lb/>
<pb n="13-1242" facs="13_1972-10-09_1242.jpg"/>die er irgendwo getroffen hat, eine festgefügte Meinung, die<lb/>
ziffernmässig überhaupt nicht analysiert wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wies darauf hin, dass die Brot- und Milchpreisregelung,<lb/>
die mit dem ÖGB, <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, vereinbart ist, jetzt trotzdem durchgezogen<lb/>
werden muss. Der Hinweis von Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97614">Karl</name>, dass man für die<lb/>
Kinderreichen vielleicht noch etwas tun könnte, da sie einen unge<lb break="no"/>heurem Druck im familienpolitischen Beirat ausgesetzt ist, wurde<lb/>
vom Finanzminister aber auch von <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> abgelehnt. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name><lb/>
meinte, wir hatten uns niemals nach dem Gesichtspunkt der Kinder<lb break="no"/>reichen orientiert, sondern wie der Finanzminister auch erklärte,<lb/>
wesentlich mehr für die Kinder getan als die ÖVP in ihrer ganzen<lb/>
Zeit. Allerdings meinte <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, dass niemals der Brot- und Milch<lb break="no"/>preis so oft korrigiert wurde in der ÖVP-Zeit als jetzt in der<lb/>
SPÖ-Zeit. Ausserhalb der Sitzung hat mich <name type="person" ref="#per__115595">Reiter</name> gefragt, was<lb/>
geschehen würde und <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name> hat sehr begierig zugehört,<lb/>
wenn die Regierung beschliesst, weder eine Milch- noch Brotpreis-<lb/>
noch Benzinpreiserhöhung durchzuführen. Ich erklärte, dass für<lb/>
Brot und Milch dann mit Kampfmassnahmen zu rechnen sei, da die<lb/>
Unternehmer nicht bereit wären, die vereinbarten Löhne zu bezahlen.<lb/>
Was den Benzinpreissektor betrifft, müsste die ÖMV entscheiden,<lb/>
wie sie über diese Situation hinwegkäme. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, der eine solche<lb/>
Regelung, dass nämlich die Regierung ganz einfach erklärt, sie<lb/>
genehmigt die Preiserhöhung nicht, stimmte nach einer Bemerkung<lb/>
einer solchen Idee vollinhaltlich zu. Scheinbar glaubt man, dass<lb/>
wenn die Regierung einen solchen Beschluss fasst und dann unter<lb/>
Kampfmassnahmen nachgeben muss, als unter Druck stehend, von<lb/>
der Öffentlichkeit dann nicht mehr angegriffen wird. Man ver<lb break="no"/>gisst nur bei dieser Frage, dass die Öffentlichkeit in der ersten<lb/>
Phase sehr wohl zu dieser Massnahme zustimmen würde, dann aber, wenn<lb/>
es zu Versorgungsschwierigkeiten auf welchem Sektor immer käme<lb/>
natürlich die Regierung hauptverantwortlich machen würde. Ich kann<lb/>
mir nicht vorstellen, dass man die internationalen Ölgesellschaften<lb/>
oder auch nur die ÖMV zwingen könnte, dass sie eine wesentliche<lb/>
Steuerleistung zusätzlich ab 1.1.1973 vollbringt und gleichzeitig<lb/>
nicht ihren Preis entsprechend erhöhen darf. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> berichtet,<lb/>
dass die Belastung für die Familie mit 2 Kindern nur 19.50 aus<lb break="no"/>macht. Durch die Kinderbeihilfesteigerung um 20.– S mit 1.1.1973<lb/>
reichlichst abgedeckt ist. Sein Beitrag für die Rentner wird<lb/>
<pb n="13-1243" facs="13_1972-10-09_1243.jpg"/>mit 36 Mill. S begrenzt, die gesamte Summe soll 76 Mill. betragen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erklärte, dass 36 zu wenig sind, denn er wollte dies<lb/>
dritteln und ein Drittel davon hätte nur der Bund zu übernehmen.<lb/>
Wer die anderen 2/3 zu zahlen hat, hat er sich nicht deutlich<lb/>
ausgedrückt, ihm ist vorgeschwebt ein Drittel die Bauern, ein<lb/>
Drittel die Unternehmer über geringere Lohnerhöhungen teilweise<lb/>
mitfinanziert und das dritte Drittel durch Bundeszuschüsse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine lange Debatte entwickelte sich über die Vorkommnisse in Kärnten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, dass er dieses Gesetz der Zweisprachentafeln nicht<lb/>
erfunden hätte, dass <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> aber nicht hängengelassen werden darf.<lb/>
Es handelt sich um eine Verpflichtung aus dem Staatsvertrag und<lb/>
einige Drahtzieher, Nazis, im Hintergrund bringen zustande, dass<lb/>
Tausende marschieren. Die ÖVP und ganz besonders die Freiheitlichen<lb/>
stimmen diesem zu. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> wies auf eine Demarche des Vize<lb break="no"/>ministers <name type="person" ref="#per__140178">Petrić</name> hin, welcher den österr. Botschafter in Belgrad<lb/>
zu sich gebeten hat. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> meinte, man müsste mehr Aktivitäten<lb/>
in diesem Raum von Seiten der Partei entwickeln. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> lehnte ganz<lb/>
entschieden ab, dass er <name type="person" ref="#per__97953">Sima</name> auffordern würde, in dieses Grenzgebiet<lb/>
jetzt zu gehen. Er selbst hat erlebt, wie Bürgermeister <name type="person" ref="#per__114986">Seitz</name> einen<lb/>
Prestigeverlust erlitten hat, als er 1927, von den Arbeitern beschimpft,<lb/>
den Justizpalastbrand bekämpfen wollte. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> berichtet, dass<lb/>
es sich hier nicht nur um Nazis handelt, sondern dass in Kärnten<lb/>
schon immer eine nationale Welle auch von unseren Genossen stark<lb/>
forciert wurde. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> meinte, ihm sei manchmal der kalte Schauer<lb/>
über den Rücken gelaufen, wenn er Feiern zum 10. Oktober miterlebt<lb/>
hat, die auch von unseren Genossen inszeniert wurden. Er selbst meint,<lb/>
es müssten jetzt Informationskonferenzen im Unterland erfolgen<lb/>
und er selbst hätte sich zur Verfügung gestellt. Wie sehr aber die<lb/>
Kärntner Abgeordneten sich von dem Gesetz distanzierten, kann am<lb/>
deutlichsten zum Ausdruck, dass keiner der Abgeordneten es unter<lb break="no"/>schreiben wollte. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> wies darauf hin, dass im Burgenland<lb/>
dieses Problem zwar noch nicht besteht, aber dass man doch aus<lb/>
der Grenzlandsituation psychologisch ein solches Verhalten erklären<lb/>
müsste. Dass die Gendarmerieorgane vorsichtig vorgehen, wird von allen<lb/>
gedeckt. Man will keine Märtyrer schaffen und vor allem jedwedes<lb/>
Blutvergiessen verhindern. <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> meinte nur, dass die Gendarmerie<lb break="no"/>organe sich eindeutig und ohne ihren Aufträgen Rechnung zu tragen,<lb/>
sofort auf die Seite der Demonstranten sich stellen.<lb/>
</p>
            <pb n="13-1244" facs="13_1972-10-09_1244.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bundesrat <name type="person" ref="#per__140179">Tratter</name> aus Kärnten hat deshalb bereits einige Male<lb/>
bei solchen Veranstaltungen interveniert, allerdings bei den<lb/>
örtlichen Gendarmerieorganen vergeblich. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> hat deshalb 150<lb/>
zusätzliche Gendarmen nach Kärnten geschickt, um Ruhe und Ordnung<lb/>
einigermassen aufrechterhalten zu können. Eine wirklich kritische<lb/>
Situation könnte sich nur dann ergeben, wenn slowenische Gegen<lb break="no"/>aktionen gestartet werden. In einem solchen Fall würde die Gendarmerie<lb/>
versuchen, die beiden Gruppen zu trennen und es zu keinen Zusammen<lb break="no"/>stössen kommen zulassen. Während in Südtirol und auch in Slowenien<lb/>
die zweisprachigen Tafeln ohne weiters aufgestellt sind und damit<lb/>
Verpflichtungen erfüllt werden, ist es scheinbar derzeit in<lb/>
Kärnten nicht möglich, eine solche Regelung durchzuziehen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> befürchtet, dass wir international gesehen dadurch ein sehr<lb/>
schlechtes Image bekommen werden. Ich selbst bin der Meinung, dass<lb/>
bei den nächsten Wahlen – und im März sind Gemeinderatswahlen in<lb/>
Kännten – wir einen ungeheuren Rückschlag erleiden werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> berichtet, dass es ihm gelungen ist, mit dem Verbundkonzern<lb/>
und der Alu-Fabrik Ranshofen eine befriedigende Lösung zu erzielen<lb/>
und dass mit 20 Megawatt das ganze Jahr durchgefahren werden kann.<lb/>
Da aber im Winter 400 GWh fehlen, werden jetzt bereits die Speicher<lb/>
mit Hilfe von Nachtpumpstrom aufgefüllt, um den Winter einigermassen<lb/>
überstehen zu können. Die Baulücke von zusätzlichen Kraftwerken im<lb/>
Jahre 1967/68 wirkt sich nun verheerend aus. 1973 wird es besser<lb/>
werden, wenn Korneuburg fertiggestellt ist und auch Strom aus<lb/>
Ottensheim geliefert wird. Der Lastverteiler wird deshalb den Strom<lb break="no"/>notstand jetzt beschliessen, um gegebenenfalls im Winter entsprechende<lb/>
Abschaltungen durchführen zu können. Mit <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> kam ich<lb/>
nach der Besprechung überein, dass personalpolitisch von ihm keiner<lb break="no"/>lei Entscheidungen mehr getroffen werden, ohne dass er vorher mich<lb/>
fragt. Er selbst möchte deutlich sichtbar das ganze Energieproblem<lb/>
schon los sein. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> hat mir mitgeteilt, dass Min.Rat <name type="person" ref="#per__123164">Zimmer<lb break="no"/>mann</name> von der Verstaatlichten Industrie mit mir sprechen will. Ich<lb/>
habe dann am Abend nach der Intelligenz-Veranstaltung mit dem III.<lb/>
Bezirk eine Aussprache mit ihm gehabt und ihm klar und deutlich<lb/>
zu erkennen gegeben, dass ich eine Kandidatur von ihm um den Sektions<lb break="no"/>leiterposten für die E-Wirtschaft als sinnlos betrachte. Er wird<lb/>
mir zwar jetzt eine Energie-Konzept, wie er es sich vorstellt, noch<lb/>
vorlegen und meinte, er hätte sich bei der verstaatlichten Industrie<lb/>
<pb n="13-1245" facs="13_1972-10-09_1245.jpg"/>als Steher erwiesen, der notwendig wäre, um letzten Endes dem<lb/>
Minister seine Wünsche auch in der Energiesektion durchzusetzen.<lb/>
Ich selbst setzte ihm aber auseinander, dass es primär darum geht<lb/>
die sachlichen und fachlichen Voraussetzungen mitzubringen, um über<lb break="no"/>haupt eine Energiekonzeption in Angriff zu nehmen. Er wollte wissen,<lb/>
ob ich dafür den Min.Rat <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> als entsprechenden Fachmann ansehe,<lb/>
was ich sofort bejahte. Angeblich spricht man schon in Energiekreisen<lb/>
von dieser Entscheidung. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> berichtete von der UNO,<lb/>
dass die CSSR jetzt grössten Wert darauflegt, wieder zu normalen<lb/>
Verhältnissen zu kommen und <name type="person" ref="#per__140281">Masaryk</name>, der vor etlichen Monaten<lb/>
von den Tschechen auf österreichischem Gebiet gefangengenommen wor<lb break="no"/>den ist, in 3–8 Wochen spätestens nach London entlassen wird.<lb/>
Da die CSSR sich bei dem Grenzvorfall damals bereits entschuldigt<lb/>
hat und sich solche Massnahmen nicht mehr wiederholen sollen,<lb/>
wird mit der Entlassung <name type="person" ref="#per__140281">Masaryks</name> dann die Angelegenheit für<lb/>
Österreich erledigt sein. Die Tschechen werden dann unverzüglichst<lb/>
die Vermögensverhandlungen mit Österreich wieder aufnehmen. Die<lb/>
Tschechoslowakei ist sehr unglücklich, dass Ungarn und jetzt<lb/>
vor allem Polen mit der Visa-Abschaffung schon wesentlich liberalere<lb/>
Beziehungen zu Österreich hat als sie selbst. Bei der UNO hat<lb/>
der chin. Vertreter in seinen langen Ausführungen 3/4 davon die<lb/>
Sowjetunion angegriffen. Die Chinesen werden in Hinkunft gerechte<lb/>
Kriege unterstützen, imperialistische Kriege aber verwerfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> berichtet, dass die Transitregelung für Uganda-Flüchtlinge<lb/>
unverzüglich in Kraft treten kann. Bis zul. 500 kann er leicht<lb/>
in Traiskirchen unterbringen und bis 3.000 besteht die Möglichkeit<lb/>
dort ein entsprechende Transitlager aufzubauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Referat und die fast zweistündige Diskussion mit den Opinion<lb/>
Leaders im II. Bezirk war verhältnismässig harmlos. 82<lb/>
Personen nahmen an dieser Veranstaltung teil, eine verhältnismässig<lb/>
hohe Anzahl gegenüber unseren sonstigen Veranstaltungen, ich<lb/>
habe angenommen, dass man sich viel mehr für Burgenland, Salzburg<lb/>
oder vielleicht für politisch aktuellere Themen interessieren wird.<lb/>
In Wirklichkeit hielt sich die Diskussion dann im grossen und<lb/>
ganzen im Rahmen der EWG-Vortrag. Wenn man solche Veranstaltungen<lb/>
im Parteikreisen aber vor allem auch in neutralen Kreisen mit<lb break="no"/>macht und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> tut dies, dann kommt man natürlich unmittelbar<lb/>
zu dem Ergebnis, dass alles in bester Ordnung ist, weil die<lb/>
<pb n="13-1246" facs="13_1972-10-09_1246.jpg"/>schweigende Mehrheit sich nicht äussert. Nachher kam aber z.B. eine<lb/>
Frau zu mir und meinte, sie hätte sich so gerne gemeldet, um auf<lb/>
die Preisentwicklung hinzuweisen, sich aber nicht getraut. Ich<lb/>
will und werde nicht den Fehler machen, mir einzubilden, es wäre<lb/>
alles in schönster Ordnung, weil bei solchen Veranstaltung eine<lb/>
herrliche Disziplin herrscht und ich gar nicht hart attackiert<lb/>
werde. Die Meinungsumfragen geben leider ein anderes Bild und<lb/>
meiner Meinung nach haben die Wahlen auch dies bestätigt. Der Hinweis<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__125829">Salfenauer</name>, wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, erst zwei Jahre jetzt im Amt<lb/>
ist und den populären Direktor <name type="person" ref="#per__140181">Bäck</name> von der Sparkasse, der gleich<lb break="no"/>zeitig auch Bürgermeister war, ablöste, es sehr schwierig hatte,<lb/>
gilt für mich nicht als Erklärung. Ebensowenig die unterschiedlichen<lb/>
Ergebnisse im Burgenland. Ich glaube, dass ein gewisser Prozent<lb break="no"/>satz, nicht allzu grosser zwar die ÖVP noch nicht wählt, weil<lb/>
sie für sie keine Alternative darstellt, wohl aber schon die SPÖ<lb/>
als die Partei nicht mehr wählen würde und nicht mehr wählt, da<lb/>
wir das Preisproblem nicht befriedigend lösen konnten. So sehr<lb/>
ich mich seinerzeit natürlich geärgert habe, als unsere Stabilisierungs<lb break="no"/>konzepte von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nicht akzeptiert wurden, so sehr habe ich jetzt<lb/>
zwar keine Befriedigung aber immerhin doch die Genugtuung, dass ich<lb/>
damit auch nicht so hundertprozentig für diese Preisentwicklung<lb/>
verantwortlich bin wie ich mich ansonsten fühlen würde. Vielleicht<lb/>
wäre auch durch das mit den Arbeiterkammern und Gewerkschaftsbund<lb/>
abgesprochene Stabilisierungskonzept kein besserer Erfolg erzielt<lb/>
worden. Die Verantwortung hätte mich natürlich dann umso stärker<lb/>
getroffen, je mehr ich wirklich dafür kompetenzmässig verantwortlich<lb/>
mich gemacht hätte. Derzeit trägt der Finanzminister die Hauptlast der<lb/>
Stabilität, die er sich allerdings selbst gewählt hat. Natürlich bin<lb/>
ich mir aber vollkommen klar darüber, dass die Schläge für ein Fehl<lb break="no"/>schlagen dieser Politik auf alle Fälle die gesamte Regierung und<lb/>
ganz besonders auch ich bekommen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="13_1234_01" facs="13_1972-10-09_1234-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.10.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>