<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  5. Juni 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-06-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-06-05">Mittwoch, 5. Juni 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0689" facs="21_1974-06-05_0689.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 5. Juni 1974</p><p xml:space="preserve">Univ.-Prof. Dr. <name type="person" ref="per:140861">Luza</name>, ein tschechischer Emigrant in Amerika<lb/>
jetzt an einem Werk über den österreichischen Widerstand<lb/>
schreibend wollte von mir Detailinformationen der illegalen<lb/>
Tätigkeit. Zum Glück fiel mir ein, daß mir Landtagsabgeord.<lb/>
<name type="person" ref="per:112629">Frieda Nödl</name> vor Jahrzehnten Gestapoabschriften gegeben hatte.<lb/>
Ich brauchte daher nicht womöglich stundenlange Erklärungen<lb/>
geben sondern habe ihm diese Gestapoabschriften lesen lassen.<lb/>
Dort berichtete ein gewißer <name type="person" ref="per:146251">Edi</name>, eine Vertrauensperson der<lb/>
Gestapo, die in unsere Reihen eingeschleust war über die illegale<lb/>
Tätigkeit. Beim flüchtigen Überlesen war auch ich selbst ver<lb break="no"/>wundert, was damals alles der Gestapo bekannt war. Noch mehr<lb/>
wundere ich mich eigentlich, daß ich mich nicht früher im<lb/>
Detail über diese Frage interessiert habe, dies ist für mich der<lb/>
beste Beweis, wie wenig ich eigentlich vergangenheitsorientiert<lb/>
lebe, zumindestens allerdings in meiner Jugend. Jetzt muß ich<lb/>
allerdings ehrlich gestehen, ändert sich dies; ein typisches<lb/>
Zeichen, daß man altert.</p><p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:137936">Russbach</name> von der Mobil bedankt sich, daß ich den<lb/>
internationalen Chef von ihm, Vizepräs. <name type="person" ref="per:140872">Schmidt</name>, empfangen habe<lb/>
der bekanntlich eine Goodwill-Tour durch Europa macht und bringt<lb/>
mir den Jahresbericht seiner Muttergesellschaft. Er ist am<lb/>
meisten erschüttert, daß es in Amerika drüben einen so harten und<lb/>
unfairen Kampf gegen die internationalen Gesellschaften gibt.<lb/>
Senator <name type="person" ref="per:140893"><choice><choice><sic>Johnson</sic><corr>Jackson</corr></choice></choice></name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, der Präsidentschaftskandidat werden will be<lb break="no"/>hauptet, er kämpft mit einer Demagogie wie sie selbst in Europa<lb/>
unvorstellbar ist. Die multinationalen Konzerne haben überhaupt<lb/>
keine Möglichkeit sich dagegen zu wehren, ausser, daß sie<lb/>
Sendezeiten kaufen um einigermassen die Angriffe, die im Fern<lb break="no"/>sehen immer wieder gegen sie vorgetragen werden ein wenig zu<lb/>
parieren. Der Kampf ist für sie hoffnungslos. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit streiche ich heraus, daß für uns alle Unternehmer gleich<lb break="no"/>mässig als Kapitalisten behandelt werden und wir nicht den Fehler<lb/>
machen schlimme internationale Konzerne und brave österreichische<lb/>
Kapitalisten zu unterscheiden. Dies erinnert doch auch an die<lb/>
Methode der Nazis, die bekanntlicherweise das schaffende Kapital,<lb/>
das waren die Arier und das raffende Kapital, das waren die Juden<lb/>
unterschieden haben. Die Funktion des Kapitals bleibt sich in<lb/>
jedem Fall gleich und da wir in einem kapitalistischen System leben,<lb/>
<pb n="21-0690" facs="21_1974-06-05_0690.jpg"/>daß nebenbei bemerkt natürlich durch die Arbeiterbewegung<lb/>
wesentlich reformiert wurde das aber jetzt vor allem auch<lb/>
von der Arbeiterbewegung bejaht wird, hängt es primär davon<lb/>
ab welche Funktion das Kapital oder der Kapitalist erfüllt<lb/>
ob er seine Funktion erfüllt und wie sozial er eingestellt<lb/>
ist. Ob nationales oder internationales ist für mich persönlich<lb/>
vollkommen unwichtig, ganz im Gegenteil, ich habe in der Gewerk<lb break="no"/>schaftsbewegung immer wieder gepredigt, unsere primäre Funktion<lb/>
ist, zu verhindern, daß nationale oder vielleicht sogar inter<lb break="no"/>nationale Kapitalisten Methoden nach Österreich bringen die die<lb/>
Arbeiterbewegung schädigen oder was besonders die Absicht ist,<lb/>
die Arbeiterbewegung desorganisieren, umso leichter dann ihre<lb/>
Politik allein durchführen zu können.</p><p xml:space="preserve">Der <name type="person" ref="per:140862">Ganske jun.</name> Inhaber der Verlagsgruppe der "Für Sie", "Petra",<lb/>
"Meran" usw. herausgibt wurde von der österreichischen Fremden<lb break="no"/>verkehrswerbung mit einer Goldmedaille ausgezeichnet und gleich<lb break="no"/>zeitig übergab ich ihm auch einen Porzellan-Rosenkavalier. Die<lb/>
Verlagsgruppe und insbesondere seine Chefredakteure wurden ein<lb break="no"/>geladen, da sie in ihren Zeitschriften immer wieder Österreichs<lb/>
Urlaubsorte und Gegenden sehr positiv beschreiben. Ich versuchte<lb/>
ohne daß ich sie natürlich beeinflussen wollte, wie ich ausdrück<lb break="no"/>lich erwähnte, die österreichischen Vorzüge und unser Werbungs<lb break="no"/>system zu erörtern und auf ihre besondere Anfrage dann auf unsere<lb/>
unterentwickelten Gebiete für den Fremdenverkehr Mühlviertel,<lb/>
Waldviertel, Burgenland hinzuweisen. Interessant war für mich,<lb/>
nur, daß <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> auch Osttirol dann erwähnte, obwohl ich annahm,<lb/>
daß dort absolut befriedigende Fremdenverkehrssituation besteht.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> sollte einmal eine Regional-Analyse<lb/>
in Stichworten und vor allem in Ziffern<lb/>
liefern.</p><p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="per:126517">Ossipow</name> der derzeit zu Gasverhandlungen nach Wien ge<lb break="no"/>kommen ist, beschwerte sich bitter, daß die 120.000 Tonnen Rohr<lb break="no"/>bleche nicht bekommen können. Die VÖEST produziert nach seiner<lb/>
Auffassung 1 Mill. Tonnen Bleche, 600.000 Feinbleche und<lb/>
450.000 Tonnen Rohrbleche, davon müssten sie die 120.000 Tonnen<lb/>
jetzt pro Jahr dringend haben, dann sind sie bereit 500 Mill. cbm<lb/>
Gas mehr zu liefern, gegebenenfalls könnte sogar eine Option bis<lb/>
auf 1 Milliarde vereinbart werden. Die VÖEST hat jetzt beim<lb/>
Besuch <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> die Feinblechmenge von 150.000 auf 250.000,<lb/>
200.000 fix, 50.000 Option abgeschlossen also eine wesentliche<lb/>
<pb n="21-0691" facs="21_1974-06-05_0691.jpg"/>Erhöhung der Feinblechmenge die sie eben zur Verfügung hat,<lb/>
Grobblech kann sie nicht liefern. Ich versuchte deshalb auch<lb/>
andere Produkte wie Kabel und vor allem Symalenrohre die mit<lb/>
25.000 Tonnen im Jahr beginnen könnten und bis zu 150.000 Tonnen<lb/>
gesteigert werden könnten, den Sowjets einzureden. Da es sich<lb/>
hier aber um Niederdruckrohre handelt, war das Interesse nicht<lb/>
allzu groß.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Wir sollten an die Firma Symalen einen<lb/>
Brief schreiben wo wir diese Aussprache ihnen mitteilen.</p><p xml:space="preserve">Eine neuerliche Rücksprache mit <name type="person" ref="per:97729">Matthes</name> ob sie nicht doch mehr<lb/>
Bleche liefern könnten, ergab, daß das für sie unmöglich ist<lb/>
ohne daß sie die österreichische Auslieferung wesentlich reduzieren<lb/>
und die Beschäftigungslage der weiterverarbeitenden Industrie<lb/>
und selbst ihre Konzernbetriebe gefährden. Wie wir unter diesen<lb/>
Umständen die erwartenden Mehrgasmengen bekommen werden ist mir<lb/>
derzeit noch ein Rätsel. <name type="person" ref="per:126517">Ossipow</name> hat klar und deutlich gedroht,<lb/>
sie werden das Gas dorthin liefern wo sie die Bleche für ihre<lb/>
Rohrleitungen bekommen.</p><p xml:space="preserve">Die Aussprache und das Mittagessen mit dem indischen Petroleum- u.<lb/>
Chemie-Wirtschaftsminister war ganz sinnlos. Erstens einmal hat<lb/>
er für mich ein so unverständliches Englisch gesprochen, daß ich<lb/>
kaum mitgekommen bin und zweitens wollte er in Wirklichkeit nichts<lb/>
anderes als bei der Europatour Österreich besuchen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Erkundige dich einmal so beiläufig was ein<lb/>
solcher Aufenthalt von einem Minister für die Firmen, das Mittages<lb break="no"/>sen hat, glaube ich auch die Handelskammer bezahlt, auch dieses ko<lb break="no"/>stet, damit ich eine Kostbenefitrechnung anstellen kann.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:140863">Carlo Gruber</name>, den ich vor etlichen Monaten das Staatswappen<lb break="no"/>führungsauszeichnung überreicht habe, steht glaube ich, ziemlich<lb/>
vor dem Zusammenbruch. Er beschäftigt 50 Arbeiterinnen, hat von<lb/>
der Stadtgemeinde Graz angeblich 6 Millionen Schilling für<lb/>
Investitionen nicht bekommen und möchte nun auf Grund des Arbeits<lb break="no"/>marktförderungsgesetz seine Finanzierung sicherlich nicht für<lb/>
Investitionen sondern als Betriebsmittelkredit verwenden.</p><pb n="21-0692" facs="21_1974-06-05_0692.jpg"/><p xml:space="preserve">Landtagsabgeordneter <name type="person" ref="per:124045">Gross</name>, der gleichzeitig auch Exekutiv<lb break="no"/>sekretär des Gewerkschaftsbundes ist, hätte ihm gesagt, es<lb/>
sei alles in bester Ordnung, angeblich hat er auf Drängen<lb/>
der steir. Kollegen jetzt einen Betriebsrat und auch eine<lb/>
gewerkschaftliche Organisation, während der Vertreter der<lb/>
Arbeiterkammer <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> im Arbeitsmarktförderungsausschuß<lb/>
das Projekt entschieden abgelehnt hat. Ich habe mit SChef<lb/>
<name type="person" ref="per:114573">Lenert</name> gesprochen und er erklärte mir dezidiert, daß das<lb/>
Sozialministerium sich in diesem Fall auf alle Fälle nach<lb/>
dem Ausschuß richtet und keinesfalls es so ist, daß die<lb/>
steir. soziale Verwaltung ihm eine entsprechende Zusage ge<lb break="no"/>macht hätte. Ich habe <name type="person" ref="per:140863">Gruber</name> nicht im unklaren gelassen, daß<lb/>
ich nicht bereit bin, weitere Interventionen vorzunehmen,<lb/>
wenn die steir. Gewerkschafter an dem Betrieb ein großes<lb/>
Interesse haben müssen sie sich schon mehr einsetzen.</p><p xml:space="preserve">Die öst. Agrar-Industrie Gmünd hat mit der holl. königl.<lb/>
Scholten-Honiggesellschaft, eine riesige Stärkefabrik , einen<lb/>
Partnerschaftsvertrag abgeschlossen. Die Informationen die<lb/>
man mir gegeben hat, waren sehr umfangreich, optisch konnte ich<lb/>
sie sehr gut verwenden, indem ich den Holländern ihren eigenen<lb/>
Tätigkeitsbericht zeigte, aber inhaltlich war die Information<lb/>
für mich vollkommen wertlos, weil sie viel zu lang war und die<lb/>
wirklich entscheidenden Punkte des Partnerschaftsvertrages gar<lb/>
nicht erwähnten.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung fürs BÜRO: Das nächste Mal eine halbe Seite Stichworte<lb/>
über den Vertragsinhalt.</p><p xml:space="preserve">Die sozialistische Fraktionskonferenz für <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> in der<lb/>
Hofburg war sehr gut besucht, der Saal war bummvoll, die Leute<lb/>
standen in den Gängen, die Seitenräume, die mit Fernsehapparaten<lb/>
ausgestattet waren, waren ebenfalls voll. Warum man allerdings<lb/>
die Übertragung auch auf den Heldenplatz mit Lautsprechern vor<lb break="no"/>nahm, ist mir ein Rätsel, dies kann doch nur bedeuten, daß man,<lb/>
so würde ich es zumindest als Kritiker sofort sagen, erwartet<lb/>
hat, daß auch noch Massen am Heldenplatz sein werden, um die Über<lb break="no"/>tragung mitzuhören, dort war natürlich kein Einziger ausser die<lb/>
Chauffeure der Dienstwagen.</p><pb n="21-0693" facs="21_1974-06-05_0693.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Vorstandsmitgliedern der Verbund<lb break="no"/>gesellschaft hat mir klar und deutlich gezeigt, daß wir<lb/>
mit der Reorganisation politisch auf große Schwierigkeiten<lb/>
stossen werden. Sowohl <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> als auch insbesondere <name type="person" ref="per:114747">Zach</name>,<lb/>
die beiden ÖVP-Vorstandsdirektoren sprechen sich zwar nicht<lb/>
gegen die Überführung der Ennskraftwerke in die Donau aus,<lb/>
sie möchten allerdings lieber das die Ennskraftwerke gleich<lb/>
dem Verbundkonzern unterstellt wird aber sie wehren deutlich<lb/>
sichtbar, daß <name type="person">Baumgartner</name> als vierter Vorstands-Direktor in<lb/>
die DoKW kommt. <name type="person" ref="per:112014">Ehrbacher</name> hat ein gutes Argument, nämlich daß nur<lb/>
so eine Überführung zweckmässig und zielführend sein kann, weil<lb/>
die Ennskraftwerke nurmehr eine Betriebsgesellschaft werden wo<lb/>
ein nebenberuflicher Direktor der OK die 50 % Anteil besitzt<lb/>
und eben ein nebenberuflicher DoKW zumind. bis zu den nächsten<lb/>
3 Jahren bis er in Pension geht eben <name type="person">Baumgartner</name> bestellt werden<lb/>
soll. Ich habe in der vergangenen Zeit immer nur von den organi<lb break="no"/>satorischen Notwendigkeiten gesprochen und insbesondere, daß es<lb/>
auch zu Kosteneinsparungen kommen muß. Die Argumentation von<lb/>
<name type="person" ref="per:114747">Zach</name> insbesondere war, daß dadurch aber nur Kosten entstehen<lb/>
werden. Ich verlangte deshalb vom Vorstand unmittelbar einen<lb/>
entsprechenden Vorschlag. Ich ließ keinen Zweifel darüber, daß<lb/>
ich bereits bei der Strompreisregulierung die Gesellschafter aber<lb/>
auch die Verbundgesellschaft auf eine Reorganisation aufmerksam<lb/>
gemacht habe und daß ich deshalb jetzt erwarte, daß spätestens<lb/>
im ersten Halbjahr diese auch durchgeführt wird. Genauso erwartete<lb/>
ich einen entsprechenden Vorschlag über die Aufsichtsratszusammen<lb break="no"/>setzung der Gesellschaften und nicht nur den Antrag die Aufsichts<lb break="no"/>ratgebühren zu erhöhen. Einig waren wir, daß der Wunsch der Kelag<lb/>
auf Erhöhung ihres Kapitalanteils an der öst. Draukraftwerke von<lb/>
dem Verbundsvorstand abgelehnt wird und auch mich nicht auf die<lb/>
Zusagen <name type="person" ref="per:97555">Hintermayers</name>, der seinerzeit der Kelag versprochen hat<lb/>
er wird sich einsetzen, damit sie einen Kapitalanteil von der<lb/>
Verbund kaufen können, gebunden fühle. Ebenso waren wir einig,<lb/>
daß wir jetzt abwarten was das Vorarlberger Land von den E-Werken<lb/>
für Forderungen erhebt um sie dann mit einem Schiedsgericht zu<lb/>
klären. Erst dann soll mit den deutschen über die Wünsche der<lb/>
Ill-Werke verhandelt werden. Der Verbund wird am 27. in Kloten<lb/>
die RWE-Vertreter (Rheinisch-Westfälische Elektrizitätswerke)<lb/>
treffen und insbesondere den Gen.Dir. <name type="person" ref="per:140865">Meisenburg</name> ersuchen zu<lb/>
überzeugen, daß wenn es zu keiner Einigung kommt, die vollkommen<lb/>
<pb n="21-0694" facs="21_1974-06-05_0694.jpg"/>unmöglich ist, es nicht ein unfreundlicher Akt ist<lb/>
wenn man auch dort ein Schiedsgericht einsetzt. Von den<lb/>
Schwäbischen Elektrizitätswerken hat Gen.Dir. <name type="person" ref="per:145819">Schnell</name> sich<lb/>
zu einer solchen Vorgangsweise bereits einverstanden erklärt.<lb/>
Über die Finanzierung der Verbundgesellschaft wünschen die<lb/>
Direktoren, daß zwar nicht eine <choice><choice><sic>Arvusierung,</sic><corr>Avisierung?</corr></choice></choice> die das Finanz<lb break="no"/>ministerium ablehnt, aber immerhin eine Konversion Platz greifen<lb/>
sollte. Für Anleihen von 0 bis 4 Jahren Restlaufzeit soll nichts<lb/>
passieren von 4 bis 10 Jahren soll man sie auf 12 Jahre verlängern<lb/>
und dadurch 8 1/4 % bezahlen und von 12 bis 15 Jahren soll man<lb/>
keine Verlängerung durchführen aber doch dann die Bonifizierung<lb/>
auf 8 % erhöhen. Dadurch entsteht dem Verbundkonzern eine Be<lb break="no"/>lastung von 120 Millionen Schilling. Die neuen Anleihen sollen<lb/>
mit 8 1/2 % verzinst werden. Ich erklärte mich einverstanden,<lb/>
nachdem mir mitgeteilt wurde, das das Finanzministerium diese<lb/>
Finanzgestion, ebenfalls gutheißt. Betreffend der weiteren Zu<lb break="no"/>sammenkunft erklärte ich mich bereit, gegebenenfalls einen Jour-fixe<lb/>
einmal im Monat, sie haben sofort abgeschwächt, einmal im Viertel<lb break="no"/>jahr genüge, abzuhalten und ansonsten jederzeit zu ihrer Verfügung<lb/>
zu stehen. Darüber hinaus erklärte ich, daß SChef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> mein<lb/>
vollstes Vertrauen hat und sie alle Details mit ihm besprechen<lb/>
können. Auf alle Fälle wünsche ich nicht übergangen zu werden<lb/>
und vor allem nicht dann immer vor vollendete Tatsachen gestellt<lb/>
zu werden wie bei der Aufsichtsratgebührenerhöhung.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der sich sofort zum Sprecher machte, erschien mit einer<lb/>
ganzen Gruppe von Funktionären und Beamten aber auch mit Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:97691">Lehner</name>, Landesrat <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name>, Ing. <name type="person" ref="per:113077">Altmann</name> von der Präsidentenkonferenz<lb/>
sowie Bäcker, Bundesinnungsmeister <name type="person" ref="per:149255">Steffel</name>, Brotindustrievertreter<lb/>
Ing. <name type="person" ref="per:115366">Heinrich</name>, Mühlenindustrieverterter Dr. <name type="person" ref="per:114666"><choice><choice><sic>Külir</sic><corr>Köllerer</corr></choice></choice></name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> mit Sekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:145751">Rabon</name>, Dr. <name type="person" ref="per:112564">Smolka</name> vom Verband d. Nahrungsmittelindustrie, Dr. <name type="person" ref="per:146910">Kolb</name><lb/>
vom Landesproduktenhandel und Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name>, um das Problem des Brot-<lb/>
Gebäck sowie Getreidepreises zu besprechen. Ich erklärte, daß die<lb/>
Regierung zugesagt hat mit der neuen Ernte den Getreidepreis fest<lb break="no"/>zulegen. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> und <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> setzte ich auseinander, daß sie zwei<lb/>
Möglichkeiten haben, entweder wir machen eine vernünftige Verein<lb break="no"/>barung und wir kommen zu einer Einigung oder sie erklären vorweg,<lb/>
daß sie mit der Bundesregierung sowie bei der Milch einen endgültigen<lb/>
Abschluß möchten. Sie sollen sich dies überlegen denn ich werde<lb/>
ihrem Wunsch gemäß, ich habe nicht gesagt, daß <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> dies<lb/>
ausdrücklich von mir verlangte, bis nach den Wahlen mit der Fest<lb break="no"/>setzung des Getreidepreises zu warten.</p><pb n="21-0695" facs="21_1974-06-05_0695.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Mühlenindustrie wollte dann vor allem einmal von mir eine Erklä<lb break="no"/>rung, wie sie dann den Getreidepreis, den sie höher bezahlen müssen,<lb/>
weiter verrechnen können. Sie selbst hätten am liebsten, wenn der Finanz<lb break="no"/>minister bis Jänner/Feber eine Stützung übernimmt, denn dann könnten sie<lb/>
ihre Lohnverträge erneuert eine endgültige Mehlpreiskalkulation vorlegen,<lb/>
Dieselbe Meinung vertraten übrigens die Bäcker, insbesondere auch der<lb/>
Innungsmeister <name type="person" ref="per:149255">Steffel</name>. Ich erklärte rundweg, dass ein solches Vorgehen<lb/>
vollkommen unmöglich ist, da der Finanzminister die dafür notwendigen<lb/>
Mitteln niemals aufbringen wird. Im Vorjahr haben wir durch vier<lb/>
Monate hindurch den Getreidepreis gestützt und dafür 19 Mill. S ver<lb break="no"/>braucht, die der GAF aus Überschüssen heranziehen konnte und sie dadurch<lb/>
nicht dem Finanzminister abführen musste. Heuer hat die Mühlenindustrie<lb/>
und die Handelskammer errechnet würden bei 10 Groschen Getreidepreis<lb break="no"/>erhöhung 6,5 Mill. S pro Monat notwendig sein und da die Landwirtschaft<lb/>
mindestens mit 30 Groschen rechnet, wären dies pro Monat so viel als<lb/>
im Vorjahr in vier Monaten. Einen solchen Betrag halte ich für ganz<lb/>
unmöglich, sodass frühesten für die Bäcker und die Müller, spätestens<lb/>
für die Bundesregierung mit 1. Oktober der neue Brotpreis und Mehlpreis<lb/>
festgesetzt werden müsste. In diesem Fall haben aber die Löhne erst eine<lb/>
10-monatige Laufzeit und die Industrie und das Gewerbe wollen unter gar<lb/>
keinen Umständen einen Vertrag abschliessen, der eben sich schön langsam<lb/>
auf die Wirtschaftsjahrregelung erstrecken müsste. Das Problem liegt<lb/>
nämlich wirklich darin, dass der Getreidepreis immer im Juli festgesetzt<lb/>
wird und dass die Löhne niemals unter einem Jahr abgeschlossen werden<lb/>
sollen. <name type="person" ref="per:149255">Steffel</name> meinte dann beim Hinausgehen, der Finanzminister wird halt<lb/>
dann bis 1. November die Preise abstützen, dann könnte man die Löhne,<lb/>
die mit 1. Dezember wirksam werden vereinbaren und in den Preis einkal<lb break="no"/>kulieren. Momentan macht mir dies eigentlich noch gar keine Sorgen,<lb/>
denn vorerst ist es notwendig, dass wir uns überhaupt über den Getreide<lb break="no"/>preis einigen, was sehr schwer sein wird. Meine Idee, gegebenenfalls den<lb/>
Weizenpreis freizugeben, weil hier keine Einigung so leicht zu<lb/>
erzielen ist und überhaupt dann das Problem der Kalkulationen vollkommen<lb/>
wegfällt, ist sofort auf den Widerstand von <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> auch auch den an<lb break="no"/>deren Teilnehmern gestossen. Man sieht, dass die Bewirtschafter sehr<lb/>
wohl in dieser Mentalität so eingefangen sind, dass in Wirklichkeit aus<lb/>
der Preisregelung gar nicht mehr herauswollen. Dadurch hat sich das<lb/>
Blatt sehr gewendet, denn bisher war es so, dass man immer der Arbeiter<lb break="no"/>kammer und dem ÖGB vorgeworfen hat und ganz besonders natürlich der SPÖ<lb/>
sie wollen immer alles preisregeln, sie wollen alles immer bewirtschaften.</p><pb n="21-0696" facs="21_1974-06-05_0696.jpg"/><p xml:space="preserve">Dies ist für die Verhandlungen ein gutes Argument, aber auch nicht<lb/>
mehr, denn in Wirklichkeit getraut sich auf der ÖGB und die AK<lb/>
diesen Schritt nicht zu machen, ganz zu schweigen wahrscheinlich von<lb/>
der Regierung. Das Risiko wäre in diesem Fall sehr gering und wir<lb/>
würden uns viel Streit in der Preisbehörde ersparen. Leider aber<lb/>
traut sich wahrscheinlich niemand über dieses Problem.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte organisiere beim Mittagessen eine interne<lb/>
Aussprache mit ÖGB – <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> oder <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name>, und<lb/>
AK – <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> und <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0688_09" facs="21_1974-06-05_0688-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0688_10" facs="21_1974-06-05_0688-10.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>