<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 17. Dezember 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-12-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-12-17">Mittwoch, 17. Dezember 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1494" facs="28_1975-12-17_1494.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch. 17. Dezember 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich verständige telefonisch Ing. <name type="person" ref="per:141660">Weiss</name> dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die Idee<lb/>
<choice><choice><sic>hatt</sic><corr>hat? hatte?</corr></choice></choice>, die Polen dafür zu gewinnen, mit Junior-Werk gemeinsam<lb/>
Fahrräder zu produzieren. Diese Kooperation wird von <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> be<lb break="no"/>geistert begrüsst, weil er hofft, damit den Betrieb wieder aufnehmen<lb/>
zu können. Wenn tatsächlich die Junior-Werke<add>[den]</add> COMECON-Markt der Polen<lb/>
beliefern könnte, müsste eine grössere Produktion möglich sein,<lb/>
die auch konkurrenzfähige Räder dann nach dem Westen ermöglichen<lb/>
würde. Rentabel sind nach <name type="person" ref="per:141660">Weiss</name> nur 20.000-Stk.-Serien. Nach den<lb/>
letzten Stand wird Dr. <name type="person" ref="per:141661">Kotolitz</name> als <sic>Sachwalter</sic> einem Komitee vor<lb break="no"/>stehen und die Konkursabwicklung leiten. Nach Meinung <name type="person" ref="per:141660">Weiss</name>' bleibt<lb/>
die Aktiengesellschaft bestehen. Ich hatte Gelegenheit bei dem<lb/>
Besuch des Unterstaatssekretär und Regierungssprecher <name type="person" ref="per:141662">Janiurek</name><lb/>
diese Frage mit dem polnischen Handelsrat <name type="person" ref="per:117195">Kowalski</name> zu besprechen.<lb/>
Ausserdem diente es mir als Demonstrationsbeispiel wie wir auch<lb/>
auf dem Konsumgütersektor eine Kooperation bis zu einer Kapitalver<lb break="no"/>flechtung joint venture versuchen sollten und vielleicht auch<lb/>
erreichen können. Die Hauptschwierigkeit sehe ich darin, dass die<lb/>
Polen im COMECON Bereich Räder nur gegen Verrechnungsrubel ver<lb break="no"/>kaufen können.Wie diese dann in <choice><choice><sic>freinkonvertierte</sic><corr>frei konvertierbare</corr></choice></choice> Währung transferiert<lb/>
werden, ohne dass die Polen dabei einen finanziellen Verlust erleiden,<lb/>
muss erst von der Österreichischen Kontrollbank gelöst werden. Ich<lb/>
habe bei der Sektionsleitersitzung <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> auf diese Möglichkeit<lb/>
aufmerksam gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> und <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte alle verfügbaren Möglichkeiten<lb/>
und Kräfte einsetzen, damit dieser Modellfall durchexerziert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Pressegespräch kam auch Handelsrat <name type="person" ref="per:117195">Kowalski</name> auf den Wunsch<lb/>
von Vizeminister <name type="person" ref="per:126260">Dlugosz</name> in Warschau zu sprechen, grössere Mengen<lb/>
von Kunstfaser aus Österreich zu importieren. Derzeit liefert<lb/>
Lenzing 3.000 Tonnen. Wenn die Polen einen Kredit bekommen, würden<lb/>
sie Zellwolle aber auch Acrylfaser in grösserer Menge für ihre<lb/>
Textilindustrie dringendst benötigen. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> wird mit Lenzing ver<lb break="no"/>handeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Regierungssprecher war vom Bundespressedienst eingeladen, ein<lb/>
ehemaliger Journalist und daher ein sehr angenehmer Gesprächspartner.<lb/>
Natürlich hat er sofort erklärt Wirtschaftsdetails nicht zu kennen,<lb/>
<pb n="28-1495" facs="28_1975-12-17_1495.jpg"/>darüber auch nicht reden zu wollen, sondern eine allgemeine<lb/>
Aussprache über die Wirtschaftssituation und Wirtschaftsfragen<lb/>
führen zu wollen. Keine interessanten neuen Erkenntnisse oder<lb/>
Wege, die wir gehen könnten. Neuerdings aber wurde bestätigt, dass<lb/>
Polen jetzt grössten Wert darauf legt mit den österreichischen<lb/>
Beziehungen ins-besondere die Wirtschaftsbeziehungen wesentlich<lb/>
zu verbessern. Polen versteht darunter aber jetzt primär Kredite<lb/>
zu bekommen und durch Importe seine scheinbar schlechte wirt<lb break="no"/>schaftliche Situation zumindestens zeitweise zu verbessern.<lb/>
Der Textilfaserkredit zeigt mir dies deutlich. Polen ist bemüht<lb/>
nicht nur vor dem Parteitag, der jetzt zu Ende ging, sondern schein<lb break="no"/>bar auch anschliessend die Konsumentenwünsche der Bevölkerung doch<lb/>
ein wenig auch durch Importe zu befriedigen. Uns kann es nur recht<lb/>
sein, wenn wir auch auf diesem Gebiet stärker ins Geschäft kommen.<lb/>
Sorgen mache ich mir nur wegen der Rückzahlung, resp. der Import<lb break="no"/>möglichkeiten die die Polen bei uns hätten und scheinbar doch<lb/>
nicht nützen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Beiratssitzung in der BÜRGES wurde im Bericht der Geschäfts<lb break="no"/>führung meine prognostizierte Zahl von 2.2 Milliarden Schilling<lb/>
Anträgen bestätigt. <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> hat unlängst zu mir gesagt, wir würden<lb/>
maximal 2 Milliarden Schilling erreichen und dies ist schon die<lb/>
höchste Zahl seit bestehen der BÜRGES. Ich liess mir von der Ge<lb break="no"/>schäftsführung dann bestätigen, dass durch das von uns neu einge<lb break="no"/>führte System, nicht mehr den Banken akkumuliert die Zinsstützung<lb/>
auszubezahlen, die BÜRGES derzeit 180 Millionen Schilling in<lb/>
Bundesanleihen veranlagt, bei den Banken jederzeit abrufbar<lb/>
hat. <name type="person" ref="per:113824">Hönlinger</name> meinte, mit dem Erlös könnten wir die Zinssätze<lb/>
um weitere 3/4 % verbilligen. Da die BÜRGES nicht zuletzt auf meinen<lb/>
Druck den Höchstzinssatz seinerzeit nur mit 9 3/4 festgelegt hat,<lb/>
die Banken aber auch die Handelskammer wollte unbedingt über 10<lb/>
gehen, was sich jetzt als vollkommen falsch herausgestellt hätte,<lb/>
könnte der derzeitige effektive Zins von 6 3/4 %, den der Unter<lb break="no"/>nehmer bezahlen muss, um weitere 3/4 % gesenkt werden. Ich nehme<lb/>
an, dass der Finanzminister der diese Wirtschaftssituation und<lb/>
Finanzsituation der BÜRGES durch seine Aufsichtsorgane genau kennt,<lb/>
eher eine andere Politik verfolgt.<lb/>
</p>
            <pb n="28-1496" facs="28_1975-12-17_1496.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Über die Änderungen der Richtlinien durch Ausdehnung auf Schlecht<lb break="no"/>wettereinrichtungen wie Tennisplätze, Reithallen, Kuranstalten<lb/>
usw. gab es eine interessante Diskussion. Die Arbeiterkammer be<lb break="no"/>fürchtet, dass damit eine neue Route von Nicht-Fremdenverkehrsbetrie<lb break="no"/>ben Zugang zur BÜRGES eröffnet wird. Bis jetzt ist es so, dass nur<lb/>
Beherbergungs- und Verpflegungsbetriebe erfasst sind. Dann könnte jeder<lb/>
Schuster sich eine Reithalle theoretisch zinsverbilligt subventio<lb break="no"/>nieren lassen. Ich glaube wir müssen uns schön langsam überhaupt die<lb/>
ganze Konzeption BÜRGES überlegen. Auf der einen Seite sammelt sie<lb/>
jetzt ungeheure Kapitalmengen an, auf der anderen Seite wollen wir<lb/>
natürlich Förderungen publikumswirksam und tatsächlich für die<lb/>
Wirtschaft bedeutend ausdehnen. Niemals darf uns aber passieren,<lb/>
dass wir womöglich in ein solches Dilemma kommen wie mein Amts<lb break="no"/>vorgänger, der letzten Endes dann doch die BÜRGES sperren musste,<lb/>
weil er kein Geld hatte. Dies gilt sowohl für die Altstamm-BÜRGES?<lb/>
als auch für die Gewerbestruktur-BÜRGES!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Erst bitte fraktionell, dann aber in der<lb/>
Grundsatzgruppe neue gemeinsame Vorschläge und Lösungen suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, dass bei der Ordens- und Staatswappenführungs-<lb/>
Überreichung 40 Fälle auszuzeichnen waren. So viele waren es<lb/>
schon lange nicht. Noch mehr überrascht aber war ich, dass <name type="person" ref="per:97893">Sallin<lb break="no"/>ger</name> selbst als Zuhörer anwesend war. Zum Schluss kam jemand, den ich<lb/>
nicht kannte und meinte es freut ihm dass ein Minister frei spricht<lb/>
und was glaube ich wirklich beeindruckt, ein bisschen locker und<lb/>
mit Gags versehen die einzelnen Laudatien hält. Ich glaube aller<lb break="no"/>dings dass es propagandistisch für das Ministerium wesentlich<lb/>
besser wäre, wenn wir die Auszuzeichnenden in ihren Betrieben,<lb/>
wenn ich so sagen kann, vor versammelter Mannschaft vornehmen<lb/>
könnten. Dadurch würden wir auch mit mehr publicity rechnen<lb/>
können. Derzeit bleibt es im Familienkreis der dort anwesenden<lb/>
resp. der Geschäftsfreunde, die eventuell kommen. Was nützt es<lb/>
mir wenn anschliessend oder noch in weiterer Folge kommen und sagen<lb/>
es ist eine herrlich schöne Feier, mal war der Energiekonsumenten<lb break="no"/>verband vom Geschäftsführer bis zur Kanzlistin daran. Viel wirkungs<lb break="no"/>voller wäre es gewesen, man hätte es in seinen Räumen unter gleich<lb break="no"/>zeitiger Ladung der Presse mit einem Situationsbericht verbindend,<lb/>
also propagandistisch viel wertvoller gestaltet. Genauso könnte ich<lb/>
mir vorstellen dass es bei Generaldirektor <name type="person" ref="per:97780">Nenning</name> von der Voith<lb/>
<pb n="28-1497" facs="28_1975-12-17_1497.jpg"/>möglich gewesen wäre, dort eine grosse Veranstaltung zu machen.<lb/>
Bei Plasser &amp; Theurer wieder wäre im Betrieb die Möglichkeit be<lb break="no"/>standen in Verbindung mit einem Betriebsbesuch die grössere Breiten<lb break="no"/>wirkung zu erreichen. Ich weiss dass das Gegenargument ist, dass<lb/>
dies viel mehr Zeit kostet als die kommen alle nach Wien und werden<lb/>
in einer netten Feier 1 1/2 Stunden doch alle mehr oder minder<lb/>
angefertigt. Ich glaube aber dass wir hier eine optische und<lb/>
propagandistische bessere Lösung finden sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Auf das Jahr verteilt und auf die bedeutendste<lb/>
Betriebe und Persönlichkeiten müsste es eine Lösung geben, wenn die<lb break="no"/>se Betriebe nicht allzu weit von Wien entfernt sind oder dann, wie<lb/>
das letzte Mal in Oberösterreich, mehrere zusammengefasst werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:116957">Menardi</name> von der Tiroler Handelskammer ist extra gekommen um<lb/>
mich persönlich zur 125 Jahrfeier der Handelskammer einzuladen,<lb/>
wo ich auch eine Begrüssungsadresse, wie er so schön sagte, halten<lb/>
sollte. Hier sieht man noch den ungeheuren Respekt dieser Leute vor<lb/>
dem Minister, dass er glaubt, er muss eine solche Einladung persön<lb break="no"/>lich bringen. Für mich wäre es klar gewesen, wenn er nur telefoniert<lb/>
oder mir einen Brief geschrieben hätte. Vielleicht allerdings über<lb break="no"/>schätze ich ihm auch und er wollte nur nach Wien fahren und hat<lb/>
dafür eine gute Gelegenheit gesucht. Nie werde ich den wahren<lb/>
Grund erfahren. <name type="person" ref="per:116957">Menardi</name> bestätigte mir, dass jetzt auch in Innsbruck<lb/>
die Konjunktur einsetzt. Ausser der Bauindustrie meint er geht es<lb/>
doch auch sichtbar jetzt im Fremdenverkehr, aber auch in anderen<lb/>
Branchen aufwärts. Ich verkünde deshalb jetzt frech wie immer und<lb/>
optimistisch, wie es meinem Image entspricht, ich prognostiziere<lb/>
nicht mehr die Konjunktur, ich registriere sie bereits.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die neue Form der Sektionsleitersitzung war von <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> resp. <name type="person" ref="per:131309">Bock</name><lb/>
und den Sektionen umfangreichst vorbereitet worden. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> kritisierte<lb/>
mit Recht dann, dass wir doch wieder in das alte System zurück<lb break="no"/>verfallen. Früher haben die Sektionen halt nur mündlich berichtet,<lb/>
jetzt liefern sie einen schriftlichen umfangreichen Bericht. Ich<lb/>
erklärte anfangs sofort, dass ich wünsche, dass ich jetzt 12 Tätig<lb break="no"/>keitsberichte umfangreichster Art vorgelegt bekomme. Ich habe,<lb/>
weil ich in den Tätigkeitsberichten überhaupt keine sinnvolle<lb/>
Arbeit sehe, 1970 schon den jährlichen Tätigkeitsbericht des Handels<lb break="no"/>ministeriums abgeschafft. Auf was es wirklich ankommt, ist eine<lb/>
<pb n="28-1498" facs="28_1975-12-17_1498.jpg"/>Schwerpunktdiskussion, zudem erscheint es notwendig die Quer<lb break="no"/>verbindungen und Querinformationen zwischen den Sektionen zu ver<lb break="no"/>bessern. Auf alle Fälle ist die Unterlage, die <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> vorlegte,<lb/>
bei uns sehr gut angekommen und auch glaube auch die Sektionen<lb/>
waren überrascht eine solche Zusammenstellung vorzufinden. Für<lb/>
mich ergaben sich nur für die Klausur- und Wirtschaftskonferenz einige<lb/>
neue Gesichtspunkte, die mir sehr wertvoll sind. Die Schwerpunkte<lb/>
im nächsten Jahr werden das Lehrlingsproblem, Berufsausbildungs<lb break="no"/>gesetz, die Energiesicherung, die Exportoffensive, die Integrations<lb break="no"/>bemühungen und der Fremdenverkehr sein. Aus der Rezession müssen<lb/>
wir den Mangel an Marketing, das Sortimentproblem anhand der<lb/>
Junior-Werke in der Warenpaillette nur ein Produkt regional nur<lb/>
auf Amerika konzentriert, besonders herausarbeiten. Wichtig er<lb break="no"/>scheint dann das Service für die Wirtschaftsreihenuntersuchungen<lb/>
mikroökonomischer Ergebnisse für die Betriebe usw. das Programm<lb/>
zu sein. Für das auslaufende Rohstofflenkungsgesetz glaube ich wäre<lb/>
es zweckmässig, wenn wir tatsächlich für Altpapier, Schott, Reifen,<lb/>
Öl, diese Gesetze bezüglich Lenkung, Erfassung und Verwertung<lb/>
machen würden. Im Hinblick auf die Umweltschutzproblematik wird<lb/>
sowieso früher oder später auf diesem Gebiet eine Regelung erfolgen.<lb/>
Hier müsste man der Handelskammer sagen, es ist zweckmässiger, wir<lb/>
machen ein solches Gesetz als das <choice><choice><sic>GUSCH</sic><corr>Bundesministerium für Gesundheit und Umweltschutz</corr></choice></choice>. Dort besteht die grosse<lb/>
Gefahr für die Handelskammer, dass dann wirtschaftsfremde Lösungen<lb/>
kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für ALLE: Bitte diesbezügliche Vorschläge für Klausur<lb break="no"/>tagung überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> und MR <name type="person" ref="per:113071">Brandl</name> kamen um über die Gaspreiserhöhungsanträge<lb/>
der Gemeinde Wien zu referieren. <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> hatte sich vorgenommen, der<lb/>
Gemeinde maximal 5 % zu geben und diesen Vorschlag schon vor einigen<lb/>
Tagen mir gemacht. Ich habe damals ihm erklärt, ich bin mit jeder<lb/>
Lösung einverstanden, die einvernehmlich, d.h. auch mit Zustimmung<lb/>
der Gaswerke erfolgt. Von den 9.7 % hatte mir die Arbeiterkammer mit<lb break="no"/>geteilt, hätten sie sich auf 8 % geeinigt. Jetzt erzählte <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:112965">Maurer</name> als Vertreter der Arbeiterkammer einen wesentlichen<lb/>
Satz, er sprach von 1.5 % als gerechtfertigt betrachtet. Er selbst<lb/>
hat <name type="person" ref="per:113071">Brandl</name> referieren lassen, die mir auseinandersetzen wollte,<lb/>
dass eben 5 % der richtige Erhöhungssatz wäre. Bis jetzt sind sie<lb/>
auf die Detailziffer nicht eingegangen und auch noch nicht drauf<lb break="no"/>gekommen, dass die Gemeinde Wien über die Gaswerke und Elektrizi<lb break="no"/>tätswerke hunderte Millionen für die Verkehrsbetriebe verrechnen<lb/>
<pb n="28-1499" facs="28_1975-12-17_1499.jpg"/>muss. <name type="person" ref="per:113071">Brandl</name> selbst hat wie sie sagt, keine Zeit und Gelegenheit<lb/>
gehabt, die Ziffern zu prüfen. Sowohl die Selbstkosten von<lb/>
1 Milliarde 688 Millionen als auch die Gaspreiserhöhung von<lb/>
86.8 Millionen ist sie bereit zu akzeptieren. Die Arbeiterkammer<lb/>
hat angeblich gesagt nur 25.5 Millionen mache die Gaspreiserhöhung<lb/>
ab 1.1.76 aus. Mir gelang es dann durch entsprechende Fragen, aber<lb/>
noch viel mehr durch Erarbeitung einer Konzeption die bis jetzt<lb/>
auch die Preisbehörde immer verfolgt hat, nämlich 4 % für Risiko<lb/>
und Zinsen zu geben, das sind 67.5 Millionen plus der anerkannten<lb/>
Erdgasverteuerung von 86.8, insgesamt also die 154.3 als unbe<lb break="no"/>stritten zu sichern. Jetzt war nur die grosse Frage, ob man den<lb/>
errechneten Gewinn von 59 Millionen Schilling von <name type="person" ref="per:113071">Brandl</name> gegen<lb break="no"/>über den behaupteten Verlust von 78 Millionen Schilling von den<lb/>
Gaswerken zu einer vernünftigen Regelung bringt. Nachmittags hatte<lb/>
mich bereits SChef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> angerufen und aufmerksam gemacht, dass<lb/>
sein Referent <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name>, der die Vorprüfung durchzuführen hat,<lb/>
ebenfalls preisrechtliche Bedenken wegen des Antrages der Gas<lb break="no"/>werke hat. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> wollte wissen, ob ich ihm eine Weisung gebe.<lb/>
Dies verneinte ich kategorisch und meinte es müsse doch gelingen<lb/>
zu einer einvernehmlichen Regelung zu kommen, wo auch unsere Beamten<lb/>
zustimmen können, ohne dass das Handelsministerium das Gesicht<lb/>
verliert und bei anderen Preisverhandlungen einen anderen Mass<lb break="no"/>stab setzt als bei der Gemeinde Wien. Überrascht war ich, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:113071">Brandl</name>, die gar nicht die Vorbesprechungen führte, allein er<lb break="no"/>schienen ist. Ich fragte deshalb, ob man <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name> eingeladen hat,<lb/>
was verneint wurde. Damit hatte ich einen guten Grund zu erklären,<lb/>
ich müsste natürlich die mit der Vorprüfung beauftragte und zu<lb break="no"/>ständige Sektion hören und unterbrach die Sitzung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich verständigte spät abends dann noch <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> und ersuchte<lb/>
ihn, mit <name type="person" ref="per:97772">Nekula</name> und der Arbeiterkammer und allen die dieses<lb/>
Kompromiss von 8 % ausgearbeitet hatten, zu klären, wie es weiter<lb break="no"/>gehen soll. Richtig ist, dass im Jahre 1976 eine Personalkosten<lb break="no"/>erhöhung von 35 Millionen erwartet wird und dass weiterhin für die<lb/>
Rohrinstandhaltung nicht 81.6 Millionen wie heuer, sondern<lb/>
104.8 Millionen notwendig sind. Schon allein diese beiden<lb/>
Posten berücksichtigt geben anstelle der 5.5 % Erhöhung ein 1/10 %.<lb/>
<name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> war über das Verhalten der Arbeiterkammer sehr erstaunt<lb/>
und wird unverzüglich klären wie es jetzt weitergehen soll. Ich<lb/>
persönlich sehe die einzige Möglichkeit darin, dass man gewisse<lb/>
Kostensteigerungen, die garantiert im Jahre 1976, womöglich gleich<lb/>
<pb n="28-1500" facs="28_1975-12-17_1500.jpg"/>in den ersten Monaten eintreten wie Rohrinstandhaltung und Per<lb break="no"/>sonalkostensteigerungen, doch zum Teil, wenn nicht vielleicht sogar<lb/>
ganz berücksichtigt. <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> nämlich hatte die Idee jetzt 5 % zu geben<lb/>
dann zu überprüfen und gegebenenfalls eine neuerliche Preiser<lb break="no"/>höhung dann durchzuführen. Diesen Weg haben ich kategorisch abge<lb break="no"/>lehnt, weil es gar nicht infrage kommt, dass man bei der Gaspreis<lb break="no"/>erhöhung in Etappen vorgeht. Hier gibt es nur die einzige Möglichkeit<lb/>
mit 1. Jänner eine einvernehmlich festgelegte Erhöhung einmalig fest<lb break="no"/>zusetzen. Wie wichtig eine verständnisvolle Sektionsleitung ist,<lb/>
zeigte sich bei diesem Beispiel neuerdings. Da die 86.8 Gaspreis<lb break="no"/>erhöhung nicht im einzelnen nachgewiesen wurden, wohl aber durch<lb/>
die Speicherkosten und sonstige Fixkosten anzunehmen ist, dass<lb/>
sicherlich die Arbeiterkammer mit 25.5 Millionen darunter liegt,<lb/>
schlug ich vor, man sollte als Lösung die 86.8, wie <name type="person" ref="per:113071">Brandl</name> vor<lb break="no"/>schlägt, zwar berücksichtigen, aber nicht anerkennen. Dies lehnte<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> sofort mit Recht ab, weil er darauf hinwies, dass wir was<lb/>
wir nicht anerkennen auch nicht im Bescheid als Grundlage nehmen<lb/>
können. Er schlug vor, dass 86.8 Millionen glaubhaft sind, aber<lb/>
nicht bewiesen. Für die Gemeinde Wien ergibt eben die ganze<lb/>
Finanzgestion und ganz besonders die der Stadtwerke ein fast<lb/>
unlösbares Problem. Die Investitionen müssen fortgesetzt werden,<lb/>
das Defizit der Strassenbahn lastet wie ein Bleigewicht auf <choice><choice><sic>alle</sic><corr>allem? allen?</corr></choice></choice>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1493_10" facs="28_1975-12-17_1493-10.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.12.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>