<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 19. März 1982 bis Sonntag, der 21. Februar 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-03-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-03-19" to="1982-03-21">Freitag, 19. März 1982 bis Sonntag, 21. März 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0346" facs="64_1982-03-19_1982-03-21_0346.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 19. bis Sonntag, 21. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Direktoriumssitzung der ÖFVW verlief routinemäßig. Letzten Endes<lb/>
wurden alle Beschlüsse einstimmig gefaßt obwohl Hofrat <name type="person" ref="per:115027">Hlous</name>, der der<lb break="no"/>zeitige Vertreter der Länder im Direktorium etliche Vorbehalte und<lb/>
vor allem bezüglich des Hauskaufes in der Margaretenstraße mitteilte,<lb/>
daß die Finanzlandesreferenten einstimmig abgelehnt hatten. Dieses<lb/>
Verhalten ist allen unerklärlich da die Länder zu dem ca. 80 Mio. S kosten<lb break="no"/>den Hauskauf maximal 2,3 %, also 2 Mio. pro Land zuschießen müßten.<lb/>
Das Direktorium erwartet, daß ich auf politischer Ebene versuche, die<lb/>
Finanzlandesräte von der Notwendigkeit zu überzeugen, daß es auch für<lb/>
die Länder zweckmäßiger ist, wenn wir dieses Haus erwerben. Eine<lb/>
von der Geschäftsführung vorgelegte Variantenlösung zeigt, daß im<lb/>
Verhältnis vom alten Domizil Hohenstaufengasse oder zu der Miete der<lb/>
Margaretenstraße die Kaufvariante die billigste ist. Mein Obmann-Stv.<lb/>
<name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> wird ersucht, mit dem Hausbesitzer Generali Versicherung die<lb/>
Verhandlungen weiterzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte erkundige Dich bei der Verbindungsstelle<lb/>
wann die nächste Landesfinanzreferentenkonferenz ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus dem Geschäftsführerbericht über die ITB Berlin war die Erhebung<lb/>
der deutschen Reiseanalyse danach haben sich die Unentschlossenen, die<lb/>
nicht wissen, ob sie Urlaub machen oder nicht und wo sie hinfahren,<lb/>
13 % auf 26 % erhöht. Dies bedeutet für die heurige Sommersaison eine<lb/>
gehörige Portion Unsicherheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Erfreulich und für den Betriebsrat, den wir dann in die Sitzung gebeten<lb/>
haben war die endgültige Beschlußfassung über die Betriebsordnung.<lb/>
Alle offenen Fragen waren einvernehmlich zwischen der Direktion und<lb/>
dem Betriebsrat im Laufe der Jahre vereinbart worden und nachdem sie<lb/>
MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> vom Standpunkt des Aufsichtsministeriums auch geprüft hatte,<lb/>
konnte sie endgültig verabschiedet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ebenso wurde vom Ländervertreter für die einvernehmliche Regelung des<lb/>
Dienstverhältnisses mit Frau <name type="person" ref="per:127905">Schmid</name>, Zweigstellenleiterin in Paris,<lb/>
eine Lösung erzielt, die auch sie jetzt akzeptieren wird, weil sie<lb/>
ihren Wünschen weitestgehend entgegenkommt. <name type="person" ref="per:127905">Schmid</name> hatte nicht nur<lb/>
bei <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> sondern auch bei Staatssekretär <name type="person" ref="per:109051">Dohnal</name> interveniert.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0347" facs="64_1982-03-19_1982-03-21_0347.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Damit ist dieser Fall in deinem Sinne erle<lb break="no"/>digt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von den Ländern wurde mit Recht kritisiert, daß bei der ITB in Berlin<lb/>
die österreichische Ausstellungsgruppe unzweckmäßig ist. Der Archi<lb break="no"/>tekt hatte den Pavillon überhaupt nicht entsprechend gestaltet, das<lb/>
Wiener Kaffeehaus oder besser gesagt, der Aufenthaltsraum war ständig<lb/>
von österreichischen Gästen und Ausstellern besetzt, anstelle daß<lb/>
dort die Fachgespräche mit den aus der ganzen Welt kommenden Einkäufern<lb/>
hätten abgehalten werden können. Einzelne Bundesländeraussteller und<lb/>
Informationsstände erweisen sich als nicht gerade sehr zweckmäßig. Die<lb/>
Geschäftsleitung wurde beauftragt, entsprechende Vorgespräche für eine<lb/>
Änderung unserer Politik bei der ITB und ausgesprochen neue bessere<lb/>
Vertretungsmöglichkeit mit den Ländern und den Beteiligten für die<lb/>
nächste ITB zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Sitzung hat mir Geschäftsführer Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> und HR <name type="person" ref="per:125286">Tschach</name> vom<lb/>
Burgenland mitgeteilt, daß die im Burgenland durchgeführt Trennung,<lb/>
<name type="person" ref="per:125286">Tschach</name> ist im Land für den Fremdenverkehr zuständig, trotzdem wurde<lb/>
von der Regierung ein eigener Fremdenverkehrsdirektor bestimmt, der<lb/>
allerdings nicht genug Mittel hat und daher kaum gegen <name type="person" ref="per:125286">Tschach</name> auftre<lb break="no"/>ten kann. <name type="person" ref="per:125286">Tschach</name> hat also die Landesmittel sein schwarzer Gegner hat<lb/>
aber das Personal. Ich versprach nach den nächsten Burgenlandwahlen<lb/>
die dieses Jahr im Oktober stattfinden mit LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> darüber zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte recherchiere vorsichtig in dieser Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die diesjährige Generalversammlung der BAWAG an der interessanterweise<lb/>
ich als einziger Minister teilnehme, ansonsten sind meistens mehrere<lb/>
Ministerkollegen die der Gewerkschaft angehören anwesend, konnte GD<lb/>
<name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name> eine beträchtliche Umsatzausweitung berichten. Überraschend für<lb/>
mich war allerdings, daß er mitteilte, auch im Jahre 82 geht die Expan<lb break="no"/>sion weiter. Im Jänner sind die Spareinlagen ohne Zinszurechnung um<lb/>
866 Mio. gestiegen im Februar um 542 Mio. und selbst in der ersten<lb/>
Märzhälfte um 353 Mio., diese Spareinlagensteigerung war nicht erwar<lb break="no"/>tet und wesentlich höher als im Vorjahr. Haben im vergangenen Jahr<lb/>
schon die Sparer in ganz Österreich um 75 Mrd. das sind um 13 % mehr<lb/>
Spareinlagen getätigt, die Summe beträgt 618 Mrd., so setzt sich diese<lb/>
verhältnismäßig günstige Sparquote auch heuer scheinbar fort. Insbe<lb break="no"/>sondere würdigte <name type="person" ref="per:114047">Flöttl</name> die Spar- und Kreditaktion der Betriebsräte,<lb/>
jetzt hat die BAWAG mit 3000 besten Kontakt und damit ein Instrument,<lb/>
<pb n="64-0348" facs="64_1982-03-19_1982-03-21_0348.jpg"/>um das sie sicherlich die anderen Kreditinstitute beneiden. Eine ähn<lb break="no"/>liche Situation hat nur die Postsparkasse noch mit ihren Postämtern,<lb/>
auch dort wird jetzt versucht mit Direktkontakten bei diesen Postäm<lb break="no"/>tern bankmäßige Geschäfte entsprechend auszubauen. Daß die anderen<lb/>
Kreditinstitute darüber nicht sehr glücklich sind, brauche ich nicht<lb/>
besonders zu erwähnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Abwicklung der Generalversammlung der BAWAG ist ein typisches Bild<lb/>
für diese Politik. Drei Gesellschafter bilden die Hauptversammlung,<lb/>
Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> vom ÖGB als dem größten Aktionär, dann einen neuen von der<lb/>
deutschen Seite, bis jetzt war es <name type="person" ref="per:1137710">Hesselbach</name> aber durch die Wohnbau<lb break="no"/>affäre Neue Heimat, glaube ich er stark angeschlagen ist, und GD <name type="person" ref="per:113061">Kadits</name><lb/>
vom Konsum Österreich, die ebenfalls ein kleines Aktienpaket halten.<lb/>
Diese drei Aktionäre würden eigentlich zur Generalversammlung vollkom<lb break="no"/>men genügen, in der Praxis aber sind hunderte von Funktionären der<lb/>
Gewerkschaftsbewegung und der Sozialversicherung und einige Ministe<lb break="no"/>rienvertreter stets bei der Generalversammlung anwesend. Man trifft<lb/>
sich, kriegt diesmal eine sehr miese kleine Plastiktasche mit dem Ge<lb break="no"/>schäftsbericht und dann ein Buffet offeriert. Diese BAWAG-Generalver<lb break="no"/>sammlung hat Tradition und zeigt deutlich die Verbundenheit dieser<lb/>
Institutionen mit der BAWAG, fast würde ich sagen ihr wichtigstes<lb/>
Kapital.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">LAbg. <name type="person" ref="per:1137717">Hammer</name> hat mit dem Unterrichtsministerium Vizekanzler <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name><lb/>
jetzt vereinbart, daß diese für die Skiwerkschule nordisches Zentrum<lb/>
10 Mio. Investition zur Verfügung stellen. Ähnlich wie bei der Skischule<lb/>
in Stams sollten in Eisenerz vorerst 10 Plätze für eine Lehrlingsaus<lb break="no"/>bildung für Skispringer zur Verfügung gestellt werden. Die VÖEST-Alpine<lb/>
hat dort eine größere Lehrwerkstätte, da für den Erzberg immer weniger<lb/>
VÖEST-Alpine-Arbeiter gebraucht werden und daher auch die Lehrlings<lb break="no"/>anzahl beschränkt werden müßte, soll jetzt regionalpolitisch durch<lb/>
diese nordische Zentrum Skischule ein gewisser Ersatz geschaffen werden.<lb/>
Die Lehrlinge würden 110.000 S pro Jahr kosten, das Sozialministerium<lb/>
hat 3 Mio. S bis 1985 zur Verfügung gestellt womit 50 % der Kosten<lb/>
gedeckt sind die zweiten 50 % müßten erst aufgebracht werden. Ich habe<lb/>
LAbg. <name type="person" ref="per:1137717">Hammer</name> klar und deutlich sagen müssen, daß das Handelsministerium<lb/>
dafür keine Budgetmittel hat. Wichtig für ihn war aber auch mit SC<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> gesetzliche Voraussetzung für die Lehrlingshaltung in der Schule<lb/>
zu besprechen, hier wird das Handelsministerium ihn in jeder Bezie<lb break="no"/>hung unterstützen. Die diesbezüglichen Anträge werden jetzt unverzüg<lb break="no"/>lich gestellt. Meiner Meinung nach ist es nämlich ganz egal ob die<lb/>
notwendigen Geldmittel jetzt schon vorhanden sind, sie werden letzten<lb/>
<pb n="64-0349" facs="64_1982-03-19_1982-03-21_0349.jpg"/>Endes doch irgendwie aufgebracht werden, wichtig ist, daß die formale<lb/>
Voraussetzung zur Lehrlingsausbildung erfüllt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte wenn nötig mit <name type="person" ref="per:1137717">Hammer</name> Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Eurospan <name type="person" ref="per:1137718">Kranebitter</name> aus Pfaffenhofen Tirol bekam das Staats<lb break="no"/>wappen, bei dieser Gelegenheit wurden mir drei Briketts mitgebracht,<lb/>
aus Rinden und sonstigen Abfällen wurden 3 Briketts gepreßt, die zu<lb/>
meiner größten Überraschung angeblich billiger kommen als Kohle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Die Energiesektion soll sich dieses<lb/>
System und insbesondere die Kalkulation anschauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Konsul <name type="person" ref="per:131037">Nowotny</name> von New York berichtete, daß nicht wie Staatssekre<lb break="no"/>tär <name type="person" ref="per:110169">Nußbaumer</name> in den Zeitungen mitteilte 5 Betriebe in Amerika sich<lb/>
jetzt für eine Investition in Österreich interessieren sondern nur<lb/>
2. Der pharmazeutische Industriebetrieb <choice><choice><sic>Abot-Labratory</sic><corr>Abbott Laboratories</corr></choice></choice> zwischen GB<lb/>
und Österreich noch nicht entschieden und die Ölbohrungsausrüstungs<lb break="no"/>firma <choice><choice><sic>Dressa</sic><corr>Dresser Industries?</corr></choice></choice>, diese ganzen Aktivitäten gehen auf Booz Allen, der Prü<lb break="no"/>fungsfirma aus Amerika für die österreichische Stahlindustrie zurück.<lb/>
Dafür wird die ÖIAG entsprechende Beträge zu bezahlen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte vorsichtig bei der ÖIAG erheben, damit<lb/>
ich zu Ostern mit <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name> darüber sprechen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Trauerfeierlichkeit ins Krematorium war Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und BK <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
mit Frau erschienen. Beide hielten die Trauerrede, <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> konnte vor<lb/>
Rührung fast gar nicht weitersprechen. Wenn Leute glauben, daß der<lb/>
Präsident des ÖGB ein ganz harter Bursche ist, da irren sie sich<lb/>
aber wirklich ganz gewaltig. Vielleicht gibt er sich auch härter, zu<lb break="no"/>mindestens bei gewissen Gelegenheiten als er in Wirklichkeit ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung der Gast 82 in Klagenfurt an der ich jetzt schon zum<lb/>
drittenmal teilgenommen habe, verlief wie erwartet. Die Messeleitung<lb/>
hat ersucht alle sollen sehr kurz reden, weil immerhin 5 Redner waren,<lb/>
da ich der letzte bin, muß ich mich dann verhältnismäßig kurz fassen,<lb/>
da die Zeit immer überschritten wird. Ich nutzte daher die Gelegenheit<lb/>
um über die Fremdenverkehrsentwicklung kurz zu referieren, da insbe<lb break="no"/>sondere die Vertreter der Handelskammer Messepräsident <name type="person" ref="per:123351">Dermuth</name>, HK-<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:123384">Baurecht</name> aber auch der Klagenfurter Bürgermeister <name type="person" ref="per:113048">Guggen<lb break="no"/></name> <pb n="64-0350" facs="64_1982-03-19_1982-03-21_0350.jpg"/><name type="person" ref="per:113048">berger</name> ÖVP-ler sind, haben sie nicht allzu polemisch auf die Not<lb break="no"/>wendigkeit verwiesen, daß das Klima verbessert wird. Darunter ver<lb break="no"/>standen sie allerdings weniger die Regierung als die Probleme der<lb/>
gefährdeten Sozialpartnerschaft durch immer wieder neue Forderungen<lb/>
vom Sozialminister <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>. Konkret konnte ich bei dieser Messeer<lb break="no"/>öffnung auf die Richtlinienänderung im Rahmen der Bürges verweisen,<lb/>
diese hat dann auch beim Pressegespräch die bedeutendste Rolle ge<lb break="no"/>spielt. Ich weiß natürlich nicht wie stark sich das in den lokalen<lb/>
Zeitungen und da sich die APA besonders dafür interessierte auch in<lb/>
ganz Österreich niederschlagen wird, auf alle Fälle habe ich mir vor<lb break="no"/>genommen, daß bei der nächsten Messeeröffnung wenn ich irgendeine<lb/>
neue Frage dort zur Sprache bringe es zweckmäßig ist ein Pressekommuni<lb break="no"/>qué herauszugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:123351">Dermuth</name> von der Messe ersuchte mich sein Ansuchen ERP-Kredit<lb/>
für Qualitätsverbesserung in Pörtschach Investitionssumme 8 Mio. ange<lb break="no"/>suchter Kredit 5 Mio. mir anzusehen. Dies habe ich ihm versprochen.<lb/>
Meinte aber es ist fast unwahrscheinlich, daß er alles aus ERP-Mitteln<lb/>
bekommen kann. Selbst wenn alle Voraussetzungen stimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wie steht dieses Fremdenverkehrsprojekt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">LH <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> sagte mir, er würde es vorziehen, wenn die Fremdenverkehrs<lb break="no"/>statistiken nicht alle Monate verlautbart werden sondern nur am<lb/>
Ende der Winter- und der Sommersaison. Er fürchtet, daß sich die Deutschen<lb/>
doch sehr nach den Fremdenverkehrsziffern, die wir bekanntgeben orien<lb break="no"/>tieren. Dazu erklärte ich sofort sehe ich keine Möglichkeit seinen<lb/>
Wunsch zu erfüllen. Niemand würde verstehen, wenn wir jetzt von unse<lb break="no"/>rer monatlichen Verlautbarung abgehen. Außerdem bin ich fest davon<lb/>
überzeugt, daß trotzdem die Monatsziffern irgendwie in die Presse<lb/>
hineinkommen. Ich glaube er hat auch eingesehen, daß es gescheiter ist<lb/>
mit Kommentar dies vom Handelsministerium weiter geschieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Recht beschwerte sich aber LH <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> über die Art unserer Schnee<lb break="no"/>berichte. Entscheidend für Fremdenverkehrsorte ist nicht ob dort<lb/>
30 cm oder 1/2 m Schnee ist, sondern in welchem Zustand sich die Pis<lb break="no"/>ten befinden. Hier versprach ich prüfen zu lassen, ob wir eine bessere<lb/>
Schneeberichterstattung mit der meteorologischen Bundesanstalt auf<lb break="no"/>bauen könnten.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0351" facs="64_1982-03-19_1982-03-21_0351.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> soll dieses Problem in Fachgesprächen<lb/>
erörtern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">HK-Präs. <name type="person" ref="per:123384">Baurecht</name> teilte mir mit, daß er jetzt mit den Jugoslawen<lb/>
über Ausdehnung des Messekontingentes verhandelt. Außer Slowenien wird<lb/>
jetzt für Bosnien-Herzegowina ein 10 Mio. jeder Seite also insgesamt<lb/>
20 Mio. Messekontingentrahmen festgelegt werden. Für Slowenien beste<lb break="no"/>hen 30 Mio., also zusammen 60 Mio. Da nicht sicher ist ob die Jugoslawen<lb/>
zeitgerecht das Messekontingent für Bosnien-Herzegowina genehmigen<lb/>
können, haben sich die Slowenen bereiterklärt 10 Mio. S dafür vorüber<lb break="no"/>gehend vorzuschießen. <name type="person" ref="per:123384">Baurecht</name> hat mit Recht angenommen, daß auf<lb/>
österreichischer Seite keine Schwierigkeiten entstehen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort entsprechende Schritte im Handels<lb break="no"/>ministerium einleiten. Nächstes Jour fixe HK sezten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Kostwein eine Werkzeugma<lb break="no"/>schinenfabrik die für Tetra Pak die notwendigen Ausrüstungen und Anla<lb break="no"/>gen erzeugt, war zu meiner größten Überraschung die gesamte Belegschaft<lb/>
eingeladen und auch gekommen. Die Firma ist maschinell sehr gut ausge<lb break="no"/>rüstet. Ein richtiggehender Familienbetrieb, heute noch zur Innung<lb/>
gehörig, obwohl sie längst die Größe eines Industriebetriebes erreicht<lb/>
hat. Am liebsten hätte die Firmenleitung, 3 Brüder des Gründers, <choice><choice><sic>deren</sic><corr>dessen</corr></choice></choice><lb/>
84-jährige Frau, rüstig und sich noch immer um den Betrieb kümmert<lb/>
auch anwesend war, gehabt, daß ich an den anschließenden Festivitäten<lb/>
teilgenommen hätte. Für solche Betriebe in den Bundesländern ist die<lb/>
Staatswappenverleihung wirklich noch ein festlicher Akt. Bei solchen<lb/>
Gelegenheiten freue ich mich immer wieder, daß ich doch diese Auszeich<lb break="no"/>nungen im Betrieb meist sogar vor versammelte Mannschaft den Firmen<lb break="no"/>inhabern geben kann, dies bedeutet ja auch mehr oder minder für ihn<lb/>
eine große Angelegenheit, die die Gemeinde, in diesem Fall Klagenfurt,<lb/>
durch den Bürgermeister vertreten, mitfeiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Sonntag konnte ich bei meinem Treffen mit ehem. Jugendfreunden<lb/>
immerhin 20 Leuten feststellen, daß auch in der Umgebung Wiens wander<lb break="no"/>bares Österreich praktiziert wird. Bei so Tagesausflügen kann man bei<lb/>
einigermaßen erträglichem Wetter feststellen, daß eine große zusätzli<lb break="no"/>che Wanderbewegung, vielleicht auch durch die Slogan Wanderbares<lb/>
Österreich mitverursacht, heute stärker denn je ist. Daß dies jetzt<lb/>
bei der doch verhältnismäßig günstigen Wirtschaftslage im Verhältnis<lb/>
zur ersten Republik, wo es fast keine andere und billigere Betätigung<lb/>
<pb n="64-0352" facs="64_1982-03-19_1982-03-21_0352.jpg"/>als Wandern gegeben hat, doch immer stärker wird, ist erfreulich.<lb/>
Überraschend für mich ist immer nur wieder, daß alle meine Jugendfreun<lb break="no"/>de schon längst in Pension sind und ich daraus erkennen kann, eigent<lb break="no"/>lich wir alle alt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0345_01" facs="64_1982-03-19_1982-02-21_0345-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0345_02" facs="64_1982-03-19_1982-02-21_0345-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 19.3. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="64_0345_03" facs="64_1982-03-19_1982-02-21_0345-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.3.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>