<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 30. September 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-09-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-09-30">Samstag, 30. September 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-1182" facs="12_1972-09-30_1182.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 30. September 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Frühstück das LH vor der Messe-Eröffnung konnte ich mit<lb/>
<name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> über die Probleme in Weissenbach sprechen. <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> selbst legt<lb/>
keinen Wert mehr darauf, dass Starlight in diesem Gebiet einen Betrieb<lb/>
errichtet. Die Arlander Papierfabrik war bei ihm und hat ihm mitge<lb break="no"/>teilt, dass sie dieselbe Produktion, nämlich Tissue-Papier, d.h.<lb/>
Wegwerftaschentücher usw. in Arland erzeugen will. Die Maschinen<lb/>
sind angeblich schon angeschafft, zu der schon derzeit bestehenden<lb/>
mächtigen Überkapazität von Bunzl &amp; Biach und vielen anderen Papier<lb break="no"/>fabriken kommt jetzt noch Arlander mit dazu. Unter diesen Umständen<lb/>
befürchtet <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name>, dass Starlight in Weissenbach eine weitere Kon<lb break="no"/>kurrenz bedeuten würde. Da die Firma Starlight, wie ich mich in<lb/>
der Zwischenzeit erkundigen konnte, ein sehr potenter und mächtiger<lb/>
Papiererzeuger in Deutschland, aber auch in Spanien und anderen<lb/>
Staaten ist, fürchtet <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> wahrscheinlich zu recht, dass diese<lb/>
Firma unverzüglich einen harten Konkurrenzkampf in Österreich er<lb break="no"/>öffnen wird. Aus diesen Gründen ist er nicht bereit, die vorgesehenen<lb/>
80 Mill. S Kredit, die zu den 80 Mill. ERP-Kredit dazukommen sollten<lb/>
zu gewähren. Er ersucht mich deshalb, wir sollen auf alle Fälle mit<lb/>
diesem Projekt langsamtreten. Da von der Produktionsseite unser Haus<lb/>
sowieso sehr negativ zu diesem Projekt steht, fällt es mir sehr leicht<lb/>
LH <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> zu sagen, dass sein Wunsch von mir vollauf akzeptiert wird.<lb/>
Wenn das Land nicht die 80 Mill. S Kredit zur Verfügung stellt, fürchte<lb/>
ich, kann es ja gar nicht zu einer Kreditzusage von ERP kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> nimmt die Mitteilung, dass <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> beabsichtigt, die Holz<lb break="no"/>häuserproduktion in Weissenbach mit 200 Stück aufzunehmen, mit Freude<lb/>
zur Kenntnis. <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> selbst wird sich ebenfalls bemühen, ob er einen<lb/>
Manager für <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> findet. Nachdem dieser erklärt, dass dies das<lb/>
letzte Hindernis sei, was es zu überwinden gibt. <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> selbst hat sich<lb/>
auch bereiterklärt, in die Wohnbauförderungsaktion des Landes Steier<lb break="no"/>mark Holzhäuser aufzunehmen. Er meint, dass es ein Leichtes wäre, die<lb/>
200 Stück, die jährlich erzeugt würden, in der Steiermark aber vielleicht<lb/>
auch in NÖ und im Burgenland zu verkaufen. Diese 3 Länder waren bereit,<lb/>
ihre Bauordnung sofort zu novellieren, oder durch entsprechende Er<lb break="no"/>lässe so zu interpretieren, dass man die Holzhäuser ohne weiteres ver<lb break="no"/>kaufen und aufstellen kann. <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> war so angetan über unser Gespräch,<lb/>
dass er es selbst bei der Eröffnung der Messe dann als positiv berichtete.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1183" facs="12_1972-09-30_1183.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich beabsichtigte bei der Messe-Eröffnung auch auf das Stabilisierungs<lb break="no"/>programm von ÖAAB einzugehen. Ich wies besonders darauf hin, dass<lb/>
mein Freund <name type="person" ref="per:97398">Drennig</name> versucht hat, ein Modell aufzustellen, das sofort<lb/>
den Widerstand der Handelskammer hervorgerufen hat. Die Handelskammer<lb/>
lehnt die Lohnleitlinien wegen Störung des sozialen Friedens und<lb/>
der Tarifautonomie der Gewerkschaften und natürlich damit auch der<lb/>
Handelskammer ab. Genauso weist sie darauf hin, dass Preisleitlinien<lb/>
noch in keinem einzigen Land versucht wurden. Gegen Gewinnleitlinien<lb/>
ist sie natürlich ganz besonders, weil sie darin ein dirigistisches<lb/>
Element der Wirtschaftspolitik sieht. Ich glaube dass man den Gegen<lb break="no"/>satz zwischen diesen beiden ganz besonders herausstreichen soll.<lb/>
Andererseits wieder hat <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> recht, der meint, allzu sehr sollten<lb/>
wir uns gegen das Stabilisierungsprogramm des ÖAAB nicht wenden,<lb/>
denn wir werden vielleicht den einen oder anderen Gedanken zuminde<lb break="no"/>stens im Gegenspiel gegen die Handelskammer aufgreifen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei einem Essen des neuen österr. Botschafters in Jugoslawien<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:97802">Otto</name>, einem Genossen und Freund von <name type="person" ref="per:97627">Heinz Kienzl</name> teilt mir dieser<lb/>
mit, dass Dr. <name type="person" ref="per:97966">Snuderl</name>, der jug. für die aussenwirtschaftlichen Be<lb break="no"/>ziehungen im Westen im Präsidium verantwortliche bedeutende Mann,<add>[er-]</add><lb/>
wartet, dass wir endlich das Fremdenverkehrsabkommen mit Jugoslawien<lb/>
abschliessen. Da in diesem Abkommen nichts bedeutendes drinnen steht<lb/>
ist es von Standpunkt Dr. <name type="person" ref="per:97802">Ottos</name>, dringend, es so bald wie mög<lb break="no"/>lich in Angriff zu nehmen. Er sieht darin eine bedeutende Möglichkeit,<lb/>
um die derzeit gespannteren Verhältnisse, die sich seit dem Banditen<lb break="no"/>überfall aus Österreich verschärft haben, jetzt aber in der letzten<lb/>
Zeit sich wieder aufzulockern beginnen, zu überbrücken. Ich sichere<lb/>
ihm zu, dass ich so schnell wie möglich die entsprechenden inter<lb break="no"/>ministeriellen Besprechungen abschliessen werde, damit ein solches<lb/>
Abkommen so bald wie möglich den Jugoslawen angeboten werden kann.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>