<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720606">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  6. Juni 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-06-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-06-06">Dienstag, 6. Juni 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0699" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0699.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_01">Dienstag, 6. Juni 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_02"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> will den Gesandten <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> von der Mission EFTA abbe<lb break="no"/>rufen und <rs type="person" ref="#per__137454">Martins</rs>, der ein Spezialist für Handelsfragen ist, dorthin<lb/>
entsenden. Da die Genfer Mission auch bei der Weltgesundheitsorganisation,<lb/>
bei der UNO usw. vertritt, ist eigentlich selbstverständlich für mich,<lb/>
dass der Aussenminister die Besetzung vornimmt. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> ist der Meinung,<lb/>
dass uns dieses Besetzungsrecht ausschliesslich zusteht. Ich habe mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> über dieses Problem schon einige Male gesprochen und er<lb/>
steht glaube ich mit Recht auf dem Standpunkt, dass uns ein solches<lb/>
Besetzungsrecht ausschliesslich für die Mission in Brüssel zusteht.<lb/>
Dort ist nämlich neben dem Botschafter, der eben die aussenpolitischen<lb/>
Belange wahrzunehmen hat, eine eigene Mission für die EWG – und für diese<lb/>
EWG ist derzeit ausschliesslich das Handelsministerium zuständig.<lb/>
Diese Kompetenzlage hat sich im Laufe der Jahre, seit eben die ÖVP<lb/>
das Aussenministerium – wie sie sich ausgedrückt haben – abgeräumt hat,<lb/>
geben und wird im neuen Kompetenzgesetz geändert. Auf Grund der Vereinba<lb break="no"/>rung von <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> und <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> wird die Ausarbeitung von aussenpolitischen<lb/>
Verträgen auch dann wenn sie den Handel betreffen, ausschliesslich das<lb/>
Aussenministerium nach aussen hin zuständig sein. Die Mission wird damit<lb/>
dann automatisch auch dem Aussenministerium unterstehen und von ihm<lb/>
besetzt werden. Bis zu diesem Zeitpunkt aber habe ich das alleinige<lb/>
Vorschlagsrecht, ich habe in einer neuerlichen Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</rs> die Zusicherung erhalten, dass ich von diesem Vorschlags<lb break="no"/>recht auch Gebrauch machen kann. Im selben Moment, wo der Vertrag ab<lb break="no"/>geschlossen ist und dies wird im Laufe des heurigen Jahres der Fall<lb/>
sein, kann ich über den mir jetzt zugeteilten <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> verfügen. Nach<lb/>
der Fertigstellung des EWG-Vertrages wird es dann nur mehr um die Durch<lb break="no"/>führung dieses Vertrages gehen, es werden daher ausschliesslich techni<lb break="no"/>sche, handelspolitische und damit ausschliesslich in der Kompetenz des<lb/>
Handelsministeriums liegende Probleme verhandelt werden und zur Debatte<lb/>
stehen. Dann sagt <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> der Zeitpunkt am besten gekommen, um<lb/>
eine Änderung in Brüssel vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_03">Im Ministerrat lässt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> den neuen Gesetzentwurf für die Besoldung der<lb/>
Obersten Organe verteilen, ohne eigentlich dort zu erklären, ob offiziell<lb/>
diese Unterlage über den Ministerrat jetzt vorgelegt hat. Nach der Mini<lb break="no"/>sterratssitzung habe ich mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> gesprochen, um ihn neuerdings<lb/>
<pb n="11-0700" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0700.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aufmerksam zu machen, dass wir mit der Komfortzimmeraktion 40 Mill.<lb/>
nicht durchkommen. Ich fragte, ob er bereit sei, ein Budgetüber<lb break="no"/>schreitungsgesetz zu machen. Er hatte mir eine solche Zusicherung vor<lb/>
längerer Zeit gegeben, wiederholte sie und meinte nur, ich sollte<lb/>
ihm darüber einen Brief schreiben, was ich sowieso beabsichtigt habe.<lb/>
Die Bedeckung allerdings meinte er könnten wir im eigenen Ressort finden,<lb/>
da wir ja für die Industriepolitik die 20 Mill. nicht ausgeben. Mein<lb/>
Hinweis, dass wir damit die Patentdokumentation und insbesondere auch<lb/>
die Patentverwertungsgesellschaft finanzieren wollen, nahm er zur<lb/>
Kenntnis, meinte allerdings, er hätte die Industriepolitik anders<lb/>
aufgezogen, indem er zumindestens Zinsenzuschüsse für Industrie<lb/>
eingeführt hät<lb break="no"/>te und mit diesen 20 Mill. doch einen 100 Mill. gehenden Betrag hätte<lb/>
können. Insbesondere lehnt er scheinbar aber die Gründung einer Stiftung<lb/>
und damit die Bindung von 2 Mill. S aus der Industrieförderung für die<lb/>
EWG-Information ab. Ich erklärte ihm, dass dadurch viele hunderttausende<lb/>
Schilling, die wir von der EWG für Aufklärung erhalten könnten, für<lb/>
Österreich verloren geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_04"><rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs> hat mich später angerufen und erklärt, dass die Bestellung<lb/>
von den Aufsichtsräten der Exportfonds Ges.m.b.H. durchzuführen sei und<lb/>
er würde mir deshalb einen Brief schreiben. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
meinte er auch, dass das Finanzministerium sich gegen die Stiftung aus<lb break="no"/>spricht. Ich teilte ihm mein Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> mit und er wird<lb/>
klären, ob <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auf seinem Standpunkt beharrt. Er fürchtet, dass<lb/>
dann wesentlich mehr als nur 2 Mill. S in diese Stiftung investieren<lb/>
müsste. Mein Hinweis, dass ich wegen dieser Frage keinen Krieg<lb/>
mit dem FM beginnen würde, meinte <rs type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</rs>, dass ein solcher auch<lb/>
gar nicht von ihnen beabsichtigt sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_05">Nach der Sektionsleitersitzung kam <rs type="person" ref="#per__98012">Thaler</rs> zu mir und meinte, ob wir<lb/>
nicht die Leute, die sich für die Errichtung des Patentdokumentationszen<lb break="no"/>trums verdient gemacht haben, durch Orden auszeichnen könnten. Ich<lb/>
habe ihm natürlich sofort zugesagt, dass ich dafür sehr bin, <rs type="person" ref="#per__123314">Lorenz</rs> kommt<lb/>
allerdings nicht in Frage, da er im nächsten Jahr für einen Hofratstitel<lb/>
ansteht und wenn er heute einen Orden bekäme dann fünf Jahre warten<lb/>
müsste. Ich versicherte <rs type="person" ref="#per__98012">Thaler</rs>, dass ich nicht nur durch Schreiben<lb/>
sondern auch durch eine persönliche Aussprache alle, die sich besonders<lb/>
<pb n="11-0701" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0701.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>um diese Patentdokumentation verdient gemacht haben, ehren möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte überlege, welche Möglichkeiten wir<lb/>
haben und vereinbare dann Termine.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_07">In einer Arbeitsgruppe über sensible Produkte, wo <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs><lb/>
referierte, aber auch <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> anwesend war, berichtete ich ganz kurz,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__126251">Hausberger</rs> aus Luxemburg in der Nacht mich noch verständigt<lb/>
hat, dass die Verhandlungen am gestrigen Tage nicht sehr gut<lb/>
gelaufen sind. Gerade als wir uns in eine Diskussion einliessen, wie<lb/>
die einzelnen Mitteilungen, die wir teils über Rundfunk und Fernsehen<lb/>
teils über die Mitteilung, die <rs type="person" ref="#per__126251">Hausberger</rs> uns unmittelbar zukommen<lb/>
liess, weiter agieren sollten, kam ein Anruf von <rs type="person" ref="#per__126251">Hausberger</rs>, der<lb/>
uns mitteilte, dass jetzt die Verhandlungen abgeschlossen sind<lb/>
und doch die Kommission sich mit ihren Vorschlägen, d.h. ein weiteres<lb/>
Verhandlungsmandat zu bekommen, durchgesetzt hat. Bei den sensiblen<lb/>
Produkten, wie mir <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> und <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> und <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> am Abend berichte<lb break="no"/>ten, hat die Handelskammer aber nicht nur diese sondern auch <rs type="person" ref="#per__97340">Bodo<lb/>
Beelitz</rs> für die verstaatlichte Industrie und auch alle anderen<lb/>
Kammervertreter verlangt, dass wir auf eine weitere Verkürzung<lb/>
der Abbauzeiten für die sensiblen Produkte bestehen müssen, dass<lb/>
auch versucht werden soll, eine Umstufung von survaillance stricte<lb/>
in suople Berichtsplafond von 5 auf 10 % und die Basiswerte<lb/>
nicht vom Jahre 1968 bis 1971 sondern auch für 1972 verlangt<lb/>
werden sollte. Insbesondere aber wird erklärt, die Spiegelgleich<lb break="no"/>heit, ohne dass der Name gesagt wird, müsste unbedingt erreicht<lb/>
werden. Die österr. Industrie könnte es nicht verstehen, dass man<lb/>
der EWG eine Zollpräferenz einräumt und gleichzeitig also mit<lb/>
diesen Produkten in die EWG behindert wird. Ich versicherte den<lb/>
Dreien, dass ich ausschliesslich ihnen vertraue und daher nur auch<lb/>
sie in Brüssel feststellen können, ob <rs type="person" ref="#per__139826">Wellenstein</rs> bereit ist,<lb/>
wenn er ein solches Forderungsprogramm auf den Tisch bekommt,<lb/>
dies dann auch so dem Rat zu präsentieren, dass wir Chancen haben,<lb/>
dass dort nicht ein striktes Nein herauskommt. In einem solchen<lb/>
Fall nämlich würde dann die österr. Regierung vor der Entscheidung<lb/>
stehen, entweder zu akzeptieren, oder den Vertrag nicht zu be<lb break="no"/>kommen. <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> hat dieses Problem schon längst erkannt und arbeitet<lb/>
sehr loyal, obwohl er immer erklärt, er ist ein Bürgerlicher und<lb/>
kein Mann, der die SPÖ wählt, doch auf einen Vertragsabschluss hin,<lb/>
<pb n="11-0702" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0702.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>damit würde der soz. Regierung der ganze Erfolg zufallen. Für mich<lb/>
ist sehr interessant, dass dieser gute Verhandlungsleiter und in<lb/>
Wirklichkeit in meinen Augen geniale <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> diese Erklärung, nicht<lb/>
sozialistischer Wähler zu sein, immer wieder deshalb abgibt, um sich<lb/>
selbst seine Loyalität gegenüber dem Staate zu bestätigen. <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> ist<lb/>
in meinen Augen der typische Beamte, der sich eben von der Aufgabe<lb/>
faszinieren lässt und von dem Vertrauen, das man ihm entgegenbringt,<lb/>
restlos einsetzt, um der Sache zu dienen. Am meisten kommt dies<lb/>
zum Ausdruck, wenn er mit seinem Cousin von der Industriellenvereinigung<lb/>
streitet. Die nächsten Verhandlungswochen in Brüssel, aber auch in<lb/>
Österreich mit den Interessenvertretungen werden äusserst hart sein.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> selbst befürchtet ja, dass die ÖVP als Oppositionspartei<lb/>
doch den Vertrag letzten Endes ablehnen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_08">Bei der Plenumssitzung am Fremdenverkehrstag ist genau das eingetreten,<lb/>
was ich in der letzten Zeit befürchtete. Die Handelskammer hat dort ihre<lb/>
gesamten Wünsche nicht nur deponiert, sondern natürlich auch in den<lb/>
Ausschüssen einstimmig durchgebracht. Als ich dies vor etlicher Zeit,<lb/>
als mir die Entwürfe solcher Resolutionen von seiten der Handelskammer<lb/>
zugekommen sind, hatten noch <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> geglaubt, dass es<lb/>
gelingen wird, diese unmöglich zu erfüllenden Forderungen abzubiegen.<lb/>
Das einzige, was dann geglückt ist, ist z.B. die Forderungen an das<lb/>
Finanzministerium, die Abschreibung für unbewegliche Güter vom 2 auf<lb/>
5 % nicht gleich dezidiert zu verlangen, sondern zu schreiben, Prüfung<lb/>
dieses Vorschlages. Die Forderung von Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs>, dass die Ge<lb break="no"/>tränkesteuer unverzüglich abzuschaffen sei hat in der Arbeitsgruppe<lb/>
bereits den heftigsten Widerstand von Hofrat <rs type="person" ref="#per__136475">Hammer</rs>, dem Sekretär<lb/>
des Gemeindebundes ausgelöst. Als deshalb Arbeitsgruppenleiter, Komm.<lb/>
Rat <rs type="person" ref="#per__135640">Lissbauer</rs> von der HK, über Wunsch von Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlich</rs>, dass dies<lb/>
auch aufgenommen werden sollte, referierte, hat <rs type="person" ref="#per__136475">Hammer</rs> sofort aus dem<lb/>
Plenum heraus dagegen heftigst polemisiert. Nach der Zusammenfassung der<lb/>
Diskussion meldete sich allerdings dann nur mehr die Reisebüros wegen<lb/>
ihrer Wünsche, hat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> in der Zusammenfassung darauf hingewiesen,<lb/>
dass alle Fremdenverkehrstage irrsinnige Forderungsprogramme aufge<lb break="no"/>stellt haben, die nie auch nur annähernd erfüllt wurden. Genau dieser<lb/>
Stil aber behagt mir nicht und ich hätte mir vorgestellt, dass es<lb/>
gelingt, mit den Leuten zu vernünftigen Vorschlägen zu kommen. Hier<lb/>
habe ich mich gründlich getäuscht und bereue es zutiefst, dass ich den<lb/>
Fremdenverkehrstag überhaupt einberufen habe. Obwohl ich klar und deut<lb break="no"/>lich erklärte, dass ich nur für die Kompetenz des Handelsministeriums<lb/>
<pb n="11-0703" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0703.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Zusagen machen könnte, z.B. in der Frage Fremdenverkehr – Bergbaugesetz<lb/>
nicht aber in der Frage Forstrecht, da muss ich mich mit dem Land<lb break="no"/>wirtschaftsminister erst einigen. Zum Abschluss teilte ich dem Fremden<lb break="no"/>verkehrstag mit, dass ich mich mit den Forderungen nicht identifiziere,<lb/>
da ich keine Chance sehe, sie auch durchzusetzen. Von meinem Stand<lb break="no"/>punkt aus gesehen war der Fremdenverkehrstag ein richtiges Debakel<lb/>
in Hinkunft werde ich viel mehr Augenmerk auf eine Entwicklung legen<lb/>
müssen, die - wie es sich jetzt gezeigt hat – verheerend sein kann.<lb/>
Initiative Beamte wie z.B. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> können der Überlegung und Hoffnung<lb/>
dass z.B. ein solcher Fremdenverkehrstag die Aktivitäten des Handels<lb break="no"/>ministeriums herausstreichen könnte, zu Vorschlägen kommen, die sich<lb/>
nachher als Bumerang für unsre Politik erwiesen. Wenn man eine solche<lb/>
Entwicklung nicht von Anfang an abfängt, kann es in eine Richtung führen,<lb/>
die man nicht nur nicht beabsichtigt hat, sondern die sogar dann in<lb/>
der Politik gegen einem gewendet werden kann. Ich habe noch niemals<lb/>
ein so feindliches Forum wie z.B. in der Arbeitsgruppe des KAD Dr. <rs type="person" ref="#per__140000">Rainer</rs><lb/>
gefunden, welches ihm klar und deutlich als ÖVP-Exponenten zu erkennen<lb/>
gaben, dass sie ihn als einen Eindringling betrachten. Wir hoffen,<lb/>
dass in einem solchen Forum, auch dann wenn gewisse Zusicherungen<lb/>
von vernünftigen Leuten wie z.B. Direktor <rs type="person" ref="#per__139999">Schreiner</rs> vorgelegen sind,<lb/>
unsere Politik ergänzt wird oder vielleicht gar gewürdigt wird, war<lb/>
eine Illusion, die ich erkennen hätte müssen. Der Hinweis, dass<lb/>
dies bei den beiden Fremdenverkehrstagen 1967, wo ein Protokoll vor<lb break="no"/>liegt oder 1969, wo das grosse Fremdenverkehrskonzept beschlossen<lb/>
wurde, wo alles drinnen steht, was gut und teuer ist, kann für mich<lb/>
keine Entschuldigung sein, weil ich diese Politik ja ganz entschieden<lb/>
ablehne.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_09">Ähnlich verhält es sich auch, wenn wir z.B. über die Auswirkung der<lb/>
Mehrwertsteuer Branchenreferaten den Auftrag geben, solide Untersuchun<lb break="no"/>gen anzustellen. Die Branchenreferate wenden sich an die Handelskammer<lb/>
kriegen von dort dann Unterlagen, resp. briefliche Mitteilungen,<lb/>
dass alles teurer wird, und schreiben dies dann in einem Akt zusammen.<lb/>
Geprüft wird gar nichts oder zumindestens nicht entsprechend gewissen<lb break="no"/>haft, sondern man nützt die Gelegenheit, sich des Auftrages dadurch<lb/>
zu entziehen, dass man eben aktenmässig festhält, was die Handels<lb break="no"/>kammer einem in einem solchen Fall mitteilt. Natürlich kann man<lb/>
sagen, dass die Ergebnisse des Fremdenverkehrstages oder solche internen<lb/>
<pb n="11-0704" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0704.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Akten ja keine Rolle spielen, niemand interessiert sich dafür, sie werden<lb/>
mehr oder minder schubladiert. Die Gefahr ist nur, dass die Opposition ein<lb break="no"/>mal draufkommt und diese Gelegenheit dann benützt, um die Regierungs<lb break="no"/>partei mit solchen Ergebnissen zu konfrontieren. Wir müssen glaube ich<lb/>
unsere Taktik genau überlegen und wesentliche interne Änderungen vor<lb break="no"/>nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_10">Im Bezirksausschuss kann ich immer wieder feststellen, wenn sich auch<lb/>
nur der eine oder andere wegen der Preisentwicklung meldet, dass doch<lb/>
dieses Problem die Arbeiterschaft und damit wahrscheinlich die ganze<lb/>
Bevölkerung sehr stark berührt. Neu war für mich, dass Bez.Vorsteher<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97939">Seitler</rs> auch dem Wiener Ausschuss berichtete, dass man in der Frage der<lb/>
Fälschung von Profil-Unterlagen auch über eine Umfrage des IFES-Instituts<lb/>
berichtete. Dort wurde gefragt, wie weit<add>[nächstes Wort fehlt, Anm.]</add> korrupt sei. <rs type="person" ref="#per__134289">Müllner</rs><lb/>
hätten 60 %, <rs type="person" ref="#per__97793">Olah</rs> 50 %, <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> aber immerhin noch 8 % beschuldigt.<lb/>
Ich kenne die Frage nicht genau, weiss auch nicht, wer aller noch<lb/>
auf der Liste stand. Die Erklärung von <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs>, die 8 % werden allen<lb/>
Politikern zugemutet, ist unbefriedigend. Die Vertrauensmänner reagierten<lb/>
sehr heftig, dass überhaupt ein Genosse von uns mit schon abgeurteilten<lb/>
auf einen Fragebogen kommt. Einer vermutete sogar, dass hier mit Hilfe<lb/>
dieser Methode <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> abgeschossen werden. Er meinte, dies entspräche dem<lb/>
Stil der Jusos in der BRD. Da konnte ich ihn wirklich beruhigen, weil<lb/>
wir bei uns tatsächlich keine Jusos haben und wahrscheinlich <choice><choice><sic>ich</sic><corr>auch?</corr></choice></choice> keine<lb/>
bekommen werden, bin aber sehr verwundert, dass man eine solche Umfrage<lb/>
machte und noch mehr verwundert, dass dies im Wiener Ausschuss mitge<lb break="no"/>teilt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-06_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0698_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0698-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.6.1972</head>
         </div>
         <pb n="11_0704_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0704-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="11_0704_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0704-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 29. Ministerratssitzung, 6.6.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="11_0704_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0704-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="11_0704_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0704-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="11_0704_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-06_0704-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript Präsidium HM betr. Personalangelegenheiten</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>