<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 12. Juli 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-07-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-07-12">Freitag, 12. Juli 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0873" facs="21_1974-07-12_0873.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Freitag, 12. Juli 1974</p><p xml:space="preserve">Die erste Sitzung des Kontaktkomitees der EVU ein halbes<lb/>
Dutzend Direktoren, halbes Dutzend Betriebsräte zeigte, daß<lb/>
es viele aufgetaute Probleme gibt. Mir ist vollkommen uner<lb break="no"/>klärlich und wenn ich die Betriebsräte unter vier Augen frage,<lb/>
weichen sie einer konkreten Antwort aus, wieso es eigentlich<lb/>
erst jetzt zu einer solchen Institution kommt. Die Betriebs<lb break="no"/>räte behaupten, sie hätten schon immer ein Forum gefordert<lb/>
wo sie ihre Wünsche und Beschwerden vortragen hätten können.<lb/>
Unter <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> war dies nicht möglich, weil <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name>,<lb/>
der Generaldir. von der Verbundgesellschaft niemals bereit war,<lb/>
den Betriebsräten Rede und Antwort zu stehen und <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name><lb/>
entdeckte, daß aber unter <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> sie nur diesbezüglich leise<lb/>
Andeutungen machten und niemals sich durchsetzten, verwundert<lb/>
mich. Kritisch gesehen, ist es für mich äußerst günstig weil<lb/>
es erst unter meiner Ära zu einem gewissen Mitwirken der Betriebs<lb break="no"/>räte gekommen ist, Als Gewerkschafter ist es für mich selbstver<lb break="no"/>ständlich. Ausserdem muß ich sagen, gibt es sicherlich überhebliche<lb/>
sozialistische Direktoren, die auf dem Standpunkt stehen, so etwas<lb/>
hätten sie gar nicht nötig. Zumindestens aber sind sie der Meinung,<lb/>
daß es für sie natürlich leichter ist zu regieren wenn die Betriebs<lb break="no"/>räte nicht dreinreden, ja selbst nicht einmal informiert werden.<lb/>
Ich bin neugierig, wie lange es dauert, bis sich das Klima ver<lb break="no"/>bessern wird. Wir einigten uns, daß wir uns einmal monatlich mind.<lb/>
treffen und daß vor allem auf Betriebsebene alle Personalange<lb break="no"/>legenheiten zwischen Betriebsrat und Direktor, immer sozialistische<lb/>
Fraktion vorausgesetzt, besprochen werden. Die sonstige Mitsprache<lb/>
aber ist schwer abzugrenzen, wird aber weitestgehend von den<lb/>
Direktoren zugesagt. Ich muß nur aufpassen, daß es dann nicht<lb/>
dazu kommt, daß die Betriebsräte die Direktorengeschäfte führen.<lb/>
Für eine strenge Funktionsteilung bin ich nach wie vor. Der<lb/>
Betriebsrat hat die Belegschaft zu vertreten, und der Direktor<lb/>
das Werk zu führen.</p><p xml:space="preserve">Ein wirklich großes Problem stellt die offizielle Information dar.<lb/>
Ich bin überzeugt, jeder einzelne der Teilnehmer hatte natürlich<lb/>
die Ennskraftwerk-Donaukraftwerk-Lösung gehört und ist eigentlich<lb/>
im Prinzip damit einverstanden. Offiziell aber wurde dies noch nie<lb/>
besprochen, so daß die Betriebsräte behaupteten, sie kennen des<lb/>
Problem nicht. <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name> berichtete über die Konzeption der soz.</p><pb n="21-0874" facs="21_1974-07-12_0874.jpg"/><p xml:space="preserve">Vorstandsdirektoren der Verbund während in der Diskussion<lb/>
dann <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> die ÖVP-Version von <name type="person" ref="#per__112012">Arthold</name> und <name type="person" ref="#per__114747">Zach</name> vortrug.<lb/>
Diese wollen die Ennskraftwerke direkt dem Verbund unterstellen,<lb/>
dies hat natürlich sofort bei den Betriebsräten der Sondergesell<lb break="no"/>schaften heftigsten Widerstand ausgelöst, diese befürchten, daß<lb/>
damit nur die Grundkonzeption auch der SPÖ-Direktoren in der<lb/>
Verbund, nämlich die Sondergesellschaft so schnell als möglich<lb/>
aufzusaugen, zum Durchbruch kommt. Ich hatte bereits einleitend<lb/>
erklärt, daß dies erst dann der Fall ist, wenn überhaupt keiner<lb break="no"/>lei Bau- u. Planungsvorhaben mehr bei den Sondergesellschaften zu<lb/>
erwarten sind. Wirklich konkrete Verhandlungen kann man erst<lb/>
führen, wenn die Detailplanungen die Überführung der Ennskraftwerke<lb/>
was die Planungs- u. Bauaufgaben betrifft vorlegen. Die Betriebs<lb break="no"/>gesellschaft Ennskraftwerke wird ihre Sonderausgaben z.B. General<lb break="no"/>reparaturen usw. sich der Donaukraftwerke bedienen. Nur so kann<lb/>
ein Rationalisierungseffekt erzielt werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> referierte und beschwerte sich, über die mangelnde Aus<lb break="no"/>stattung der Kernkraftwerksplanungsgesellschaft. Die Betriebsräte<lb/>
wieder hatten schon unter der Ära <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> darauf verwiesen, daß<lb/>
beim ersten Kernkraftwerk die politische Führung den ÖAAB-Ver<lb break="no"/>treter überlassen wurde. <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name> verwies darauf, daß jetzt Schritt<lb/>
für Schritt sich die Zustände auch auf politischem Gebiet verbessern.<lb/>
Er gibt zu, daß man zum Kernkraftwerk Tullnerfeld nicht die besten<lb/>
Kräfte geschickt hat. Trotzdem ist es gelungen, alle Termine ein<lb break="no"/>zuhalten und angeblich sei auch vom technischen Gebiet alles zum<lb/>
Besten bestellt. Die Direktoren verwahrten sich nur, daß Memoranden<lb/>
mit Beschwerden an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> geschickt wurden ohne<lb/>
daß sie davon etwas wußten und daher dazu gar nicht Stellung nehmen<lb/>
konnten. Ich erklärte sofort, daß ich erwarte, daß durch die Kontakt<lb break="no"/>gespräche in Hinkunft keinerlei Beschwerden, Briefe oder sonstiges<lb/>
an irgend einen Aussenstehenden geschickt werden, die nicht vorher<lb/>
im Kontaktkomitee besprochen werden. Sowohl die Direktoren als auch<lb/>
die Betriebsräte stimmten dem zu. Ich erklärte ganz brutal, die<lb/>
Dreckwäsche waschen wir zuerst in unserem eigenen Rahmen. Ich bin<lb/>
neugierig, ob dies wirklich funktioniert.<lb/>
Die Aussprache mit Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__133869">Wimberger</name> von der Ver. Aluminiumwerke<lb/>
Ranshofen mit Betriebsrat Nationalrat <name type="person" ref="#per__97545">Hellwagner</name> ergab, daß die<lb/>
seinerzeitige mit Tyrolia gemeinsam gegründete Privatgesellschaft<lb/>
Riha die Verstaatlichte hat nur 37 1/2 % Anteil zum Sterben ver<lb break="no"/>urteilt ist. <name type="person" ref="#per__133869">Wimberger</name> meint, sie müßten 100 Mill. Schilling<lb/>
<pb n="21-0875" facs="21_1974-07-12_0875.jpg"/>investieren und der zweite große Beteiligte Tyrolia Dr. <name type="person" ref="#per__115647">Heiß</name><lb/>
der ebenfalls mit 37 1/2 % beteiligt ist, denkt nicht daran<lb/>
auch noch einen Schilling dort hineinzustecken, die 352 Beschäftigten<lb/>
können zum größten Teil 200 bei <choice><choice><sic>Euromarkting</sic><corr>Euromarketing?</corr></choice></choice> eine Gemeinschafts<lb break="no"/>gründung von Ranshofen mit Tyrolia-Jenbach in Linz unterkommen.<lb/>
Auch Dr. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> von der ÖIAG erklärte mir, daß keine Chance<lb/>
besteht, von ihnen ein Geld für die Weiterführung von Riha, Steyr<lb/>
zu bekommen. Lange nach dieser Besprechung kam dann SChef <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name><lb/>
und meinte, er hätte mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gesprochen und dieser sei gegen<lb/>
die Liquidierung von Riha, er konnte mir allerdings auch nicht<lb/>
sagen, wer die finanziellen Mittel aufbringen sollte um den Betrieb<lb/>
weiter zu betreiben. Am meisten erstaunt war er aber als er erfuhr,<lb/>
daß von den 352 Leuten 200 von Euromarketing in Linz übernommen<lb/>
werden sollen. Ihm hat Ranshofen erklärt, daß maximal 50 unterkommen<lb/>
könnten und 300 arbeitslos werden. Ich habe von MR <name type="person" ref="#per__134935">Herger</name> verlangt,<lb/>
daß er unsere Aussprache nicht nur aktenmässig festhält sondern<lb/>
was noch viel wichtiger ist einen Brief entsprechend an den Bürger<lb break="no"/>meister von Steyr und die darin beteiligten Abgeordneten zu richten.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name>: Achte bitte, daß insbesondere die Ver<lb break="no"/>pflichtungserklärung von Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__133869">Wimberger</name><lb/>
genau detailliert zum Ausdruck kommt.</p><p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name>, ÖIAG, bestätigte mir, daß tatsächlich die ÖIAG<lb/>
bereit ist, 5 Mill. Schilling sowie die Voest 5 Mill. Schilling<lb/>
und der Bund 10 Mill. Schilling für die GKB also insgesamt 20 Mill.<lb/>
Schilling übernehmen wird. Ich habe deshalb mit <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> die weitere<lb/>
Abwicklung besprochen, wenn wir diese 10 Mill. Schilling jetzt<lb/>
übernehmen wird die Liquiditätslage von der GKB zwar jetzt ver<lb break="no"/>bessert und die Prämien werden ausbezahlt werden können doch er<lb break="no"/>gibt sich dann für die Monate September ein effektives Loch. Das<lb/>
neue Budgetüberschreitungsgesetz, daß frühestens im Oktober kommen<lb/>
kann und zusätzliche Mittel bringen muß, wird eine Lücke in der<lb/>
Finanzierung der GKB nicht mehr schliessen können. Hier wird sicher<lb break="no"/>lich neuerdings der Voest-Vorstand entsprechende Beschlüsse fassen<lb/>
müssen, auch wenn <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> bereits erklärt hat, niemals würde er<lb/>
einen Schilling für die GKB bereitstellen, hat er jetzt das erste<lb/>
Mal 5 Mill. Schilling bezahlt und wird weiterhin die entsprechenden<lb/>
Mittel flüssig machen müssen. Man soll halt nicht vorher sich<lb/>
stärker machen als man in Wirklichkeit ist.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> hat in der Bauernexekutive scheinbar keine einhellige<lb/>
Entscheidung treffen können, auf der einen Seite hat sich <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name><lb/>
<pb n="21-0876" facs="21_1974-07-12_0876.jpg"/>durchgesetzt, der uns ja schon erklärte, daß die größten Teile<lb/>
der Bauern mit 25 Groschen Weizen-und 30 Groschen Roggenpreis<lb break="no"/>erhöhung einverstanden sind, auf der anderen Seite wollte man<lb/>
natürlich jetzt nicht mit großen Tamtam dies als Erfolg der<lb/>
Bauern akzeptieren. <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> hat mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gesprochen<lb/>
und dieser hat ihm nur erklärt, er müsse erst mit mir Rücksprache<lb/>
halten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wollte sodann, daß ich mich bemühe, eine ent<lb break="no"/>sprechende Formulierung zu finden, die den Krieg mit den Bauern<lb/>
auf diesem Sektor beenden und doch nicht die Bauernexekutive zur<lb/>
totalen Kapitulation zwingen. Es gelang mir dann im Laufe des<lb/>
Tages nach einigen Rücksprachen mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> eine für alle akzeptable Formulierung zu finden. Die<lb/>
Interessensvertretungen nehmen die Paketlösung die ich vorgeschlagen<lb/>
hatte zur Kenntnis, d.h. sie stimmen theoretisch dem zu und haben<lb/>
ihre Vorbehalte die sie im Laufe der Vorverhandlungen und der<lb/>
seinerzeitigen Preiskommission zu Protokoll gegeben haben weiter<lb/>
aufrecht erhalten. Da diese aber niemand mehr jetzt kennt, vor<lb/>
allem die Öffentlichkeit auch gar nicht interessierten, weder<lb/>
früher noch jetzt, war der Kompromiß möglich, abzuschliessen.<lb/>
Bei Verhandlungen mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> stelle ich fest, daß er zuerst meistens<lb/>
gegen irgendwelche neue Ideen ist weil er auf einer ursprünglich<lb/>
gefaßten Meinung die ihm auch meistens <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> als richtig be<lb break="no"/>stätigt, so leicht nicht abzubringen ist. Ich muß dann immer wieder<lb/>
versuchen mit neuen Argumenten ihm davon zu überzeugen, daß doch<lb/>
eine bessere Variante, für alle noch akzeptabel, noch gefunden<lb/>
werden konnte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war sehr froh, als er mich dann abends<lb/>
fragte und ich ihm erklärte, eine Lösung sei jetzt doch endlich<lb/>
gefunden worden. Bei einer Aussprache, die ich mit <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97356">Blecha</name> wegen der zukünftigen Politik im ORF hatte, hat mir<lb/>
<name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> bestätigt, wie angenehm es ist, bei den Verhandlungen zu<lb/>
wissen, daß <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> in jeder Beziehung hinter einem steht, die volle<lb/>
Verantwortung mitträgt und vor allem nicht so schnelle seine Meinung<lb/>
ändert. Ich selbst weiß es auch zu schätzen, was es bedeutet, nicht<lb/>
bei jeder neuen Aussprache eine neue Idee, die in den meisten<lb/>
Fällen gar nicht bis Detail durchgedacht ist, vorzufinden, anderer<lb break="no"/>seits aber wieder bedauere ich, daß <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> oft nach aussen hin<lb/>
sich festlegt und dann nur sehr schwer zu einer besseren Lösung<lb/>
gebracht werden kann. Auf alle Fälle aber ist mir ein solcher<lb/>
Zustand lieber als umgekehrt. Jeder Mensch in führenden Positionen<lb/>
hat seine eigene Arbeitsmethode und seinen Verhandlungsstil. Das<lb/>
größte Problem ist es ja nur, diese verschiedensten Methoden und<lb/>
Arbeitsstile einigermassen untereinander abzustimmen und in der<lb/>
<pb n="21-0877" facs="21_1974-07-12_0877.jpg"/>Öffentlichkeit nicht den Eindruck zu erwecken, daß es sich<lb/>
hier um grundsätzliche Differenzen handelt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gelingt<lb/>
dies meisterhaft. <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> gelingt dies überhaupt nicht.<lb/>
sooft ich noch irgendwelche Sachprobleme feststellen konnte,<lb/>
daß in der ÖVP nicht von vornherein eine einheitliche Meinung<lb/>
herrschte, und dies ist natürlich in den seltensten Fällen<lb/>
der Fall kann ich feststellen, daß es <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> immer wieder<lb/>
nicht gelingt, ohne größeres Aufsehen in der Öffentlichkeit<lb/>
eine ÖVP-Linie zu finden. Vielleicht hat die ÖVP die größeren<lb/>
Individualisten, vielleicht aber hat sie nur weniger Disziplin.<lb/>
Ich glaube eigentlich das Letztere!</p><p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> von der Industriellenvereinigung kam durch reinen<lb/>
Zufall ins Parlament um sich vor den Sommerferien von der ÖVP,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> usw. zu verabschieden. Da ich zufällig<lb/>
gerade im ÖVP-Couloir stand hatte er dies auch benützt um mir<lb/>
mitzuteilen, daß er nach Polen fahren wird. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> reagierte<lb/>
ausgesprochen sauer auf diese Mitteilung, ich selbst erklärte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> er sollte sich äußerst vorsichtig bewegen, denn die Polen<lb/>
erwarten, vor Ankunft des polnischen Ministerpräsidenten zu seinem<lb/>
Besuch in Wien von allen Seiten Zusagen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, am besten<lb/>
wäre es, wenn <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> überhaupt diese Reisen unterließe. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> selbst<lb/>
wieder erklärte, er hat dazu keine Möglichkeit, denn er wird immer<lb break="no"/>hin von den staatlichen Stellen dazu eingeladen. Dies gilt nicht<lb/>
nur für Polen sondern für alle anderen Oststaaten auch. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
der sich in weiterer Folge als er zu diesen Besprechungen dazukam<lb/>
sehr darüber ärgerte, hat dann im ÖVP kleinsten Kreis eher <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> einen richtigen Krach geschlagen. Ich war zwar nicht<lb/>
anwesend, aber ich weiß, daß <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> auf ein Problem ungeheuer<lb/>
allergisch ist, nämlich seine Aussenhandelsstellen und die Priorität<lb/>
um nicht zu sagen, Monopol dieser Handelskammerinstitution. Ich<lb/>
selbst meinte, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sollten sich überlegen ob es<lb/>
nicht zweckmässiger wäre, wirklich die Industriellenvereinigung in<lb/>
die Gemischten Kommissionen sowie die verstaatliche Industrie auf<lb break="no"/>zunehmen, dadurch hätten wir alle an einem Tisch und würden Extra<lb break="no"/>touren weitestgehend verhindern. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meinte sofort mir gegen<lb break="no"/>über, das müßte man sich sehr genau überlegen. Jetzt bereits be<lb break="no"/>finde er sich in einem Stadium wo er gar nicht mehr in die<lb/>
Industriellenvereinigung geht, er schickt sogar auch keinerlei<lb/>
andere Funktionäre mehr hin und wenn die Industriellenvereinigung<lb/>
<pb n="21-0878" facs="21_1974-07-12_0878.jpg"/>weiterhin so eine aggressive Politik macht, wird er mit ihr wahr<lb break="no"/>scheinlich überhaupt alle Beziehungen abbrechen. <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> ist<lb/>
eben anders als <name type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</name>, viel aktiver und viel agiler.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> befürchtet, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> und der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung mehr kooperiert als dies gerne sieht und möchte des<lb break="no"/>halb eine ganz klare Trennungslinie und einen unüberwindlichen<lb/>
Graben errichten. In weiterer Zukunft wird das auch für mich<lb/>
ein großes Problem werden.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0872_01" facs="21_1974-07-12_0872-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.7.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0872_02" facs="21_1974-07-12_0872-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>