<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750608">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der  8. Juni 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band26_1975-06-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-06-08">Sonntag, 8. Juni 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26-0689" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-08_0689.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-08_01">Sonntag, 8. Juni 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-08_02">Bei einem Essen <rs type="person" ref="#per__97543">Heindls</rs> frägt mich Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__113081">Stock</rs> von der Hofburg,<lb/>
ob es möglich sein wird, die Haftung für die Miss Welt zustande<lb/>
zu bringen. Ich erkläre ihm, dass bis jetzt ziemlich negative<lb/>
Stellungnahmen mir bekannt sind. Trotzdem habe ich zur Besprechung<lb/>
eingeladen um vielleicht doch eine positive Lösung zu ermöglichen.<lb/>
Ich bin sehr verwundert, dass er von dieser Besprechung noch nichts<lb/>
weiss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-08_03">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Wer und wie wurden alle verständigt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-08_04">Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__126228">Böhm</rs>, Schöps, ist interessiert zu erfahren, wie die<lb/>
Strumpfhosensitzung ausgegangen ist. Er meint das Hauptübel besteht<lb/>
darin, dass keine Handelsvertreter der etwas zu sagen hätte, in der<lb/>
Bundeskammer existiert. Ich gebe ihm allerdings zu bedenken, dass<lb/>
gerade der Handel so differente Auffassungen in jeden Punkt hat,<lb/>
dass ein wirklich starker Funktionär kaum zu erwarten ist, der alle<lb/>
Meinungen zumindestens koordinieren kann, oder dies versucht.<lb/>
Wahrscheinlich müsste ein ganz starker Mann hier teilweise sogar<lb/>
diktatorisch vorgehen. Ich kann mich noch an die Zeit <rs type="person" ref="#per__97852">Raabs</rs><lb/>
erinnern, wo dieser immer wieder, selbst in meiner Anwesenheit<lb/>
die Handelswünsche, damals handelte es sich ja meistens um<lb/>
Preise, Kraft seiner Autorität unberücksichtigt liess.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-08_05"><rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> macht den Besuchern immer den Mund wässerig, indem er<lb/>
erklärt, sie müssten das verbotene Glücksspiel, die Rote gewinnt<lb/>
oder, wie es im Strafgesetzbuch angeblich heisst, Kümmelblättchen,<lb/>
sehen. Ich warne alle und erkläre rundwegs, dass sie verlieren<lb/>
müssen. Natürlich glaubt dies keiner. Um sie teilweise zu heilen<lb/>
und aber dies dann mit einem nützlichen Zweck zu verbinden, spiele<lb/>
ich unter folgenden Bedingungen. Wenn ich verliere, muss ich dies<lb/>
aus meiner Tasche tragen, der Gewinn geht als Wahlspende in die<lb/>
Sektion. Anfangs musste ich diesmal verlieren, da <rs type="person" ref="#per__140625">Walter</rs> gezinkt<lb/>
hatte. Nach einiger Zeit kam ich darauf und dann hat jeder der<lb/>
mitgespielt hat, einige hunderte Schilling Lehrgeld zahlen müssen.<lb/>
Es ist für mich immer ein Phänomen, wie die Menschen, insbesondere<lb/>
Kartenspieler von der Illusion leben, sie müssten gewinnen, auch<lb/>
dann wenn man ihnen erklärt, wie das Spiel ist und dass sie verlieren<lb/>
müssen, sie können es nicht glauben, dass auch sie bei den Verlierern<lb/>
<pb n="26-0690" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-08_0690.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sein müssen. Mein Ruf als Geschicklichkeitsspieler nimmt irrsinnig<lb/>
zu, selbst wenn ich die Buße aber, welche ich als Tribut für ihre<lb/>
Spielerleidenschaft der Partei zuwende, ich muss mich einmal erkundigen,<lb/>
wie das strafgesetzlich trotzdem ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-08_06">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Erkundige Dich ob dies überhaupt noch im<lb/>
neuen Strafgesetz strafbar ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-08_07">MR <rs type="person" ref="#per__140154">Rischawy</rs> teilt mir mit, dass die Post jetzt eine Schule für ihre<lb/>
Lehrlinge in Wien errichten will. Dieses Millionenprojekt soll jeweils<lb/>
drei Lehrgänge, à 200 Lehrlinge umfassen. Die Post hat ja nicht<lb/>
zuletzt deshalb, um ihren Nachwuchs zu sichern, den 304-ten Lehrberuf<lb/>
während meiner Amtszeit, nämlich Fernmeldetechniker geschaffen.<lb/>
Durch diesen Spezialberuf will sie verhindern dass Lehrlinge, wenn<lb/>
sie ausgelernt sind, dann in die Industrie abwandern. Sie verweist<lb/>
mit Recht darauf, dass die Post Millionenbeträge für die Lehrlings<lb break="no"/>ausbildung ausgibt und dies auf das Zweckmässigste gestalten muss.<lb/>
Sie hat deshalb entgegen ihren Vorgesetzten durchgesetzt, dass sich<lb/>
die jetzigen Lehrausbildner mit dem Institut für Berufsforschung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140623">Kowalski</rs>, <rs type="person" ref="#per__140624">Kopp</rs> usw. einen Kurs gemacht haben, den dieses Institut<lb/>
und auch ich für alle Ausbildner anstrebe. Der Arbeitstitel lautet<lb/>
"Ausbildung der Ausbildner". Am Anfang sagt sie war ein ungeheurer<lb/>
Widerstand von den Werkmeistern die heute die Lehrlingsausbildung<lb/>
durchführen. Zuletzt aber waren sie von dem Kurs und der Schulung<lb/>
selbst sehr begeistert. Ein weiterer grosser Widerstand ist noch,<lb/>
dass die Lehrlinge derzeit in NÖ bei Pitten in einem Schloss unter<lb break="no"/>gebracht sind und deshalb die Ausbildner alle Tage dort hinfahren<lb/>
und schöne Diäten haben. Wenn diese moderne Schule in Wien kommt,<lb/>
dann fallen diese Kosten weg. Aus diesem Grund ist es erklärlich,<lb/>
dass sich die Ausbildner sehr gegen diese neue Schule wehren. Da<lb/>
die Vertreter der Berufsschule Dr. <rs type="person" ref="#per__140468">Schön</rs><add>[ev. Falschidentifikation]</add> und Ing. <rs type="person" ref="#per__114635">Wolf</rs><add>[ev. Falschidentifikation]</add> ihre schulischen<lb/>
Programme mit der Post abstimmen wollen, informiere ich <rs type="person" ref="#per__114635">Wolf</rs> und<lb/>
sowohl <rs type="person" ref="#per__140154">Rischawy</rs> als er versprechen gemeinsam vorzugehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-08_08">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs> und <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Die Ausbildung der Lehrlinge muss in<lb/>
Hinkunft von uns mit einem grösserem Augenmerk verfolgt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band26_1975-06-08_09">Die Aufführung von Notre Dame war deshalb glaube ich ein grosser<lb/>
Erfolg, weil nicht nur die Sänger gut waren, sondern nicht zuletzt<lb/>
<pb n="26-0691" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band26/26_1975-06-08_0691.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auch wieder einmal Deutsch gesungen wurde. Die Volksoper ist hier<lb/>
wesentlich geschickter als die Staatsoper. Dort legt man grössten<lb/>
Wert darauf nur in Originalsprachen zu singen, natürlich versteht<lb/>
dies nur ein Bruchteil der Zuschauer. Als ich das letzte Mal<lb/>
Cosi fan tutte hörte, bemerkte ich, dass die Leute bei der leisesten<lb/>
Mimikandeutung schon befreiend auflachten, weil sie endlich glaube<lb/>
ich etwas davon verstanden, denn ausser der schönen Musik möchte<lb/>
man beim Rezitativ zumindestens ein wenig verstehen. Natürlich<lb/>
wird man mir jetzt sagen, ich sei ein Kulturbarbar, wie könne<lb/>
man den höchsten Aufführungsstand erreichen, wenn man nicht die<lb/>
Originalsprache singt und spricht. Da in die Staatsoper meistens<lb/>
auch Ausländer gehen, ist es wahrscheinlich egal in welcher Sprache<lb/>
dort agiert wird. Die Volksoper macht dies viel schlauer. Sie weiss<lb/>
dass der grösste Teil ihres Publikums Wiener oder Österreicher sind,<lb/>
soweit Gäste aus der Bundesrepublik kommen, sind auch sie glaube ich<lb/>
sehr froh dass sie Deutsch hier hören. Ich glaube dass nicht zuletzt<lb/>
aus diesem Grund die Volksoper diesen guten Erfolg hat. Zum Glück<lb/>
bin ich für Kultur nicht verantwortlich.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>