<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  7. August 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-08-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-08-07">Dienstag, 7. August 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-0880" facs="17_1973-08-07_0880.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve"> <choice> <choice><sic>xxxxxxxxxxxxxxxxxxxxxx</sic><corr>Datum gestrichen</corr></choice> </choice> </p><p xml:space="preserve">Das Land Vorarlberg hat mit den Ill-Werken einen günstigen Vertrag.<lb/>
Die Ill-Werke selbst waren vom deutschen Kapital errichtet und<lb/>
nach 80 Jahren fallen sie dem Land anheim. Darüber hinaus<lb/>
möchte das Land aber jetzt noch fast 500 Mio S durch eine Vertrags<lb break="no"/>auslegung, die meiner Meinung nach nicht hält, erreichen. <name type="person" ref="#per__135762">Wirn<lb break="no"/>schimmel</name>, als seinerzeit öffentlicher Verwalter und Vorstandsmitglied,<lb/>
welches diese Vertragsauslegung niemals angestrebt hat, wahrscheinlich<lb/>
auch gar nicht zielführen ist, weil die Deutschen damit nur verstimmt<lb/>
werden, fühlt sich jetzt in seiner Ehre gekränkt. Interessant ist,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__113016">Peter</name> im Konzept der SPÖ für die elektr. Energie auch diese Aus<lb break="no"/>legung insoferne übernommen hat, daß er erklärt, daß wenn irgendwelche<lb/>
Mittel herausschauen, diese ausschließlich für den Ausbau der weiteren<lb/>
Energie verwendet werden dürften. Energiekonzept der Vbg. SPÖ zeigt<lb/>
mir deutlich, daß es dringed notwendig ist, eine allgemeine Koordi<lb break="no"/>nierung auf diesem Sektor vorzunehmen. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ist zwar in vielen<lb/>
Details informaiert, aber hat natürlich in den vergangenen Jahren<lb/>
niemalsnoch versucht, eine allgemein, für alle Landesparteiorganisa<lb break="no"/>tionen bindendes Konzept zu erstellen, oder gar durchzusetzen. Ich<lb/>
glaube unsere Hauptaufgabe müßte es sein, nicht nur ein Bundeskon<lb break="no"/>zept, sondern ein abgestimmt mit den Ländern ein allumfassendes, auch<lb/>
von den Landesfraktion in den Landesregierungen unterstützen Energie<lb break="no"/>konzeptes zu erreichen. Dies wird äußerst schwierig sein,weil es hier<lb/>
große Abgrenzungsprobleme und Differenzen gibt. Am deutlichsten habe<lb/>
ich dies erlebt, als ich die Besuchsreise in Osttirol wegen des dortige<lb/>
Ausbauprojektes nur erwähnt wurde. Die Tauernkraftwerke, Dir. <name type="person" ref="#per__133973">Niewelt</name>,<lb/>
aber auch sein ÖVP-Kollege haben sofort sehr allergisch reagiert,<lb/>
weil ich dieses Besuchstour von dem Besuch der Österreichischen Drau<lb break="no"/>kraftwerke unternehmen wollte. Die Tauernkraftwerke sind nämlich mit<lb/>
der Projektbetreuung beauftragt und sehen darin sofort eine große<lb/>
Konkurrenz und Gefahr, wenn die ÖDK sich auch nur als Ausgangspunkt<lb/>
meines Besuchstournee einschaltet. Ich habe deshalb sofort ent<lb break="no"/>schieden, daß Osttirol ausgeklammert wird und ich bei einer späteren<lb/>
Gelegenheit vielleicht dorthin fahren werde. Derzeit ist das Werk<lb/>
sowieso nicht spruchreif. Es gibt hier sowie im Zillergründl große<lb/>
Schwierigkeiten mit der Natur- und Umweltschützern.</p><pb n="17-0881" facs="17_1973-08-07_0881.jpg"/><p xml:space="preserve">Die Aussprache mit GDir <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name>, <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und mir, die wir in Kaprun<lb/>
dann und auch schon während der Fahrt längere Zeit führten, hat<lb/>
eine Übereinstimmung zwischen <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name>, <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und mir ergeben.<lb/>
Wir sind der festen Überzeugung, daß es keinen Sinn hat, zu versuchen,<lb/>
die Verbundgesellschaft durch Gewaltmaßnahmen zu stärken. Die Ver<lb break="no"/>bundgesellschaft muß versuchen, mit den Landesgesellschaften auf<lb/>
friedlichen Wege zu Übereinstimmungen zu kommen und die optimale<lb/>
Konzeption zu erreichen. <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name>, der bisher Generaldirektor<lb/>
der Verbundgesellschaft, hat in seiner rüden Art immer wieder die<lb/>
Landesgesellschaften vor den Kopf gestoßen. Ich haben <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name><lb/>
sowie seinerzeit schon <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> empfohlen, daß wir ähnlich wie auf<lb/>
dem Fremdenverkehrssektor auch auf dem Energiesektor vorgehen sollten.<lb/>
Auch dort ist die Kompetenz eindeutig bei den Landesregierungen und<lb/>
trotzdem gelingt es durch Koordination und gütigen Zusammenleben<lb/>
Probleme doch einigermaßen zu lösen. In der E-Wirtschaft kann und<lb/>
wird es nicht anders sein. Ich kann hier einen ganz guten Start<lb/>
haben, weil mir <name type="person" ref="#per__113016">Peter</name> mitgeteilt hat, daß man in den Landesgesell<lb break="no"/>schaften und Sondergesellschaften davon spricht und munkelt, daß<lb/>
ich als Zentralist eine wesentlich andere Politik machen werde, als<lb/>
der föderalistische <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name>, der letzten Endes aus einem Bundes<lb break="no"/>land gekommen ist. Wenn man beim Energiesektor, das Ärgste durch<lb/>
meine Kompetenzübernahme befürchtet, kann dies nur gut sein.</p><p xml:space="preserve">Bezüglich der Möglichkeit mit Jugoslawien mit einem Atomkraftwerk<lb/>
gemeinsam eine Studie auszuarbeiten, wird <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name> sofort ent<lb break="no"/>sprechende Schritte unternehmen. <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name> selbst glaubt, daß in<lb/>
Wirklichkeit die größte GEfahr für die Stromversorgung in Österreich<lb/>
nicht von den Umweltschützern kommt, sondern aus der Wassererwärmung.<lb/>
Aus diesem Grund allein müßte es schon interessant sein, mit Jugo<lb break="no"/>slawien gemeinsam vielleicht in der Save ein entsprechendes Kraft<lb break="no"/>werk zu projezieren. In diesem Falle hätte wir nicht die Schwierig<lb break="no"/>keit mit der Wassererwärmung die <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name> fast für unlösbar in<lb/>
spätestens 10 - 20 Jahren hält. Wenn nicht eine neue Technologie<lb/>
gefunden wird, müßten dann riesige Kühltürme erstellt werden, die<lb/>
kostenmäßig sehr teuer sind und die Landschaft natürlich ungeheuer<lb/>
verschandeln. Bei den Jugoslawien dürfte die Wassererwärmung noch<lb/>
nicht diese große rolle spielen als bei uns. Wenn wir din 3. oder gar<lb/>
<pb n="17-0882" facs="17_1973-08-07_0882.jpg"/>4. Fernkraftwerk errichten wollen. <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name> erklärte mir auch,<lb/>
daß die Verbundgesellschaft jetzt anders führt, in dem er nämlich<lb/>
Arbeitskreise innerhalb des Hauses einsetzt und nicht mehr so autori<lb break="no"/>tär <choice><choice><sic>regierung,</sic><corr>regiert?</corr></choice></choice> wie dies <name type="person" ref="#per__97555">Hintermayer</name> gemacht hat. Reorganisation der<lb/>
Sondergesellschaften, letzten Endes hat jede einen eigenen Baustab<lb/>
und Abteilungen kaum nocht nützt, wird <name type="person" ref="#per__112014">Ehrbacher</name> auch wie ich es<lb/>
mir vorstellen, ganz sugsesive angehen und durch Kooperationsverträge<lb/>
und Zusammenwachsen der einzelnen Abteilungen versuchen, sie aus den<lb/>
einzelnen Gesellschaften herauszulösen, oder zumindestens bei einezlner<lb/>
Gesellschaften zu konzentrieren. Ein Hauptproblem stellt dabei die<lb/>
Ennskraftwerke dar, da an diesen die OKA mit 50 % beteiligt ist und<lb/>
wahrscheinlich die Dekretierung auf die eine Betriebsgesellschaft<lb/>
welches sie letzten Endes aber nur sein kann, kaum akzeptieren wird.<lb/>
Wichtigk erscheint auch die personalpolitische Taktik d bei der Be<lb break="no"/>setzung der einzelnnen Vorstandsposten. Wenn tatsächlich entsprechende<lb/>
Gesellschaften aufgelöst werden sollten oder wenn Betriebsgesellschaften<lb/>
nur umgewandelt, dann müßte dies auch personalpolitisch auch ent<lb break="no"/>sprechend vorbereitet werden. Solange aber aus Partei und Proporz<lb break="no"/>gründen, und ich weiß nicht aus sonst welchen immer die Nachbe<lb break="no"/>setzungen erfolgen, so alslwenn sie in der E-Wirtschaft in den ver<lb break="no"/>gangenen 10 Jahren nichts geändert hätte, so lange wird es furcht<lb break="no"/>bar schwer sein, eine Konzentration und Koordination herbeizuführen.<lb/>
Hier fürchte ich werde ich auch in Hinkunft durch die Landespartei<lb break="no"/>organisationen sowohl der SPÖ als auch der ÖVP große Schwierigkeiten<lb/>
haben. Dabei habe ich für das Verhalten der Länder noch ein gewisses<lb/>
Verständnis, denn schließlich und endlich geht es nicht nur um Posten<lb/>
die man gerne hält, sondern natürlich auch um Einflußbereich der für<lb/>
das Land nicht verlorengehen soll.</p><p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit GDir <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> und mir in Salzburg hat keinen<lb/>
neueren Gesichtspunkte gebracht. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> ist davon überzeugt, daß die<lb/>
UdSSR doch größere Mengen Gas liefern wird. Die Mög lichkeit, daß<lb/>
Jugoslawiengas, welches mit 75 500 Mio beginnt und 1 8/10 Milliarden<lb/>
sich steigern wird, über die österreich-ital. Leitung zu bringen,<lb/>
wird untersucht. Er glaubt, daß eine Möglichkeit mit Kapitalbeteiligung<lb/>
besteht, insbesondere wenn es gelingt, das franz. – sowj. nicht durch<lb/>
diese Leitungen transportieren zu müssen, sondern gegen algerisches<lb/>
<pb n="17-0883" facs="17_1973-08-07_0883.jpg"/>Gas abzutauschen.</p><p xml:space="preserve">Die Energiewirtschaft wird in Hinkunft durch die Konzentration<lb/>
im Handelsministerium eine bedeutende Aufgabe. <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> hoffe ich<lb/>
wird sich als Koordinator bewähren können und hoffentlich auch<lb/>
bewähren. Schwierigkeiten wird es unzahlige geben, doch glaube<lb/>
ich müßte es möglich sein, sie zu überwinden. An den<lb/>
Energiekonzept möchte ich demonstrieren, daß man sehr pragmatisch<lb/>
an dieses Problem herangehen kann, ohne mit einem großen tamtam<lb/>
ein Energiekonzept anzukünden, oder gar vielleicht schon Richt<lb break="no"/>linien festzulegen, bevor man weiß, wie man dieses Problem über<lb break="no"/>haupt in den Griff bekommt. Die Aussprache mit den Energiefach<lb break="no"/>leuten ib den Bundesländern hat mir eindeutig gezeigt, daß<lb/>
man an eine Zusammenarbeit denkt, weil man letzten Endes nicht<lb/>
weiß, was ich als "Zentralist" noch für geheime Pläne besitze.<lb/>
In Wirklichkeit möchte ich nichts anderes, als durch Koordiniation<lb/>
und vernünftige Detailmaßnahmen die einzelnen Energiearten abzu<lb break="no"/>stimmen und die optimalste Lösung zu finden. Da ich weiß, daß ich<lb/>
dies ohne Mitarbeit der Länder gar nicht erreichen könnte, werde<lb/>
ich mich selbstverständlich auf die Länder, insbesondere auf die<lb/>
soz. Fraktion in den einzelnen Ländern zu stützen haben.</p><p xml:space="preserve"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_0879_02" facs="17_1973-08-07_0879-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.8.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_0883_01" facs="17_1973-08-07_0883-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 82. Ministerratssitzung, 7.8.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0883_02" facs="17_1973-08-07_0883-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0883_03" facs="17_1973-08-07_0883-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="17_0883_04" facs="17_1973-08-07_0883-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Vortrag Androsch an den MR betr. IWF-Tagung, 6.8.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0883_05" facs="17_1973-08-07_0883-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0883_06" facs="17_1973-08-07_0883-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0883_07" facs="17_1973-08-07_0883-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="17_0883_08" facs="17_1973-08-07_0883-08.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>