<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 14. Dezember 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-12-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-12-14">Samstag, 14. Dezember 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-03-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1533" facs="23_1974-12-14_1533.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Samstag, 14. Dezember 1974</p><p xml:space="preserve">Bei der Einäscherung für <name type="person">Ernst Ulbrich</name> hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> einen Satz ge<lb break="no"/>sagt, der mir zu denken gab. Er meinte, <name type="person">Ulbrich</name> hätte genau gewusst,<lb/>
wie es um ihn steht, er wollte nur uns davon nichts zeigen und<lb/>
hat halt bis zuletzt seine Aktivität und sein optimistisches Ver<lb break="no"/>halten und Handeln gezeigt. Ich weiss nicht, ob dies stimmt. Hier<lb/>
sagte er mir, bei meinem letzten Besuch vor seinem Tod,<lb/>
greif mich an, wie mager ich bin. Das deutet darauf hin, dass er<lb/>
sich genau kannte. Andererseits aber hat er wirklich Pläne, die er<lb/>
mit mir besprach. Vielleicht war dies aber genauso Theater, wie<lb/>
von mir. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> sagte mir nur, das sei die beste Methode.</p><p xml:space="preserve">Die Unterzeichnung des irakischen Abkommens und das anschliessende<lb/>
Essen, bestätigte mir, dass tatsächlich die Iraker nicht darauf ein<lb break="no"/>gestellt waren, bei ihrem jetzigen OPEC-Wien-Besuch diese offizielle<lb/>
Handlung vorzunehmen. Andererseits habe ich dies mit dem Minister<lb/>
in Bagdad besprochen und <name type="person" ref="per:126956">Abdul Karim</name>, der Ölminister, war damit<lb/>
ausdrücklich einverstanden. Jetzt hatten sie nicht einmal einen<lb/>
Umschlag für den Vertrag mitgenommen und wir mussten ihnen aushelfen.<lb/>
In Wirklichkeit ist dies sowieso alles egal, aber zeigte mir nur,<lb/>
dass hier wirklich von mir übereifrig eine für die Iraker pein<lb break="no"/>liche Situation geschaffen wurde. Der Geschäftsträger, der Botschaf<lb break="no"/>ter wurde abberufen und kein neuer bis jetzt bestellt, sprich sehr gut<add>?</add><lb/>
und versicherte mir, dass Herr <name type="person" ref="per:126956">Karim</name> zufrieden sei mit der Lösung<lb/>
auch einverstanden, aber mich weiterhin nicht belästigen möchte.<lb/>
Interessant war nur, dass zur Unterzeichnung von unser Seite wieder<lb/>
nur einige Beamte kamen, beim Essen waren wir dann mehrere. Jeder<lb/>
versicherte mir, dass er jederzeit zur Verfügung steht.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: In Hinkunft bitte auch bei den Unterzeich<lb break="no"/>nungszeremonien trachten, dass entsprechend mehr Leute von uns an<lb break="no"/>wesend sind. Der Minister möchte ausserdem die Bilder, die bei der<lb/>
Unterzeichnung aufgenommen wurden. Bitte ein Album herrichten.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> hat mir namens der Personalvertretung seine Vorschläge<lb/>
gebracht und am letzten Blatt daraufgeschrieben, das alles verein<lb break="no"/>bart sei. Ich habe ihn deshalb sofort angerufen und darauf hinge<lb break="no"/>wiesen, dass ich mit ihm nichts vereinbart, sondern nur eine Ver<lb break="no"/><pb n="23-1534" facs="23_1974-12-14_1534.jpg"/>wendungszusage gemacht habe. Insbesondere habe ich noch nicht<lb/>
erklärt, wer von den ihnen gewünschten Abteilungsleiter wohin kommt<lb/>
und wann dies der Fall sein wird. Ich habe ausdrücklich schon seinerzeit<lb/>
und auch jetzt neuerdings darauf verwiesen, dass ich mit den Sektions<lb break="no"/>leitern die Vorschläge der Personalvertretung besprechen muss. <name type="person" ref="per:139869">Engel<lb break="no"/>mayer</name> war über diese Feststellung nicht sehr erfreut, meinte aber,<lb/>
er hätte alles mit den Sektionschefs so abgesprochen, dass er garan<lb break="no"/>tiert mit deren Zustimmung rechnen könne. <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> wird jetzt<lb/>
die Detailbesprechungen führen und versuchen eine zweckmässige<lb/>
Lösung mit den einzelnen Sektionsleitern zu vereinbaren. Genauso wenig<lb/>
wie ich gegen die Personalvertretung entscheide, noch viel weniger<lb/>
werde ich gegen die Sektionsleiter entschieden, wenn sie andere Vor<lb break="no"/>schläge machen. Dann müssen wir halt weitere Verhandlungen führen.</p><p xml:space="preserve">Bei dem Treffen der pensionierten Gewerkschaftsobmänner und dem jetzigen<lb/>
Bundesvorstand des ÖGB hatte ich Gelegenheit, mit <name type="person" ref="per:97627">Heinz Kienzl</name> über<lb/>
seine Theorie, die höheren Gehälter einfrieren zu lassen, zu disku<lb break="no"/>tieren. <name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name>, <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> und ich versuchten, <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> ausein<lb break="no"/>anderzusetzen, dass diese Frage in der Öffentlichkeit nicht den Erfolg<lb/>
hat, den er sich erwartet. Ich bin überzeugt, dass <name type="person" ref="per:97627">Heinzi</name> die<lb/>
Absicht hat, durch gutes Beispiel die anderen mitzureissen und so eine<lb/>
Änderung in der Gehaltspolitik herbeizuführen. Was er erreichen wird,<lb/>
ist nichts anderes, als dass eine noch grössere Aversion gegen<lb/>
die Spitzengehälter und der Politiker und einiger Manager, die nicht<lb/>
in dem privaten Sektor tätig sind, denn dort entschuldigt man es und<lb/>
nimmt es als selbstverständlich hin, erreichen wird. <name type="person" ref="per:98066">Weisz</name> verwies<lb/>
darauf, dass <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> aus der Entschädigungsdiskussion, d.h.<lb/>
Vizepräsidententschädigung der OeNB seine grösste politische Schlappe<lb/>
erlitten hat. Seit der Zeit, sagt <name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name>, ist er politisch ein<lb/>
toter Mann. Ich persönlich finde, dass wenn jemand ein höheres Ein<lb break="no"/>kommen hat, er dann in der Öffentlichkeit immer wieder zu Appellen<lb/>
für Sparsamkeit, Bescheidenheit usw. in Erscheinung tritt, wie dies<lb/>
besonders <name type="person" ref="per:136378">Ausch</name> macht, dass dies von der grossen Masse unserer Kolle<lb break="no"/>gen nicht verstanden und nicht abgenommen wird. Wenn jemand das<lb/>
Gefühl hat, er verdient zu viel oder es steht ihm ein gewisses<lb/>
Einkommen nicht zu, dann soll er darauf verzichten und dies in<lb/>
irgendeiner Form, ohne es in der Öffentlichkeit breitzuschlagen,<lb/>
irgendwelchen Zwecken zuführen. Sein Gewissen ist dadurch beruhigt,<lb/>
wehe aber man macht damit Propaganda, bringt das Ganze von sich<lb/>
aus in die Öffentlichkeit. Das Ergebnis kann nur sein, dass<lb/>
<pb n="23-1535" facs="23_1974-12-14_1535.jpg"/>dann sich alles gegen den Betreffenden wendet. Davor wollte ich<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Heinz Kienzl</name> bewahren.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1532_02" facs="23_1974-12-14_1532-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>