<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 23. April 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-04-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-04-23">Dienstag, 23. April 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0484" facs="20_1974-04-23_0484.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Dienstag, 23. April 1974</p><p xml:space="preserve">In der Sektionsleitersitzung wollte Sektionschef <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name>, der<lb/>
derzeit über den Dienstpostenplan für 1975 verhandelt von mir<lb/>
unbedingt eine Weisung haen, zusätzlich Dienstposten zu verlangen.<lb/>
Richtig ist, dass das Patentamt. Präs. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> hat einige Male solche<lb/>
Forderungen und ich glaube sogar mit Recht gestellt, zusätzliche<lb/>
Leute braucht. Auch Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> weist daraufhin, dass er zu<lb/>
wenig Beamte hat, obwohl er oft ausscheidende Ministerialrä<lb break="no"/>te, d.h. freiwerdende Dienstposten gar nicht besetzen kann. Er hat<lb/>
diesbezüglich jetzt in Ermangelung von männlichen Anwärtern Frauen<lb/>
vorgeschlagen. Hier ist er aber am Widerstand von <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> gescheitert<lb/>
bis jetzt. Wie weit <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> eine Abneigung gegenüber Frauenbeschäfti<lb break="no"/>gung überhaupt hat oder wie weit heir wahrscheinlich, nur um einen<lb/>
Dienstposten zu besetzen, eben von <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> irgendjemand vorgeschlagen<lb/>
wird, kann ich nicht unterscheiden. Ich glabue aber, dass das letztere<lb/>
der FAll ist. <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> möchteinsbsondere, dass wir für die Sektion II<lb/>
Preisregelung etnsprechende Verstärkung aufnehmen können. Er demkt<lb/>
wahrscheinlich noch immer, dass es mir beim Preisbestimmungsgesetz<lb/>
als wir diese neue Materie im Handelsministerium durchführen mussten,<lb/>
doch zusätzliche Beamte leichte bekommen haben. Da ich gar nicht<lb/>
weiss, wie die Preisregelung laufen wird, vor allem aner nicht über<lb break="no"/>zeugt bin, dass wir LEute bekommen, die wirkliche Fachkräfte wären,<lb/>
habe ich ebne eine solche Blanko-Ermächtigung <name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> nicht gegeben.<lb/>
Er begnügte sich dann dami, dass wenn das Preisregelungsgesetz novel<lb break="no"/>liert wird, wir in die Erläuternden Bemerkungen hinenschreibne, dass<lb/>
wir zusätzliche Beamte zur Durchführung benötigen. Da ich überzeugt<lb/>
bin, dass hier die ÖVP wahrscheinlich kaum ihre Zustimmung geben<lb/>
wird, d.h. das Gesetz kaum vor 1975 wird beschlossen werden könne.<lb/>
glaube ich, dass wir auch bei disen Erläuternden Bemerkungen sehr<lb/>
vorsichtig sein müssen, weil ansonsten es in der Propaganda<lb/>
sofort heissen wird, es möchte der Handelsminister die Wirtschaft<lb/>
in totelen Preisdirigismus-Griff bekommen und dazu ein Heer von<lb/>
Beamten zusätzlich anstellen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte diesen Gsichtspunkt mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
besprechen und vorsichtigst die Erläuternden<lb/>
Bemerkungen formulieren, dass uns hier<lb/>
nicht in Öffentlichkeit propagandistisch<lb/>
die ÖVP hart attackieren kann.</p><pb n="20-0485" facs="20_1974-04-23_0485.jpg"/><p xml:space="preserve">Das wirklich erfreuliche bei diesen Sektionsleiterbesprechung ist,<lb/>
dass die von uns eingesetzten Sektionschefs, und das will ich ohne<lb/>
äberheblichkeit sagen, doch ein ganz andres Format haben als dies bei<lb/>
unseer Amtsübernahme der FAll gewesen ist. Da sieht man, die beherr<lb break="no"/>schen icht nur die Materie, die arbeiten aktiv mit und die sind<lb/>
daher imstande auch Berichte zu bringen, wo man ihre Überlegenheit ge<lb break="no"/>gen die herkömmlichen genau feststellen. Dies gilt auch für Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> vom Patentamt. Die HOffnung nur, dass die anderen die verblieben<lb/>
sind, angeregt werdne und sich in diesen Wettstreit einschalten<lb/>
werdne, hat sich allerdings nicht erfüllt. Nachd-em der BSA jetzt ein<lb/>
Sonderheft über das Handelsministerium herausgegeben hat und dort<lb/>
unsere Aktivsten LEute, auch wenn sie in führender Position sind,<lb/>
schrieben, glaube ich hat man sich jezt deklariert und wenn <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name><lb/>
meint, auch früher haben Nicht-Genossen in diesem Blatt geschrieben,<lb/>
so wird dies jetzt sichelrich vom Gegner dau benützt werden,<lb/>
um von einer Demaskierung unserer Personalpolitik zu rden. Da es<lb/>
sich aberwirklich um lauter Fachleute hadelt, habe ich gar<lb/>
keine SOrge, dass wir solche Angriffe leicht erwidern können. Formell<lb/>
kann ist dazu dann noch immer sagen, dass inWirklichketi Sekt.Chef<lb/>
<name type="person" ref="per:97915">Schipper</name> als Präsidialist mir diese Vorschläge gemacht hat und die<lb/>
Bestellung niemals auf meine Weisung erfolgte.</p><p xml:space="preserve">Der neue akkreditierte neuseeländische Botschafter hat die wirt<lb break="no"/>schaftlichen Möglichkeiten eines verstärkten Ex- und Importes<lb/>
aus seinem Land mit <name type="person" ref="per:137370">Hubacek</name>, <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name>, <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> und mir besprochen-<lb/>
Das Ganze läuft letzten Endes daruaf hinaus, dass er unsere Unter<lb break="no"/>stützung will, wenn er mit Institutionen Unternehmungen und anderen<lb/>
Ministerien Kontakt sucht, was ich ihm natürlich sofort zugesagt<lb/>
habe. Andererseits wünscht er wenn eine fact finding mission<lb/>
nach Indonesien fährt. woher er diese Mitteilung hat, konte und wollte<lb/>
ich gar nicht eruieren, dann soll man auch Neuseeland mitnehmen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte kläre, wer überhaupt die Idee<lb/>
hat, dass wir nach Indonesien eine Delegation<lb/>
schicken.</p><p xml:space="preserve">Ich begrüsste, da ich das bis jetzt immer getan hatte, die 7. Ar<lb break="no"/>beitsgruppe für Maschinen der sowj.-österr. Gemischten Kommission.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit erfuhr ich vom Vorsitzenden, als ich ihn<lb/>
dann in einer inoffiziellen <choice><choice><sic>Verabschiebung</sic><corr>Verabschiedung?</corr></choice></choice> ersuchte, er sollte<lb/>
<pb n="20-0486" facs="20_1974-04-23_0486.jpg"/>Minister <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> grüssen lassen, dass dieser wieder einmal<lb/>
im Spital ist. Ich beabsichtigte, über den Handelsdelegierten<lb/>
<name type="person" ref="per:114589">Canisius</name>, der bis der Delegation anwesend ist, nach seiner Rückkehr<lb/>
ihm einen Brief mit Blumen und besten Genesungswünschen zu übersenden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> meint, dass man dies unbedingt über den Botschafter <name type="person" ref="per:137273">Haymerle</name><lb/>
machen muss, sonst ist dieser wieder beleidigt. Ich bin sehr ge<lb break="no"/>psannt, wie dies funktinieren wird. <name type="person" ref="per:114589">Canisius</name> hat auch einen Auftrag<lb/>
von <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> und meinte, er wolle zuwarten, erst den Auftrag<lb/>
zu erfüllen, bis meine Gesesungwünsche bei <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> gelandet<lb/>
sind. Um wieviel lieber und einfacher ich den Weg über <name type="person" ref="per:114589">Canisius</name> ge<lb break="no"/>wählt hätte. Aber vielleicht hat <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> wirklich recht und hier<lb/>
muss ich mich nach dem Protokoll richten.</p><p xml:space="preserve">Die erste Plenarsitzung über die Versorgung mit mineralischen Roh-<lb/>
Grundstoffen überraschtemich wegen der grossen Anzahl der Anwesenden.<lb/>
Nicht nur, dass die Interessensvertretungen gekommen waren udn auch<lb/>
die Industriebetriebe, es handelt sich ja doch grösstenteils um<lb/>
verstaatlichte, aber auch einige private waren anwesend, erschien auch<lb/>
die geologische Bundesanstalt und vor allem mindestens 4 Professoren<lb/>
die ich kannte von der Montanistischen Hochschule Leoben. Während<lb/>
auf anderen GEbieten immer wieder behauptet wird, dass die Wissenschaft<lb/>
sich jeden Handstrich bezahlen lässt, kann ich feststellen, das<lb/>
auf dem Sektor, wo die OB bei uns Aktivitäten entwickelt und dies<lb/>
gilt für <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> beim Berggesetz genauso wie für <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> jetzt bei der<lb/>
Roh- und Grundstoffenquete stellt sich die Wissenschaft immerjeder<lb break="no"/>zeit zur Verfügung, ohne dafür auch nur einen Groschen zu bekommen.<lb/>
Dass ich dies immer besonders gebührend herausstreiche, ist selbstver<lb break="no"/>ständlich. Mit <name type="person" ref="per:97423">Fabricius</name> von der VÖEST-Alpine, der übrigens jetzt<lb/>
das hätte ich bald vergessen, auch Professor auf der Montanistischen<lb/>
ist, so waren es also mindestens 5, habe ich vereinbart, dass wenn<lb/>
die Austromineral weitre Studien anstellt und diesbezögiche Publika<lb break="no"/>tionen herausgibt, wir diese jedermann verteilen können,<lb/>
der wirklich daran ein INteresse hat. Zum Glück hatte ich das<lb/>
Sitzungsmaterial einen Tag vorher in den Hönden nd konnte mich daher<lb/>
einigermassen darauf vorbereiten und auch fachlich und nicht nur<lb/>
schmähführend die Zielsetzung unserer Aktion begründen. Da wir<lb/>
gewisse Erfahrungen schon auf der Energiekonzeption über eine solche<lb/>
Enquete und über die Arbeitsmethoden hatten, konnteich ver<lb break="no"/>gleichend und hinweisend auf diese ERfahrungen die Sitzung leicht<lb/>
positiv über die Runden bringen- wir haben 4 Arbeitsgruppen eingesetzt<lb/>
<pb n="20-0487" facs="20_1974-04-23_0487.jpg"/>eine wird Prof. <name type="person" ref="per:140823">Hermann</name> von der Montanistischen Hochschule über<lb/>
die internationalen Lagerstätten und eine Direktor <name type="person" ref="per:126225">Ronner</name> von<lb/>
der geologischen Bundesanstalt über die inländischen Lagerstätten<lb/>
für diese Arbeitsgruppe verlangte, und das war sehr interessant,<lb/>
für mich, der Fachverband für Bergwerke eine objektive Stelle, die<lb/>
womöglich von niemdnem beeinflusst werden kann. Für die Statistik<lb/>
und die zahlenmässige Aufarbeitung hätte ich gerne das Institut für<lb/>
Wirtschaftsforschung hgehabt, der Vertreter meinte allerdings,<lb/>
er könntehöchstens mitwirken, keinesfalls aber die Arbeitsgruppe<lb/>
führen. Da <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> sich beriterklärte, diese Arbeit selbst zu übernehmen<lb/>
habe ich vorgeschlagen, dass wir dieses so wichtige aberdoch zentrale<lb/>
Problem beim uns im Handelsministerium eben mit <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> machen werden.<lb/>
Ebenso war es mir klar, dass wir über die Importsicherung der Roh<lb break="no"/>stoffversorgung jemanden von den Sektion I gewinnen müssne.<lb/>
Da <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> nicht anwesend war, erklärte ich rundwegs, ich müsste<lb/>
diesbezüglich noch mit dem Sektionsleiter Fühulgun aufnehmen und<lb/>
seine Vorschläge abwarten. Die Enquete war damit einverstanden.<lb/>
Da mit haben wir auch auf dem so wichtigen Roh- und Grundstoff<lb break="no"/>versorgungssektor neben der Energie eine Möglichkeit gefunden, die<lb/>
Interessensvertretungen, Wissenschaft und Betriebe einzuspann, d.h. zur<lb/>
Mitarbeit zu gewinnen und ich hoffe damit einer harten Kritik über<lb/>
die Ergebnisse, die herauskommen, auch dann wenn sie <choice><choice><sic>unlängliche</sic><corr>unzulängliche</corr></choice></choice> Ergebni<lb break="no"/>se sind zu entgehen. Ich glaube, wir sollten dieses Problem nach einge<lb/>
Zeit bei unserem Pressegespräch stärker in der Öffentlichkeit for<lb break="no"/>cieren.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> besprechen ud vormerken.</p><p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> von der ÖMV wollte mir unbedingt die Details der<lb/>
Eröffnung der Pipeline auseinandersetzen oder sogar die Zustimmung<lb/>
für alle Einladungen und Abwicklungen und weiss Gott was nicht alles<lb/>
haben . Ich erklärte ihm rundweg, dass dies nicht meine Funktion<lb/>
ist und sein kann, sondern dass er hier nach bestem Gutdünken walten<lb/>
soll. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> ist ein bisschen schokiert, weil eben Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name><lb/>
ihm zuerst erklärte, der Bundeskanzler müsse eröffnen, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mir aber<lb/>
wieder gesagt hat, der zuständige Fachminister, in diesem Fall ich<lb/>
vorgeschlagen habe, es wäreeigentlich Aufgabe von <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name>, der für<lb/>
die Pipelines jetzt zuständig ist. Da die Italiener so wie bei dem<lb/>
Leitungsbau auch 90 % Eröffnungskosten tragen, hat <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> vor,<lb/>
scheinbar eine grössere offizielle Feier zu veranstalten. Da in<lb/>
<pb n="20-0488" facs="20_1974-04-23_0488.jpg"/>Baumgarten dazu kaum eine Möglichkeit ist, hat er Eckartsau<lb/>
gemietet und indem er 300.000 S, das ist ungefähr die Hälfte der<lb/>
Adaptierungskosten übernimmt, kann er durch 10 Jahrein Hinkunft<lb/>
4 mal jährlich dort Veranstaltungen vornehmen. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> soll sich mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> ausmachen, wie er die Eröffnung letzten Endes<lb/>
dann durchführt. Mir persönlich ist es wirklich vollkommen egal.<lb/>
Dass aber in dieser Beziehung in der Verstaatlichten Industrie eine<lb/>
miese Stimmung herrschen muss, fällt mir jetzt erst richtig auf,<lb/>
wo ich einmal durch reinen Zufall bei der VÖEST anwesend war, als a<lb/>
ein Hochofen, wie sie sagen, auf die Reise geschickt wurde und<lb/>
<name type="person" ref="per:97644">Koller</name> mich spontan einlud und dann in einer Nebenmerkung meinte, hof<lb break="no"/>fentlich ist dann niemand beleidigt. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> wieder will sich in Hin<lb break="no"/>kunft so absichern, dass er jetzt an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> einen Brief schreibt<lb/>
und alle Investitionen aufzählt, die er in den nächsten 10 Jahren<lb/>
durchführen wird. Über den Pipeline-Gesetzentwurf von <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> ist er<lb/>
erschüttert. Er meint, es bestehe dort eine regelrechte Umgehungsgefahr<lb/>
von Österreich, wenn dieser Gesetzentwurf Gesetz wird. Er sieht eine<lb/>
Konzessionierung vor, die hätten wir auch gehabt, eine Tarifhoheit<lb/>
hier wären wir wahrscheinlich einen anderen Weg gegangen,<lb/>
die Beförderungsverpflichtung, damit eben die Bahn zum Zuge kommt<lb/>
und ein Beschlagnahme- und Entnahmerecht, das in Wirklichkeit na<lb break="no"/>türlich den ausländischen Pipelinebauer, der über Österreich gehen<lb/>
wird, abschrecken muss. Nachdem auch Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, der bei der<lb/>
Besprechung anwesend war, erklärte, dass dies wirklich kein<lb/>
tragbares Kompromiss ist, so hoffe ich, dass wir auch hier mit <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name><lb/>
einen besseren Entwurf gemeinsam erarbeiten können.</p><p xml:space="preserve">Der iranische Ölchef <name type="person" ref="per:140825">Eghbal</name> wird jetzt einen Mann am 13./14. Mai<lb/>
nach Österreich schicken, um die gemeinsame Raffinerie zu bespre<lb break="no"/>chen. Die ÖMV hat sich jetzt doch dazu entschlossen, das-s in<lb/>
Oberösterreich eine zweite Raffinerie entstehen soll. Allerdings erst<lb/>
im Jahre 1982. Sie wird eine 16 Zoll-Pipeline hinauflegen mit<lb/>
Mögli,chekiten, 7,5 Mia Jahrestonnen dorthin zu befördern. Über<lb/>
die Rohstoffversorgung ist sich <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> vollkmmen klar, muss er über<lb/>
eine Pipeline aus einem Hafen wahrscheinlich aus Jug. nach Öster<lb break="no"/>reich gehen. Diesbezügliche Verhandlungen, die er mit den jug. Dele<lb break="no"/>gierten alerding-s dem kroatischen Vertreter <name type="person" ref="per:149024">Pupani</name> geführt haben,<lb/>
sollen jetzt fortgesetzt werden. Die Jugoslawen hätten gerne, dass<lb/>
sich die ÖMV mit 25 Mill. Dollar-Kredit jetzt bereits an der Pipe<lb break="no"/>line – am Bau beteiligt. Das ist für die ÖMV eine vorzeitige<lb/>
<pb n="20-0489" facs="20_1974-04-23_0489.jpg"/>und derzeit noch nicht überblickbare Belastung.</p><p xml:space="preserve">Die Versorgung von Chemie-Linz – <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> – ist seiner Meinung<lb/>
nach sichergestellt. Derzeit bekommt er 45.000 t Äthylen und<lb/>
wird in Hinkunft 105.000 bekommen. Zu diesem Zweck wrid der<lb/>
Ausstossbedarf für Benzin von 20 auf 26 % zu steigern sein.<lb/>
Dies geht nur, wenn er einen entsprechenden <choice><choice><sic>Graiger</sic><corr>?</corr></choice></choice> zusätzlich<lb/>
aufstellt. Für das Jahr 1980, wo die Chemie-Linz 180.000 t<lb/>
noch weitere Äthylenmengen bruacht, müsste dnan eben eine zweite<lb/>
Raffinerie eben errichtet werden. Die derzeitigen 100.000 t Benzin,<lb/>
die <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> bezieht, soll in Erdgas abgelöst werden. Dazusollen<lb/>
heuer 50 Mill., 75 – 80 Mill., 1976 120 Mill. und im letzten Ausbau<lb/>
200 Mill. m3 für die Single-Train-Anlage bereitgestellt werden,<lb/>
die onst 300.000 t Benzin braucht. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> ist überzeugt, dass er<lb/>
aus der SU die notwendigen Gasmengen mbekommt. Heuer hat er zusätz<lb break="no"/>liche 625 Mill. t bekommen, die er ja 125 nach Steiermark, NÖ und<lb/>
Wien geben will, 25 nach dem Burgenland, 50 nach Kärnten und<lb/>
50 für die Linz-Chemie. 100 Mill. sollen gespeichert werden, sodass<lb/>
eine gewisse Reserve vorhanden ist. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> hat strengst vertraulich<lb/>
mit der Ruhrgas vereinbart, dass in Hinkunft die Bezüge zwischen<lb/>
Deutschland und Österreich aus der SU sich in einem Verhältnis 3:1<lb/>
bewegen sollen. Wie weit eine solche, wahrscheinlich nur mündliche<lb/>
Absprache tatsächlich hält, kann ich nicht prüfne, ich bin neugie<lb break="no"/>rig, in Zukunft wird sich dies ja herausstellen, Die SU möchte<lb/>
unbedingt die Rohre für das neue Geschäft ab 1978 und <name type="person" ref="per:126517">Ossipow</name>, der<lb/>
mit ihm über diese Fragen verhandelt hat nur die grosse Schwierig<lb break="no"/>keit mit ihm eine entsprechende Gleitklausel zu vereinbaren.<lb/>
Die Deutschen seien bereit, 0,8 Mark pro m3 auf 110 DM pro t<lb/>
Heizöl, schwer , zu binden, eine Klausel wie sie ähnlich bei<lb/>
den Nordseeverträge <choice><choice><sic>Elco fic</sic><corr>?</corr></choice></choice> existiert. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> dagegen ist überzeugt<lb/>
dass immer das Ofenheizöl extraleicht bei uns in der Preisregelung<lb/>
stark den Raffinerieabgabepreis für dieses Produkt drücken wird<lb/>
und möchte deshalb eine andere Klausel, nämlich Gaspreis mit<lb/>
50 % Ofenheizöl und 50 % Heizöl, schwer, gebunden. Mit der Austro-<lb/>
Ferngas ist er jetzt über weitere Gasbezüge einig. Derzeit wird<lb/>
noch verhandelt, aber er glaubt durchsetzen zu können, dass die<lb/>
Importe in Hinkunft bei der ÖMV liegen, Ausgenommen den Algerien<lb break="no"/>import, auch die Erhöhungen in diesem Geschäft würden der Austro-<lb/>
Ferngas zugestehen und sonstige Importe und der Transport aber<lb/>
sollen die ÖMV durchführen, Der Vertrieb bleibt ausschliesslich<lb/>
<pb n="20-0490" facs="20_1974-04-23_0490.jpg"/>bei der Austro-Ferngas mit Ausnahme von Chemie und eventuellen<lb/>
potente Kunden, die sie nicht beliefern können. Die internationalen<lb/>
hat er insofern geschreckt, als er ankündigte, es müsste, wenn der<lb/>
Heizöl-schwer-Preis verfällt, ein Importverbot erlassen werden.<lb/>
Er will aber in Wirklichkeit nur erreichen, dass die Internationalen<lb/>
sich zu einer gewissen Abnahme der anfalldenden Heizöl-schwer-Mengen<lb/>
verpflichten.</p><p xml:space="preserve">Im Klub haben sihc der Zentralbetriebsrat der EVUs , sie haben<lb/>
eine Arbeitsgemeinschaft jetzt gebildet und ZS <name type="person" ref="per:114386">Glück</name> von den Metall<lb break="no"/>arbeitern und <name type="person" ref="per:136623">Hedrich</name> von den Angestellten an mich gewandt, und<lb/>
sich glabe ich mit Recht beschwert, dass die erstens mit mir wenig<lb/>
Kontakt haben und dass sie insbesondere mit den soz. Direktoren gros<lb break="no"/>se Schwierigkeiten haben. Sie wollen deshalb aktuelle Probleme in<lb/>
Hinkunft mit mir öfters besprechen und ersuchten auch um einen Ver<lb break="no"/>bindungsmann. Wir einigten uns nach längerer Aussprache, an der<lb/>
auch Abgeordneter <name type="person" ref="per:112931">Köck</name> von der Donau und Abg. <name type="person" ref="per:112932">Zingler</name> von der STEWEAG<lb/>
teilnahmen , dass ich eine Besprechung der soz. Direktoren und der<lb/>
Zentralbetriebsratsarbeitsgemeinschaft bei mir als erstes einmal<lb/>
einberufen werde und dass ich kontinuierlich über diese Probleme<lb/>
mit ihnen Kontakt halten werde.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97498">GRÜNWALD</name>? <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Bitte die Kontaktnahme mit den<lb/>
Betriebsräten stärker im Auge zu behalten und<lb/>
eine diesbezügliche Aussprache organisieren.</p><p xml:space="preserve">Im Klub selbst berichtete nur <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> über das Krankenanstalten<lb break="no"/>gesetz und <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> über die Bodenreform. Über beides gab es inter<lb break="no"/>essante Diskussionen und ich kann immer wieder feststellen, dass<lb/>
jetzt eine gewisse Spannung herrscht, nicht zuletzt, weil wir<lb/>
glaube ich jetzt wirklich in einem Tief uns parteipolitisch befinden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97803">Pansi</name> z.B. beschwerte sich sehr heftig, dass zuerst mit den Ärzten<lb/>
im Ausschuss von der soz. Fraktion Fraktur geredet wird,d h.<lb/>
deren Wünsche werden glattwegs abgelehnt, die ÖVP hat sie natürlich<lb/>
unterstützt und dann wird zwischen der Regierung und den Ärzten neuerl<lb/>
Verhandlungen geüfhrt und ihnen doch ein gewisses Entgegenkommen ge<lb break="no"/>zeigt. Ich glaube, dass dies in Wirklichkeit wahrscheinlich in den<lb/>
vergangenne Jahren auch der FAll gewesen ist, nur ist manhalt da<lb/>
leichter über solche faux pas hinweggegangen. Jetzt erregt es den Un<lb break="no"/>willen der Beteiligten.</p><pb n="20-0491" facs="20_1974-04-23_0491.jpg"/><p xml:space="preserve">Bei unsere Bezirkskonferenz, wo <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> Referent war, hat er, wie er-<lb/>
angeblich nachher gegenüber <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> feststellte, eine sehr interessante<lb/>
wenn auch harte Diskussion gegeben. Inter-ssant war, dass der Saal<lb/>
wirklich bummvoll war, so viele Delegierte hatten wir schon lange<lb/>
nicht gehabt, dass aber andereseits nach <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Referat und seiner<lb/>
Diskussion, d.h. dem Schlusswort sehr viele weggingen, die<lb/>
Jungen, die dann noch zu den anderen Tagesordnungspunkten diskutier<lb break="no"/>ten und Anträge stellten, meinten, amn solle hier viel stärker Demokrat<lb/>
nicht nur reden sondern praktizieren. Allerdings haben sie an die<lb/>
Verkehrten appellierten, an die die da waren, waren ja Demokraten<lb/>
bis zum Schluss. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass es auch<lb/>
in der BRD so gewesen ist und dann die Jusos dadurch wie auch<lb/>
ein Diskussionsredner bemerkte, <choice><choice><sic>geicht</sic><corr>?</corr></choice></choice> das Heft in die Hand kriegne<lb/>
können. Bei uns auf der Landstrasse besteht allerdings eine solche<lb/>
Gefahr nicht.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="20_0483_01" facs="20_1974-04-23_0483-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.4.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="20_0483_02" facs="20_1974-04-23_0483-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>