<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790628">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 28. Juni 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band49_1979-06-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1979-06-28" to="1979-07-01">Donnerstag, 28. Juni 1979 bis Sonntag, 1. Juli 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="49-0745" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_1979-07-01_0745.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_01">Donnerstag, 28. Juni 79 – Sonntag, 1. Juli 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_02">Der Verein Made in Austria, kauft Österreichische Waren, auf Sozial<lb break="no"/>partnerbasis aufgebaut, kann, wie ich beim Symposium mit dem ORF<lb/>
feststellen konnte, aus diesem Grund die ganze ORF-Spitze und Re<lb break="no"/>dakteure mobilisieren. Ausser GD <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> war alles, was Rang und Na<lb break="no"/>men hatte, gekommen. Darüber war ich einigermassen überrascht.<lb/>
Noch mehr überrascht war ich, dass ich dort ein Referat halten sollte,<lb/>
wie Prof. <rs type="person" ref="#per__115655">Mautner Markhof</rs> dann bei der Einleitung erklärte. Zum Glück<lb/>
hat mir <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> eine Zusammenstellung geliefert, wo österreichische<lb/>
Firmen, um ihren Auslandsabsatz nicht zu gefährden darauf verwiesen,<lb/>
entweder deutsche Qualitätsarbeit zu erzeugen wie EUMIG im Fernen<lb/>
Osten oder die Konzernspitze nicht erlaubte auf die österreichische<lb/>
Produktion hinzuweisen wie Philips, damit überhaupt möglichst ver<lb break="no"/>schwiegen wird, dass es ein österreichisches Unternehmen ist, wie<lb/>
HEA, die letzte österreichische Radiofabrik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte bei nächsten Zusagen muss ich Unter<lb break="no"/>lagen nach dem vereinbarten Schema bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_04">Der ORF hat zugesagt, die Aktion tatkräftigst zu unterstützen,<lb/>
damit erfüllt er die seinerzeitige Zusage der Massenmedien an mich<lb/>
bis jetzt klaglos. Die Zeitungen verlangen dagegen für Inserate<lb/>
entsprechende Zahlungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_05">Prof. <rs type="person" ref="#per__112582">Schönherr</rs> hat den neuen Österreich zuständigen Direktor der<lb/>
Fa. ASEA, <rs type="person" ref="#per__150637">Damén</rs>, mit zwei Verkaufsdirektoren vorgestellt. Konkret<lb/>
ging es um die Ausschreibung der HGÜ in Dürnrohr. ASEA würde<lb/>
die Teile wie Transformatoren usw., was man in Österreich erzeugen kann,<lb/>
selbstverständlich hier kaufen, aus Schweden käme primär das Know-<lb/>
how, die wichtigsten Bestandteile, die in Österreich nicht pro<lb break="no"/>duziert werden könnten. Ich habe natürlich überhaupt nichts zugesagt,<lb/>
ausser, dass sich jemand an der Ausschreibung beteiligen sollen<lb/>
und ich keinerlei Einfluss auf die Verbundgesellschaft nehme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Sektion V und Verbund verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_07">Der jordanische Handelsminister hat bei einer Aussprache mir vorge<lb break="no"/>schlagen, es soll die Handelskammer jetzt eine Mission von 6 – 12<lb/>
<pb n="49-0746" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_1979-07-01_0746.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Industriellen, womöglich unter meiner Führung nach Amman kommen.<lb/>
Jordanien hat jetzt von den anderen arabischen Staaten nach seiner<lb/>
Aussage so viel finanzielle Unterstützung bekommen, dass es die<lb/>
verschiedensten Projekte in Angriff nimmt. Er wird mir eine Liste<lb/>
von Industrieprodukten zur Verfügung stellen, welche österreichische<lb/>
Exportmöglichkeiten aufzeigt. Er verwies aber auch darauf, dass für<lb/>
den gesamten arabischen Raum, Amman ein guter Umschlag wäre. Mit<lb/>
Syrien und dem Irak hat Jordanien Spezialvereinbarungen. 40 % Wert<lb break="no"/>schöpfung genügen und österreichische Produkte können dann über<lb/>
Amman begünstigt und sogar noch bis 15 % teurer in den Irak ver<lb break="no"/>kauft werden. Die Norweger, Franzosen, Schweizer, Briten, aber auch<lb/>
jetzt Jugoslawen und Ungarn nützen diese Möglichkeit bereits.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> besprechen,<lb/>
damit Handelskammer Mission überlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_09">Frau <rs type="person" ref="#per__150638">Obersteiner</rs> von Linz<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> betreibt Diskonttankstellen und möchte, dass<lb/>
jetzt das Ministerium entsprechende Zuteilungen der ÖMV aufzwingt.<lb/>
Da diese Tankstellen jetzt nicht mehr die Möglichkeit von billigen<lb/>
Zukäufen haben, müssen sie die offiziellen Preise verlangen und das<lb/>
können sie angeblich wieder nicht. Sie sagt, sie muss um 10 Groschen<lb/>
billiger bleiben, auch dann, wenn sie bei jeden Liter draufzahlt.<lb/>
Sie war sehr erschüttert, dass weder <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> noch ich ihr helfen<lb/>
konnte. Bei unserer Fahrt nach Vorarlberg konnten wir dann feststel<lb break="no"/>len, dass es überall genug Diesel gegeben hat, von anderem Benzin<lb/>
ganz zu schweigen. Die Preise waren nur sehr unterschiedlich. Die<lb/>
teuersten die wir feststellen konnten waren 7.50 Schilling, wobei<lb/>
in Landeck bei einer Selbstbedienungstankstelle sogar nur 7.20<lb/>
Schilling verlangt wurden. Überrascht war ich, dass in Nieder<lb break="no"/>österreich auf der Autobahn bei einer AGIP-Tankstelle für den Diesel<lb/>
auch 7.50 Schilling verlangt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: ÖAMTC und ARBÖ sollen Dir ständig die Preise<lb/>
von den österreichischen Bundesländern und Deutschland und Schweiz<lb/>
mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_11">GD <rs type="person" ref="#per__126255">Weiser</rs> von der Österreichischen Produktionsgesellschaft schlug mir<lb/>
vor, wir sollten für das Recycling Reifen und Wrackverwertung einen<lb/>
Fonds gründen. Die Mittel könnten durch die Abgabe pro Auto resp.<lb/>
Reifen aufgebracht werden. Einen solchen Vorschlag habe ich bereits<lb/>
vor Jahren einmal, 1.000 Schilling pro Auto beim Verkauf einen Fonds<lb/>
<pb n="49-0747" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_1979-07-01_0747.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zuzuleiten gemacht und dort in der Öffentlichkeit, insbesondere<lb/>
den Massenmedien, Kritik gehört, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> möchte die Autos ver<lb break="no"/>teuern. Ich denke daher nicht daran, jetzt einen solchen Vorschlag<lb/>
zu wiederholen. Die ÖPG soll mit den Autoverbänden und ich weiss<lb/>
nicht mit wem allen anderen auch noch, dieses Projekt besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Lass Dir von <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> über den weiteren Vorgang<lb/>
berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_13">Der irakische Botschafter hat mir nichts anderes mitzuteilen, als,<lb/>
dass ich die Messe in Bagdad besuchen soll. Ein diesbezügliches persön<lb break="no"/>liches Schreiben wurde vom Aussenhandelsminister durch ihm mir über<lb break="no"/>mittelt. Ich habe mit aller Deutlichkeit aber sehr freundschaftlich<lb/>
gesagt, dass ich keine Möglichkeit sehe die Messen jetzt alle zu be<lb break="no"/>suchen und damit auch nicht die in Bagdad.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_14">Die Giesserei Schmid in Wilhelmsburg hat auch unter der neuen jungen<lb/>
Führung von <rs type="person" ref="#per__150639">Veit Schmid</rs> zwar Aufträge jetzt von Volkswagenwerk und<lb/>
anderen in reichlichem Ausmass, ist aber finanziell in einer<lb/>
schwierigen Situation. Die BAWAG hat angeblich entsprechende Kredit<lb break="no"/>hilfe gewährt, <rs type="person" ref="#per__150639">Schmid</rs> erwartet von mir jetzt eine Intervention bei<lb/>
der Niederösterreichischen Landesregierung. Das muss ich mir noch<lb/>
genau überlegen. MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> hat die Verhandlungen geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was ist dabei herausgekommen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_16">Der chilenische Minister für Planung, <rs type="person" ref="#per__150640">Kast</rs>, und er chilenische<lb/>
Botschafter in Österreich wollten mich unbedingt sprechen. Über<lb break="no"/>rascht war ich, als ich bei dem Besuch feststellen musste, dass<lb/>
die Eltern <rs type="person" ref="#per__150640">Kast</rs> 1951 mit ihm erst nach Chile ausgewandert sind und<lb/>
er jetzt ein ganz junger Mann, bereits Minister ist. Da er im Allgäu<lb/>
geboren wurde, spricht er deutsch, ebenso wie der Botschafter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133329">Rodriguez</rs>. Chile hätte einige Grossprojekte, elektrische Kraftwerke,<lb/>
grosse Anlagen für Holzverarbeitung u.a. wurden 80 bis 100.000 ha<lb/>
Wald aufgeforstet und sollten jetzt genutzt werden. Insbesondere aber<lb/>
die Erzgewinnung bei Kupfer und Molybdän. Die Inflation wurde von<lb/>
hunderten Prozenten auf 24 jetzt reduziert, die Beschäftigungslage<lb/>
wesentlich verbessert, es gibt nur mehr 40 % Arbeitslosigkeit,<lb/>
für Lateinamerika angeblich ein gigantischer Erfolg. Ich habe das Ge<lb break="no"/>fühl, dass die chilenische Regierung versucht jetzt durch Good-<lb/>
<pb n="49-0748" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_1979-07-01_0748.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>will-Tours ihrer Minister ihr angeschlagenes Image in Europa zu<lb/>
verbessern, deshalb unternimmt sie keine offiziellen Touren, denn<lb/>
die würden grosse Komplikationen in westeuropäischen demokratischen<lb/>
Staaten auslösen, sondern eben inoffizielle Reisen, die letzten<lb/>
Endes dann doch mit Gesprächen und Besprechungen von einzelnen Re<lb break="no"/>gierungsmitgliedern enden. Hier war es von grossen Vorteil, dass<lb/>
doch der Aussenhandel nicht so im Blickpunkt der Öffentlichkeit steht,<lb/>
weshalb zumindestens bis jetzt der Besuch ohne Kommentar, ja sogar<lb/>
überhaupt nicht registriert wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_17">Die Eröffnung des Vorarlberger Kraftwerkes Langenegg im Bregenzer<lb break="no"/>wald war für mich sehr interessant. Abgesehen von der technischen<lb/>
Leistung die dort vollbracht wurde, war für mich neu die enge<lb/>
Kooperation zwischen den Illwerken und der VKW. Früher wäre dies<lb/>
selbstverständlich gewesen, da GD <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs> sowohl bei den Illwerken<lb/>
als auch bei der VKW Generaldirektor war. Jetzt aber, wo er bei<lb/>
den Illwerken ausgeschieden ist, hat sich trotzdem eine enge Zu<lb break="no"/>sammenarbeit bei den Technikern ergeben. Die Bauabteilung, die lobend<lb/>
hervorgehoben wurde, hat das ganze Projekt entworfen und durchgeführt.<lb/>
In Ansprachen wurde dies lobend hervorgehoben. Ich selbst ging natür<lb break="no"/>lich auf die technischen Details, resp. auf das ganze Kraftwerk gar<lb/>
nicht ein, immerhin kostet es 1,2 Mia. für 74 MW, da es ein Speicher<lb break="no"/>kraftwerk ist und Spitzenstrom liefert absolut zukunftsträchtig,<lb/>
sondern beschränkte mich auf allgemein energiepolitische Aussagen.<lb/>
Die Förderung der inländischen Produktion, insbesondere natürlich<lb/>
der Wasserkraftwerke wird verstärkt fortgesetzt. Nach wie vor un<lb break="no"/>terstrich ich immer das Handelsministerium als Produktionsministerium.<lb/>
Selbstverständlich appellierte ist auch wieder einmal auf die Spar<lb break="no"/>gesinnung. Die langen Überlegungen aber sind berechtigt, denn 1974<lb/>
als wir das Pickerl einführten, war auch zuerst ein Verlangen danach<lb/>
in den Massenmedien, das man glaubte, dies sei das wichtigste was ge<lb break="no"/>schehen müsste, 14 Tage war es in Aktion und schon haben dieselben<lb/>
Massenmedien gefragt, wozu wir es eigentlich noch weiter haben sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_18">Überraschend für mich war, wie bei allen Ansprachen und dann ganz be<lb break="no"/>sonders beim Mittagessen, selbst die grössten Gegner von General<lb break="no"/>direktor <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs> sich bei ihm für die Tüchtigkeit und für die Un<lb break="no"/>terstützung, die er der Elektrizitätswirtschaft angedeihen hat lassen<lb/>
für die Zusammenarbeit und ich weiss Gott was nicht noch alles, herz<lb break="no"/>lichst bedankten. Wenn ich bedenke, wie man mich durch Monate bedrängt<lb/>
<pb n="49-0749" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_1979-07-01_0749.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hat, ich soll unter gar keinen Umständen ihm eine Auszeichnung,<lb/>
die der Bundespräsident bereits vor Jahren verliehen hat, über<lb break="no"/>reichen, so konnte ich mich nur über die Schwarzen und Roten, die<lb/>
alle zu Wort gekommen sind, nur mehr als wundern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_19">Die von den Illwerken arrangierte Ordensüberreichung habe ich,<lb/>
wie ich glaube, auch in meiner humorigen Art, wo ich jeden per<lb break="no"/>sönlich angesprochen habe, selbst für die Vorarlberger sehr überra<lb break="no"/>schend gut abgewickelt. Herr Dir. <rs type="person" ref="#per__113021">Reich</rs> hat bei seiner Einleitung<lb/>
und Begrüssung zu meiner grössten Überraschungen die Leistungen<lb/>
von seinem Vorstandskollegen <rs type="person" ref="#per__113016">Peter</rs> gebührend gewürdigt. Er meinte<lb/>
nachher zu mir, hoffentlich bin ich ihm nicht böse, dass er mir<lb/>
diese Laudatio vorweggenommen hat, obwohl ich ja eigentlich <rs type="person" ref="#per__113016">Peter</rs><lb/>
als Höchsten, neben <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs> auszuzeichnen habe. Genau das Gegen<lb break="no"/>teil war aber der Fall. Ich hatte mir vorgenommen, bei <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs> über<lb break="no"/>haupt nichts zu sagen, als dass gestern bereits alles von berufenerem<lb/>
Munde ausgeführt wurde. Da <rs type="person" ref="#per__113021">Reich</rs> heute dies bei <rs type="person" ref="#per__113016">Peter</rs> gemacht hat,<lb/>
konnte ich mich beiden Direktoren sehr kurz fassen. Darüber war ich<lb/>
sehr glücklich, denn ich hätte mich nicht dazu hergegeben, in den<lb/>
Vorarlberger Streit mich hineinziehen zu lassen und dann womöglich<lb/>
eine Laudatio genau das Gegenteil zu sagen was gerade in Vorarlberg<lb/>
behauptet wird. Anhand des Falles <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs> konnte ich einmal mehr<lb/>
feststellen, wie es in der Politik so hergeht. Zuerst war er der<lb/>
Energiepapst in Vorarlberg. Alle Positionen hatte er in seiner Hand.<lb/>
Alle sind mehr oder minder wahrscheinlich auch von ihm abhängig ge<lb break="no"/>wesen und er war ein ausgesprochener Machtmensch, der nur eines wollte,<lb/>
die Fäden und sicherlich auch die Erträge aus dieser Tätigkeit in<lb/>
seiner Hand behalten. Um dies zu erreichen hat er selbst mit den<lb/>
deutschen Abnehmern, RWE, wie man in Österreich sagen würde, gepak<lb break="no"/>kelt und hat angeblich die Interessen Österreichs dadurch gröblichst<lb/>
verletzt. Die Vorarlberger haben mir oft gesagt, dass sei eine An<lb break="no"/>gelegenheit der Gerichte. Eine Zeit lang ist es um ihm auch sehr<lb/>
schlecht gestanden. Innerhalb der Vorarlberger ÖVP gibt es auch<lb/>
wegen dieser Frage eine sehr differenzierte Auffassung. LH <rs type="person" ref="#per__118211">Kessler</rs><lb/>
steht scheinbar immer noch zu <rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs>. Landesstatthalter ist ein<lb/>
ausgesprochener Gegner von ihm, auch dann wenn in den Laudationen<lb/>
ganz was anderes gesagt wurde. Für mich beeindruckend war aber, dass<lb/>
der jetzige Vorstandsdirektor <rs type="person" ref="#per__113021">Reich</rs>, ehemaliger Assistent bei<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113017">Berchtold</rs>, den dieser links liegen liess, sich ein ungeheures Wissen<lb/>
<pb n="49-0750" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_1979-07-01_0750.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>um diese Probleme angeeignet hat. Tagelang kann man mit ihm über<lb/>
die speziellen Verhältnisse Illwerke, RWE, VKW, Landespolitik<lb/>
usw. diskutieren. Wie mir Landesstatthalter <rs type="person" ref="#per__116913">Mandl</rs> versicherte, war<lb/>
es ausschliesslich der Verdienst <rs type="person" ref="#per__113021">Reich</rs>, dass die Anwälte im Schieds<lb break="no"/>gericht so gut informiert waren und dass nicht zuletzt durch <rs type="person" ref="#per__113021">Reich</rs><lb/>
abgewickelt, dieser Prozess gewonnen wurde. Das muss auch ich be<lb break="no"/>stätigen. <rs type="person" ref="#per__116913">Mandl</rs> selbst hat mir gegenüber neuerdings versichert,<lb/>
dass Vorarlberg gerade jetzt nach gewonnenen Prozess mit der Ver<lb break="no"/>bundgesellschaft, sprich österreichische Republik, enger zusammen<lb break="no"/>arbeiten will, als dies jemals der Fall war. Durch den Prozess<lb/>
werden jetzt die finanziellen Mittel von RWE nach den Illwerken<lb/>
fliessen, die man zum Ausbau von allen Bauprojekten jetzt heran<lb break="no"/>führen wird. Ein diesbezüglicher Baubeschluss wird unverzüglich ge<lb break="no"/>fasst. Zwischen Verbundgesellschaft und Land muss jetzt noch<lb/>
vereinbart werden, wie diese ungeheuren Investitionen um Jahre<lb/>
2010 an das Land anheimfallen. Zwischen <rs type="person" ref="#per__116913">Mandl</rs> und mir wurde besprochen,<lb/>
dass hier die Investitionen die Verbundgesellschaft in stärkerem<lb/>
Masse auch die Nutzung über 2010 hinaus haben muss. Eine diesbe<lb break="no"/>zügliche Vereinbarung wird jetzt getroffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_20">Mit GD <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> besprach ich die weitere Vorgangsweise im Elektri<lb break="no"/>zitätspreisverfahren. MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs>, der ebenfalls anwesend war, hat<lb/>
zugestimmt, dass bereits im September die Preisverhandlungen be<lb break="no"/>ginnen sollen. Anträge von seitens der Verbundgesellschaft und<lb/>
der Landesgesellschaft<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band49_1979-06-28_21">Diktat unverständlich<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="49_0744_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0744-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.6.1979</head>
         </div>
         <pb n="49_0744_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0744-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="49_0750_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="49_0750_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Burian, 28.6.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="49_0750_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="49_0750_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Rede NR-Abg. König, 27.6.1979, Auszug Konzept Sten. Prot.</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_10" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-10.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_11" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-11.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_12" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-12.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_13" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-13.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_14" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-14.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_15" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-15.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_16" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-16.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_17" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-17.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_18" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-18.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="49_0750_19" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band49/49_1979-06-28_0750-19.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>