<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  2. September 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-09-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-09-02">Donnerstag, 2. September 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-1026" facs="66_1982-09-02_1026.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 2. September 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bürges beim Gewerbestrukturbeirat berichtete Geschäftsführer<lb/>
<name type="person" ref="per:113824">Hönlinger</name>, daß noch immer wesentlich weniger Ansuchen und daher Kre<lb break="no"/>ditfälle und -summe gegenüber dem Vorjahr abgenommen haben. In den einzel<lb break="no"/>nen Aktionen, Gewerbestrukturbeirat weniger 16 %, Kreditsumme 21 %,<lb/>
Stammaktion -7 %, -11 %, Fremdenverkehrssonderkredit -19 %, -23 %,<lb/>
Komfortzimmeraktion ca. 20 %, nur warme Küche +11 % mehr Fälle, aber<lb/>
gleiches Kreditvolumen, einzig und allein die Existenzgründungsaktion<lb/>
hat +14 % mehr Fälle und +6 % mehr Kreditvolumen. In diesem Jahr kann<lb/>
selbst jetzt durch die Zinssenkung dieser Rückgang heuer nicht mehr<lb/>
aufgeholt werden. Wie der Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:117635">Heinzel</name> dann aber berichtete, wird<lb/>
durch die Aufarbeitung aller offenen Fälle, die BÜRGES ist jetzt tages<lb break="no"/>fertig, bilanzmäßig dasselbe Ergebnis erzielt werden können wie im Vor<lb break="no"/>jahr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Geschäftsführer <name type="person" ref="per:113824">Hönlinger</name> machte den Vorschlag, die Bürges sollte aus<lb/>
ihren Eigenmitteln für das nächste Jahr die 4 %-ige Zinsstützung beibe<lb break="no"/>halten. Durch die Zinssenkung wird der Finanzminister sicherlich eine<lb/>
solche Aktion, 1 % mehr Zinsstützung wie im Jahre 82, im nächsten Jahr<lb/>
nicht wiederholen. <name type="person" ref="per:113824">Hönlinger</name> meinte, dann würde mit diesem 1 %, das die<lb/>
Bürges sozusagen aus ihren Mitteln bezahlt, die Kreditsteuer mit ca. 0,8<lb/>
% kompensiert werden. Abgesehen davon, daß dies sicherlich vom Finanz<lb break="no"/>ministerium niemals genehmigt wird, halte ich eine solche Politik auch<lb/>
für falsch die Bürges kann und soll unter gar keinen Umständen, selbst<lb/>
wenn sie die Mittel dafür hat, solche Aktionen starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:117635">Heinzel</name> berichtet dann, daß es zweckmäßig wäre, eine Aufklärungskampagne<lb/>
mit Inseraten, Veranstaltungen usw. im Herbst zu beginnen. Diese Aktion<lb/>
hat <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> intern angeregt, um der Bürges einerseits vielleicht doch<lb/>
zusätzliche Kreditanträge zu bringen, andererseits aber die gewünschte<lb/>
Informationskampagne, die jeder Minister jetzt im Herbst starten sollte,<lb/>
vom Handelsministerium weg in die Bürges zu verlagern. Die Bürges hat<lb/>
die notwendigen Mittel und dort ist es nicht so auffällig, daß es eine<lb/>
Regierungspropaganda ist. <name type="person" ref="per:117635">Heinzel</name> und auch mir gelang es, dies so darzu<lb break="no"/>stellen, daß selbst die Handelskammervertreter <name type="person" ref="per:125298">Kopecky</name>, <name type="person" ref="per:118737">Schimka</name> nicht<lb/>
nur damit einverstanden waren, sondern erklärten, es könnte sicherlich<lb/>
dadurch der eine oder andere Unternehmer veranlaßt werden, Investitionen<lb/>
vorzuziehen. Nur der Vertreter der AK, <name type="person" ref="per:1138085">Reitzer</name>, der wie mir <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> be<lb break="no"/>richtete, immer alles zerredet, sich nichts getraut zu entscheiden,<lb/>
hatte dagegen Bedenken. Kritischer war es, daß <name type="person" ref="per:113824">Hönlinger</name> den Dr. <name type="person" ref="per:1138086">Feich<lb break="no"/></name> <pb n="66-1027" facs="66_1982-09-02_1027.jpg"/><name type="person" ref="per:1138086">tenberger</name>, einen Wirtschaftsbundmann, der jetzt die Konzertveranstalter<lb/>
vertritt, als Konsulent einschalten will und keinesfalls bereit war zu<lb break="no"/>erst eine Werbeagentur damit zu beauftragen. Dagegen hat sich MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name><lb/>
entschieden ausgesprochen. Er behauptet mit Recht, daß eine solche Aktion<lb/>
nur mit einer Werbeagentur gestartet werden sollte, um erfolgreich<lb/>
durchgeführt werden zu können. Die Bürges soll mehrere Werbeagenturen<lb/>
auffordern, ihre Ideen zu repräsentieren. <name type="person" ref="per:113824">Hönlinger</name> soll den Aufsichts<lb break="no"/>rat damit in einem Rundschreiben verständigen und um Zustimmung bitten,<lb/>
da er auch in der Bürges schon eine große Anzahl von Aufsichtsräten ver<lb break="no"/>treten sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte das Nötige veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sitzung der Repräsentanten der Getränkeverpackung und der Interes<lb break="no"/>sensvertretungen war, was den Besuch betrifft, ein voller Erfolg. Noch<lb/>
niemals waren so viele Spitzen bei mir. Der Vertreter für den Umwelt<lb break="no"/>schutz in der Bundeshandelskammer, <name type="person" ref="per:140607">Knoll</name>, verwies gleich einleitend da<lb break="no"/>rauf, es müßte auch der Handel zugezogen werden. Ich erklärte ihm, daß<lb/>
dafür eine zweite Sitzung vorgesehen ist, vorerst sollte man nur ver<lb break="no"/>suchen die Getränkeindustrie auf einen Nenner zu bringen. Diese Taktik<lb/>
hat sich dann auch als richtig herausgestellt. Innerhalb der Getränke<lb break="no"/>industrie gab es nämlich ganz schöne Differenzen. KR <name type="person" ref="per:132686">Witt</name>, Fachver<lb break="no"/>bandsvorsteher, erklärte namens des Gewerbes und der Industrie, daß bis<lb/>
jetzt alles bestens funktioniert hat, das 79 abgeschlossene Stillhalte<lb break="no"/>abkommen zwischen mir und der Industrie wurde nicht zuletzt, wie er aus<lb break="no"/>drückte, durch die Weisung des Handelsministers von allen eingehalten.<lb/>
Nur die VÖEST-Alpine hat jetzt mit ihrer 2-Liter-Kunststofflasche, ohne<lb/>
mit dem Verband zu reden, diese Aktion gegen die Plastikflaschen ausge<lb break="no"/>löst. Nach seiner Information des Technischen Gewerbemuseums und vor<lb/>
allem seines Kunststoffinstitutes ist ein Recycling schwer möglich. Dies<lb/>
hat die VÖEST-Alpine, Dir. <name type="person" ref="per:123770">Gasser</name> und <name type="person" ref="per:126865">Lambrecht</name>, auf das entschiedenste<lb/>
bestritten. Die Aluminiumdosenproduktion von VMW, GD <name type="person" ref="per:116449">Streicher</name> war eben<lb break="no"/>falls anwesend, wurde nicht attackiert. Für diese Produktion hat sich<lb/>
insbesondere der Coca-Cola-Vertreter GD <name type="person" ref="per:126227">Aehle</name> besonders stark gemacht.<lb/>
Interessant war, daß natürlich auch die Frage des Besteuerns aufkam, die<lb break="no"/>se Steuer wird von allen abgelehnt, während aber die Spitzenvertreter,<lb/>
wie selbst GD <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name>, Präs. der Industriellenvereinigung, und alle ande<lb break="no"/>ren mit der Steuer in Österreich sich mehr oder minder abgefunden haben,<lb/>
versuchen, ob dies jetzt beim Mineralöl war, oder jetzt bei <name type="person" ref="per:126227">Aehle</name>, Coca<lb/>
Cola, die deutschen Repräsentanten und Generaldirektoren immer wieder<lb/>
gegen das Steuersystem in Österreich zu polemisieren. Die Idee, die<lb/>
Getränkesteuer, die nebenbei bemerkt, noch eine Gemeindesteuer ist, zu<lb break="no"/>gunsten des Recyclings zu senken und mit dem ersparten Steuerbetrag dann<lb/>
<pb n="66-1028" facs="66_1982-09-02_1028.jpg"/>einen Fonds zu gründen, um damit das Recycling zusätzlich finanzieren<lb/>
zu können, ist meiner Meinung nach vollkommen aussichtslos bei den Ge<lb break="no"/>meinden durchzubringen. Alle waren aber der Meinung, daß es unbedingt<lb/>
notwendig ist, das Recycling weiter zu verstärken; da <add>[sich]</add> gleichzeitig auch<lb/>
alle gegen ein Verbotsgesetz aussprechen, wurde vorgeschlagen, man<lb/>
sollte das Stillhalteabkommen ergänzen und neuerdings bekräftigen. Das<lb/>
Ganze müßte man wirtschaftlich absichern, um Recycling, soweit technisch<lb/>
möglich, auch finanzieren zu können, die Industrie könnte außerdem durch<lb/>
Standardisierung der Behälter wesentlich dazu beitragen; am Biersektor<lb/>
hat sich, wie <name type="person" ref="per:114051">Beurle</name> mitteilte, die Euroflasche jetzt endgültig durchge<lb break="no"/>setzt, bei den alkoholfreien Getränken ist man gerade dabei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK-Vertreter <name type="person" ref="per:1138087">Glatz</name> und <name type="person" ref="per:126376">Kollmann</name> haben vorgeschlagen, wir sollten<lb/>
ein Pfandsystem, substantiell wesentlich höhere Pfänder einführen oder<lb/>
überhaupt wieder zur Glasflasche zurückkehren. Die Ergebnisse aber die<lb/>
in Köln selbst durch Subvention, Wiedereinführung der Milchflasche vor<lb break="no"/>liegen, sind nicht vielversprechend. 6 Milchflaschen pro Geschäft wurden<lb/>
von den Konsumenten der verlorenen Packung vorgezogen. <name type="person" ref="per:126376">Kollmann</name>, AK, ver<lb break="no"/>wies darauf, daß es aber eine Befragung gibt, wonach 30 % der deutschen<lb/>
Konsumenten sehr wohl wieder Milchflaschen wollten. In Massachusetts,<lb/>
Amerika, hat es eine Universalverpfändung gegeben, dort wurde durch so<lb/>
hohe Pfändung und durch Gesetz für jede Verpackung vorgeschriebenes<lb/>
Pfand wirklich eine Universallösung erreicht, nach zwei Jahren muß man<lb/>
jetzt das Experiment abbrechen, die bei den einzelnen Händlern aufge<lb break="no"/>stauten Flaschen konnten nicht mehr abtransportiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aufgrund der verschiedensten Ziffern, die genannt wurden, und vor allem<lb/>
der verschiedensten Systeme war es notwendig, daß jetzt eine kleine<lb/>
Arbeitsgruppe bei SC <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> die Details überprüft und letzten Endes<lb/>
dann auch zusammenfaßt. Bei der Sitzung wurden schon diverse Studien<lb/>
übergeben und noch viel mehr angekündigt. Die Arbeitsgruppe hätte<lb/>
den Auftrag innerhalb von zwei Wochen ein entsprechendes Elaborat<lb/>
vorzulegen. Dann werde ich sofort Gespräche mit der Handelsgruppe<lb/>
aufnehmen und letzten Endes dann die Ergebnisse dieser beiden Gruppen<lb break="no"/>gespräche den Ländern präsentieren. Die Durchführung wird nämlich<lb/>
auch sehr davon abhängen, ob ich die Länder zu einer vernünftigen<lb/>
Lösung gewinnen kann. Mein Hauptdruckmittel auf die Industrie und<lb/>
wahrscheinlich auch auf den Handel wird sein, daß es besser ist, wir<lb/>
im Handelsministerium versuchen eine gemeinsame Lösung, die ich im Ein<lb break="no"/>vernehmen mit den Sozialpartnern ja immer anstrebe, oder das Gesund<lb break="no"/>heitsministerium oder sonst irgendjemand wird eine Radikallösung vor<lb break="no"/>schlagen, die die Industrie und den Handel wahrscheinlich dann hart<lb/>
<pb n="66-1029" facs="66_1982-09-02_1029.jpg"/>trifft und belasten wird. Auch ich drohe ja nicht zuletzt, damit alle<lb/>
bei der Stange bleiben, gegebenenfalls ein Verbotsgesetz zu erlassen.<lb/>
Die Industrie ist heute schon sehr verunsichert und war glaube ich<lb/>
daher mit meinem Vorschlägen sehr einverstanden, denn nichts ist für<lb/>
einen Unternehmer gefährlicher, als wenn er nicht weiß, wie es weiter<lb/>
geht und was ihm von oben, sprich Gesetzgeber oder Ministerien, noch<lb/>
alles drohen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte, wo möglich, erste Ergebnisse schon für<lb/>
Handelsgipfelgespräch zusammenfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> vom Kongreßzentrum Hofburg, derzeit auch noch Geschäfts<lb break="no"/>führer vom Verkehrsbüro, schildert mir seine persönlich problematische<lb/>
Situation. Der Nationalratsausschuß für das Konferenzzentrum Donau<lb break="no"/>park hat ihn jetzt geladen. Da <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> in Wirklichkeit die Regierung nicht<lb/>
attackieren will, andererseits natürlich als Geschäftsführer des Kongreß<lb break="no"/>zentrums Hofburg dort zu dem neuen Kongreß-Konferenzzentrum gefragt wird,<lb/>
wollte er Ezzes von mir haben. Ich habe ihm sofort erklärt, ich würde auf<lb/>
jede Frage zuerst die Gegenfrage stellen, ob sie ihn als Geschäftsfüh<lb break="no"/>rer des Kongreßzentrums Hofburg fragen, dann könnte er antworten, da<lb/>
es sich hier um ein Konkurrenzunternehmen handelt, kann man doch nicht<lb/>
erwarten, daß er objektiv dazu Stellung nehmen kann. Fragen sie ihn aber<lb/>
als Fremdenverkehrsfachmann, dann muß er zugeben, daß wenn es einmal ge<lb break="no"/>baut sein wird, für Österreich und insbesondere für Wien eine Fremden<lb break="no"/>verkehrsattraktion darstellt, die auch sicherlich notwendig ist. Fragen<lb/>
sie ihn als Privatmann, dann braucht er dazu überhaupt nicht Stellung<lb/>
zu nehmen, denn seine Meinung ist letzten Endes ja ziemlich uninteressant.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> meine Einstellung zum Konferenzzentrum erklärt und den<lb/>
wichtigsten Punkt, der allerdings wahrscheinlich in der Frage überhaupt<lb/>
keine besondere Rolle spielt, erklärt. Seit eh und je hat es mich gestört,<lb/>
daß Budapest an der Donau liegt, Wien höchstens am Donaukanal. Erst<lb/>
durch die UNO-City jenseits der Donau und, wenn man so will, jetzt durch<lb/>
Verlagerung noch vieler öffentlicher Einrichtungen nach Transdanubien,<lb/>
nicht zuletzt jetzt auch durch die neue Donauinsel, könnte es gelingen<lb/>
tatsächlich Wien an die Donau zu bringen. Dies ist natürlich ein Jahr<lb break="no"/>hundertprojekt und dauert vor allem etliche Generationen, doch nur so<lb/>
kann dieses meiner Meinung nach vom Fremdenverkehr und auch vom wirt<lb break="no"/>schaftlichen Standpunkt große Projekt gerechtfertigt und durchgesetzt<lb/>
werden. Wenn es nach mir ginge, hätte ich auch einen Großteil der Be<lb break="no"/>hörden, jenseits der Donau angesiedelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113081">Stock</name> schilderte dann auch, wie er im Verkehrsbüro durch Abstoßen von<lb/>
<pb n="66-1030" facs="66_1982-09-02_1030.jpg"/>Defizitbetrieben, das Hotel Waldegg in Linz hat er jetzt an Novotel, das<lb/>
gleich daneben schon ein Hotel betreibt, um 26 Mio. S verkauft. Andere<lb/>
Pachthotels insbesondere auf der Autobahn, Motels und Restaurants hat<lb/>
er gekündigt, <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> zeigt also, wie er das Reisebüro führen würde und<lb/>
wird sicherlich auch letzten Endes von Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> dafür über<lb break="no"/>redet, das Verkehrsbüro weiterzuführen. In meinen Augen ist er auch der<lb/>
beste Generaldirektor. Gewonnen für diese Arbeit kann er sicherlich da<lb break="no"/>durch werden, daß man ihm vielleicht einen Pensionsvertrag anbietet,<lb/>
bis 1981 hat das Verkehrsbüro 90 Mio. Verlust gemacht, 1981 dann noch<lb/>
62 Mio., heuer wird der Betrieb nur mehr 35 Mio. Verlust haben, doch wird<lb/>
es durch den Verkauf und die Abstoßung von verlustbringenden Projekten<lb/>
möglich sein, durch den Verkauf über den Buchwerten 80 Mio. zu erzielen.<lb/>
Darüber hinaus wird der Finanzminister 70 Mio. zuschießen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorstandssitzung der LUGA gab es über den Wirtschafts- und poli<lb break="no"/>tischen Bericht von mir eine entsprechende Diskussion. Insbesondere<lb/>
natürlich waren die Kolleginnen und Kollegen an der Frage der Verpackung<lb/>
brennendst interessiert. Durch manche gesetzliche Maßnahmen wird näm<lb break="no"/>lich die Nahrungs- und Genußmittelindustrie hart getroffen. U.a. wird<lb/>
jetzt festgelegt, daß Mineralwasser nur so benannt werden darf, wenn<lb/>
es 1000 mg Mineralstoffe enthält. Darunter fällt in Österreich nur die<lb/>
Römerquelle, Vöslauer und Güssinger nicht mehr, Gasteiner Tafelwasser<lb/>
muß nun ihre ganzen Flaschen, die sie bereits mit Mineralwasser dekla<lb break="no"/>riert hat, einziehen. Auch im Vorstand plädierte alles für eine Recyc<lb break="no"/>linglösung und nicht für eine Bepfandung oder gar für eine Steuer. Zum<lb/>
Schluß hat sich noch unser Sekretär von der Fraktion christlicher Ge<lb break="no"/>werkschafter verabschiedet. Er geht jetzt in Pension, hat in Wirklich<lb break="no"/>keit mit niemandem einen ernstlichen Streit gehabt. Kollege <name type="person" ref="per:133118">Hacker</name> be<lb break="no"/>dankte sich bei allen, aber insbesondere bei mir, weil ich stets für die<lb/>
Probleme der christlichen Fraktion nicht nur entsprechendes Verständnis<lb/>
hatte, sondern sie als Minderheit auch besonders geschützt und protegiert<lb/>
habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von der Fa. Wild aus der Schweiz war Dir. <name type="person" ref="per:115071">Simmen</name> gekommen, um weitere<lb/>
Unterstützung dieser Firma bei Aufträgen aus Österreich zu ersuchen.<lb/>
Der österreichische Direktor <name type="person" ref="per:114954">Brutschy</name> und auch Dkfm. <name type="person" ref="per:1138088">Schlögel</name> von der<lb/>
Fa. Rost &amp; Rost, die mit Wild eng kooperiert, bestätigte, daß von<lb/>
Seiten des Handelsministeriums, insbesondere MR <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name>, sie tatkräftigst<lb/>
unterstützt werden. Ich erklärte sofort, daß wir Wild in jeder Beziehung<lb/>
weiterhin fördern wollen. Für die Kärntner Gegend sind die jetzt 400<lb/>
<pb n="66-1031" facs="66_1982-09-02_1031.jpg"/>Beschäftigten, vor ein paar Jahren waren es erst 250, und durch neue Pro<lb break="no"/>jekte und Zusagen wird immer mehr das österreichische Werk ausgebaut.<lb/>
Die Fa. hofft, daß sie jetzt einen Landesverteidigungsauftrag von 8<lb/>
Mio. sfr erhält, in Österreich soll in immer stärkeren Maße Teilproduk<lb break="no"/>tion auch für diese Geräte aufgenommen werden, derzeit sind bereits 10<lb/>
Mann mit der Montage beschäftigt. Das Konkurrenzunternehmen Ertel-Werk<lb/>
in München ist nur mit einem Vertreter <choice><choice><sic>an das</sic><corr>im?</corr></choice></choice> Baumaschinenhandel<lb/>
in Österreich tätig. <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> hat sehr geschickt argumentiert, daß es noch<lb/>
leichter für das Handelsministerium wäre, dafür zu intervenieren, wenn<lb/>
die Mutter Wild in Heerbrugg <add>[an]</add> uns ein Schreiben richtet, wo sie darauf<lb/>
verweist, daß in Hinkunft in Österreich nicht nur Service und Montage,<lb/>
sondern auch Teilfertigung erfolgen wird. Dir. <name type="person" ref="per:115071">Simmen</name> hat dies zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Pressegespräch mit Journalisten im Hotel Corvinius in Wr. Neustadt<lb/>
wurde zuerst festgehalten, wie sehr sich die Umsatzentwicklung positiv<lb/>
sich steigert, die Gemeinde Wr. Neustadt hat ja eine Ausfallshaftung<lb/>
für bis 55 % Auslastung übernommen. Im ersten Jahr mußten 500.000 S<lb/>
dafür bezahlt werden, im zweiten Jahr ca. die Hälfte und jetzt im dritten<lb/>
Jahr hofft man, daß man zum letztenmal zur Kasse gebeten wird, wie mir<lb/>
Bürgermeister <name type="person" ref="per:122945">Barwitzius</name> mitteilte. Der Presse wurde dies nicht gesagt,<lb/>
doch GD <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> sagte mir, daß die 13 1/2 Mio. Verlust jetzt auch durch<lb/>
weitere Zuschüsse der Girozentrale, aber auch durch weitere Beteiligung<lb/>
der Gemeinde Wr. Neustadt kompensiert werden müßten, damit ein positiver<lb/>
cashflow in Hinkunft zu erwarten ist. Derzeit ist der cashflow 3 1/2 Mio.,<lb/>
wenn er 4 überschreitet oder gar 5, wie im nächsten Jahr erwartet, er<lb break="no"/>reicht, könnte dann der ERP-Kredit und die Kommanditisten, die eine<lb/>
garantierte 4 %-ige Verzinsung, das macht auch 1 Mio. S pro Jahr aus,<lb/>
haben, bedient werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Pressevertreter fragten mich dann, was ich zu der Attacke gegen die Piefke<lb/>
zu sagen habe, ich konnte nur meinen Standpunkt wiederholen, und <name type="person" ref="per:113081">Stock</name><lb/>
hat mich in jeder Beziehung unterstützt, weil auch er als Verkehrsbüro<lb/>
jetzt schon 8 Briefe bekommen hat. Alle Anwesenden, soweit sie sich an<lb/>
der Diskussion beteiligten, teilten die Meinung, daß <name type="person" ref="per:1138035">Fuchsberger</name>, der<lb/>
Entertainer dieser Show, als Bayer dieses innerdeutsche Problem hätte<lb/>
in der BRD behandeln sollen und nicht gerade in Österreich. Unerklärlich<lb/>
ist auch allen, wieso der ORF dies hat durchlassen können. Dies hätte<lb/>
doch irgendeinem Verantwortlichen bei der Besprechung dieser Show auf<lb break="no"/>fallen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was ist aus der bisherigen Recherche herausge<lb break="no"/>kommen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-1032" facs="66_1982-09-02_1032.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zu dem Galadiner mit 7 Gängen war eine große Anzahl von Festgästen er<lb break="no"/>schienen. Ich hatte vorher schon <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> und der Geschäftsleitung erklärt,<lb/>
daß ich nach meiner Ansprache nach Wien zurückfahren muß, tatsächlich<lb/>
wollte ich ja die neue Band von meinem Sohn kennenlernen, die jetzt<lb/>
erstmals in Hütteldorf geprobt hat, andererseits war ich auch gar nicht<lb/>
interessiert, am Abend ein so opulentes Essen, das mir sicherlich sehr<lb/>
geschmeckt hätte, zu verzehren. Ich habe daher in meiner Ansprache den<lb/>
Finanzminister entschuldigt, der mich ersucht hat, für ihn die besten<lb/>
Grüße zu übermitteln, dem Hotel und insbesondere allen Mitarbeitern<lb/>
weiterhin viel Erfolg gewünscht und meiner festen Überzeugung Ausdruck<lb/>
gegeben, daß wenn der Aufstieg in den vergangenen 3 Jahren jetzt in den<lb/>
nächsten 3 Jahren fortgesetzt wird, es nur zu einem positiven Ergebnis<lb/>
kommen kann. Überrascht war ich, daß zu dieser Veranstaltung, wenn auch<lb/>
ein wenig verspätet, der Weihbischof <name type="person" ref="per:122946">Kuntner</name> von Wr. Neustadt gekommen ist,<lb/>
hätte ich gewußt, daß er an diesem Essen teilnimmt, hätte ich nicht<lb/>
vorher erklärt, daß ich, um Wienerisch zu sagen, abreißen werde. Mit<lb/>
<name type="person" ref="per:122946">Kuntner</name> nämlich habe ich schon etliche interessante Diskussionen geführt.<lb/>
Er meinte auch bei der Verabschiedung, es tut ihm so leid, er hätte<lb/>
gehofft, daß wir auch heute wieder eine, wie er sagt, für beide Seiten<lb/>
sehr interessante Aussprache führen würden. Auch mir hat es sehr leid<lb/>
getan, aber ich konnte keinesfalls das Gesicht verlieren und dann er<lb break="no"/>klären, ich muß weg und dann doch bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_1025_01" facs="66_1982-09-02_1025-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.9.1982</head>
         </div>
         <pb n="66_1025_02" facs="66_1982-09-02_1025-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>