<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 28. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-06-28">Samstag, 28. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0818" facs="55_1980-06-28_0818.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 28. Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Wirtschaftsminister und gleichzeitig auch für den Fremden<lb break="no"/>verkehr verantwortliche <name type="person" ref="per:126301">Pulja</name> war mit seinem Reiseprogramm<lb/>
nach Mitteilung <name type="person" ref="per:111367">Würzl's</name> sehr zufrieden. An der jug.-kärntneri<lb break="no"/>schen Grenze hat ihn allerdings nicht einmal <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> selbst abgeholt,<lb/>
ein ganz grosser Protokollfehler. Noch schlimmer kam es dann,<lb/>
als mitgeteilt wurde, ich hätte keine Zeit die Arbeitssitzung<lb/>
am Freitag mit ihm abzuhalten. Ausserdem erwartete man mich<lb/>
beim Heurigen, beides noch schwerere Protokollfehler vom Büro.<lb/>
Selbstverständlich hätte ich mir Zeit genommen, wenn ich gewusst<lb/>
hätte, dass sozusagen alles Offizielle bereits am Freitag<lb/>
abgewickelt wird. Ich war fest überzeugt, dass erst am Samstag<lb/>
die Arbeitssitzung mit mir erfolgt und dann eben vor seinem<lb/>
Abflug das Mittagessen als Arbeitsessen abgewickelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: In Hinkunft bitte Termin von<lb/>
Ministerbesuchen direkt mir mitteilen und von mir bestätigen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die erfolgte Aussprache war dann im Laufe der Zeit wesentlich<lb/>
freundlicher als ich, wenn man mich so behandelt hätte, wahr<lb break="no"/>scheinlich anstelle<add>[von]</add> <name type="person" ref="per:126301">Pulja</name> reagiert hätte. Das Aussenhandels<lb break="no"/>defizit hat sich in den ersten 5 Monaten wesentlich ver<lb break="no"/>bessert. Die Exporte sind nur von 2 auf 2,226 Mia. um ca. 10 %<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">gestiegen, während die Importe aus Jugoslawien von 532 auf<lb/>
724 sich also um fast 20 % erhöht haben. Der Fremdenverkehr<lb/>
zeigt für die Jugoslawen gesehen leider eine gegenläufige<lb/>
Tendenz. Die österr. Touristen sind von 680.000 auf 600.000<lb/>
um 11 % zurückgegangen. Trotz 4 Mio. Übernachtungen ist dies<lb/>
also ein Rückschritt und damit natürlich auch ihre Devisen<lb break="no"/>einnahmen entsprechend geringer gewesen. Die Übernachtungen<lb/>
von Jugoslawen in Österreich sind von 350.000 im Jahre 1978<lb/>
auf 400.000 im Jahre 1979, um 15 % also gestiegen. Noch immer<lb/>
machen die Jugoslawen 10 % der Österreicher aus, trotz der<lb/>
grösseren Bevölkerungsanzahl Jugoslawiens im Vergleich zu<lb/>
Österreich. Tourismus kann man allerdings nicht an der Be<lb break="no"/>völkerungsgrösse messen, sondern ist eine reine Frage des Lebens<lb break="no"/>standards und des Staatssystems. Der jug. Staatsbürger hat aller<lb break="no"/>dings, wie die Jugoslawen behaupten, ein gewisses Recht auf Devisen<lb break="no"/><pb n="55-0819" facs="55_1980-06-28_0819.jpg"/>zuteilung für Auslandsreisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die beiden Reisebüro-Verbände, der österr. und der jugoslw.,<lb/>
haben Vereinbarung getroffen, in Hinkunft enger zu kooperieren,<lb/>
insbesondere sollen Sonderzüge und Charter-Flüge, die billiger<lb/>
sind als eben die Linienflüge, mehr Touristen bringen. Diese<lb/>
Kooperation soll durch eine Arbeitsgruppe der Gemischten<lb/>
jug.-österr. Fremdenverkehrskommission unterstützt und überwacht<lb/>
werden. Insbesondere denkt man jetzt an eine gemeinsame Leistungs<lb break="no"/>garantie für alle Touristen. Der jug. Fremdenverkehrsdirektor<lb/>
des Reisebüroverbandes, <name type="person" ref="per:126302">Karuzi</name>, den ich bei allen Messe-Eröffnungen<lb/>
immer treffe und herzlichst begrüsse, hat auch seinem Minister<lb/>
bestätigt, dass ich die jug. Arbeit sehr unterstütze.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die energetischen Fragen, wie die Jugoslawen dies auch<lb/>
bezeichnen, wurde besonders eingehend diskutiert. Ich hatte Gott<lb/>
sei Dank meine Aufzeichnungen dann noch zeitgerecht über meinen<lb/>
letzten Jugoslawien-Besuch gefunden und dadurch über das Kosovo-<lb/>
Kohleprojekt im einzelnen genau referieren können. Ich glaube,<lb/>
ich habe mehr gewusst als <name type="person" ref="per:126301">Pulja</name> und insbesondere auch der<lb/>
jug. Botschafter in Österreich. Da bei dem damaligen Besuch<lb/>
in Belgrad sowohl <name type="person" ref="per:97966">Snuderl</name> als auch die anderen Minister sehr ablehnend<lb/>
zum Kosovo-Projekt gestanden sind, konnte ich jetzt den<lb/>
Austritt Österreichs aus dieser Projektgruppe in der Schweiz fast<lb/>
als eine Folge der jug. Haltung erklären. <name type="person" ref="per:126301">Pulja</name> selbst kommt aus<lb/>
Kosovo und war mit meiner Erklärung einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte auf nächsten Jour fixe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name><lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich erklärte ich den Jugoslawen, wir sind zu<lb/>
jeder Kooperationsverhandlung auf dem energetischen Sektor<lb/>
bereit. Auf Grund des Aussenhandelsdefizits kann ich mir sehr<lb/>
gut vorstellen, dass wir von den Jugoslawen wesentlich mehr<lb/>
Energie beziehen, als dies derzeit der Fall ist. Dies gilt<lb/>
allerdings nicht nur für Elektrizität, sondern selbstverständlich<lb/>
auch für Kohle.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wieso gab es diesmal nicht einmal die<lb/>
unzulänglichen Unterlagen von der Abteilung?<lb/>
</p>
            <pb n="55-0820" facs="55_1980-06-28_0820.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der jug. Botschafter wollte noch in Anwesenheit von Minister<lb/>
<name type="person" ref="per:126301">Pulja</name> mir immer wieder erklären, dass er meine Unterstützung<lb/>
der Verbesserung der Beziehungen zwischen Jugoslawien und<lb/>
Österreich kennt und sehr schätzt. Trotzdem glaubt er, dass<lb/>
es dringend notwendig ist, jetzt konkrete Schritte über Ergeb<lb break="no"/>nisse dieser politischen Wissensäusserung sowohl des jug.<lb/>
Ministerpräsidenten als auch des Bundeskanzlers <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bei ihrem<lb/>
letzten Treffen in Belgrad zu setzen. Ich habe den Bot<lb break="no"/>schafter und ganz besonders den Minister <name type="person" ref="per:126301">Pulja</name> aber darauf ver<lb break="no"/>wiesen, dass der Widerstand von Seiten der Oppositionsparteien,<lb/>
siehe letzte Fragestunde im Parlament, aber auch von den Länder<lb break="no"/>vertretern, sei es in Kärnten oder Steiermark, es dem Handels<lb break="no"/>ministerium sehr schwer machen, hier voreilige Schritte<lb/>
zu setzen, ohne mit den Ländern insbesondere in einen grösseren<lb/>
Konflikt zu geraten. Ich habe daher um Verständnis geworben, dass<lb/>
wir sehr vorsichtig vorgehen müssen und nur kleinste Schritte,<lb/>
die letzten Endes auch die Länder akzeptieren, in Aussicht nehmen<lb/>
können. Die wirklich grosse Wunschlösung der Jugoslawen, Zoll<lb break="no"/>ermässigungen zu bekommen, kann nur im Rahmen der EFTA abgewickelt<lb/>
werden. Dort unterstützte ich die jug. Annäherungsversuche und<lb/>
erwarte, dass jetzt endlich neue erfolgen. Da die Jugoslawen<lb/>
jetzt, wie mir <name type="person" ref="per:97966">Snuderl</name> ja das letzte Mal in Frankfurt bei<lb/>
seinem privaten Besuch mitteilte, mit der EG eine Sonder<lb break="no"/>regelung angestrebt haben und diese jetzt auch erreichten,<lb/>
also der jug. Botschafter sagt, einen Vertrag sui generis<lb/>
geschlossen haben, gibt es doch auch jetzt für die EFTA-<lb/>
Annäherung eine solche Lösungsmöglichkeit Jugoslawiens. Der<lb/>
Botschafter und <name type="person" ref="per:126301">Pulja</name> erklärten, sie werden sich diese Anregung<lb/>
neuerdings überlegen und überdenken. Im Prinzip stimmten sie mir<lb/>
zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0817_01" facs="55_1980-06-28_0817-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.6.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0817_02" facs="55_1980-06-28_0817-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>