<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 30. Dezember 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-12-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-12-30">Freitag, 30. Dezember 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1497" facs="39_1977-12-30_1497.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 30. Dezember 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, ich würde sagen ein "Jour<lb/>
fixerl" zum Jahresabschluss zeigte mit einmal mehr, dass <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
grössten Wert darauf legt, mit mir, wie er sich ausdrückt, freund<lb break="no"/>schaftliche Beziehungen aufrechtzuerhalten. Verärgert war er über<lb/>
einen Artikel in TOP wo er als "Spesenritter" dargestellt wird<lb/>
Die Unterlagen zu diesem Artikel, ist er fest überzeugt, muss aus<lb/>
einer Spezialaufstellung, die <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über mich von der Handelskammer<lb/>
verlangte, die Grundlage gewesen sein. Ich konnte ihm mit aller<lb/>
Offenheit sagen, dass von mir und ich bin auch überzeugt von meinem<lb/>
Büro keine dieser Ziffern an TOP gegeben wurden. Zuerst vermutete<lb/>
ich, dass die normale jährliche Berichterstattung der Handelskammer<lb/>
über ihre Aussenhandelsaktivitäten die Grundlage dieses Artikels<lb/>
waren. In diesem Fall geht dieses Material über den Ministerrats<lb break="no"/>dienst und alle Ministerien an einen sehr grossen Kreis. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, aber<lb/>
insbesondere sein Sekretär <name type="person" ref="#per__114537">Oder</name> ist fest davon überzeugt, dass<lb/>
einzelne Details, die in diesem Artikel stehen, nur von der Zusammen<lb break="no"/>stellung herrühren können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte prüfe mit <name type="person" ref="#per__114537">Oder</name>, ob dies auch tatsächlich<lb/>
einwandfrei nachgewiesen werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu meiner grössten Verwunderung ist der Präsident des Fachverbandes<lb/>
der Nahrungs- und Genussmittelindustrie <name type="person" ref="#per__114655">Harmer</name> und der Sekretär<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> überraschend zu mir gekommen, haben mir ein Dankschreiben<lb/>
für meine Aktivitäten überreicht und gleichzeitig das Original einer<lb/>
Karikatur von den Salzburger Nachrichten gebracht. Darüber war<lb/>
ich sehr erfreut, aber auch sehr überrascht. Da ich sehr viel Zeit<lb/>
hatte, nützte ich die Gelegenheit, mit <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> allein über die Probleme<lb/>
der Nahrungs- und Genussmittelindustrie mich zu unterhalten. Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114655">Harmer</name> hatte eine andere gesellschaftliche Verpflichtung. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name><lb/>
selbst ist nicht nur ein äusserst tüchtiger Sekretär, der<lb/>
blitzgescheit sofort alle Probleme erfasst, sondern legt auch<lb/>
grössten Wert auf eine Kooperation zwischen Handelsministerium und<lb/>
Fachverband und wenn man auch anders ausdrücken will zwischen ihm<lb/>
und mir. Ich selbst hatte ihm vor längerer Zeit schon angeboten,<lb/>
wenn er einmal in seinen eigenen Reihe Schwierigkeiten hat, bin<lb/>
ich gerne bereit, ihn sofort ins Ministerium zu übernehmen. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name><lb/>
sagt allerdings mit Recht, dass er in seiner jetzigen Funktion<lb/>
<pb n="39-1498" facs="39_1977-12-30_1498.jpg"/>sowohl für die Nahrungs- und Genussmittelindustrie als auch<lb/>
vor allem für die gute Zusammenarbeit zwischen dem Fachverband und<lb/>
dem Ministerium mehr leisten kann. <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> ist davon überzeugt, dass<lb/>
die Firma Hofer jetzt durch die Gefahr, nicht mehr so freizügig<lb/>
Importe weltweit nach Österreich bringen zu können, bereit ist, eine<lb/>
gewisse Zeit Kooperations- oder Lieferverträge mit österr. Firmen<lb/>
abzuschliessen. Der Vertreter der Fa. Hofer, <name type="person" ref="#per__130185">Willbrandt</name>, war des<lb break="no"/>halb nicht nur bei uns im Handelsministerium, sondern auch im Fach<lb break="no"/>verband und bei einzelnen Firmen. Die bei Kelly auf Frittaten- und<lb/>
Backerbsen und bei der Steinacher Genossenschaft bei Konserven aufgebaut<lb/>
Liefervertragskonstruktion mit Kalkulationsschema kann nach Meinung<lb/>
<name type="person" ref="#per__112564">Smolkas</name> nicht ohne weiteres auf andere Produkte ausgedehnt werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> ist aber sehr erfreut von mir zu hören, dass ich jetzt mit<lb/>
der Fa. Hofer konkrete Gespräche neuerdings führen werde, damit sie<lb/>
sich zu grösseren Lieferaufträgen an österr. Firmen entschliesst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte einen diesbezüglichen Termin mit Hofer und<lb/>
nicht nur mit diesem, sondern auch anderen Grosskaufhäusern vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Zuckerpreisverhandlungen ist <name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> überzeugt, dass<lb/>
eine über die üblichen Prozentsätze hinausgehende Preiserhöhung kommen<lb/>
muss. Das Zuckerpreissystem an dem er vor 3 Jahren sehr entscheidend<lb/>
mitgewirkt hat, hält er noch immer für die einzige Möglichkeit.<lb/>
Wir kommen überein, dass gegebenenfalls versucht werden soll, wenn<lb/>
man im nächsten Jahr nicht den Zuckerpreis über 10 % erhöhen kann,<lb/>
dann eine Etappenregelung anzustreben. Ähnlich wie bei Strom wäre<lb/>
zuerst eine Akonto-Lösung mit 1. Feber zu gewähren und dann im Laufe<lb/>
des Jahres die endgültige Abrechnung und Zuckerpreisfestsetzung<lb/>
vorzunehmen. Bezüglich der Erzeugung von Grünmelasse werden jetzt<lb/>
von Seiten der Zuckerindustrie die entsprechenden Gespräche ge<lb break="no"/>führt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Wie weit sind wir dabei eingeschaltet?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fachverband hat jetzt Analysemethoden zur Feststellung von<lb/>
Säure-Essig dem Gesundheitsministerium mitgeteilt, sodass ein Verbot<lb/>
von Säure-Essig für die Nahrungsmittelindustrie ohne weiteres mög<lb break="no"/>lich. In Europa gilbt es Ländern, wo dies entweder schon der Fall<lb/>
ist oder vorbereitet wird. Nur so kann die Gärungsessigindustrie<lb/>
überhaupt in Zukunft aufrechterhalten werden. Der Fachverband<lb/>
<pb n="39-1499" facs="39_1977-12-30_1499.jpg"/>selbst kann einen diesbezüglichen Antrag aber nicht stellen,<lb/>
weil die Konserven- und Gurken-Erzeuge mit aller Entschiedenheit<lb/>
sich gegen ein solches Verwendungsverbot aussprechen würden. Für<lb/>
sie ist der billige Säure-Essig die Basis ihrer Kalkulation.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112564">Smolka</name> beklagt überhaupt, dass die Marktmachtverschiebung in den<lb/>
letzten Jahren sich immer stärker zu Ungunsten der Erzeuger-<lb/>
Industrie auswirkt. Die Handelsbetriebe, insbesondere die Gross<lb break="no"/>kaufhäuser, Ketten, Diskonter usw. zwingen die Industriebetriebe bei<lb/>
Grossabnahmen zu Konditionen, die für diese fast tödlich sind.<lb/>
Ausgelöst und unterstützt wird diese Politik durch entsprechende<lb/>
Importe. Der Fachverband hofft, dass den Verhandlungen zwischen<lb/>
Industrie und Handel in der Bundeshandelskammer bezüglich Änderung<lb/>
des Antimarktstörungsgesetzes endlich jetzt Erfolg beschieden ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wo bleibt der Bericht über die Verhandlung<lb/>
<name type="person" ref="#per__98102">Wolfsberger</name>-<name type="person" ref="#per__110995">Pisec</name>!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1499_01" facs="39_1977-12-30_1499-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Aktenvermerk Wais betr. Anlieferung Brennelemente GKT, 30.12.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1499_02" facs="39_1977-12-30_1499-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Information Peyerl (?) f. d. BM betr. Anlieferungswege Brennelemente Ausland, 21.12.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1499_03" facs="39_1977-12-30_1499-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Schreiben Wolfsberger, Siemens, an Kreisky betr. Lufttransport Brennelemente Zwentendorf, 20.12.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>