<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 30. Oktober 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band28_1975-10-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-10-30">Donnerstag, 30. Oktober 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="28-1239" facs="28_1975-10-30_1239.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 30. Oktober 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Annental waren die Betriebsräte der Unilever. Ich hatte<lb/>
fehlerhaft angenommen, daß es sich nur um Lebensmittelarbeiter<lb/>
handelt. In Wirklichkeit sind dort natürlich als Zentralsbetriebs<lb break="no"/>rat viele Vertreter auch der anderen Gewerkschaften, insbesondere<lb/>
Chemie und Privatangestellten gesessen. Die Direktion war für 9 Uhr<lb/>
bestellt und ich hatte deshalb Gelegenheit 1 Stunde mit den Kollegen<lb/>
über die Wirtschafts-, aber ganz besonders über die Lohnpolitik zu<lb/>
diskutieren. Ich erörterter sehr frei und offen, nicht zuletzt weil<lb/>
ich angenommen habe, daß es sich um Lebensmittelarbeiter handelte,<lb/>
unsere Lohnpolitik. Bei der Diskussion glaubte man mir nicht, wie<lb/>
ich feststellen konnte, daß ich nicht direkt in die Lohnpolitik<lb/>
bei den Lebensmittelarbeitern eingreife. Unser System beruht darauf,<lb/>
daß in den Gruppen die Betriebsräte der wichtigsten Betriebe<lb/>
sitzen und daß auch das Verhandlungskomitee aus den Gruppen gebildet<lb/>
wird. Meine Funktion besteht eigentlich darin, wie z.B. zuletzt<lb/>
bei den Brauereien, daß es beim Stocken der Verhandlung nicht zu<lb/>
einem Kurzschluß kommt und dann womöglich Streiks und sonstige<lb/>
Kampfmaßnahmen gesetzt werden. Eine weitere wichtige Aufgabe ist,<lb/>
wenn die Kollegen mit ihren Lohnforderungen beginnen vorher zu<lb/>
besprechen wie es vorwärts gehen soll, wenn sie mich allerdings<lb/>
fragen. Da unser Zentralsekretär jetzt Gott sei Dank von mir in alle<lb/>
Gruppen eingeschleust wurde, haben wir doch eine verhältnismäßig<lb/>
koordinierte Vorgangsweise.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Geschäftsleitung erschien mit 5 Leuten, <name type="person" ref="#per__97936">Seefranz</name>, der Finanz<lb break="no"/>direktor <name type="person" ref="#per__141616">Merkard</name> und sogar der Syndikus Dr. <name type="person" ref="#per__141617">Sidlitzky</name>. <name type="person" ref="#per__97936">Seefranz</name><lb/>
meinte, Unilever hätte Probleme durch seine Größe, es sei eine<lb/>
straffe unflexible Organisation. Die Verantwortung und Verpflichtung<lb/>
durch die Größe aber sei gigantisch. In einzelnen Produkten wo<lb/>
sie fast ein Monopol haben, wie z.B. Margarine, sei ihre Aufgabe<lb/>
die Kontinuität, die Sicherung, aber teilweise auch die Stabilität<lb/>
ihrer Politik zu erhalten. Ein Hinweis war daher sofort bei dieser<lb/>
Podiumsdiskussion, wie wir sie doch immerhin 3/4 Stunde führten,<lb/>
daß ein so großer Konzern wie Unilever nur erträglich ist,<lb/>
wenn er sich nicht nur an die Gesetze hält, sondern wenn er darüber hi<lb break="no"/>naus kooperierend mit den Interessensvertretungen ganz besonders<lb/>
der der Konsumenten und mit der Regierung arbeitet. Dies muß ich,<lb/>
daß er es tut, <name type="person" ref="#per__97936">Seefranz</name> bestätigen. <name type="person" ref="#per__112016">Amman</name>, ein ÖVP-Gemeinderat,<lb/>
<pb n="28-1240" facs="28_1975-10-30_1240.jpg"/>wie man mir sagte, verwies darauf, daß die Waschmittelproduktion,<lb/>
wo sie kein Monopol haben, durch diese Politik gehemmt ist, während die<lb/>
Importeure, insbesondere Procter &amp; Gamble sich frei entfalten könne,<lb/>
da sie nicht zur Paritätischen Kommission gehen. Dies ist richtig<lb/>
erklärte ich, doch sei daran die Handelskammer schuld, die es auf<lb/>
alle Fälle ablehnt die Importeure der Paritätischen Kommission zu<lb/>
unterwerfen. Der Arbeiterbetriebsrat der Chemiearbeiter <name type="person" ref="#per__141618">Marenko<lb break="no"/>witsch</name> meinte, daß die Verkaufspolitik bei Waschmittel so war, daß<lb/>
sie vorerst den Marktanteil in Österreich ständig verlieren. Des<lb break="no"/>halb gehen sie jetzt nach Italien, ja sogar nach Nigeria<add>[?]</add> mit Ex<lb break="no"/>porten. <name type="person" ref="#per__97936">Seefranz</name> gab dies zu, meinte, daß die Unilever aber aus zwei<lb/>
Geldzentren entstanden ist, mit nationalen Unternehmungen, die<lb/>
sogar die Landesfürsten, wie er es bezeichnete, heute noch sehr<lb/>
selbstständig führen. Dies glaube ich zwar nicht, aber in der Ver<lb break="no"/>gangenheit mag dies so gewesen sein. Die Unilever betreibt daher<lb/>
Markenwerbung, wie Radion, Thea und erst die österreichische Uni<lb break="no"/>lever hat mit Eskimo, Iglo eine Firmenwerbung begonnen, die<lb/>
nicht weltweit war, sondern eben wie z.B. Henkel bei Persil auf<lb/>
die einzelnen zentral geführten Unternehmen erstreckt. <name type="person" ref="#per__97936">Seefranz</name><lb/>
meinte auch er betrachte ein Unternehmen, deren Aufgabe es ist<lb/>
weiter zu bestehen und natürlich größer und stärker zu werden<lb/>
als Erfüllungsgehilfen zur Aufgabe der Unternehmens, d.h. den<lb/>
Kapitalgeber Dividenden zu verschaffen den Auftragsgeber damit zu<lb/>
befriedigen. Erfüllungsgehilfen seien aber auch die Beschäftigten<lb/>
für das Unternehmen und das Unternehmensziel. Die Manager selbst<lb/>
dürften niemals Selbstzweck sein, sondern auch eine Erfüllungsge<lb break="no"/>hilfenaufgabe haben. Ich verwies darauf, daß doch die Managerpolitik<lb/>
dahinging, denn <name type="person" ref="#per__141619">Seifert</name>, sein Vorgänger, hat mich ausdrücklich darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, daß sie endlich jetzt die ganzen ehemaligen Be<lb break="no"/>sitzer aus dem Management herausgebracht haben. Die Stärkung des<lb/>
Managements und letzten Endes die Aufgabenpolitik des Unternehmens<lb/>
könne nur durch entsprechende Mitbestimmung neben der staatlichen<lb/>
Einflußnahme und Kontrolle einigermaßen kompensiert werden. Dieses<lb/>
Zusammentreffen sei für mich ein Beweis der <choice><choice><sic>Mitbestimmungsausge<lb break="no"/>schlossenheit</sic><corr>?</corr></choice></choice> des Unternehmens, zumindestens was die Information und<lb/>
die Aussprache betrifft. Wie weit tatsächlich die Unternehmungs<lb break="no"/>leitung die Betriebsräte im konkreten mitbestimmen läßt, kann<lb/>
ich als Außenstehender kaum feststellen. Gleichzeitig hatte ich ja<lb/>
erklärt, bei der Aussprache mit den Betriebsräten, daß ich bei der<lb/>
internen Sitzung gar nicht anwesend sein will. <name type="person" ref="#per__97936">Seefranz</name> und seine<lb/>
<pb n="28-1241" facs="28_1975-10-30_1241.jpg"/>Leute haben auch sofort gemeint, für die Interna möchten sie<lb/>
dann schon genügend Zeit haben um alle offenen Probleme zu be<lb break="no"/>sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Betriebsräte hatten mich schon aufmerksam gemacht, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name> jetzt die Unilever wegen gewisser Praktiken, z.B.<lb/>
die Schaumerzeugung anstelle von Schlagobers und andere hart<lb/>
attackiert. <name type="person" ref="#per__141619">Seifert</name> wollte noch anschließend mit mir allein reden<lb/>
über die Attacken, die <name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name> auch bei Gericht in Aussagen da<lb break="no"/>rin gipfeln, er wird es Unilever schon zeigen. <name type="person" ref="#per__141619">Seifert</name> wird eine<lb/>
Dienstbeschwerde jetzt gegen <name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name> loslassen. Ich informierte<lb/>
<name type="person" ref="#per__141619">Seifert</name>, daß ich den Betriebsräten den Tip gegeben habe, <name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name><lb/>
zu ihnen zu bitten, um mit ihm die ganzen Probleme offen zu disku<lb break="no"/>tieren um auch seine Stellungnahme kennenzulernen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: <name type="person" ref="#per__97808">Petuely</name> ist hier glaube ich wieder übers Ziel,<lb/>
besonders in seiner Art rausgegangen, vielleicht kannst Du den gan<lb break="no"/>zen Sachverhalt klären und vermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kleßheimer Delegation aus 15 Schülern aus der ganzen Welt<lb/>
gab <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> und mir Gelegenheit unsere Fremdenverkehrspolitik ein<lb/>
bißchen zu erörtern. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> war sehr erstaunt, daß man eigentlich<lb/>
erst jetzt darüber mit diesen Leuten redet, er selbst wäre auch<lb/>
in der Vergangenheit gerne bereit gewesen, mit den Schülern dort, oder<lb/>
in Wien bei den offiziellen Wien-Besuch zu diskutieren. Ich glaube,<lb/>
daß tatsächlich damit eine neue Möglichkeit der Kontaktnahme und<lb/>
auch wenn man so will, Fremdenbetreuung von ausländischen Schülern<lb/>
eingeleitet wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> wollte unbedingt protokollmäßig den Abschieds<lb break="no"/>besuch machen, weshalb ich natürlich ihn empfing. Nach seinen<lb/>
Worten hat er sich weder um ein weiteres Nationalratsmandat be<lb break="no"/>müht, das er angeblich angeboten bekommen hat, noch um die Fort<lb break="no"/>setzung seiner Präsidentschaft in der Wiener Handelskammer. Er<lb/>
hätte seinerzeit mit <name type="person" ref="#per__134312">Walzer</name>, der jetzt, wie er sagt, im Sterben<lb/>
liegt, die Arbeit geleistet, <name type="person" ref="#per__134312">Walzer</name> sei der Obmann des Wirtschafts<lb break="no"/>bundes gewesen, jetzt sei <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name> dort und er glaubt, daß er mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__134312">Walzer</name> ganz leicht noch hätte weiterregieren, wenn er wollte. Ich<lb/>
zerstörte natürlich nicht seine Illusion, ja nicht einmal die,<lb/>
daß ich nicht durchschaute, wie es in Wirklichkeit um die Neube<lb break="no"/>stellung des Wiener Kammerpräsidenten zuging. <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> hatte nämlich<lb/>
<pb n="28-1242" facs="28_1975-10-30_1242.jpg"/>gar keine Chance, nachdem <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ihn fallenlassen mußte, da<lb/>
<name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name> viel geschickter agierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> wollte sein Bild, das von ihm gemalt wurde sehen und<lb/>
ich habe selbstverständlich ihn sofort zu <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> gebracht und<lb/>
gebeten, man solle es holen, da wir ja die Bilder der Handelsminister<lb/>
nicht mehr in den Gängen resp. Zimmern aufgehängt haben. Er hatte<lb/>
natürlich nicht genügend Zeit und ist dann verschwunden, er wird<lb/>
ein anderes mal wieder kommen, wie mir <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> dann anschließend<lb/>
berichtete. Interessant war nur, als ich dieses Bild sah, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> dort sehr charakteristisch, nicht in der modernen Form,<lb/>
aber doch nicht naturgetreu oder porträtmäßig wie dies der Maler<lb/>
<name type="person" ref="#per__125815">Fuchs</name> immer gemacht hat, dargestellt wird. Zum Glück hat er sich den<lb/>
Künstler selbst ausgesucht. Das Bild soll 35.000 Schilling gekostet<lb/>
haben und wenn er es sieht, wird er sich glaube ich sehr ärgern.<lb/>
Ich erklärte <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> sofort, für mich wird niemand eine Gelegen<lb break="no"/>heit haben, mich malen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von Steyr-Daimler-Puch ruft <name type="person" ref="#per__125950">Leibenfrost</name> an und verständigt mich,<lb/>
daß der Absatz von Mopeds um 7 % von der Steyr-Daimler-Puch auf die<lb/>
Zündapp verloren wurden. Diese erzeugen kleine Motorfahrzeuge, die<lb/>
bis zu 80 km fahren können, wenn man nur eine Drosselscheibe heraus<lb break="no"/>nimmt. Die Österreicher aber dürfen nur Mopeds erzeugen mit 40 km.<lb/>
Höchstgeschwindigkeit. Dadurch kaufen die jungen Leute ausschließlich<lb/>
Zündapp, weil sie natürlich dann den Motor sofort auffrisieren. Ich<lb/>
verwies ihm auf das Verkehrsministerium und bei uns auf S.Chef <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Diesen Fall bitte sofort mit Verkehrsministerium,<lb/>
MR <name type="person" ref="#per__134300">Metzner</name><add>[Name hs. ergänzt, Anm.]</add>, besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Redakteur <name type="person" ref="#per__141620">Millack</name> von der Werkszeitung BOSCH wollte ein Interview,<lb/>
war aber, wie ich bald feststellen mußte, gar nicht an wirklichen<lb/>
Details informiert, weil er selbst auch ein umständlicher <choice><choice><sic>Schwadrant</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
ist. <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name><add>[Name hs. ergänzt, Anm.]</add> war Gott sei Dank zugegen, ich bin neugierig, was<lb/>
dort erscheinen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__141621">Giger</name> als Vertreter von Waldheim-Eberle kam wegen des Straf<lb break="no"/>verfahrens der umweltverschmutzenden, insbesondere geruchsbelästigen<lb break="no"/>den Offset-Rotationsmaschine. Sie haben jetzt ein besseres Verfahren<lb/>
<pb n="28-1243" facs="28_1975-10-30_1243.jpg"/>und werden daher die Grenze 300 milgr pro m³ nicht nur einhalten,<lb/>
sondern sogar noch wesentlich unterschreiten. Wenn sie allerdings<lb/>
29.000 Drucks pro Stunde machen, dann werden wahrscheinlich wieder<lb/>
die entsprechenden Beschwerden kommen. In diesem Fall erklärte ich<lb/>
<name type="person" ref="#per__141621">Giger</name>, gibt es gar keine andere Möglichkeit, als daß wir dann<lb/>
sofort den Bescheid erlassen, die Maschinen stillzulegen. <name type="person" ref="#per__141621">Giger</name><lb/>
ist der Meinung er könnte noch um 20 % überschreiten, weil nämlich<lb/>
das Silikagelverfahren Meßdifferenzen von 20 % ergeben kann. Seine<lb/>
Theorie ist nun, erst wenn er 360 milgr feststellt, noch in der Gren<lb break="no"/>ze zu liegen, weil 20 % eben auf Meßfehler zurückgeführt werden können.<lb/>
Diese Meinung teilte ich nicht und <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> selbst wird hier hart<lb/>
durchgreifen, wenn tatsächlich wieder die Belästigungen stärker<lb/>
werden sollten. <name type="person" ref="#per__141621">Giger</name> ist der Meinung, die Firma kann sich ein<lb/>
Nachverbrennungsverfahren nicht leisten und hätte wenn überhaupt,<lb/>
dies erst bei der Installation gleich bei Aufstellung der Maschine<lb/>
durchführen müssen. Jetzt ist es zu spät. Ich glaube auch, daß<lb/>
vielleicht technisch es nicht mehr möglich ist einzubauen. weshalb<lb/>
ich ja auch <name type="person" ref="#per__137117">Heinz Holzbach</name>, dem kaufm. Direktor, empfohlen habe, er<lb/>
möge sich um andere Lösungsmöglichkeiten umsehen. In der Seidengasse<lb/>
wird es immer diese Schwierigkeiten geben. <name type="person" ref="#per__141621">Giger</name> wieder repli<lb break="no"/>zierte es würden die Wiener Firmen damit automatisch nach NÖ ver<lb break="no"/>trieben, was für die Wiener Stadtverwaltung auch nicht gerade ideal<lb/>
wäre. <name type="person" ref="#per__141621">Giger</name> selbst ist überzeugt, daß der Kurier als Zeitung heute<lb/>
gesünder dasteht, dadurch daß sie jetzt <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name>, als wie er sagt,<lb/>
Blattmacher gewonnen haben. Es gibt nur sehr wenige, er kennt<lb/>
überhaupt nur <name type="person" ref="#per__141045">Dragon</name> und insbesondere <name type="person" ref="#per__97392">Dichand</name> von der Kronenzeitung.<lb/>
Er selbst machte noch die lustige Bemerkung, daß wie ich ihm er<lb break="no"/>klärt habe, Waldheim-Eberle wäre nach meinem Vorschlag seinerzeit,<lb/>
als der Kreis noch die Geschäfte führte, dem Gewerkschaftsbund<lb/>
überantwortet worden, daß ich dann vielleicht als Direktor oder<lb/>
Blattmacher in Erscheinung getreten wäre. Richtig ist, daß ich<lb/>
ja seinerzeit <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name> vorgeschlagen habe, als Präsident des Gewerkschafts<lb break="no"/>bundes sollte er doch die Druckerei erwerben und ein Gewerkschafts<lb break="no"/>blatt dann herauszugeben, daß meiner Meinung nach sicher gut ange<lb break="no"/>kommen wäre. <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name> hat damals aus Parteitreue gegen die Arbeiter<lb break="no"/>zeitung ein solches Projekt abgelehnt. Dies war übrigens die einzige<lb/>
große differente Auffassung die ich mit ihm hatte. <name type="person" ref="#per__141621">Giger</name> meinte<lb/>
zum Schluß ich hätte ja mehrere Berufe, u.a. könnte ich ja mit<lb/>
meinen Kartenkunststücken ganz schön Geld verdienen. Ich war inso<lb break="no"/>fern überrascht über diese Mitteilung, da ich angenommen hatte,<lb/>
daß <add>[Wort, offenbar ein Name, fehlt, Anm.]</add>? allen Beteiligten an seiner Geburtstagsparty schon die<lb/>
<pb n="28-1244" facs="28_1975-10-30_1244.jpg"/>Mitteilung gemacht hat, daß ich die dort immerhin gewonnenen<lb/>
hohen Beträge nicht der Partei, sondern den Klub Austria für<lb/>
soziale Zwecke übermittelt habe. <name type="person" ref="#per__141621">Giger</name> gilt als sehr tüchtiger<lb/>
Jurist, hat glaube ich aber jetzt eingesehen, daß er keine Chance<lb/>
hat, wenn noch einmal gegen die Bescheide verstoßen wird, er die<lb/>
Stillegung der Offset-Rotationsmaschinen zu verhindern. Das Argument<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, der Kurier kann nicht immer nur von Umweltschutz schrei<lb break="no"/>ben und selbst sich um den Umweltschutz kaum kümmern, war auch vom<lb/>
politischen Standpunkt aus sehr treffend. <name type="person" ref="#per__141621">Giger</name> erklärte, daß er<lb/>
die Geschäftsleitung immer wieder auf diese Diskrepanz aufmerksam<lb/>
gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Treffen der Wirtschaftswissenschaftler und Professoren bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreis<lb break="no"/>ky</name> leitet dieser ein, daß es in der Konjunkturauffassung Differen<lb break="no"/>zen mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> gibt. Ich war darüber sehr verwundert, denn ich hätte<lb/>
angenommen, daß er dort erklärt, daß es Differenzen mit mir gibt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> selbst hat ja erst diagnostiziert, daß in der zweiten Hälfte<lb/>
1976 eine Besserung zu erwarten ist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, es bestünden<lb/>
keine Anzeichen dafür und<add>[fehlendes Wort, Platz freigelassen, Anm.]</add> Politiker falsche<lb/>
optimistische Annahmen zugrunde legt, dann könne es zu einer<lb/>
falschen Politik kommen. 1927 hätte es auch einen Krach<lb/>
in der Baukonjunktur gegeben, dann hätte man aber 1929 noch durch<lb/>
Rationalisierungskonjunktur die Wirtschaft aufrecht erhalten können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__115580">Otto Bauer</name> schrieb damals sein Werk Rationalisierung und Entrationa<lb break="no"/>lisierung. Derzeit, meint er, seien wir in einer ähnlichen Situation,<lb/>
wobei die öffentlichen Investitionen größer seien als in den<lb/>
Dreissiger Jahren. Die Professoren, insbesondere <name type="person" ref="#per__111734">Andrae</name> meinten,<lb/>
die optimistische Einschätzung von <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und wahrscheinlich auch<lb/>
von mir, ohne es dort auszusprechen, sei darauf zurückzuführen,<lb/>
weil wir eben andere Interessen, wie z.B. den Lohnforderungen<add>Tonband nicht verständlich</add><lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="28_1238_01" facs="28_1975-10-30_1238-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.10.1975</head>
         </div>
         <pb n="28_1238_02" facs="28_1975-10-30_1238-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>