<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 15. Mai 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-05-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-05-15">Montag, 15. Mai 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0600" facs="11_1972-05-15_0600.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 15. Mai 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des Kongresses für Verkehrsschulung und Verkehrs<lb break="no"/>erziehung konnte ich wieder feststellen, wie der Präsident der<lb/>
Handelskammer <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> bei seinen Begrüssungsworten herausstreicht,<lb/>
dass die Bedeutung des Kongresses schon durch die Anwesenheit des<lb/>
Handelsministers unterstrichen wird. Hier hat man wirklich das Gefühl,<lb/>
dass er jederzeit bereit ist, zu kooperieren und ein gutes Einver<lb break="no"/>nehmen herzustellen. Dabei ist sein Verhalten taktisch sehr klug,<lb/>
denn er macht es mir unmöglich, gegen die Handelskammer wirklich<lb/>
mit Härte vorzugehen, wenn ich so etwas beabsichtigen würde. Bei<lb/>
meiner Eröffnungsrede wies ich darauf hin, dass Anbringung von<lb/>
Sicherheitsgurten im Auto und deren Benützung zur Voraussetzung hätte,<lb/>
dass die Fahrschulen bereit wären, bei den Schülern bereits, das<lb/>
Gurtentragen zu üben und zu verlangen. Da ich vorher darauf hinwies,<lb/>
dass die wissenschaftlichen Untersuchungen viel mehr Grundlage<lb/>
unseres Handelns sein müssen, dies gilt für einige Untersuchungen,<lb/>
die das Handelsministerium beim Kuratorium für Verkehrssicherheit<lb/>
machen lässt, und dann auch insbesondere die Erkenntnisse der Chirurgie<lb/>
bei Unfallopfern hinwies, erntete ich sogar zu meiner grössten Über<lb break="no"/>raschung für den Vorschlag der Gurtenpflicht Beifall. Beim Abend<lb break="no"/>empfang erklärte ich deshalb dem Vorsitzenden Komm.Rat <name type="person" ref="per:139882">Rainer</name>, dass<lb/>
ich die Zustimmung der Fahrschulen annehme, dass sie sich in dieses<lb/>
Programm positiv einschalten. <name type="person" ref="per:139882">Rainer</name> meinte zwar, ich könnte durch<lb/>
einen einfachen Erlass alles regeln, doch wies ich darauf hin und<lb/>
das beeindruckte die anwesenden deutschen Gäste glaube ich sehr,<lb/>
dass ich doch nicht von oben dekretieren sondern vielmehr mit ihnen<lb/>
kooperieren, d.h. gemeinsame Wege suchen will. Bei dieser Abend<lb break="no"/>aussprache kam aber auch die Frage auf, die immer wieder durchfallen<lb break="no"/>den Fahrschüler, im Vorjahr waren es 20.000 oder 55 %. Wenn dies<lb/>
auf zu geringe Fahrkenntnisse zurückzuführen ist, hätte ich da<lb break="no"/>gegen nichts einzuwenden. Ich fürchte aber, dass ein Grossteil davon<lb/>
noch immer technische Schikanen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name> UND <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Ich glaube, hier müssten wir Abhilfe<lb/>
schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Frühstückspresserunde ist noch immer verhältnismässig sehr gut be<lb break="no"/>sucht. Diesmal sollte Min.Rat <name type="person" ref="per:134821">Kammerhofer</name>, über die Strassenverkehrs<lb break="no"/>novelle sprechen. Wir wollen eine Fussgängerzone und insbesondere<lb/>
<pb n="11-0601" facs="11_1972-05-15_0601.jpg"/>einen Verkehrspflichtunterricht für entsprechende Rowdies<lb/>
einführen. Da dieser Gesetzentwurf erst in die Begutachtung<lb/>
geschickt wird, es liegt nicht einmal noch eine Formulierung<lb/>
vor, habe ich als Aufhänger erklärt, dass der internationale<lb/>
Kongress uns eben die Gelegenheit gibt, über die Gurtenfrage dort und<lb/>
natürlich als Ministerium jetzt über die Strassenverkehrsordnungs<lb break="no"/>novelle der Presse in diesem Zusammenhang zu berichten. Die<lb/>
Zeitungen brauchen einen Aufhänger, ich habe deshalb einen solchen<lb/>
hergestellt, ohne dass dies eigentlich beabsichtigt war. <name type="person" ref="per:134821">Kammer<lb break="no"/>hofer</name> hat sich mit dem ORF-Mann <name type="person" ref="per:114504">Nidetzky</name>, der im Fernsehen die<lb/>
ganzen Verkehrsprobleme behandelt, wieder einmal fast zerstritten.<lb/>
Natürlich liegt Dr. <name type="person" ref="per:114504">Nidetzky</name> mit einigen Fragen vollkommen falsch,<lb/>
aber wie <name type="person" ref="per:134821">Kammerhofer</name> dies beantwortet, muss selbst den gutmütig<lb break="no"/>sten Menschen irgendwie reizen. Ich wundere mich immer aufs Neue,<lb/>
dass so viele Leute zu unserer Frühstücksrunde kommen, dies dies<lb break="no"/>mal umso mehr, als wir anschliessend im Institut Frau Dr. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name><lb/>
präsentierten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Betriebsansiedlungszonen-Projekt Zwettl, welches von uns die<lb/>
Planung finanziert wird, hat nur bei soz. Redakteuren die Frage<lb/>
aufgeworfen, ob wir uns damit nicht im Gegensatz zum Raumord<lb break="no"/>nungskonzept, d.h. mit der Sitzung des nächsten Tages schneiden.<lb/>
Unsererseits ist nicht geplant, mit der ÖROK in ein Konkurrenz<lb break="no"/>verhältnis zu treten, wohl aber durch konkrete Projekte unser<lb/>
Interesse an der Raumplanung dadurch zu dokumentieren, dass<lb/>
für gewisse Gebiete Vorschläge erarbeiten lassen. Das erste Projekt<lb/>
war die Aussiedlung der Eisenindustrie aus Fulpmes-Industriezone<lb/>
und das zweite Projekt, das jetzt im Haus konkret bearbeitet wird,<lb/>
wird die Planung von Zwettl sein. Ich muss zugestehen, dass<lb/>
hier eine gewisse Doppelgeleisigkeit trotzdem bestehen bleibt.<lb/>
Die Aichfeld-Murboden-Ansiedlungsgesellschaft ist aber noch immer<lb/>
nicht gegründet und ich weiss nicht, wie lange das dauern wird.<lb/>
Darüber hinaus wird es dann fraglich sein, ob wirklich diese<lb/>
Millionenbeträge zur Verfügung stehen werden. Ich weiss auch<lb/>
noch nicht, wer letzten Endes die Gesellschaft zu führen und zu<lb/>
betreuen haben wird. Angelegt war dieses Projekt wirklich – wie<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gesagt hat – das österreichische Tennessee. Auf der an<lb break="no"/>deren Seite versuche ich aber durch kleine Schritte wie in Fulpmes<lb/>
und jetzt in Zwettl, ohne grosse Aufmachung eine gewisse Unter<lb break="no"/><pb n="11-0602" facs="11_1972-05-15_0602.jpg"/>stützung diesen Gebieten zu geben und ohne dass ich finanzielle<lb/>
Belastungen übernehme, die ich wahrscheinlich ohne entsprechende<lb/>
Unterstützung <name type="person" ref="per:97311">Androschs</name> gar nie erfüllen könnte. Solche Gross<lb break="no"/>projekte kann nur der Bundeskanzler durchziehen. Ob es ihm gelingt,<lb/>
wird übrigens erst die Zukunft zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> hat sich beim Pressegespräch im Institut, obwohl sie<lb/>
davor eine riesige Angst hatte, ganz hervorragend geschlagen. Bestes<lb/>
Argument war, dass sie sowohl den Prof. <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name> von der ÖVP<lb/>
als auch <name type="person" ref="per:113835">Scrinzi</name>, der Vorsitzender des Gesundheitsausschusses ist,<lb/>
deshalb nicht zu einem Komitee einberuft, weil darin eine ge<lb break="no"/>wisse Politisierung liegen würde. Sie selbst <choice><choice><sic>sie</sic><corr>ist</corr></choice></choice> Ärztin und als<lb/>
solche vielleicht in der Politik nicht so bewandert, obwohl sie<lb/>
kein unpolitischer Mensch ist und glaubt, dass es am besten ist,<lb/>
wenn man rein sachlich und fachlich über die Probleme spricht,<lb/>
und der Bevölkerung die grösste Unterstützung in diesem Gebiete<lb/>
geben kann. Der Versuch, sie gegen andere Minister in der Kompe<lb break="no"/>tenzfrage, in der Finanzierungsfrage auszuspielen, wurde von uns<lb/>
erfolgreich abgewendet. Mir fiel die ähnliche Situation auf<lb/>
meinem Gebiet Fremdenverkehr ein, die ich also dann ebenfalls<lb/>
in die Diskussion warf. Die Gesundheits- und Umweltschutzfragen<lb/>
haben nämlich die Länder die Kompetenz und ich konnte im Vergleich<lb/>
eben darauf hinweisen, dass es auch in der Vergangenheit am Frem<lb break="no"/>denverkehrssektor nur möglich war, im Einvernehmen mit den Ländern<lb/>
und natürlich mit dem Finanzminister irgendwelche Pläne, z.b. den<lb/>
Zehnjahresplan zu erstellen. Fragen, was das Ganze kostet, z.B.<lb/>
Fremdenverkehrswerbung oder Gesundheitsplan oder Umweltschutz,<lb/>
sind deshalb ganz sinnlos, weil zuerst mit den Ländern abgestimmt<lb/>
werden muss, was alles geschehen sollte und vor allem einmal,<lb/>
was sie bereit sind zu zahlen. Ich weiss nicht, wie die Zeitungen<lb/>
und das Fernsehen letzten Endes berichten werden, eines ist auf<lb/>
alle Fälle sicher, dass sie durch diese erfolgreiche Pressekon<lb break="no"/>ferenz ungeheures Selbstvertrauen gewonnen hat. Da sie nächste<lb/>
Woche in der Concordia den Gesundheitsplan als Ganzes präsentieren<lb/>
möchte, war diese Generalprobe für sie glaube ich ungeheuer wichtig<lb/>
Ich muss gestehen, die grösste Freude an der Regierungstätigkeit<lb/>
ist für mich, wenn ich wirklich jemandem helfen kann. Nichts<lb/>
als Überheblichkeit, dass ich besser bin, sondern weil ich glaube,<lb/>
dass in der Solidarität in der Zusammenarbeit in Wirklichkeit,<lb/>
wenn überhaupt, der einzige positive Punkt einer Regierungspolitik<lb/>
<pb n="11-0603" facs="11_1972-05-15_0603.jpg"/>zu sehen ist, der sich dann auch in den Ergebnissen niederschlägt<lb/>
und letzten Endes auch von den Wählern honoriert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Umso mehr war sie dann am Abend bei der Ministerratsvorbesprechung<lb/>
enttäuscht, dass es ihr dort vollständig vorgelegter Gesundheitsplan<lb/>
neuerlich auf entsprechenden Widerstand stiess. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erklärte,<lb/>
er hätte diesen Gesundheitsplan erst jetzt bekommen und die soz.<lb/>
Korrespondenz hätte bereits gemeldet, dass er bei ihm geprüft wird.<lb/>
Wenn er gefragt wird, müsste er deshalb sagen, dass er ihn noch nicht<lb/>
kennt. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> meinte, dass in der Präambel die Presse und das Fern<lb break="no"/>sehen sowie verschiedene Vereinigungen und Wissenschafter als die<lb/>
Träger des Gesundheits- und Umweltschutzgedankens herausgestrichen<lb/>
wurden und nicht das Humanprogramm und insbesondere der Regierungs<lb break="no"/>beschluss vom 26.7.1970, wo ein interministerielles Komitee ge<lb break="no"/>gründet wurde. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, dass insbesondere die Regierungserklä<lb break="no"/>rungen 1970 und erst recht die von 1971 als die wirkliche Ursache gelten<lb/>
müssten, dass jetzt ein solcher Plan erstellt wurde. Gleichzeitig aber,<lb/>
und das hat wieder mir recht gut gefallen, meinte er, man müsste die<lb/>
Minister <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> jetzt unterstützen und er hätte deshalb Verständnis<lb/>
dass man der Presse und dem Rundfunk ein gewisses Friedensangebot mit<lb/>
einer Erklärung, er verwendete zwar diese Worte nicht, gemacht hat.<lb/>
Insbesondere strich er heraus, dass <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> von ihm ersucht wurde, die<lb/>
<name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> zu unterstützen und diese Umarbeitung deshalb in seinem Auf<lb break="no"/>trage auch erfolgt ist. <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> meinte noch, dass ja <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> mit dem<lb/>
Finanzministerium gesprochen hat und deshalb für sie als erledigt<lb/>
angenommen wurde. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erwiderte, dass wenn zwei gute Freunde, wie<lb/>
<name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name> und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> über ein solches Problem sprechen, damit noch<lb/>
lange <choice><choice><sic>eine</sic><corr>keine?</corr></choice></choice> Prüfung oder gar seine Zustimmung daraus abgeleitet werden<lb/>
kann. Dies hat <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> allerdings auch gar nicht behauptet, weder in<lb/>
der Pressekonferenz noch in der Regierungssitzung. Mich wundert nur<lb/>
immer, wie <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> doch <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name>, der mehr oder minder doch seine<lb/>
rechte Hand ist, bei solchen Gelegenheiten desavouiert. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ent<lb break="no"/>schied aber letzten Endes, dass dieser Plan jetzt acht Tage von den<lb/>
Einzelnen studiert werden kann, nächste Woche den Ministerrat passie<lb break="no"/>ren kann und nachher zur Diskussion steht und entsprechende Korrekturen<lb/>
noch immer möglich sein werden.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0604" facs="11_1972-05-15_0604.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich verständigte spät abends <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> von dieser Aussprache und<lb/>
er teilte mir mit, dass er in der Präambel genau drinnen gehabt hat<lb/>
eine Bestimmung, wonach über diesen Plan eben bis September dis<lb break="no"/>kutiert werden soll und bis dorthin das Finanzministerium die<lb/>
Prüfung durchgeführt haben wird und man dann über den endgültigen<lb/>
Plan und deren Finanzierung wird entscheiden können. Genau dieser<lb/>
Passus wurde aber von den Bürokraten des Gesundheitsministeriums<lb/>
oder vielleicht auch von <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> selbst herausgestrichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sitzung begann verhältnismässig spät, weil <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit Ge<lb break="no"/>werkschaftern und dem Finanzminister über die Gebührenregelungen<lb/>
verhandelte und dann auch abschloss. Am 1.12.1972 werden ent<lb break="no"/>sprechende Erhöhungen vorgenommen werden. Wie mir <name type="person" ref="per:98066">Robert Weisz</name><lb/>
von der Gewerkschaft mitteilte, sollen die Minister dadurch auch<lb/>
Gelegenheit haben, gewisse Leute besonders zu entlohnen. Er hat<lb/>
hier z.B. an <name type="person" ref="per:115595">Reiter</name> gedacht, der heute im BKA irrsinnige Dienst<lb break="no"/>leistungen erbringt, finanziell ganz schlecht gestellt ist und<lb/>
deshalb vom Klub noch einen Ergänzungsbetrag bekommen muss. In<lb/>
Hinkunft wird er bis zu 3.600.– S vom Bundeskanzler bekommen<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte interessiere Dich wie weit wir hier<lb/>
ebenfalls entsprechende Möglichkeiten der Gehaltsgestaltung haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> war die Fleischerinnung und hat sich über die Preiskon<lb break="no"/>trolle weniger geäussert, als dass bei dieser Preiskontrolle<lb/>
die Qualitätskontrolle unberücksichtigt bleibt. Sie haben des<lb break="no"/>halb ihm ein ganzes Schwein aufgebaut und die Qualitätsunterschiede<lb/>
gezeigt. Zu meiner grössten Verwunderung hat er zu dieser Aus<lb break="no"/>sprache gar nicht <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> zugezogen, obwohl sie sich über ihn dann<lb/>
letzten Endes beschwerten, sondern nur vereinbart, dass auch<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> von ihnen informiert werden soll. Der Innungsmeister wird<lb/>
ihn in sein Geschäft einladen und wird ihm auch die Qualitätsunter<lb break="no"/>schiede zeigen. Ressortmässig und vor allem auch Erlass-mässig<lb/>
hat <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> die ganze Aktion Fleischkontrolle gestartet, es war des<lb break="no"/>halb in meinen Augen eine reine Beschwerde der Innung über den<lb/>
dafür zuständigen Minister beim Bundeskanzler. Auch wenn dies<lb/>
als eine Aufklärung und Information nur getarnt war, ist es<lb/>
als eine solche zu verstehen und ich verstehe daher die Reaktion<lb/>
<pb n="11-0605" facs="11_1972-05-15_0605.jpg"/><name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> nicht ganz, warum er nicht sofort <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> dazu zugezogen<lb/>
hat. Wenn sich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> – wenn ich dann die Kompetenz haben werde –<lb/>
weiter so für Preise interessiert und so aktiv sein wird, sehe<lb/>
ich schon einige schwierige Situationen für mich voraus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Zeitungsherausgeberverband möchte nun mit dem Ministerkomitee<lb/>
weitere Verhandlungen führen und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erwartet exorbitante<lb/>
Forderungen, die wir nicht erfüllen können. Trotzdem meint er,<lb/>
wir könnten uns nicht von den Zeitungen loskaufen sondern müssten<lb/>
eine Auseinandersetzung mit ihnen in Kauf nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ausschreibung für die Besetzung des <choice><choice><sic>Bundespräsidenten</sic><corr>?</corr></choice></choice> hat<lb/>
keine geeigneten Bewerber gebracht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> möchte gerne, dass<lb/>
diese Stelle als Pressesprecher fast einem Staatssekretär ähnliche<lb/>
wäre. Die Stelle wird deshalb derzeit nicht besetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von Santiago de Chile der UNIDO-Konferenz wurde angefragt, ob<lb/>
wir einen kanadischen Vorschlag: 500 Mill. $ aufzustocken, d.h.<lb/>
in der Summe 2 Mia. $ für die Entwicklungsländer zu geben, zustimmen.<lb/>
Die Skandinavier und Benelux haben dem schon zugestimmt. Dies<lb/>
bedeutet, dass wir um 100 Mill. S pro Jahr mehr leisten müssen.<lb/>
Der Finanzminister konnte, nachdem <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> positiv votierte, kaum<lb/>
etwas dagegen sagen und es wurde deshalb einstimmig eine diesbezügli<lb break="no"/>che Weisung an die Delegationsleitung beschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich den Aussenminister vertrat, hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, der zuerst glaubte,<lb/>
er sei für ihn hier, obwohl er ja jetzt dann wegfährt, das Problem<lb/>
der Delegation zum Umweltschutztagung nach Stockholm zur Sprache<lb/>
gebracht. Insgesamt würden 18 Delegierte zustande kommen und er meint,<lb/>
dass dies ganz unmöglich ist. Er ging die Liste durch und hat vor<lb/>
allem gleich bei der Landwirtschaft den zweiten Delegierten <name type="person" ref="per:139884">Kittin<lb break="no"/>ger</name> gestrichen. Auch beim Verkehrsministerium, <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> war nicht<lb/>
anwesend, soll man versuchen, ob <name type="person" ref="per:139694">Janisch</name> nicht ebenfalls zu Hause<lb/>
bleiben könnte. Zum Schluss einigten wir uns dahingehend, dass wir<lb/>
die Delegation im Prinzip beschliessen, dass aber noch jeder Mini<lb break="no"/>ster schauen wird, ob er nicht eine entsprechende Einsparung vorneh<lb break="no"/>men kann und dass vor allem die Beamten nicht während der ganzen Ta<lb break="no"/>gung sondern nur dann anwesend sind, wenn sie gebraucht werden. Die<lb/>
Schweiz schickt angeblich 12 Delegierte nach Stockholm.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0606" facs="11_1972-05-15_0606.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte klären, wie sich eine zeit<lb break="no"/>weise Anwesenheit bei uns im Haus auswirken würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> wollte in der Vorbesprechung einen gewissen <name type="person" ref="per:139886">Krätzer</name> vom<lb/>
Bundesforste als Betriebsdirektor durchbringen. <name type="person" ref="per:139886">Krätzer</name> sei un<lb break="no"/>parteiisch und nur durch die Namensgleichheit mit dem EDV-Leiter<lb/>
der ein verbissener CV-ler ist, käme er immer wieder in den Ver<lb break="no"/>dacht, als ÖVP-ler zu gelten. Der Zentralbetriebsratsobmann, ein Ge<lb break="no"/>nosse von uns, <name type="person" ref="per:139885">Brandl</name>, Landtagsabgeordneter auch in der Steiermark,<lb/>
aus St. Sebastian, soll sehr positiv zu der Ernennung von <name type="person" ref="per:139886">Krätzer</name><lb/>
stehen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, dass er mit <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> über dieses Problem jetzt<lb/>
gesprochen hat, und sich entschuldigen muss, weil er bis jetzt<lb/>
<name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hat wissen lassen, dass er auch niemanden hat und nun sei<lb/>
man draufgekommen, dass eigentlich Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> von uns der<lb/>
richtige Mann dazu wäre. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> meinte, dass <choice><choice><sic>ist</sic><corr>es</corr></choice></choice> nicht nur ein Forst<lb break="no"/>wirt sein muss, sondern dass er auch Betriebswirtschaft kennen muss,<lb/>
nachdem er dort Direktor für die betriebswirtschaftlichen Fragen<lb/>
werden müsste. Darauf meldete <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> an, dass er mit <name type="person" ref="per:97803">Pansi</name>, dem<lb/>
Gewerkschaftsobmann, gesprochen habe, der dagegen protestieren<lb/>
würde, dass ein so prononcierter ÖVP-ler jetzt in diese Position<lb/>
aufrückt. Vier Direktoren gibt es in den Bundesforsten und eine<lb/>
alte Parteienvereinbarung sieht vor, dass mindestens einer ein<lb/>
Sozialist sein sollte. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> behauptet, er hat dieses Personal<lb break="no"/>problem mit den entsprechenden Stellen auch <name type="person" ref="per:97803">Pansi</name> abgesprochen<lb/>
und wird aber neuerdings jetzt klären, ob Heiden überhaupt will.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint nämlich, dann hätte er seine politische Karriere<lb/>
abgeschlossen. Personalfragen sind verdammt heikel und äusserst<lb/>
kompliziert. Dies hat sich wieder für mich in der Angelegenheit<lb/>
dokumentiert. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hat hier wirklich vorher wahrscheinlich mit<lb/>
allen Leuten gesprochen und jetzt im letzten Moment fällt ein neuer<lb/>
Mann ein, der vielleicht von <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> auch schon in Erwägung gezogen<lb/>
wurde und halt nicht entsprechend mit den dafür betroffenen, insbeson<lb break="no"/>dere der Gewerkschaft Vereinbarungen getroffen werden konnten.<lb/>
Vielleicht aber auch hat <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hier zu sehr auf beiläufige Bemer<lb break="no"/>kungen verlassen, ohne wirklich ins Detail bei den Verhandlungen<lb/>
zu gehen oder überhaupt keine wirklichen Detailverhandlungen geführt.<lb/>
Auf alle Fälle soll uns dies ein lehrreiches Beispiel sein, dass<lb/>
wir im Hause weiterhin bestrebt sein müssen, wenn wir personal<lb break="no"/>politische Entscheidungen treffen, dies entsprechend vorher bereits<lb/>
<pb n="11-0607" facs="11_1972-05-15_0607.jpg"/>abzustimmen. Allerdings kann es passieren, dass dann, wenn<lb/>
Schwierigkeiten auftauchen, Zusagen oder irgendwelche vorgesehene<lb/>
Wege durch andere ersetzt werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> berichtet über die Hochwasserschäden in der Steiermark, die<lb/>
beim Flussbau 28 und beim Wildbachbau 10 Mill. derzeit betragen.<lb/>
Eine endgültige Schadenssumme wird mit 107 Mill. S, die sich<lb/>
auf mehrere Jahre erstrecken wird, angenommen. Derzeit hat das Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium 8 Mill. bereits ausgezahlt, bedarf aber<lb/>
noch weitere 22 Mill. für Flussbau und 8 Mill. für Wildbach. Zu<lb/>
diesem Zweck möchte das Ressort, die 15 %-ige Bindung, die immerhin<lb/>
12,2 Mill. auf diesem Sektor ausmacht, dass der Finanzminister<lb/>
aufhebt. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> war sehr zurückhaltend und erklärt, dass jetzt ein<lb break="no"/>mal die Mittel, die er bereits in seinem Ressort frei hat, d.h. die<lb/>
restlichen 85 % verwendet werden sollten. Mehr – hätte man ihm er<lb break="no"/>klärt – könnte die Wildbachverbauung sowieso nicht verbrauchen, da<lb/>
sie ja keine zusätzlichen Arbeitskräfte bekommen könnte. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name><lb/>
replizierte, dass derzeit die Wildbachverbauungen nicht ganz ausge<lb break="no"/>lastet sind und deshalb sehr wohl mehr Mittel ohne weiteres von<lb/>
ihm verbraucht werden könnten. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> will trotzdem die Bindung<lb/>
scheinbar nicht aufheben. Für mich ergibt sich daraus die Lehre,<lb/>
dass wir auch mit unseren Wünschen, die Bindung für die Bürges-Kre<lb break="no"/>dite aufzuheben, kaum auf positive Zustimmung derzeit stossen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Interview mit 5 französischen Wirtschaftsjournalisten konnte<lb/>
deshalb verhältnismässig kurz in 3/4 Stunden abgewickelt werden,<lb/>
weil <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> die französische Übersetzung unserer EG-Problematik, die<lb/>
wir in Paris abgegeben haben, mitgebracht hat. Dadurch konnte wir<lb/>
jedem eine Fotokopie zur Verfügung stellen und sie waren in diesem<lb/>
Punkt sofort zufrieden. Überhaupt komme ich immer mehr drauf, dass<lb/>
bei solchen Delegationen meistens nur ein, höchstens zwei Fragende<lb/>
sind und die anderen sehr passiv in Wirklichkeit nur dabei sitzen.<lb/>
Schon daraus ersieht man die Unterschiede auch bei Journalisten,<lb/>
selbst wenn man nicht weiss, von welchen Zeitungen sie sind und wenn<lb/>
man sie vor allem persönlich überhaupt nicht kennt. Erstklassige<lb/>
Journalisten dürften ja bei solchen Sightseeing-Reisen kaum dabei<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0608" facs="11_1972-05-15_0608.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die angekündigte Delegation von Steinach am Brenner unter Führung<lb/>
des Bürgermeisters, die angeblich Verkehrsprobleme mit mir bespre<lb break="no"/>chen wollten, stellte sich dann heraus, wünschten in Wirklichkeit eine<lb/>
Finalisierung eines Kulturzentrum und Fremdenverkehrszentrums in<lb/>
Steinach für das gesamte Tal. Da seinerzeit bei einer Wahlreise ich<lb/>
dieses Projekt durch kennengelernt hatte, und keinerlei Zusagen<lb/>
gemacht, sondern nur erklärt habe, wenn sie sich mit den Gemeinden<lb/>
geeinigt haben, sollen sie sich dann mit <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> bei uns ins Einver<lb break="no"/>nehmen setzen, der ihnen die entsprechenden Wege zeigen wird, wie<lb/>
und wo sie Unterstützung bekommen können. In weiterer Folge hat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name><lb/>
dann einmal bereits eine diesbezügliche Informationstour gehalten<lb/>
und nun wurde das Projekt von ihnen vorgelegt. Die Hauptschwierigkeit<lb/>
ist, dass sie bei einer Finanzierung von 26,4 Mill. S nur 2 Mill.<lb/>
Eigenaufbringung durch Grundkauf haben. Dabei dürften sie hier schon<lb/>
eine gewisse Aufwertung vorgenommen haben, denn sie gaben mir auf<lb/>
Anfrage zu, dass sie den Grund mit 1 Mill. S 19.000 m² erworben haben.<lb/>
Sie selbst haben die Kurtaxe von 2.– auf 5.– S erhöht. Die Fremden<lb break="no"/>verkehrsabgabe von 5 ‰ auf 11 ‰ erhöht, um grössere Einnahmen<lb/>
zu haben und die Zinsen zurückzahlen zu können, die sie für Dar<lb break="no"/>lehen auf 20 Jahre dringendst brauchen würden. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> hat mit ihnen<lb/>
Besprechungen geführt, damit das Verhältnis Eigenkapital zu Darlehen<lb/>
entsprechend verbessert wird. Abschliessend benützte ich aber dann<lb/>
doch die Gelegenheit, um darauf hinzuweisen, dass die Darstellung im<lb/>
Fernsehen, wonach man mit dem Handelsminister nicht reden könne und<lb/>
die ganze Verkehrsproblematik falsch war. Der Obmann des Fremdenver<lb break="no"/>kehrsvereins meinte, sie hätten dort nichts manipuliert, gab es<lb/>
aber dann doch indirekt zu und wollte damit nur erreichen, dass end<lb break="no"/>lich der Zustand, dass die Laster durch die Ortschaft fahren, abge<lb break="no"/>stellt wird. Der Bürgermeister, den ich hart attackierte, meinte<lb/>
dann, er wäre ja nicht dabei gewesen. Was mich in aller Freundschaft<lb/>
veranlasste, lächelnd zu sagen, die Methode kenne ich in Tirol,<lb/>
doch da sich dieser Angriff wieder einmal gegen das Handelsministerium<lb/>
und damit gegen die falsche Stelle richtete. Die Delegation gab dies<lb/>
auch zu und meinte, dass in Wirklichkeit der Landeshauptmann daran<lb/>
schuld sei, der ihnen so viel versprochen hätte, was er bis jetzt<lb/>
nicht halten konnte oder wollte. Die Delegation, die ansonsten jetzt<lb/>
noch kommen würde, wird sich erübrigen, weil die Bürgermeister und<lb/>
Stellvertreter und Fremdenverkehrsleute in Steinach über diese<lb/>
Aussprache berichten werden. Ich erklärte aber, dass ich - wenn sie<lb/>
<pb n="11-0609" facs="11_1972-05-15_0609.jpg"/>es wünschen - jederzeit zu ihrer Verfügung stehe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fachverband der chemischen Industrie kam mit einer Riesen<lb break="no"/>delegation bedeutender Leute, um gegen die chemische Konsum<lb break="no"/>güterverordnung zu protestieren, d.h. eine gewisse Änderung für<lb/>
bestimmte Bestimmungen zu erreichen. Im Prinzip glaube ich,<lb/>
haben sie in Einzelpunkten wirklich recht und wir einigten uns,<lb/>
dass wir den konsumentenpolitischen Ausschuss unter Dr. <name type="person" ref="per:139887">Blaschek</name>,<lb/>
vor allem aber den Arbeitsausschuss aktivieren, um entsprechende<lb/>
Vorbesprechungen über die Änderung zu führen. Ich erklärte mich<lb/>
bereit, wenn es dort zu einvernehmlichen Auffassungen zwischen<lb/>
den Interessenvertretungen kommt, sofort einen entsprechenden<lb/>
Erlass herauszugeben. Ich muss glaube ich in Hinkunft doch mehr<lb/>
auf die Interessen der Industrie schauen als nur auf die<lb/>
Konsumenten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0598_01" facs="11_1972-05-15_0598-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.5.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>