<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19791218">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 18. Dezember 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band51_1979-12-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-12-18">Dienstag, 18. Dezember 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="51-1427" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1427.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_01">Dienstag, 18. Dezember 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_02">Bei der BÜRGES-Beiratssitzung berichtete die Geschäftsführung,<lb/>
dass das heurige Jahr das beste seit Bestehen der BÜRGES werden<lb/>
wird. Alle Aktionen zusammen werden 8,5 Mia. Schilling Kredit<lb break="no"/>volumen ausmachen. Die finanzielle Bedeckung ist gegeben, selbst<lb/>
durch die Einschränkung im nächsten Jahr infolge der Budget<lb break="no"/>umstellung und Kürzung wird es möglich sein alle notwendigen<lb/>
Mittel aufzutreiben. Im nächsten Jahr feiert die BÜRGES ihr<lb/>
25-jähriges Bestehen, dazu wurde der Aufsichtsrat und jetzt auch<lb/>
der Beirat fotografiert. Natürlich wäre es gar nicht nötig ge<lb break="no"/>wesen alle am Tisch, wie ursprünglich geplant, aufgefädelt wir<lb/>
Zinnsoldaten, in ein Bild zu bringen. Mein Vorschlag war daher<lb/>
machen wir eine Art Gruppenfoto, das aber gleichzeitig ein biss<lb break="no"/>chen Arbeitsatmosphäre einfangen sollte. Mit Schaudern denke ich<lb/>
an diese sterilen authentischen Fotos, die man in solchen Publi<lb break="no"/>kationen sonst findet. Lustig wird der Bericht ja zu lesen sein,<lb/>
wenn man daraus erfahren wird, dass 1970 die BÜRGES schliessen<lb/>
musste, bevor wir die Regierung übernommen haben und dann mit<lb/>
einem BÜG sofort wieder deren Tätigkeit eröffneten. 1969 betrug<lb/>
das gesamte Kreditvolumen nicht einmal 900 Mio. Schilling. Ausser<lb/>
diesen Bericht der Geschäftsführung wurden dann auch noch die Ände<lb break="no"/>rungen der Richtlinien für die Gewerbestruktur diskutiert. Die<lb/>
Handelskammer, Dr. <rs type="person" ref="#per__125298">Kopecky</rs>, wollte eine Entscheidung, ob nicht auch<lb/>
die Leasing-Finanzierung einbezogen werden könnte. Vor längerer<lb/>
Zeit hat sich die Leasing-Firma an das Handelsministerium gewandt<lb/>
und auch bei mir vorgesprochen. Die Leasing-Firmenvertreter wurden<lb/>
damals ersucht, entsprechende Unterlagen und konkrete Vorschläge<lb/>
einzureichen, Dies ist bis jetzt nicht geschehen. Die Geschäfts<lb break="no"/>leitung der BÜRGES hat grösste Bedenken Leasing einzubeziehen,<lb/>
Bei den Kreditinstituten können wir leichter kontrollieren, ob<lb/>
die Höchstkreditgrenze von 8% eingehalten wird. Natürlich können<lb/>
die Banken dann auch entsprechende Nebenkonten und Nebenkredite für<lb/>
den Kreditnehmer mit höheren Zinsen belasten. Den Gewerbestruktur<lb break="no"/>kredit aber können sie nicht willkürlich erhöhen. Bei Leasing hat<lb/>
der Leasinggeber aber viele Möglichkeiten durch Kostenberechnungen<lb/>
den Leasingnehmer entsprechend höher zu belasten als wir ursprünglich<lb/>
mit der Leasingfirma vereinbart haben. Durch Versicherung, durch<lb/>
entsprechende Abschreibungszeitänderung und viele andere Möglich<lb break="no"/>keiten kann sich dann herausstellen, dass wir den Zuschuss nicht<lb/>
<pb n="51-1428" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1428.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für den Leasingnehmer, sondern indirekt für den Leasinggeber<lb/>
geben. Wir kamen überein, dass die Handelskammer mit den Leasing<lb break="no"/>firmen sprechen wird, um eventuelle konkrete Unterlagen zu verlangen.<lb/>
Die Handelskammer hat auch eine Erweiterung des gesamten Kataloges<lb/>
für die AKTIONEN verlangt. MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat gegen eine Ausdehnung<lb/>
deshalb grosse Bedenken, weil trotz der Absicherung der gestiegenen<lb/>
Kredite im Budget eine Ausweitung nicht gedeckt ist. Auch der Ar<lb break="no"/>beiterkammervertreter <rs type="person" ref="#per__125299">Reitzner</rs> und der des Freien Wirtschaftsver<lb break="no"/>bandes <rs type="person" ref="#per__145971">Honay</rs> sprachen sich gegen eine Ausdehnung aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte bei der Festschrift auf die wahrheits<lb break="no"/>getreue Berichterstattung auch Schliessung der BÜRGES 1970 achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_04">Im Ministerrat hat sich <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> gegen den Zinsenzuschuss für die<lb/>
erfolgt wäre. Das Bundeskanzleramt welches diese Kredit abwickelt,<lb/>
Kleinmünchner ausgesprochen, weil hier eine Doppelsubvention<lb/>
dürfte hier nicht aufmerksam genug kontrolliert haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was ist hier in unserem Haus darüber bekannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_06"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verwies darauf, dass er immer wieder die Überprüfung des<lb/>
Rechnungshofes bei einzelnen Gemeinden, Ländern, aber auch Gesell<lb break="no"/>schaften sich ansieht. Unter anderen wurde diesmal die Gebarung der<lb/>
steirischen Wasserkraft- und Elektrizitäts-AG bei der Überprüfung<lb/>
etliche Male beanstandet. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wies darauf hin, dass sich dies<lb/>
der Handelsminister anschauen sollte. Ich selbst muss zu meiner<lb/>
Schande gestehen, dass mich bis jetzt diese Rechnungshofberichte<lb/>
kaum interessiert haben. Tatsächlich müsste aber bei uns im Haus,<lb/>
wenn wir ressortmässig zuständig sind, die Abteilung diesen Be<lb break="no"/>richt genauer studiert haben und mir entsprechende Informationen<lb/>
liefern. Während der ganzen 10-jährigen Tätigkeit kann ich mich aber<lb/>
nicht erinnern, dass dies auch nur einmal der Fall gewesen wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_07">ANMERKUNG AN ALLE: In Hinkunft wünsche ich von den Abteilungen ent<lb break="no"/>sprechende zeitgerechte Informationen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_08"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> stellte 3 neue Spitzenbeamte dem Ministerrat vor. MR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97715">Manhart</rs>, der, wie er erwähnte, ein Interimsabkommen abgeschlossen<lb/>
hat und sich dort besonders auszeichnete, wird neuer Sektionschef.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97715">Manhart</rs>, so wurde mir von einer anderen Seite vorher schon mitge<lb break="no"/>teilt, sei einer der grössten CV-ler. Der Kandidat unserer Seite <add>[ist]</add><lb/>
<pb n="51-1429" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1429.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ein <add>[als]</add> genauso gut beschriebener Beamter, den <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auch sei<lb break="no"/>nerzeit gar nicht ins Landwirtschaftsministerium, wo er einen<lb/>
Sektionschef-Posten bekommen hätte, gehen liess. <rs type="person" ref="#per__139676">Kretschmer</rs><lb/>
wurde nicht berücksichtigt. Der zweite Sektionschef <rs type="person" ref="#per__115672">Pollak</rs> ist<lb/>
ein sehr tüchtiger Versicherungsaufsichtsbeamter, mit dem ich<lb/>
schon aus der Arbeiterkammerzeit, als wir noch über die Ver<lb break="no"/>sicherungsprämien stritten, kennengelernt habe. Der dritte,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137389">Krause</rs>, ist von der Finanzlandesdirektion und wird jetzt Präsident<lb/>
in der Steiermark. Ich weiss nicht, ob es Tradition im Finanz<lb break="no"/>ministerium ist, dass sozusagen die Beamten darauf drängen, dem<lb/>
Ministerrat in ihrer neuen Funktion vorgestellt zu werden. Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> meinte mir gegenüber, in der Personalpolitik tut er sich<lb/>
sehr schwer. Bezogen hat er sich auf den letzten Angriff bei der<lb/>
Fragestunde. Im Handelsministerium würde viel bessere Personal<lb break="no"/>politik in unserem Sinne gemacht und niemand attackiert mich. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
meinte, dies sei auf unsere Tüchtigkeit zurückzuführen. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs><lb/>
hat dagegen eingewendet, der Vorteil den ich habe, sei eben die<lb/>
Basis der Sozialpartnerschaft, die die ÖVP hindert, mich in die<lb break="no"/>ser Beziehung zu attackieren. Ganz so ist es sicherlich nicht.<lb/>
Mir erscheint aber wichtig das Resultat. Still und leise, ohne<lb/>
Vorstellung, ohne Attacken im Nationalrat, aber ganz zielstrebig<lb/>
wurde eben bei uns schon von <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl's</rs> Zeiten her systematisch<lb/>
eine andere Personalpolitik betrieben als in vielen anderen, um<lb/>
nicht zu sagen allen anderen Ministerien. Vorstellen hätte ich<lb/>
meine Sektionschef der Regierung aber mit mehr Stolz können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_09">Mit <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> besprach ich die Aufnahme des Journalisten <rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs><lb/>
im Bundespressedienst. Nach dessen Aufnahme wird er sofort ins<lb/>
Handelsministerium, Presseabteilung transferiert. <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> meinte,<lb/>
er könnte mir in einigen Tagen Bescheid geben. Dr. <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> hat un<lb break="no"/>mittelbar danach mit dem Leiter des Bundespressedienstes, fast würde<lb/>
ich sagen, selbstverständlich auch ein CV-ler des Bundeskanzler<lb break="no"/>amtes, der sich mir gegenüber aber immer sehr loyal verhalten hat,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111700">Neumayer</rs> gesprochen, und dieser hat ihm freudig mitgeteilt, es ist<lb/>
es ist alles erledigt, er kann sofort aufgenommen werden. <rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs><lb/>
musste nämlich bis Jahresende wissen, ob er jetzt in seiner Firma<lb/>
kündigen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte alles aktenmässig festhalten.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1430" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1430.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_11"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete auch, dass er mit <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> gemeinsam<lb/>
eine Aussprache mit den Ländervertretern <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> und <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs><lb/>
wegen der Kompetenzwünsche gehabt hat. Als Gegenforderung bei<lb/>
diesen ersten Durchgang hat dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärt, dass Land<lb break="no"/>arbeiterrecht und der Umweltschutz müsste jetzt Bundeskompetenz<lb/>
werden. Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> hat dagegen grösste Einwände vorge<lb break="no"/>tragen. Dies muss jetzt mit <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> besprochen werden. Die finan<lb break="no"/>ziellen Wünsche wurden ausgeklammert, diese bleiben dem Finanzminister<lb/>
überlassen, der sie gegebenenfalls in Finanzausgleichsverhandlungen,<lb/>
FAG, entsprechend berücksichtigt, wenn es möglich ist. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat<lb/>
nur die Ländervertreter darauf aufmerksam gemacht, dass sie nicht<lb/>
nur mehr Steuerrecht für sich in Anspruch nehmen können, ohne<lb/>
gleichzeitig auch die Einhebung selbst durchzuführen. <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs><lb/>
meinte, dies bedeute eine Verwaltungsausdehnung. Der Bund hätte<lb/>
bereits die entsprechenden Einhebungsorgane. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> steht dagegen<lb/>
zu Recht auf dem Standpunkt, die Länder wollen zwar die Mittel<lb/>
haben, der Bund soll aber alles einheben, damit die Bevölkerung glaubt,<lb/>
alle Steuern fliessen ausschliesslich dem Bund zu. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersuchte<lb/>
die einzelnen Minister, sie sollten ihm mitteilen, was zur Verein<lb break="no"/>fachung und zur zweckmässigen moderneren Verwaltung, z.B. den<lb/>
Ländern abgegeben werden könnte oder die Länderwünsche die wir noch<lb/>
schriftlich bekommen werden, ob diese in diesem Sinne akzeptiert<lb/>
werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Die Ländervorschläge den Sektionen zuleiten.<lb/>
Bei der nächsten Sektionsleitersitzung besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_13"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann für die Weihnachtsfeiertage alles Gute ge<lb break="no"/>wünscht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwiderte, er überlegt oft, wieso es möglich<lb/>
ist, dass jetzt 10 Jahre die Regierung im Amt ist und es noch<lb/>
keine grösseren Friktionen gegeben hat. Dies sei – und da hat er<lb/>
sicherlich recht – mit einer der Gründe, warum eben diese Regierung<lb/>
so lange im Amt bleiben konnte. Meine Meinung ist natürlich, der<lb/>
Hauptverdienst <add>[ist]</add> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zuzuschreiben, ohne seine geschickte Taktik<lb/>
wäre diese Art der Politik nicht möglich gewesen. Ein Grossteil<lb/>
aber kommt uns allen zugute, dass sich die Oppositionsparteien<lb/>
jetzt in einer ausgesprochenem Tiefphase befinden. Ein Hoch hat<lb/>
es übrigens seit 1970 für die Opposition ja kaum gegeben. Im Plenum<lb/>
wurden die Finanzgesetze diskutiert, alle gemeinsam. Ein wichtiges,<lb/>
<pb n="51-1431" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1431.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>das auch uns betrifft, war das Energieförderungsgesetz. Dort hat<lb/>
als erster Sprecher der Opposition Dr. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> wie üblich attackiert.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> konnte mich nicht zurückhalten und habe entsprechende<lb/>
Zwischenrufe gemacht. Wissend, dass ein Zwischenrufer immer mehr<lb/>
oder minder kaum eine Chance hat sich durchzusetzen. Der Redner<lb/>
geht entweder auf den Zwischenrufer ein, oder spricht dann ganz<lb/>
von etwas anderen. Je nach Belieben. Ich selbst habe dies als<lb/>
Oppositionsabgeordneter, wie mir alle bestätigten, bestens ge<lb break="no"/>handhabt. Ich glaube aber, dass ich nicht so demagogisch gewesen<lb/>
bin, wie dies <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> immer wieder ist. In Wirklichkeit hätte ich<lb/>
mich auf die Regierungsbank setzen sollen um dann nach seiner<lb/>
Rede sofort entsprechend zu antworten. Dies wollte ich aber nicht<lb/>
tun, denn Abgeordneter <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hatte sich entsprechend vorbereitet<lb/>
und ich wollte ihm unter gar keinen Umständen die Möglichkeit der<lb/>
Replik schmälern. Leider hat der Klub beschlossen gehabt und selbst<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> war nicht zu bewegen, dies zu ändern, dass nach <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> als<lb/>
erster Sprecher <rs type="person" ref="#per__126223">Tull</rs>, sozusagen die Finanzgruppe führend, antwortet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126223">Tull</rs> ging natürlich auf die Angriffe von <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> überhaupt nicht ein.<lb/>
Nach anderen Rednern ist dann endlich <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> an der Reihe gewesen.<lb/>
Natürlich konnte er <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> nachweisen, wie sehr er falsch mit seiner<lb/>
Meinung liegt, konnte die ÖVP festlegen, dass, wenn sie jetzt wirk<lb break="no"/>lich eine gemeinsame Energiepolitik will, ja zeigen kann, wenn die<lb/>
neuen Vorschläge des Energiesicherungsgesetzes kommen werden, ob<lb/>
sie zustimmt und hat dann zuletzt, was für mich am wichtigsten war,<lb/>
angedeutet, dass die auch von <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> urgierte Versorgungssicherung<lb/>
bei Benzin durch Freigabe von Superbenzin die beste Lösung sei.<lb/>
Abg. <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> war darüber nicht begeistert. Ich bin <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> aber<lb/>
sehr dankbar, dass dies jetzt auch einmal offiziell zur Sprache<lb/>
kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_14">GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs>, die zwar diese Passage nicht gehört<lb/>
haben, waren von mir in diesem Sinne informiert worden. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs><lb/>
meinte, damit sei dieser Vorschlag einmal offiziell und er werde<lb/>
ihn mit den Ölgesellschaften besprechen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs><lb/>
hatten nämlich allen Ernstes geglaubt, ich würde ihnen für Anfang<lb/>
nächsten Jahres höhere Benzinpreise versprechen- Ich habe den Beiden<lb/>
vorerst vorgeworfen, dass sie, während ich für 11,5 Mio. Tonnen Öl<lb break="no"/>importe bei der Internationalen Energieagentur gekämpft habe, mit<lb break="no"/>geteilt haben, sie kämen auch mit 10 Mio. eventuell durch. <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs><lb/>
<pb n="51-1432" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1432.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>war empört über diese Behauptung, <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat ihn aber sofort<lb/>
mit einem Zwischenruf – Sie können sich doch daran erinnern,<lb/>
dass wir mit Regierungsmitgliedern gesprochen haben – zum<lb/>
Schweigen gebracht. Bezüglich der Preisfestsetzung verwies ich<lb/>
auf die letzte, dort hätte die Mineralölwirtschaft erklärt, 60<lb/>
Groschen sei nicht annähernd kostendeckend. Als sich dann he<lb break="no"/>rausstellte, dass durch den Dollar-Preisverfall die Preise auch<lb/>
gesenkt werden hätten können, hat die Mineralölwirtschaft mit<lb/>
Ach und Krach auf Wunsch der Arbeiterkammer mir 90 Mio. Schilling<lb/>
Preissenkung zugestehen wollen. Hier hat der Finanzminister ganz<lb/>
richtig dann gehandelt und die Mineralölsteuer erhöht, was<lb/>
fast eine Milliardenbelastung der Mineralölwirtschaft ohne Preis<lb break="no"/>erhöhung ergeben hat. Ich habe die Beiden nicht im unklaren gelassen,<lb/>
dass ich eine solche Politik nicht mehr machen werden. <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs><lb/>
erklärte ganz dezidiert, die Superpreisfreigabe, ja selbst die<lb/>
Nachziehung von Heizöl extra leicht auf den Raffinerieabgabepreis<lb/>
für Diesel und damit einer wesentlichen Preiserhöhung für Gross<lb break="no"/>bezieher, die Tankstellenpreise für das kleine Mutterl werden ent<lb break="no"/>weder gar nicht oder nur unwesentlich erhöht, bringt für die Mine<lb break="no"/>ralölwirtschaft keine Entlastung. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wird aber trotzdem mit den<lb/>
Internationalen wieder reden, um mir nach den Feiertagen zu erklä<lb break="no"/>ren, wie es weitergehen soll. Die Hoffnung, dass sie Anfang des<lb/>
Jahres etwas bekommen, dürften die beiden und die ganze Mineralöl<lb break="no"/>wirtschaft schon aufgegeben haben. Sie werden mir allerdings ein<lb/>
neuerliches Memorandum schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_15">Der sowj. Redakteur der Sowjetski Export wollte ein Interview und<lb/>
mehr oder minder wissen, wie es mit dem Handel weitergeht. Ich<lb/>
habe ihm dezidiert erklärt, dass ich grosse Chancen für die Ener<lb break="no"/>gielieferungen sehe. Der sowjetische Aussenhandel ist ja, von unse<lb break="no"/>rem Standpunkt gesehen, hoch passiv und wir hoffen, dass wir auch<lb/>
in Hinkunft mehr Konsumgüter liefern können. Da der Redakteur<lb/>
weder ein Tonbandgerät mit hatte, noch, wie ich feststellen konnte,<lb/>
stenografierte, war die Aussprache, noch dazu mit einer Übersetzerin,<lb/>
ein wenig kompliziert. Wie nicht anders erwartet, hat der Redakteur<lb/>
sofort angeboten, er wird mir den Artikel dann zur Stellungnahme<lb/>
übermitteln. Sowjetski Export erscheint in 8 europäischen Sprachen,<lb/>
wird in 140 Ländern verkauft. Daran zweifle ich nicht. Nur dass<lb/>
man sie verkaufen kann, glaube ich kaum, es sei denn einige Pflicht<lb break="no"/>exemplare, die eben Firmen abnehmen müssen.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1433" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1433.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_16">Dir. <rs type="person" ref="#per__97521">Haselbrunner</rs>, AEG, scheidet jetzt endgültig aus. Da er<lb/>
nicht einmal noch 60 ist, habe ich ihm versprochen<add>[, ihn]</add> in jeder Be<lb break="no"/>ziehung zu unterstützen, damit er noch eine andere Beschäftigung<lb/>
findet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__115645">Machtl</rs>, Wiener Holding, ver<lb break="no"/>binden.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_18">Bei der Weihnachtsfeier der SPÖ Landstrasse haben eine Kinder<lb break="no"/>gruppe und Rote Falken eine sehr unkonventionelle Weihnachtsfeier<lb/>
vorgetragen. Im Gegensatz dazu war unser Raum aber traditionell<lb/>
festlich geschmückt. Ich habe unserer Sekretärin <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> erklärt,<lb/>
dass wir bei den Lebensmittelarbeitern, soweit Weihnachtsfeiern<lb/>
der Jugendgruppen durchgeführt wurden, ähnliche harte, ja sogar<lb/>
oft noch härtere Vorträge gehabt haben. Dort stand aber kein<lb/>
schön geschmückter Baum, sondern eine verkrüppelte Fichte. Der<lb/>
Kinderfreunde-Referent wollte mit dieser Art der Weihnachtsfeier<lb/>
unsere Genossen zum Nachdenken bringen. Ob es ihm geglückt ist,<lb/>
weiss ich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_19">Mein Sekretariat hat mir auf Anfrage mitgeteilt, dass unser Fraktions<lb break="no"/>obmann <rs type="person" ref="#per__111706">Gustav Müller</rs> ohne weiteres in die Liste der Personen aufge<lb break="no"/>nommen werden kann, die Auskunft in allen Bezirken über den Mit<lb break="no"/>gliedsstand bekommen. Notwendig dazu ist es nur, dass man den Orga<lb break="no"/>nisationssekretär <rs type="person" ref="#per__133069">Nussbaum</rs> davon verständigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__133069">Nussbaum</rs> anrufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-18_21"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="51_1426_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1426-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.12.1979</head>
         </div>
         <pb n="51_1426_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1426-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="51_1433_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1433-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="51_1433_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1433-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 24. Ministerratssitzung, 18.12.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="51_1433_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1433-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="51_1433_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-18_1433-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>