<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19801224">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 24. Dezember 1980 bis Montag, der  5. Jänner 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1980-12-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-12-24" to="1981-01-05">Mittwoch, 24. Dezember 1980 bis Montag, 5. Januar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0001" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1980-12-24_1981-01-05_0001.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_01">Weihnachten 1980/81 bis Montag, 5. Jänner 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_02">Die Weihnachts- und Neujahrsdiskussion am Reißeck war gekennzeichnet<lb/>
durch den <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>-Rücktritt. Natürlich wurde über die wirtschaftliche<lb/>
Situation ebenfalls diskutiert. Alle sind sehr pessimistisch. GD <rs type="person" ref="#per__97498">Grün<lb break="no"/>wald</rs>, ÖIAG, hat aufgrund der Situation der verstaatlichten Betriebe<lb/>
auch allen Grund dazu. Dir. Dr. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> vom Konsum muß auch zugeben,<lb/>
daß <rs type="person" ref="#per__128043">Vedea</rs> nicht die Reserven, die er jetzt auflösen kann, dennoch<lb/>
nicht aus den roten Zahlen heraus ist. Die Zusammenlegung aller Kon<lb break="no"/>sumgenossenschaften Österreichs zum Zentralkonsum war dringendst<lb/>
notwendig, sonst wären einzelne, insbesondere in westlichen und süd<lb break="no"/>lichen Bundesländern, schon im Konkurs. Das kann der Konsumbewegung<lb/>
aber nur so schaden, daß man sich trotz aller Schwierigkeiten ent<lb break="no"/>schlossen hat, alle zusammenzulegen mit Ausnahme von zwei oder drei<lb/>
Kleinen, die bis jetzt sich erfolgreich dagegen gewehrt haben. Ich<lb/>
selbst muß zugestehen, daß ich niemals angenommen habe, daß verhält<lb break="no"/>nismäßig so schnell die Organisation abgeschlossen werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_03">Staatssekretär a.D. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> ist auf der einen Seite glücklich, daß<lb/>
er jetzt das Wiener Mandat hat und nicht mehr als Ktn. Nationalrat,<lb/>
wo man ihn sicher das nächste Mal nicht mehr aufgestellt hätte, fun<lb break="no"/>gieren muß. Trotzdem ist er sehr frustriert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_04">Die Kärntner Firma Ilbau, welche die in Konkurs gegangene Ktn. Firma<lb/>
Soravia aufgenommen hat und jetzt sich neuerdings bemüht in Libyen<lb/>
Bauaufträge zu bekommen, ersuchte ich auch im Inland zu intervenieren.<lb/>
Sie beschweren sich bei mir, daß alle Bundesländer bei dem Kraftwerks<lb break="no"/>kettenausbau an der Donau beteiligt sind, nur die Kärntner haben kei<lb break="no"/>ne Möglichkeit. Die Arbeitsgemeinschaft, die jetzt Kraftwerksstufe<lb/>
über Kraftwerksstufe zugeschlagen bekommt, ist nicht bereit die Kärnt<lb break="no"/>ner aufzunehmen. Ich verspreche ihnen nur, mit Dir. <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> von der<lb/>
DoKW darüber zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs><add>-&gt; Martin</add>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> eine Verbindung herstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_06">Bei dem großen Auftrag der Mobil für ihre Generaldirektion am Schwar<lb break="no"/>zenbergplatz wurde die Ilbau nicht einmal zur Ausschreibung zuge<lb break="no"/>lassen. Trotz größten Bemühens war es ihnen nicht möglich, die Aus<lb break="no"/>schreibungsunterlagen zu erhalten. Auch hier erkläre ich mich nur<lb/>
bereit, da ich ja indirekt gar keine andere Möglichkeit habe, mit dem<lb/>
GD der Mobil Österreich zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte verbinden.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0002" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1980-12-24_1981-01-05_0002.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_08">Überrascht bin ich, daß in der Konkursfrage der Firma Kneissl im<lb/>
Gläubigerausschuß auch ein Vertreter der Gewerkschaft aufgenommen<lb/>
wird. Ein Ferngespräch mit LH <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> von Tirol bringt mir einiger<lb break="no"/>maßen Klarheit. Bei <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> haben am 2. Jänner die Betriebsräte vor<lb break="no"/>gesprochen. Er hat dazu den Masseverwalter Dr. <rs type="person" ref="#per__127774">Prutscher</rs> zugezogen.<lb/>
Die Betriebsräte haben erklärt, bis 31. März 1981 sind die Löhne der<lb/>
Kneissl-Arbeiter gesichert, allerdings müßte dafür ein Kredit aufge<lb break="no"/>nommen werden, wofür Zinsen von 2–2,5 Mio. S auflaufen würden. Die<lb/>
neue Schweiz-deutsche-österr. Gesellschaft, die sich für Kneissl in<lb break="no"/>teressiert, hat <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> erklärt, sie bräuchten keine Subvention.<lb/>
Da sie S 50 Mio. Grundkapital, 70 Mio. Fremdmittel garantieren können,<lb/>
außerdem aus der Masse 150.000 Paar Ski jetzt noch zum Verkauf hier<lb/>
wären, könnten sie den Betrieb ohne jedwede staatliche oder Länder<lb break="no"/>unterstützung aufnehmen. Ich habe <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> sofort erklärt, daß die<lb break="no"/>se Gruppe aber mir gegenüber dezidiert erklärte, die Sozialversiche<lb break="no"/>rungsnachfolge, S 30 Mio. sind unbedingt zu bezahlen, nicht leisten<lb/>
können. Die Regierung hat in einer Vorbesprechung festgehalten, daß<lb/>
ohne Präjudiz und vor allem mal nicht als Abgeltung für diese<lb/>
30 Mio. eine Subvention 1/3 der Bund, 1/3 das Land und 1/3 die CA<lb/>
in Frage kommt. <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> versprach sich mit dem Masseverwalter<lb/>
noch einmal zu besprechen, er hat genau wie ich ein einziges Interesse,<lb/>
daß am 18. Jänner die Kneissl-Arbeiter wieder zu arbeiten beginnen<lb/>
können. Derzeit ist dies keinesfalls so sicher, als es den Anschein<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Die Sektion IV soll die Frage dringendst wei<lb break="no"/>ter behandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_10">Die Saure-Gurken-Zeit für die Massenmedien bedingt, daß man sich jeder<lb/>
kleinen Frage besonders annimmt, eine Redakteurin der APA <choice><choice><sic>nimmts</sic><corr>?</corr></choice></choice>, die<lb/>
mich aus Lech von dem letzten ÖFVW-Treffen angeblich gut bekannt, er<lb break="no"/>kundigt sich, wie es jetzt mit der Erhöhung der Textileinfuhrschein<lb break="no"/>grenze von S 4.000,–– auf S 25.000,–– steht. Vor allem will sie von<lb/>
mir die dezidierte Erklärung der Ablehnung persönlich auch hören.<lb/>
Ich verweise darauf, daß nicht nur die AK und der ÖGB, sondern vor<lb/>
allem auch die Textilindustrie eine Erhöhung ganz entschieden ablehnt.<lb/>
Die Bundesländervertreter, die ja die Textileinfuhrscheine admini<lb break="no"/>strieren müssen, erklärten ebenfalls, daß eine Erhöhung gleichbedeutend<lb/>
wäre mit einer Auflassung. Meine stereotype Antwort ist daher, daß<lb/>
die Frage noch nicht endgültig entschieden ist, es aber zu keiner<lb/>
Erhöhung kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs> soll einen genauen Bericht geben.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0003" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1980-12-24_1981-01-05_0003.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_12">Meine erste Besprechung in der Gewerkschaft der Lebensmittelarbeiter<lb/>
war insofern überraschend positiv, weil jetzt der lange Streit zwi<lb break="no"/>schen Zentralsekretär <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> und dem Betriebsratsobmann der Konsumge<lb break="no"/>nossenschaft <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> scheinbar beigelegt ist. <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> erklärte, sie<lb/>
werden jetzt die Beiträge zeitgerecht abführen, <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> hat sich mit<lb/>
ihm über die Frage der Schulung seiner Betriebsräte und sonstiger<lb/>
Aktivitäten geeinigt. Die Gewerkschaft wird entsprechende Zuschüsse<lb/>
dazu leisten. Ich hoffe, daß sich damit auch im Vorstand der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter die Stimmung gegen <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> ein wenig bessert. Die Aus<lb break="no"/>einandersetzungen waren wirklich unerfreulich. Für mich waren sie<lb/>
auch deshalb zu bedrückend, weil mein System der weichen Linie in<lb/>
diesem Fall scheinbar total Schiffbruch erlitten hat. Ein hartes<lb/>
Durchgreifen, davon bin ich aber heute mehr denn je überzeugt, hätte<lb/>
uns nichts gebracht. Die Verstimmung mit dem Konsumbetriebsrat wäre<lb/>
noch ärger geworden, richtig ist allerdings, daß die Beschwerden der<lb/>
anderen Vorstandsmitglieder mir gegenüber, da kann sich jeder heraus<lb break="no"/>nehmen, was er will, berechtigt sind. <rs type="person" ref="#per__110999">Serini</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> jetzt zu einer<lb/>
Jubiläumsfeier eingeladen und alles, wie man so schön sagt, ist Liebe<lb/>
und Waschtrog. Für mich ergibt sich nur eine Frage, wie lange?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_13">Sts. <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> ist nach wie vor der Meinung, daß aus den Tagebuchauf<lb break="no"/>zeichnungen seit 1970 womöglich jetzt ein Buch werden sollte. Ich<lb/>
selbst halte dies für vollkommen unmöglich. Ich glaube auch kaum, daß<lb/>
jemand imstande wäre, diese X-tausenden Seiten nur zu lesen, geschwei<lb break="no"/>ge denn, für einen Druck einzurichten. Die einzige Chance, die ich<lb/>
sehe, ist, daß z.B. der jetzt in Pension befindliche Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>,<lb/>
ein Mitarbeiter aus der Kammer, der mich jahrzehntelang begleitet hat,<lb/>
die Aufzeichnungen durchliest und wahrscheinlich den größten Teil da<lb break="no"/>von aussortiert. Man darf nicht vergessen, daß diese Aufzeichnungen<lb/>
ausschließlich gemacht wurden, die Mitarbeiter genau zu informieren,<lb/>
Tatbestände festzuhalten und natürlich auch gewisse Überlegungen zu<lb/>
fixieren.<add>[Der]</add> Überwiegende Teil davon ist vollkommen uninteressant, war<add>[als]</add><lb/>
Tagesereignis wahrscheinlich nicht einmal wert festgehalten zu werden.<lb/>
Diese Aussortierung kann nur jemand machen, der wie <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> diese Zeit<lb/>
mitgemacht hat, jetzt einen entsprechenden Abstand besitzt und even<lb break="no"/>tuell dafür zu haben ist. Ein zweiter Mann, der dies noch könnte, a<lb break="no"/>ber kaum dafür die Zeit aufbringen wird, wäre Dr. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>. Beide haben<lb/>
seit 1970 jahrelang im Sekretariat gearbeitet, beide kennen meinen<lb/>
Stil, beide wissen auch, was ich mit diesen Aufzeichnungen bezweckte,<lb/>
beide haben jetzt die notwendige Distanz zu den 70er Jahren. Trotzdem<lb/>
glaube ich aber, daß niemand sich dieser Aufgabe unterziehen wird.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0004" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1980-12-24_1981-01-05_0004.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_14"><rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> hat natürlich als fast lebenslange Redakteurin auch entspre<lb break="no"/>chende Erfahrungen. Sie geht aber mit viel zu großem Idealismus und<lb/>
Optimismus an diese Arbeit heran. Niemand ist wahrscheinlich auch<lb/>
nur imstande, diese tausenden Seiten zu lesen. Ich bin darüber auch<lb/>
gar niemanden böse. Selbst wenn ich gelegentlich einmal, und das ist<lb/>
bis jetzt höchstens ein paar Mal vorgekommen, etwas gesucht habe, so<lb/>
war für mich die Masse der Seiten grauenhaft. Wie soll es einem ande<lb break="no"/>ren dann besser ergehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1980-12-24_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Wie soll es nach überschlafen weitergehen?<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>