<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 14. Februar 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-02-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-02-14">Mittwoch, 14. Februar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0181" facs="14_1973-02-14_0181.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Mittwoch, 14. Feber 1973</p><p xml:space="preserve">Einen Spitzenkurs von den Lebensmittelarbeitern im Hueber-Haus<lb/>
konnte ich feststellen, daß auch unsere Funktionäre, die nicht<lb/>
im Vorstand sind, eigentlich sich mit der Preisentwicklung mehr<lb/>
oder minder abgefunden haben. Die einzige Sorge, die unsere<lb/>
Kollegen und Kolleginnen haben ist,,daß ev. eine Verlängerung<lb/>
des Stabilisierungsabkommens einen Art Lohnstop herbeiführen<lb/>
würde. Selbst aber der Vertreter der christlichen Fraktion hat<lb/>
klar und deutlich zu erkennen gegeben, daß eine vorzeitige Lohn<lb break="no"/>bewegung. z.B. im Vorablauf der 14 Monate wo wir immer Intervalle<lb/>
zwischen den einzelnen Vertragsverhandlungen halten, unzweckmäßig<lb/>
wäre. Er meinte, man müsse erst abwarten, bis die wieteren Preis<lb break="no"/>erhöhungen von Benzin und Gas und Strom sich auf den Lebenshaltungs<lb break="no"/>kosten auswirkt. Die Kollegen sind der Meinung, daß Jänner-boom<lb/>
beim Einkauf darauf zurückzuführen ist, daß doch viele Arbeiter<lb/>
jetzt preisbewußt denken. Sie haben vor Weihnachten nicht unbedingt<lb/>
das ganze Geld ausgegeben, sondern sie warten auf die Ausverkäufe.<lb/>
Sie bestätigten mir auch, daß die entsprechenden Teuerungen eigentlich<lb/>
hauptsächlich das Wirtschaftsgeld betreffen, welches ja auf Grund<lb/>
von jetzt vorliegenden Erhebungen viel weniger erhöht wird, als die<lb/>
Einkommen der Arbeiter steigen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name><lb/>
Bitte versuche die Erhebusng über die Wirtschaftsgeldverwendung<lb/>
und Erhöhung, die der ORF gesendet hat, zu erhalten.</p><p xml:space="preserve">Im Parlament konnte ich feststellen, daß sowohl bei den Fragestunden<lb/>
als auch dann bei den einzelnen Tagesordnungspunkten die Minister<lb/>
verschiedene Methoden entwickeln. Während z. B. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> immer sehr<lb/>
genau jede Frage, die sie bekommt, und sei es von der Opposition<lb/>
und noch vielmehr vons den eigenen Leuten mit sehr langen Ausführungen<lb/>
beantwortet, während sie z.B. jeden Gesetzentwurf der bei ihr be<lb break="no"/>handelt wird darauf drängt, daß entsprechende Sprecher mindestens<lb/>
vom eigenen Klub bestellt<add>gestellt?</add> werden und die auch dann reden, wenn es<lb/>
schon 1100 Uhr nachts wird, handhabe ich das System, daß ich mich<lb/>
ganz den Wünschen der Abgeordneten anpasse. Ich beantworte alle</p><p xml:space="preserve">Fragen aus dem Stehgreif und verhältnismäßig sehr kurz. Bei Ge<lb break="no"/><pb n="14-0182" facs="14_1973-02-14_0182.jpg"/>setzesmaterien, von denen ich ruhig behaupten kann, daß sie mindestens<lb/>
so wichtig sind als andere, wo dazu lange Ausführungen gegeben werden,<lb/>
und der Minister dann selbstverständlich auch ein Schlußwort noch<lb/>
einmal entsprechende Bemerkungen macht, bin ich einverstanden, daß<lb/>
überhaupt niemand spricht, Dadurch kann man sich natürlich das Wohl<lb break="no"/>wollen und die Sympathie der Abgeordneten erkaufen. Sicherlich aber<lb/>
nicht die publicity. Trotzdem glaube ich, daß auf lange Sicht gesehen,<lb/>
da ich ja nicht unbedingt von der Parlamentsberichterstattung, die<lb/>
nebenbei in den Nachtstunden sowieso gleich Null ist, unser System<lb/>
das bessere ist. Information der Presse über die Tätigkeit über<lb/>
das Handelsministeriums außrhalb der sogenannten eigentlich dafür vor<lb break="no"/>gesehenen Formen, nämlich NR, Bundesregierung, usw. durch Jour fixe,<lb/>
oder gegebenenfalls durch Institutsessen mit Journalisten.</p><p xml:space="preserve">GenDir <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name>, <name type="person" ref="#per__116418">Lenhardt</name>, vom ORF, <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> verhandelten über<lb/>
die Filmförderung. Ich setzte <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> auseinander, wie es zu dem<lb/>
Filmförderungsgesetzentwurf gekommen ist und daß ich mit dem ORF<lb/>
infoffizielle Gespräche mit Fernsehdirektor <name type="person" ref="#per__116209">Zilk</name> über einen Beitrag<lb/>
des ORF geführt habe. <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> erklärte sich im prinzip bereit, auf<lb/>
alle Fälle an einer Filmförderung mitzuwirken, sagte aber klipp und<lb/>
klar, daß er den jetztige Entwurf auf das entschiedenste bekämpfen<lb/>
wird. Ihm selbst schwebt vor, daß er eine Auflage für gewisse Ka<lb break="no"/>tegorien von Filmen die er produzieren wird, bekommt. Ähnlich wie<lb/>
heute bei Bauwerken 3% der Bausumme für künstlerische Ausgestaltung<lb/>
verwendet werden, könnten wir von den 100 Mio S die der ORF für<lb/>
die Filmproduktion ausgibt, einen gewissen Prozentsatz, z.B. könnte<lb/>
er sich 12 Mio vorstellen für gewisse Dokumentations-, Kulturfilme<lb/>
oder auch Spielfilme bereitstellt. Derzeit strahl er 300 Spielfilme<lb/>
ab ind wenn man ihn für 40.000,-- pro Film auflegt, kann er diese<lb/>
12 Mio eben für eine Filmproduktion verwenden, die wir bestimmen<lb/>
könnten. Er möchte nicht unbedingt, daß man erklärt, 40.000,-- pro<lb/>
Film, denn das ist ungefähr der Betrag, den er als Lizenz be<lb break="no"/>zahlen muß. Er fürchtet, daß die Verleihfirmen mit Recht dann er<lb break="no"/>klären, er drückt sie mit den Preis auf 40.000,-- und muß dafür dann<lb/>
denselben Betrag für die österreichische Filmförderung aufwenden.<lb/>
Funktionelle Auswahl sollten den ORF überlassen bleiben. Ihm schwebt<lb/>
vor, daß z. B. der Leiter für Unterhaltung, <name type="person" ref="#per__112623">Knöbl</name> oder für Dokumentati<lb break="no"/>on <name type="person" ref="#per__122296">Payrleitner</name> die entsprechende Auswahl treffen würden. Mit einer<lb/>
<pb n="14-0183" facs="14_1973-02-14_0183.jpg"/>solchen Lösung sollten wir glaube ich, nicht einverstanden sein.<lb/>
Über die Möglichkeit, daß der ORF seine eigene Produktion im Rahmen<lb/>
der Filmförderung einbringt, könnte sicher vielleicht ein Kompromiß<lb/>
gefunden werden. Nicht aber das ausschließelich der uns sicherlich<lb/>
nicht wohlgesinnte <name type="person" ref="#per__122296">Payrleitner</name> bestimmt, was mit den Mitteln geschieht<lb/>
Der <name type="person" ref="#per__140773">Schönherr</name> im "Kain" wurde vom ORF mit 3 Mio., vom Unterrichts<lb break="no"/>ministerium mit 1 Mio. und der Stadt Wien angeblich auch amit 1 Mio<lb/>
nach Mitteilung <name type="person" ref="#per__97326">Bachers</name> gefördert. <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> glaubt nicht, daß das<lb/>
Filmförderungsgesetz wesentliches ändern wird. Er meinte, es ist<lb/>
keine Frage der finanziellen Unterstützung und selbst in der BRD,<lb/>
wo eine ungeheure Finanzstärke vorhanden wäre, kommt es zu keiner<lb/>
Produktion. Nur in Italien, Frankreich und teilweise in GB war es<lb/>
möglich, eine solche Filmproduktion zu erhalten, weil dort die Show<lb/>
und Unterhaltungsgeschäfte derzeit noch existieren. Dies ist aber die<lb/>
Voraussetzung, man könnte fast sagen die Infrastruktur, um überhaupt<lb/>
eine Filmproduktion aufzubauen. Diese Strukturmängel werden auch ein<lb/>
Filmförderungsgesetz nicht ändern. Darüber hinaus ist <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> der<lb/>
Meinung, daß die entsprechenden Produzenten, die er, wie er sagt,<lb/>
jetzt sehr genau kennt, das Ministerium bei der Vergabe der Mittel<lb/>
unter einen ungeheuren Druck setzen werden. Alle werden<lb/>
Geld, viele werden Geld bekommen und rauskommen wird nichts. Er<lb/>
war sehr befriedigt als ich ihm erklärte, daß ich nicht die<lb/>
Absicht habe selbst darüber zu entscheiden welche Filme gefördert<lb/>
werden, daß ich 2.) nicht die Absicht habe, das Gesetz unbefristet<lb/>
zu machen und am meisten überrascht war, daß ich nicht mit ihm das<lb/>
Gespräch führte um eine Alibi-handlung zu setzen, sondern daß wir<lb/>
tatsächlich mit ihm Verhandlungen führen wollen, um eine zweckmäßige<lb/>
Lösung zu finden. Ich ersuchte <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name>, er soll mit seinen Leuten<lb/>
entsprechende konkrete Vorschläge, wie er sich die Filmförderung<lb/>
verstellt ausarbeiten und wir werden dann mit ihm über diese Vor<lb break="no"/>schläge in Verhandlung treten.</p><p xml:space="preserve">Bei der Fleischfraktionellen Sitzung, wo <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name><lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> und ich, sowie von der AK <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> und vom ÖGB <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> anwesend waren, hat <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> eine sehr<lb/>
geschickte Taktik entwickelt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat sofort einleitend er<lb break="no"/>klärt, daß mit der Fleischmafia Schluß gemacht werden muß und dass<lb/>
insbesondere die Bürokratie des Landwirtschaftsministeriums mit<lb/>
<pb n="14-0184" facs="14_1973-02-14_0184.jpg"/>den Fleischhändlern sowie dem Bauernbund ein recket darstellt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat auf diese Anschuldigungen überhaupt nicht reagiert,<lb/>
sondern erklärt, er möchte gerne einen Situationsbericht geben.<lb/>
Dies war sehr interessant, weil nach seiner Auffassung die Ver<lb break="no"/>sorgungslage gar nicht so kritisch ist, er glaubt die 10-15.000 t<lb/>
Verarbeitungsfleisch ohne weiteres zu bekommen, 1.100 ist bereits<lb/>
hier oder auf Lager, 6-8.000 erwartet er aus Südafrika und 3-4.000<lb/>
aus Australien. Darüber hinaus kanna er j4tzt noch aus Argentinien,<lb/>
nachdem die Veterinäre es freigegeben haben ,importieren. Nach<lb/>
seinen Ausführungen ist australisches Fleisch im Ostclearing möglich<lb/>
zu bezahlen. Dadurch ergibt sich nach seiner Auffassung für uns<lb/>
eine bedeutende preisgünstiger Einkauf.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name><lb/>
Bitte laß prüfen, was wirklich hinter diesem Ostclearinggeschäft<lb/>
mit Australien steckt . Durch diesenTatsachen und Situationsbericht<lb/>
hat er sich der Notwendigkeit entzogen, zu den schweren Anschuldigungen<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> Stellung zu nehmen.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> aber auch <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> und vor allem <name type="person" ref="#per__97505">Haberl</name> von der Konsumgenossen<lb break="no"/>schaft, der auch anwesend war, haben dann erklärt, daß der jetzige<lb/>
Zustand für die Konsumentenvertreter vollkommen unmöglich und unbe<lb break="no"/>friedigt sei. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat sofort zugesagt, er würde mit entsprechenden<lb/>
Weisungen die notwendigen Worte vom Viehverkehrsfonds erzwingen.<lb/>
Darüber hinaus wird er wenn notwendig, die Exporte sperren oder<lb/>
zumindestens drastisch reduzieren. Sowohl <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> als auch <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name><lb/>
haben mir nachher gesagt, daß sie nicht erwarten, daß <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> sich<lb/>
an diese Vereinbarung halten wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst möchte aber<lb/>
jetzt auf drei Wegen dieses Fleischkartell aufsprengen.<lb/>
1. wird er bei seinen Besuchen in den Oststaaten, er fährt jetzt nach<lb/>
Ungarn von den dortigen Regierungen verlangen, daß auch die Konsum<lb break="no"/>genossenschaft bei den Importen eingeschaltet wird. Bis jetzt schei<lb break="no"/>terte jeder Versuch die Balanc zwischen den Ost-Einhandgesellschaften<lb/>
und gewissen Importeuren zu sprengen. Die österreichischen Importeuere<lb/>
haben hier Exklusivverträge mit den Oststaaten und sind nicht bereit,<lb/>
andere einsteigen zu lassen.</p><pb n="14-0185" facs="14_1973-02-14_0185.jpg"/><p xml:space="preserve">2. wird jetzt eine weitgehende Liberalisierung der Importe und<lb/>
zwar langfristig erfolgen. Das Landwirtschaftsministerium wird<lb/>
einen Bericht an die Bundesregierung machen und damit gedeckt<lb/>
sein. Bezüglich des Problems ob es verfassungsmäßig möglich ist,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> Weisungen an den Viehverkehrsfonds gibt, erklräte dieser,<lb/>
daß er dies einigemale schon gar nicht beachtet hat, wird der Ver<lb break="no"/>fassungsdienst gefragt werden. Sollte sich herausstellen, daß die<lb/>
Regierung keine Möglichkeit hat oder dies nicht verfassungsmäßig<lb/>
einwandfrei ist, dann werden die Verhandlungen über die Novellen<lb/>
der Marktordnungsgesetzes nicht nur eine Klärung, sondern eine<lb/>
eindeutige Stärkung des Regierungsstandpunktes bringen müssen.<lb/>
3. wird in der Exportpolitik das Landwirtschaftsministerium äußerst<lb/>
zurückhaltend vorgehen. Hier allerdings hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gemeint, müßte<lb/>
man auf die Bergbauern Rücksicht nehmen. Ich selbst habe dann zum<lb/>
Schluß meine Erfahrungen aus 25 jähriger Viehfondstätigkeit und<lb/>
die Schwierigkeiten wie ich sei sehe, dargelegt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat in<lb/>
der Zwischnzeit an seiner Rede gebastelt, daher nicht aufgepaßt<lb/>
und daher meine Ausführungen widerspruchslos zur Kenntnis genommen.<lb/>
Da ich von dieser ganzen Aussprache nicht sehr viel gehalten habe,<lb/>
war ich sehr froh, als <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zum Schluß fragte, wer ihm das ent<lb break="no"/>sprechende Material für diesen Kampf, den er jtzt gegen die <choice><choice><sic>Fleich<lb break="no"/>klike</sic><corr>Fleischclique?</corr></choice></choice> führen will, zur Verfügung stellen könnte. Ich schlug ihm<lb/>
sofort vor, daß <name type="person" ref="#per__97819">Pleschiutschnig</name> der geeignete Mann dafür ist. Von<lb/>
der AK wurde dann <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> nominiert. Die beiden sollen nun ein Konzept<lb/>
ausarbeiten. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> war mir über diesen Vorschlag eigentlich nicht<lb/>
gram sondern hat nur nachher gemeint, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> stellt sich das ganze<lb/>
halt ein bißchen leicht vor. Diesen Eindruck habe ich auch, doch<lb/>
andererseits möchte jetzt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eben einen gewissen Erfolg auf<lb/>
diesem Fleichsektor mit seinen ununterbrochenen Preissteigerungen<lb/>
verzeichnen. Er glaubt, und daß mit Recht, daß die Bevölkerung schon<lb/>
befriedigt sein wird, wenn sie wenigstens bemerkt, daß die Regierung<lb/>
hier das Möglichste tut, um dieser Entwicklung Einhalt zu gebieten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist heute noch immer begeistert von der Lösung der Margarine<lb break="no"/>preisfrage, wo er seinerzeit mit einer Aussprache dann erreicht hat,<lb/>
daß die Margarine-Industrie entgegen den Wunsch der Landwirtschaft<lb/>
die Umsatzsteuersenkung akzeptierte und keine Preiserhöhung vorge<lb break="no"/>nommen hat. Er glaubt noch immer, daß der damalige Kampf auf die<lb/>
<pb n="14-0186" facs="14_1973-02-14_0186.jpg"/>Bevölkerung einen ungeheuren Eindruck gemacht hat. Hier irrt<lb/>
er sicher, doch eine gewisse Aktivität ist meiner Meinung nach<lb/>
dringendst notwendig.</p><p xml:space="preserve">Bei der Generalversammlung des Sportklubs Handelsministerium<lb/>
konnte ich wiedereinmal feststellen, daß der Obmann <name type="person" ref="#per__140260">Kneissl</name>,<lb/>
der von <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> Dank meiner Unterstützung, wie er mir sagte, zum<lb/>
Regierungsrat befördert wurde, sowohl <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> als mich immer<lb/>
wieder als Freunde des Sportklubs herausstreicht. Da bei deiser<lb/>
Veranstaltung sicherlich viele Neutrale oder meistens sogar<lb/>
Gegener von uns sitzen, ist dies doch eine gewisse Wirkung für<lb/>
unser Image, als mir sicherlich nicht möglich wäre, den Sport<lb break="no"/>klub Handelsministerium in das ASKÖ-Lager zu ziehen erkläre ich<lb/>
immer wieder, bei jeder Gelegenheit, so auch bei dieser General<lb break="no"/>versammlung, daß ich es dem Sportklub hoch anrechne, daß er sich<lb/>
unpolitisch zwischen den Lagern, d.h. UNION und ASKÖ vollkommen<lb/>
unabhängig bewegt. Auf die Frage, ob er sich einen Sponsor nehmen<lb/>
soll, der übrigens von <name type="person" ref="#per__140260">Kneissl</name> abgelehnt wurde, ging ich insoferne<lb/>
ein, als ich erklärte, dann würde ich selbst sofort als Mitglied<lb/>
auftreten. Ich kann mir nämlich sehr gut vorstellen, daß sich irgend<lb break="no"/>welche Firmen oder ÖVP-Interessen für eine Sponsorätitigkeit des<lb/>
Handelsministeriums zur Verfügung stellen möchten. <name type="person" ref="#per__140260">Kneissl</name> selbst<lb/>
aber ist stark genug im Vorstand solche Ansuchen zurückzuweisen<lb/>
und hat dies auch in der Vergangenheit gemacht. Das Maximum, was<lb/>
man bei dieser Organisation erreichen kann, ist eben daß er neutral<lb/>
und unabhängig bleibt. Ich habe hatl <name type="person" ref="#per__140260">Kneissl</name> in aller Öffentlichkeit<lb/>
für diese Tätigkeit gedankt und erwartet, daß der Vorstand auf<lb/>
dieser Linie weiter beharren wird.</p><p xml:space="preserve">Der chin. Handelsdelegierte kommt nach Polen. Zu diesem Zweck hat<lb/>
der Botschafter seinen Abschiedsempfang gegeben, zu dem ich nun sehr<lb/>
spät, nachdem keine Gäste mehr dort waren, erscheinen konnte. Trotzdem<lb/>
war der Botschafter und insbesondere der Handelsrat sehr erfreut<lb/>
und überrascht, daß ich überhaupt noch gekommen ist. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> mit<lb/>
seinem 5. Sinn hat dort nämlich schon verkündet, er war wirklich<lb/>
der allerletzte Gast, daß ich sicherlich kommen werde, umso mehr<lb/>
war er dann erstaunt, als er <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und mich knapp vor Türschlußß<lb/>
<pb n="14-0187" facs="14_1973-02-14_0187.jpg"/>gekommen sind. Der Botschafter erkundigte sich natürlich sofort<lb/>
ob der chin.-österreichische Vertrag der auf der Nationalrats<lb break="no"/>tagesordnung stand, bereits beschlossen sei. Hier konnte ich ihm<lb/>
mitteilen, daß wir erst bei Puntk 10 sind und dort noch 9 Diskussions<lb break="no"/>redner vorgemerkt sind. Der chin. Vertrag wird erst als Punkt 24<lb/>
behandelt. Ich sagte, wir hätten aber bereits eben die chin. Methoden<lb/>
übernommen. Ich sei auch von <name type="person" ref="#per__115699">Tschu En Lai</name> erst um 11.00 Uhr nachts<lb/>
empfangen worden, d.h. in China arbeitet man bis spät in die Nacht<lb/>
hinein und auch das Parlament in Österreich wird nach chin. Muster<lb/>
eben den wichtigen österr.-chin. Handelsvertrag um diese Tageszeit<lb/>
dann einstimmig beschließen. Ich habe dem Botschafter mitgeteilt,<lb/>
daß im Ausschuß über die Entwicklung des chinesischen Handels ich<lb/>
Auskunft geben mußte. Die Opposition mit diesen Auskünften sehr zu<lb break="no"/>frieden war und mit der einstimmigen Annahme des Vertrages zu<lb/>
rechnen ist. Ich habe natürlich wohlweislich verschwiegen die<lb/>
Äußerungen von Präsident <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name>. Ich glaube, daß eine solche<lb/>
faire Haltung auf lange Sicht sich bezahlt macht. Naütrlich hätte<lb/>
ich können die Botschafter sofort auseinandersetzen, daß die<lb/>
Opposition größte Bedenken hat, daß wir jetzt mit der Volksrepublik<lb/>
China den Handel soweit ausbauen wollen und dadurch den national<lb break="no"/>chin. Handel vernachlässigen. Ich glaube nicht, daß eine solche<lb/>
Politik langfristig gesehen erfolgreich sein kann. Gegenüber Außßen<lb break="no"/>stehenden soll ein Streit oder eine Diskussion innerhalb der Parteien<lb/>
doch auf unseren Kreis beschränkt bleiben. Ich glaube auch, daß<lb/>
ein solches Verhalten auf lange sichtgesehen, Früchte trägt. Loyale<lb/>
aber harte Konfrontation mit der Opposition ist der richtige Weg.</p><p xml:space="preserve">Eine kleine Episode:<lb/>
Der Präsident des Bauernbundes <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> bemerkte, daß ich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> über die Möglichkeit, den chin. Botschafter zu besuchen,<lb/>
diskutierte. Zu meiner größten Überraschung sagte er, er möchte<lb/>
mich dringend sprechen. Im Koloir erklärte er mir dann, ich könne<lb/>
ruhig fahren, denn Obmann <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> ist jetzt bei einer unabkömmlichen<lb/>
Besprechung außerhalb des Parlamentes.</p><p xml:space="preserve">Das neue System mit der Verständigung wann unsere Tagesordnungs<lb break="no"/>punkte,im Parlament behandelt werden, funktioniert. <name type="person" ref="#per__114718">Dersch</name> ist<lb/>
erschienen und hat um 9.00 gefragt, wie es weitergehen wird. Ich<lb/>
habe ihm erklärt, daß keine Debattenreden vorgesehen sind und ich<lb/>
<pb n="14-0188" facs="14_1973-02-14_0188.jpg"/>deshalb weder ihn noch MR. <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, der später auch noch von den<lb/>
Chinesen kam,und Dr. <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> benötige. Zu meiner größten Ver<lb break="no"/>wunderung ist dann allerdings um 11.00 Uhr Dr. <name type="person" ref="#per__146063">Bednar</name> und Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name> und vom Patentamt Personalvertreter, allerdings in<lb/>
seiner Funktion als Referent erschienen. Ich erklärte ihnen,<lb/>
daß ich eigentlich <name type="person" ref="#per__114718">Dersch</name> mitgeteilt habe, daß ich niemanden<lb/>
brauche. Er hat aber scheinbar die Herren im Ministerium und<lb/>
Patentamt davon zu verständigen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name><lb/>
Das neue System soll aber auch verhindern, daß nicht sinnlos<lb/>
im Ministerium gewartet wird, wenn ich die Leute garantiert<lb/>
nicht mehr brauche. Zum Schluß fallen uns dadurch noch Über<lb break="no"/>stunden an.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0180_05" facs="14_1973-02-14_0180-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.2.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0180_06" facs="14_1973-02-14_0180-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>