<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19771031">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 31. Oktober 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-10-31</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-10-31">Montag, 31. Oktober 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-05-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1230" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-31_1230.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_01">Montag, 31. Oktober 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_02">Beim Jour fixe in der Bundeskammer gab es zwischen <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und<lb/>
mir den ersten grösseren Krach. Die Handelskammer hat mir ein Fern<lb break="no"/>schreiben geschickt, wo sie das Handelsministerium beschuldigt,<lb/>
eine Zick-Zack-Politik zu betreiben. Da ich auf dem Standpunkt stehe,<lb/>
man wehre sich am Anfang, habe ich diese Behauptung mit aller Ent<lb break="no"/>schiedenheit zurückgewiesen. An Hand der konkreten Fakten wies<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> nach, dass alle Massnahmen im Einvernehmen oder zumin<lb break="no"/>destens mit Zustimmung der Bundeskammer resp. der Fachverbände<lb/>
geschehen sind. Die Bundeskammer war es, die ständig von mir<lb/>
Schutzmassnahmen verlangte. Da ich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> im einzelnen nachweisen<lb/>
konnte, dass selbst seine eigenen Leute seit Jahren und insbesondere<lb/>
in den letzten Monaten entsprechende Schutzmassnahmen verlangten,<lb/>
geriet er natürlich ausser Rand und Band. Er behauptete zwar, er lasse<lb/>
sich nicht anbrüllen, in Wirklichkeit hatte ich vollkommen ruhig, weil<lb/>
ich ja alle Beweise auf meiner Seite hatte, ihm dies Punkt für Punkt<lb/>
vorgeworfen. Er begann nur aus Verzweiflung zu brüllen, er liesse sich<lb/>
nicht so behandeln, er sei nicht vor einem Gericht, wo er jetzt<lb/>
Rede und Antwort stehen müsse usw. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> versuchte natürlich<lb/>
sofort zu vermitteln und beruhigend auf seinen Generalsekretär<lb/>
einzuwirken. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat dann fast noch als letzten Beweis<lb/>
ihrer Zick-Zack-Politik von mir verlangt, nachdem er sich beruhigt<lb/>
hatte, ich sollte die Strumpfhosen-Mindestpreisverordnung verlängern.<lb/>
Ein diesbezügliches Schreiben sei zu mir unterwegs, da die Handels<lb break="no"/>kammer niemals die Aufhebung verlangt hätte. Zu seiner Unterstützung<lb/>
wollte er dann Dr. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> zur Sitzung beiziehen, der aber auf<lb/>
Urlaub war und Dr. <rs type="person" ref="#per__116015">Ertl</rs> musste objektiverweise zugeben, dass es<lb/>
Direktor <rs type="person" ref="#per__111017">Zeller</rs> von Kunert selbst war, der das Auslaufen der Mindest<lb break="no"/>preisverordnung für Strumpfhosen verlangte. Eines besseren Beweises<lb/>
seiner Zick-Zack-Politik hätte es daher gar nicht bedurft.<lb/>
Bezüglich der Aufhebung autonomer Zollermässigungen hat <rs type="person" ref="#per__116015">Ertl</rs> zwar<lb/>
recht gehabt, dass die Bundeshandelskammer die Liste sehr spät be<lb break="no"/>kam und deshalb keine Koordinierung insbesondere mit dem Importhandel<lb/>
ja nicht einmal Besprechungen führen konnte. <rs type="person" ref="#per__116015">Ertl</rs> behauptete nur,<lb/>
dass die Arbeiterkammer die Liste einige Tage früher bekommen hat.<lb/>
Eine Koordinierung wäre meiner Meinung nach aber selbst wenn es<lb/>
längeren Verhandlungszeitraum gegeben hätte, nicht möglich gewesen.<lb/>
Die Importeure und das Handelsgremium hätte ja auf keinen Fall<lb/>
dieser Regelung zugestimmt. Die Bundeshandelskammer wieder hat<lb/>
<pb n="38-1231" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-31_1231.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einige kritische Positionen wie Radio, Fahrräder, Blue Jeans,<lb/>
aus handelspolitischen Gründen am liebsten aus der Liste<lb/>
der Zollerhöhung gestrichen. Einmal mehr hat sich bewährt,<lb/>
dass ich dem Verlangen <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nicht nachgegeben habe und auf<lb/>
eine Interministerielle Besprechung uns insbesondere eine Aus<lb break="no"/>sprache mit den Interessensvertretungen bestanden habe. Bezüglich<lb/>
der Strumpfhosen behauptete <rs type="person" ref="#per__116015">Ertl</rs>, dass die Handelskammer nichts<lb/>
wusste, dass auch bei der EFTA das Auslaufen dieser Verordnung<lb/>
von mir mitgeteilt wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte, ich sollte dem EFTA-<lb/>
Sekretariat jetzt eine Verlängerung ankündigen und auch bei der<lb/>
EG diesbezügliche Schritte unternehmen. Ausgelöst wurde diese<lb/>
hartnäckige Forderung von ihm, weil im Waldviertel die Firma ERGEE<lb/>
behauptet, 600 Arbeitskräfte freizusetzen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sah dann ein, dass<lb/>
vom 31. Oktober bis 1. November überhaupt nicht geschehen könne<lb/>
selbst wenn ich diese Zick-Zack-Politik mitmachen würde. Mir uner<lb break="no"/>klärlich ist nur, dass in so einer wichtigen Frage Min.Rat <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs><lb/>
mit der Handelskammer nicht gesprochen haben soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte kläre den Sachverhalt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_04">Ich fragte ein wenig hämisch, ob jetzt unsere Vereinbarungen<lb/>
über die Lehrlingsausbildung gelten oder nicht. Da ich neue<lb/>
Gesichtspunkte im <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>-Plan, den er bei ihrer Klubklausur<lb/>
vorgetragen hat, fand. Die dort vorgesehene Erhöhung der Lehrlings<lb break="no"/>höchstzahlen würde den bisher vom Berufsausbildungsbeirat einver<lb break="no"/>nehmlich geregelten Lösungen widersprechen. Der vorgesehene<lb/>
Heimplatzkostenzuschuss wird in Hinkunft für die Internatslehrlinge<lb/>
für die Berufsschule überflüssig sein, weil ja die Unternehmer<lb/>
die Differenz zwischen Lehrlingsbeihilfe und Heimplatzkosten<lb/>
hundertprozentig tragen. Die Schülerfreikarten-Forderung könnte<lb/>
sich nur auf die Fahrt zur Berufsschule beziehen und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> musste<lb/>
zugeben, dass dies auch nicht gerade eine sehr zweckmässige<lb/>
Forderung sei und die Handelskammer nicht eine solche aufgestellt<lb/>
habe. Die Prämien für Lehrlingseinstellung an Unternehmer wurde<lb/>
von der nö. Handelskammer vor Jahren einmal mit 1.000 S pro Lehr<lb break="no"/>ling bezahlt, hat viel Geld gekostet und keinen wesentlichen Effekt<lb/>
gehabt. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat mir unter vier Augen dann zugegeben, dass<lb/>
in diesem Arbeitsplatzsicherungsprogramm diese Forderungspunkte<lb/>
ohne Zutun der Handelskammer hineingekommen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte lass die Punkte, soweit sie in unsere<lb/>
Kompetenz fallen, genau prüfen und alle Gegenargumente insbeson<lb break="no"/>dere der BHK zusammenstellen:<lb/>
<pb n="38-1232" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-31_1232.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Die Handelskammer ist nicht bereit, für die neu zu schaffende<lb/>
Aktion "Kauft österr. Qualität" den Verein für Konsumenteninfor<lb break="no"/>mation einzuschalten. Insbesondere <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> die Geschäftsführung zu<lb/>
übertragen. Die Wifis haben bis jetzt mit der Österreich-Woche<lb/>
einen ersten Ansatz einer solchen Politik seit Jahrzehnten gemacht<lb/>
und nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97893">Sallingers</rs> gar nicht die notwendige Unterstützung<lb/>
und Anerkennung gefunden. Die Handelskammer wäre bereit, einer<lb/>
anderen neutralen Organisation gegebenenfalls sogar dem Handels<lb break="no"/>ministerium diese neue Aktion "Kauf<add>[-t?]</add> österr. Qualität" zu über<lb break="no"/>tragen. <choice><choice><sic>Das</sic><corr>Der</corr></choice></choice> VKI kommt unter gar keinen Umständen in Frage, war die<lb/>
dezidierte Erklärung <rs type="person" ref="#per__97893">Sallingers</rs>. Je mehr ich mir diese Frage über<lb break="no"/>lege, komme ich zur Überzeugung, vielleicht doch ähnlich wie bei der<lb/>
wirtschaftlichen Landesverteidigung <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs> oder <rs type="person" ref="#per__127126">Hönel</rs> für diese<lb/>
Aufgabe heranzuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Wir müssen die Aktion jetzt früher<lb/>
oder später schnell starten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_07"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> war mit einer Untersuchung im kleinsten Kreis, ob wir eine<lb/>
Grundpreisverordnung, die wir vor Jahren schon verlangten, damals<lb/>
aber nicht nur von der Handelskammer im allumfassenden Preisgesetz<lb/>
sondern auch von der Konsumgenossenschaftsbewegung abgelehnt wurde,<lb/>
neuerdings zu besprechen, einverstanden. Eine Zustimmung ist<lb/>
damit nicht erfolgt, doch sollte man mit <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs> in kleinstem<lb/>
Kreis innerhalb der Sozialpartner Gespräche aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte lade alle zu Dir ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_09"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wollte von mir unbedingt wissen, warum wir die Dienst<lb break="no"/>passverlängerung für Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97780">Nenning</rs> so genau prüfen, dass jetzt<lb/>
monatelang bei uns liegt. Ich erwiderte sofort, auch die Handels<lb break="no"/>kammer hat bei Gen.Dir.Gruber von der Wienerberger so lange zur<lb/>
Prüfung gebraucht, womit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vollkommen klar<lb/>
war, dass es irgendetwas gibt. Nach eingehender Befragung und<lb/>
besonderes Drängen von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> erklärte ich, dass die Annonce<lb/>
die <rs type="person" ref="#per__97780">Nenning</rs> von sich aus aber sicherlich auf Kosten der Firma Voith<lb/>
gegen die Regierungspolitik ganz gross in die Zeitung gegeben<lb/>
hat, mich sehr überraschte, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kannte diese Annonce, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
hatte davon keine Ahnung. Nach der Sitzung rief er dann telefonisch<lb/>
noch einmal an, scheinbar hatte er mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97780">Nenning</rs> gesprochen<lb/>
und bat mich, da es sich um einen persönlichen Freund von ihm<lb/>
<pb n="38-1233" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-31_1233.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>handelt, den Dienstpass doch noch zu verlängern.<lb/>
Da es für mich ja kaum einen Grund gibt, wegen der Annonce<lb/>
ihm den Dienstpass nicht zu verlängern, konnte ich gegenüber <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
sehr grosszügig sein, <rs type="person" ref="#per__97780">Nenning</rs> hat gespürt, dass ich nicht<lb/>
alles durchlasse, was mir vollkommen genügt, sodass ich letzten<lb/>
Endes die Verlängerung unterschrieb. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat auch bei<lb/>
mir angefragt, warum die Staatspolizei nicht ihn informierte,<lb/>
dass in Leoben eine Schmieraktion "<rs type="person" ref="#per__149181">Schleyer</rs> in Deutschland,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> in Österreich" festgestellt wurde. Mir ist das auch<lb/>
nicht ganz klar, warum man ihn nicht davon verständigte. Ich<lb/>
versprach, diesbezüglich mit <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte frage <rs type="person" ref="#per__149182">Beydi</rs> vom Büro des Innen<lb break="no"/>ministers über den Sachverhalt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_11">Beim Journalistenfrühstück hat <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> über die Fremdenverkehrs<lb break="no"/>ergebnisse berichtet. Der erwartete Rückgang beim Sommer<lb break="no"/>übernachtungszahlen minus 2 % ist eingetreten. Bei den Devisen<lb break="no"/>einnahmen aber haben wir einen realen Zuwachs von plus 5 %.<lb/>
Da mir bereits bei der Innsbrucker Messe von Seiten des dortigen<lb/>
Statistikers der Handelskammer mitgeteilt wurde, dass die<lb/>
Übernachtungsziffern bei uns nicht stimmen, erschien es mir not<lb break="no"/>wendig darauf hinzuweisen, dass wir jetzt eine eingehendere<lb/>
Untersuchung und wahrscheinlich Änderung der statistischen<lb/>
Erhebung anstreben sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte dies offiziell von Handelsministerium<lb/>
an das Statistische Zentralamt herantragen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_13">Mit einem Zuschuss von 500.000 S also für unser Budget ein<lb/>
erklecklicher Betrag, wurde jetzt ein Englisch-Lehrkurs für<lb/>
den Fremdenverkehr ausgearbeitet. Prof. <rs type="person" ref="#per__149183">Kotzilu</rs> vom Verband<lb/>
der Volkshochschulen und vom Wifi Dr. <rs type="person" ref="#per__149184">Kovar</rs> haben gemeinsam<lb/>
mit Prof. <rs type="person" ref="#per__149185">Satzinger</rs>, einem pensionierten Sprachlehrer aus der<lb/>
Astgasse, den auch mein Sohn sehr gut kennt und ihn als<lb/>
Fachmann bezeichnet, einen wirklich zweckmässigen neuen<lb/>
Lehrgang geschaffen. Das Buch und die Tonbänder gehen nicht<lb/>
davon aus, dass der Kellner oder das Stubenmädchen, der Skilehrer<lb/>
und ich weiss nicht wer sonst aller, der im Fremdenverkehr tätig<lb/>
ist, Grammatikregeln usw. lernt, sondern wirklich nur die sprachliche<lb/>
Ausbildung bekommt, um den Gast nicht nur zu fragen sondern<lb/>
auch zweckmässig zu antworten. Keine Theorie, nicht einmal ein<lb/>
<pb n="38-1234" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-31_1234.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>besonderer Unterricht im Schreiben der englischen Sprache,<lb/>
weil dies der Fremdenverkehrsbeschäftigte kaum braucht, sondern<lb/>
nur ein Reden im Frage- und Antwortstil.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_14">Ich berichtete dann über meinen Besuch in Israel und war eigentlich<lb/>
ein wenig erstaunt, als sich daran überhaupt keine Diskussion<lb/>
anschloss. Nur für das Mittagesjournal hat dann eine Aufnahme<lb/>
gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_15">Abends kam dann vom Profil eine Redakteurin <rs type="person" ref="#per__149186">Dichtl</rs>, die wie sich<lb/>
herausstellte, früher einmal in der Arbeiterkammer beschäftigt<lb/>
war, um sich über die Motorölpreise zu erkundigen. In Dänemark<lb/>
kostet Mobil 1 24 DK, das sind 64.– S bei uns verkauft Mobil<lb/>
dieses Öl um 99.– S. Castrol GTX 2 kostet 25 S, bei uns 37.50 S.<lb/>
Die Motorölfirmen, die sie bereits interviewte, erklärten,<lb/>
dass ihr Preis von der Paritätischen Kommission genehmigt sei<lb/>
und aus Verschiedenen Gründen teurer sein müsste. Gerngross und<lb/>
auch vielleicht andere Warenhäuser wollen jetzt Mobil um<lb/>
74.75 S verkaufen und damit den überhöhten Preis der internatio<lb break="no"/>nalen Ölgesellschaften zusammenschlagen. Dass ich dagegen<lb/>
gar nichts einzuwenden habe, ist selbstverständlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_16">Ein weiterer Punkt, den sie dann allerdings nur so nebenbei an<lb break="no"/>schnitt, war, wie es eigentlich mit der Textilkontingentierung<lb/>
aussieht. Ich verwies auf das Multifaserabkommen, welches die<lb/>
Textilimporte aus dem Fernen Osten regelt. Ihre frage war aber<lb/>
darauf gerichtet, ob es auch stimmt, dass die Firma Schöps<lb/>
80 % der Billigstimporte für sich immer bekommt mit anderen<lb/>
Worten, die anderen benachteiligt werden. Sie hatte, wie sie<lb/>
mir dann zum Schluss mitteilte, mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> von der Firma<lb/>
Schöps ein längeres Gespräch über dieses Problem. Ich selbst<lb/>
erklärte, dass ich niemals eine Kontingentaufteilung vornehme,<lb/>
sondern mit der Handelskammer vereinbart habe, wie dies zu ge<lb break="no"/>schehen hätte. Da ich derzeit keine Beschwerde mehr bekommen<lb/>
habe, auch nicht höre, nehme ich an, dass dies alles in Ordnung<lb/>
geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte lass Dir eine genaue Vorgangsweise<lb/>
und den Aufteilungsschlüssel geben.<lb/>
Gremialvorsteher <rs type="person" ref="#per__113826">Lauscher</rs> hat seinerzeit bei mir diesbezüglich<lb/>
interveniert.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1235" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-31_1235.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_18">Dr. <rs type="person" ref="#per__122960">Strasser</rs> vom Agrarischen Informationsdienst hat sich als<lb/>
Sprecher der Bauern bezüglich der Holzexporte präsentiert. Im<lb/>
ersten Halbjahr wurden 550.000 <add>[fm]</add> Nadelholz importiert. 324.000 fm<lb/>
davon Sägerundholz, um 29 % mehr als im Vorjahr, hauptsächlich aus<lb/>
der CSSR und SU. Exportiert konnten in diesem Zeitraum nur 300.000 fm<lb/>
als nur 11 % mehr werden. Da diese Exportmenge nur 1 % des Einschlage<lb/>
ist und insgesamt 4 Mia. S die Zahlungsbilanz verbessert, während<lb/>
die Importe 6 Mia. S kosten und gar nicht notwendig sind, müsste<lb/>
jetzt wenigstens als Ausgleich für die Bauern die letzte quantitative<lb/>
Exportbeschränkung fallen. Ich versuchte <rs type="person" ref="#per__122960">Strasser</rs> klar zu machen,<lb/>
dass die Sägeindustrie gegen die Aufhebung des Exportlizenzverfahrens<lb/>
ganz entschieden protestieren würde und ihre Rohstoffversorgung<lb/>
gefährdet sehe. Über eine mengenmässige Änderung könne man ja<lb/>
jederzeit reden, wenn endlich die Arbeiterkammer auch im Holzwirtschafts<lb break="no"/>rat verankert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_19">ANMERKUNG FÜR <del>HAFFNER</del> <corr><rs type="person" ref="#per__97819">P.</rs></corr> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Nachdem die zwei Monate Stillhalte<lb break="no"/>frist abgelaufen ist, bitte sofort die Besprechungen mit den Inter<lb break="no"/>essensvertretungen über Reform des Holzwirtschaftsrates aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_20">Bei dem Besuch in den Banken bezüglich des Weltspartages wurde mir<lb/>
bereits angedeutet, dass die Einlagen unerwartet hoch sind.<lb/>
Die Banken hatten untereinander vereinbart, wenn tatsächlich weniger<lb/>
als 20 % gegenüber dem Vorjahr eingelegt werden, sie dann durch<lb/>
Kontentransformationen ein optisches Auffangen dieses verheerenden<lb/>
Bildes beabsichtigt hatten. Mittags stand bereits fest, dass eine<lb/>
solche Massnahme nicht notwendig sei. Wider allem Erwarten wird<lb/>
man einen ähnlichen Spareinlagenzuwachs wie im Vorjahr auch heuer<lb/>
wieder erwarten können. Bei der Girozentrale traf ich den<lb/>
Inhaber der Asphaltfirma Felsinger, der mich fragte, wann er<lb/>
endlich zu mir kommen könnte. Ich erinnerte mich aber ganz genau,<lb/>
dass er es gewesen ist, der zwar ständig sagt, er muss mit mir<lb/>
reden, aber dann letzten Endes sich niemals anmeldete. Triumphierend<lb/>
gab ich ihm deshalb sofort einen Abendtermin. Bei dieser Aussprache<lb/>
konnte ich feststellen, dass er jetzt ein neues Strassenbelags<lb break="no"/>system entwickelt. Zum Bitumen wird Polyethylen, das sind die<lb/>
Abfälle zur Herstellung von Nylonsackerln und ich weiss nicht<lb/>
was alles noch, zugesetzt, welches die Haltbarkeit der Strassen<lb/>
verdoppelt. Für diese Entwicklung hat er 20 Mill. S aufgewendet und<lb/>
bekommt jetzt vom Forschungsförderungfonds keine Groschen. Dr. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs><lb/>
hat es übernommen, mit Direktor <rs type="person" ref="#per__149187">Ratz</rs> von diesem Fonds resp. <rs type="person" ref="#per__114467">Wehsely</rs><lb/>
von der Arbeiterkammer, der dort vertreten ist, zu sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1236" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-31_1236.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_21"><rs type="person" ref="#per__123208">Felsinger</rs> hofft auch, dieses System in Österreich, ja vielleicht<lb/>
sogar weltweit in Lizenz vergeben zu können. Derzeit verhandelt er<lb/>
auch mit den Sowjets. Der Bürgermeister von Moskau hat sich<lb/>
daran sehr interessiert gezeigt. <rs type="person" ref="#per__123208">Felsinger</rs> hat im Bautenmini<lb break="no"/>sterium grösste Schwierigkeiten, grössere Strassenaufträge mit<lb/>
diesem neuen Versuchsbelag zu bekommen. Nur vor dem Schloss<lb/>
Schönbrunn hat mit ihm die Einfahrtsstrasse gegeben, dafür würde<lb/>
er jetzt etliche Jahre, um nicht zu sagen Jahrzehnte warten<lb/>
müssen, bis ein deutlich sichtbarer Messerfolg eintritt.<lb/>
In Deutschland wurde ein Prüfgerät Beckmann entwickelt, welches<lb/>
eine sofortige Kontrolle ermöglicht. Das Bautenministerium hat<lb/>
jetzt ein solches Gerät für Arsenal-Prüfungsstelle angeschafft.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123208">Felsinger</rs> möchte, dass seine Fachleute bei der Prüfung herange<lb break="no"/>zogen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte diesbezügliche Schritte<lb/>
veranlassen. <add><rs type="person" ref="#per__114163">Schubert</rs> gibt Inf. 3.11.</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_23">Das lustigste Erlebnis war, dass die Redakteurin <rs type="person" ref="#per__149186">Dichtl</rs> vom Profil<lb/>
allen Ernste zu einer Aussprache nicht nur mit einem Fotografen<lb/>
sondern auch mit ihrem Dackel erschienen ist. Wenn noch einmal<lb/>
jemand behauptet sollte, dass ich kein Tierfreund bin, könnte<lb/>
man diese Story ganz gut verkaufen. Ein wenig war ich anfangs<lb/>
aber doch überrascht über die Frechheit dieser Redakteurin.<lb/>
Ich lege bekanntlicherweise auf meinen Titel, auf meine Stellung,<lb/>
auf meine Würde dieser Stellung keinen besonderen Wert. Mit<lb/>
einem Hund aber zu erscheinen und zu sagen, weil er sich fürchtet,<lb/>
nehme ich ihn überall mit hin, habe ich schon ein wenig<lb/>
unverfroren gefunden. Manchmal frage ich mich wirklich, wo ist<lb/>
die Grenze dieser Form der Auflockerung der Hierarchie, des<lb/>
Protokolls und was es sonst noch alles in einem Staat gibt.<lb/>
Dass eine Grenze gezogen werden muss, hat mir das Beispiel mit<lb/>
dem Hund klar und deutlich gezeigt. Wer soll sie allerdings<lb/>
bestimmen und wo soll sie verlaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band38_1977-10-31_24"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="38_1229_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-31_1229-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 31.10.1977</head>
         </div>
         <pb n="38_1229_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band38/38_1977-10-31_1229-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>