<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  4. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-03-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-04">Donnerstag, 4. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0284" facs="04_1971-03-04_0284.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 4. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__111729">Skardarasy</name> von der Hotelvereinigung und Direktor <name type="person" ref="#per__109291">Scheiner</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add><lb/>
wollten eine weitere Unterstützung durch mich bei der Mehrwertsteuer<lb/>
Der Fremdenverkehr soll sowieso nur mit dem halben Steuersatz 8 %<lb/>
belastet werden. Sie wollen, dass bei dieser Gelegenheit gleich<lb/>
die Getränkesteuer von 10 % mit einbezogen wird, d.h. in Wirklichkeit<lb/>
verschwindet. Die Getränkesteuer ist aber eine Gemeindesteuer und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> könnte sie gar nicht abschaffen, es sei denn die Gemeinden<lb/>
seien damit einverstanden. Die wollen aber garantiert dann dafür im<lb/>
Finanzausgleich einen Ausgleich auf Kosten des Bundes. Richtig ist,<lb/>
dass sie vermuten, dass auch Alkohol, wo derzeit 10 % Sonderabgabe da:<lb/>
rauf ist, noch in Zukunft wird eine wesentliche Steuerbelastung not<lb break="no"/>wendig sein. Sie rechnen, dass 30 % in Summe auf alkoholische Ge<lb break="no"/>tränke kommen wird. Sie wollen womöglich eine gleichmässige Steuer<lb/>
auf alle Getränke, und zwar in absoluten Schillingbeträgen. Für<lb/>
Bier und Wein 1.– S pro Liter und für Schnaps 4.– S pro Liter.<lb/>
Dadurch würde zwar eine Nivellierung eintreten, aber die Belastung<lb/>
wäre für den Gast in einem Hotel oder Gastwirtschaft gleich dem<lb/>
Kaufmann, der Schnaps oder Wein für die Gasse verkauft. Ich setzte<lb/>
ihnen auseinander, dass für die Infrastruktur, die letzten Endes<lb/>
dem Fremdenverkehr zugutekommt, in Hinkunft sehr hohe Budget<lb break="no"/>beträge vorgesehen werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da sie ihren Vorschlag über die Vereinfachung des ERP-Verfahrens<lb/>
ausgearbeitet haben, habe ich Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> gebeten, dass er<lb/>
mit den Herren noch einmal eine Besprechung durchführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Möbelausstellung bei der Frühjahrsmesse wird als Fachmesse einige<lb/>
Tage vorher eröffnet und durchgeführt. Ich halte diese Lösung für<lb/>
sehr zielführend, da sie dem Fachhandel und den Handelsgeschäften<lb/>
überhaupt die Möglichkeit gibt, tatsächlich in Ruhe Geschäfte zu tä<lb break="no"/>tigen. Bei dieser Gelegenheit traf ich den Leiter der Sektion Indu<lb break="no"/>strie Syndikus Dr. <name type="person" ref="#per__134810">Hofeneder</name>, der mir versicherte, dass er mit unserer<lb/>
organisatorischen Vorbereitung der Industriepolitik im Ministerium<lb/>
aber auch mit der sonstigen Arbeit sehr zufrieden ist. Bei der<lb/>
Ansprache <name type="person" ref="#per__97893">Sallingers</name> flüsterte er mir, es wäre sehr zielführend<lb/>
für ihn, wenn ich den Fachverband herausstreiche, der sich um<lb/>
die Ausstellung sehr bemüht hat. Ich habe selbstverständlich diesen<lb/>
Wunsch erfüllt.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0285" facs="04_1971-03-04_0285.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der ÖAAB ist in unserem Haus sehr stark. Er hat deshalb ver<lb break="no"/>sucht jetzt unter meiner Ministerschaft sogar die Tätigkeit d.h.<lb/>
Versammlungen in die Arbeitszeit zu verlegen. <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> hat zu diesem<lb/>
Zweck ihnen die Genehmigung gegeben, dass sie heute um 1 1/2 Stunden<lb/>
früher aufhören können. Als wir dies erfuhren, hat <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> sofort<lb/>
bei <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> festgestellt, dass ich als Minister erstens davon<lb/>
nichts weiss und zweitens während der Dienstzeit eine politische<lb/>
Arbeit unter allen Umständen nicht wünsche. Darauf hat <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name><lb/>
ihnen mitgeteilt, dass die Versammlung erst nach Dienstschluss<lb/>
nach 1/2 5 Uhr beginnen darf. Dies veranlasste den ÖAAB ein<lb/>
Rundschreiben herauszugeben, wo er seinen Mitgliedern mitteilte,<lb/>
dass ich die Versammlung untersagt hätte. Wir verlangten deshalb<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> jetzt ein entsprechendes Rundschreiben an alle Ange<lb break="no"/>stellten, dass klargestellt wird, dass ich gar nichts gegen politi<lb break="no"/>sche Versammlungen habe, dass diese aber selbstverständlich ausser<lb break="no"/>halb der Dienstzeit erfolgen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der aktivste Mann.des ÖAAB ist <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name>, der derzeit bei Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__134811">Benischek</name> in der technischen Gewerbeabteilung arbeitet. Da er ein<lb/>
sehr agiler Mann ist, wurde er auch von uns sein Hobby ist nämlich<lb/>
die Umweltverschmutzung, dem Min Rat <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> zugeteilt, damit<lb/>
er dort in Umweltfragen bei ihm arbeiten kann. <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> kam<lb/>
nun, um mir mitzuteilen, dass seine Frau – er hat 3 Kinder – schon<lb/>
sehr ungehalten ist, dass er auch Samstag Sonntag für sein Hobby<lb/>
arbeitet. Seine Frau hat natürlich sofort das richtige Gefühl, dass<lb/>
er erstens dafür besser entlohnt werden müsste oder zumindestens eine<lb/>
entsprechende Karriere machen müsste. <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name> gab selbst zu, dass<lb/>
er von seinen Kollegen misstrauisch behandelt wird, da sie in ihm<lb/>
einen Streber sehen. Er selbst möchte nun klargestellt haben, wie<lb/>
seine weitere Tätigkeit in der Abteilung <name type="person" ref="#per__134811">Benischek</name> erfolgen soll.<lb/>
Zuerst hatte er eine Zweitzuteilung zu <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> abgelehnt, weil<lb/>
er meinte, er könne nicht zwei Herren gleichzeitig dienen. Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__134811">Benischek</name> ist nun ein Beamter nach dem alten Schlag, der auf dem<lb/>
Standpunkt steht, seine Tätigkeit richtet sich ausschliesslich<lb/>
nach den gesetzlichen Erfordernissen. Für Umweltschutz gibt es<lb/>
keine Gesetze, deshalb könnte man hier auch gar nicht aktiv werden.<lb/>
Ausserdem legt er auch hierarchische Führung und Gliederung seiner<lb/>
Abteilung grössten Wert. Z.B. wollte er die Teilnahme von <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name><lb/>
an einem Management-Kurs verbieten, da er auf dem Standpunkt steht,<lb/>
der ihm übergeordnete Beamte kann auch nicht daran teilnehmen und<lb/>
<pb n="04-0286" facs="04_1971-03-04_0286.jpg"/>deshalb würde dies in seiner Abteilung nicht verstanden werden und<lb/>
entspricht auch nicht seiner Auffassung. Wir unterhielten uns über<lb/>
dieses Problem sehr eingehend und ich sagte ihm letzten Endes zu,<lb/>
dass selbstverständlich ich versuchen werde, Min.Rat <name type="person" ref="#per__134811">Benischek</name><lb/>
über Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> dazu zu bringen, ihm erstens keine Schwierigkeiten<lb/>
in der Berichterstattung und in der Mitarbeiter von de Umweltschutz<lb break="no"/>problemen bei <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> zu machen und zweitens dafür zu sorgen, dass<lb/>
seine Arbeit auch anerkannt wird. Vom politischen Standpunkt ist<lb/>
mir diese Entscheidung gar nicht leicht gefallen. In Wirklichkeit<lb/>
müssten wir ihn als den aktivsten ÖAAB-ler gegen uns in der von Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__134811">Benischek</name> durchgeführten Art weiter karnifeln lassen, was letzten Endes<lb/>
sicher dazu führt, dass er womöglich dann überhaupt resigniert, sowohl<lb/>
politisch als auch in seiner Arbeit im Ministerium. Auf der anderen<lb/>
Seite aber wäre es ein Wahnsinn so etwas zu tun, wenn ein aktiver<lb/>
junger Beamter einmal Initiative zeigt. <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> meinte, dass <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name><lb/>
von unserem Arbeitsstil sehr begeistert ist. Das wird ihn allerdings<lb/>
nicht hindern, uns politisch so gut er kann zu bekämpfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hatte in Erfahrung gebracht, dass die COMECON-Staaten in<lb/>
Kattowitz über die Kokspreisgestaltung beschlossen haben, den Import<lb break="no"/>koks nach Österreich aus dem Osten wesentlich zu reduzieren. Er erfuhr<lb/>
von Gaskoks – <name type="person" ref="#per__134309">Löw</name> soll einen Herzinfarkt erlitten haben – aber, dass<lb/>
sogar das Donez-Revier beabsichtigt, die derzeitig lagernden Mengen,<lb/>
die mit 50 $ fakturiert wurden, auf 43 $ 88 Cent abzuwerten. Ich verlang<lb break="no"/>te deshalb Min.Rat <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name>, dem ÖAAB-Personalvertreter, der bei der<lb/>
Versammlung war. Der Amtsgehilfe sagte ihm aber, dass er selbst<lb break="no"/>verständlich zuerst seine Agenden erledigen sollte und dann aber doch<lb/>
zum Minister kommen sollte. <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> war über diese Mitteilung sehr<lb/>
erstaunt, er hat scheinbar überhaupt keine Ahnung was in der Branche<lb/>
auf diesem Sektor vorgeht und meinte dann, unter diesen Umständen sollte<lb/>
man mit der Preisregelung auch mit dem Linzer Hüttenkoks über den<lb/>
1. April hinaus zu warten. Die Ostreviere haben nämlich angeblich<lb/>
gleichzeitig beschlossen, die Herabsetzung des Preises erst dann vorzu<lb break="no"/>nehmen, wenn der Linzer Hüttenkokspreis entsprechend erhöht wird.<lb/>
Ich hatte am Vortag bei der Paritätischen Kommission in Anwesenheit<lb/>
der Interessensvertretungen ihn ja ersucht, er sollte eine Regelung<lb/>
anstreben, wonach wir nur den Verbraucherpreis z.B. von 1.80 für 1 kg<lb/>
Keks festlegen und dann die Importeure und die VÖEST schauen muss,<lb/>
wie sie mit diesem Preis durchkommen. Ich wiederholte ihm meine Idee<lb/>
und erklärte, dass wir auch bereit wären, auf 1.90 S zu gehen. Er<lb/>
<pb n="04-0287" facs="04_1971-03-04_0287.jpg"/>wird nun mit dem Komm.Rat <name type="person" ref="#per__121792">Steidl</name>, dem Vertreter der Kohlenhänd<lb break="no"/>ler, Verhandlungen aufnehmen. Seinem Vorschlag, den VÖEST-Koks<lb break="no"/>preis noch immer nicht zu erhöhen, konnte ich nicht zustimmen.<lb/>
Ich verwies im Gegenteil darauf, dass ich heute in den Zeitungen<lb/>
gelesen hatte, gestern war ich bei dieser Diskussion nicht im National<lb break="no"/>rat anwesend, dass <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> sehr hart mich kritisiert hat und von<lb/>
einem Koks-Show-Geschäft, das ich aufgezogen hatte mit der Linzer<lb/>
Hüttenkoks, gesprochen hat. Er meinte damit hätten wir der VÖEST<lb/>
als verstaatlichtem Betrieb einen sehr schlechten Dienst erwiesen<lb/>
hätten. Ich habe nämlich sowohl dem Handel, als auch der VÖEST erklärt<lb/>
dass wir so ähnlich wie es bei der ÖVP-Alleinregierung war, die<lb/>
Preise für Kohle und Koks, d.h. für Brennstoffe nur am 1. April 1971<lb/>
geregelt werden können, so wie dies auch <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> mit 1. April 1970<lb/>
von ihnen zugestimmt erhalten hat Vom politischen Standpunkt wäre<lb/>
es zwar sehr interessant, noch einige Zeit zu schieben, denn <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name><lb/>
hat den ersten April damals sicher nur deshalb fixiert, weil am<lb/>
1. März die Wahlen stattgefunden haben, bei uns finden die Bundes<lb break="no"/>präsidentenwahlen erst am 25. April statt und wir müssen am 1.4.<lb/>
schon eine Lösung in der Koksfrage finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich beabsichtigte zuerst im handelspolitischen Ausschuss der Handels<lb break="no"/>kammer, wo die Osthandelsreferenten und die Ministerialvertreter mit<lb/>
den Funktionären der Wiener und Bundeskammer und auch einigen Ver<lb break="no"/>tretern der Wirtschaft Bericht erhielten über die Verhältnisse in<lb/>
den einzelnen Oststaaten, zu gehen. Ich überlegte es mir dann allerdings<lb/>
denn <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> erklärte mir, dass dort niemals eine bedeutende Diskussion<lb/>
stattfindet und zweitens und das war für mich der ausschlaggebende<lb/>
Grund, weil bei den Handelsdelegierten der Eindruck entstehen müsste,<lb/>
na der Minister hat wirklich nichts zu tun, am Vortag habe ich mich<lb/>
immerhin 2 1/2 Stunden mit ihnen über ihre Probleme eingehend im<lb/>
kleineren Kreis unterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__115584">Winter</name> von der Lenzinger kam auf Weisung des Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name>,<lb/>
um uns das Problem der Acryl-Faser in allen Details zu schildern.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> wollte die Unterlagen nicht zur Verfügung stellen, da er<lb/>
sie erst der Länderbank und der CA übermittelt hat. Die Länderbank<lb/>
hält ja 52 % des Anteils an der Lenzinger und die CA 40 %. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> dürfte<lb/>
nun Angst haben, dass <name type="person" ref="#per__97789">Ockermüller</name> und <name type="person" ref="#per__122965">Treichl</name>, die beiden Direktoren<lb/>
dieser Grossbanken, es als eine entsprechende Diffamierung ihrer<lb/>
Person betrachten, wenn er uns vorher die Unterlagen schriftlich aus<lb break="no"/><pb n="04-0288" facs="04_1971-03-04_0288.jpg"/>händigt. Min.Rat <name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name>, der dieser Besprechung zugezogen war,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> hatte dem zugestimmt, hat sehr eingehende Aufzeichnungen sich<lb/>
gemacht aber auch ich habe mir alle wichtigen Daten herausge<lb break="no"/>schrieben. Bei der Erklärung des Projektes fragte <name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name> als erstes<lb/>
welches Dach und wie dies Gebäude, das sich neu errichten müssen<lb/>
aussehen wird. Ich wollte schon innerlich in meiner Überheblichkeit,<lb/>
dass nur die wirtschaftlichen Belange von Bedeutung sind, mir ein<lb/>
abfälliges Urteil über diese Frage bilden. Zu meiner grössten Ver<lb break="no"/>wunderung musste ich aber dann zur Kenntnis nehmen, weil ich beschei<lb break="no"/>den fragte, ob denn dies von Bedeutung sei, dass für den technischen<lb/>
Produktionsprozess die Beleuchtung gleichmässig, womöglich künstliche<lb/>
Beleuchtung von allergrösster Bedeutung ist. Man soll die wirtschaft<lb break="no"/>lichen Überlegungen, die zweifelsohne an die Spitze aller dieser<lb/>
Projekte gestellt werden, doch nicht zu sehr überschätzen und die<lb/>
Probleme der Techniker nicht zu sehr gering schätzen. Da ich zu einer<lb/>
Versammlung gehen müsste, hatte <name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name> noch Gelegenheit, mit <name type="person" ref="#per__115584">Winter</name><lb/>
über die vielen Detailprobleme zu sprechen. Ich war über dieses<lb/>
Interesse von <name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name> angenehm berührt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Sektionsversammlung, wo ich das politische Referat hielt,<lb/>
musste ich auch anschliessend die Jubilarehrungen vornehmen. In<lb/>
meiner jahrelangen Tätigkeit – ich kann jetzt schon sagen, jahrzehnte<lb break="no"/>langen Tätigkeit – ist es mir noch nie vorgekommen in dieser Funktion,<lb/>
dass sich namens der Ausgezeichneten einer für die Auszeichnung einer<lb/>
bei mir bedankt hat. Ich habe deshalb wirklich aus ganzem Herzen<lb/>
ein Schlusswort gehalten, indem ich feststellte, dass es doch unsere<lb/>
Pflicht ist und wir den Ausgezeichneten für ihre langjährige Tätigkeit<lb/>
zu danken haben. Bei dieser Gelegenheit verwende ich bis jetzt – lan<lb break="no"/>ge wird es sowieso nicht mehr gehen – den guten Gag, dass viele der<lb/>
Ausgezeichneten schon bei der Partei gewesen sind, als ich nicht ein<lb break="no"/>mal noch auf der Welt gewesen bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0282_07" facs="04_1971-03-04_0282-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.3.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>