<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 16. Dezember 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-12-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-12-16">Donnerstag, 16. Dezember 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1439" facs="33_1976-12-16_1439.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 16. Dezember 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub der SPÖ wurde der neue portugiesische sozialdemokratische<lb/>
Parlamentssprecher vorgestellt. In seiner Begrüssungansprache,<lb/>
die übersetzt werden musste, sprach er über die Entwicklung der<lb/>
sozialdemokratischen Partei <name type="person" ref="per:140553">Soares</name>' und über die Demokratie-Entwicklung<lb/>
in Portugal. Als Rechtsanwalt hatte er sozusagen unter Salazar<lb/>
Eingang als Häftling in die Politik gefunden. Nach der Revolution<lb/>
war er Justizminister und dann bekleidete er noch andere ver<lb break="no"/>schiedene Posten im Kabinett, bevor er jetzt seine Haupttätigkeit<lb/>
auf das portugiesische Parlament verlegte. In meinen Augen ist<lb/>
das Zeichen einer solchen werdenden Demokratie, dass die jungen<lb/>
Leute meistens verschiedenste Ämter bekleiden. Aus Zeitmangel<lb/>
und wahrscheinlich auch aus Desinteresse ergab sich überhaupt keine<lb/>
Diskussion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Haussitzung am letzten Tag stand diesmal Handel und<lb/>
Finanzen gleichzeitig zur Debatte. Wie erwartet waren zwar<lb/>
ungemein viel Redner für das Kapitel Handel gemeldet aber schon<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> als der Hauptsprecher der grossen Opposition beschäf<lb break="no"/>tigte sich primär mit dem Finanzminister. So ging es durch die<lb/>
ganze Debatte durch. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> wurde einige Male über konkrete<lb/>
Fragen immer wieder interpelliert. Hauptsächlich wollte man von<lb/>
ihm wissen, wie er sein Budget jetzt noch vertreten könne, wenn<lb/>
er selbst erklärt, 4,5 % reales Bruttowachstum sei die Grundlage<lb/>
und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in dem letzten Ministerfoyer erklärte, er erwarte nur<lb/>
3,5 %, weil er immer schon pessimistisch gewesen sei. Die Prognose-<lb/>
Vorschau kann natürlich überhaupt niemals die echte Grundlage für<lb/>
die Budgeterstellung sein. Vor allem aber kann man nicht das<lb/>
Budget im letzten Moment ändern wenn sich die Prognose aus welchen<lb/>
Gründen immer nach unten oder oben korrigiert. Für die Opposition<lb/>
war das Ganze auch nur ein Aufhänger, um – wie <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> sich ausdrück<lb break="no"/>te – <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> jetzt nicht abseilen zu lassen. Der schwache Punkt<lb/>
oder besser gesagt, das Angriffsziel der ÖVP, aber auch der FPÖ<lb/>
war ja, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sich mit dieser sattsam bekannten Methode<lb/>
gewisse Rückzugsmöglichkeiten für die Wirtschaftsentwicklung des<lb/>
nächsten Jahres sichern will. Seine Theorie ist ja immer, geht<lb/>
es gut, dann wird kein Mensch unzufrieden sein, wird es aber<lb/>
schlechter, dann hat er eben schon zeitgerecht davor gewarnt.<lb/>
Anderes Beispiel: Funktioniert das Atomkraftwerk und nimmt die<lb/>
<pb n="33-1440" facs="33_1976-12-16_1440.jpg"/>Bevölkerung dies zur Kenntnis, ist alles in bester Ordnung,<lb/>
funktioniert es aber nicht, dann hat er schon, wenn auch<lb/>
allerdings zu spät davon gewarnt. Zu spät in meinen Augen<lb/>
deshalb, weil diese ganze Diskussion resp. Bedenken hätte<lb/>
er bereits vor dem Baubeschluss, der unter <name type="person" ref="per:97461">Frühbauers</name> Zeit<lb/>
gefasst wurde, haben müssen. Zugegeben, damals war die ganze<lb/>
Einstellung der öffentlichen Meinung nach pro Atomkraftwerk.<lb/>
Von den Politikern ganz zu schweigen, die sich um das Atomkraft<lb break="no"/>werk rissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während der Debatte kam es auch zu einer sehr geschickten<lb/>
Lösung des Watergate-Problems<add>beigelegt</add> durch <name type="person" ref="per:97647">Koren</name>. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> hatte mir<lb/>
angekündigt, es wird jetzt eine Erklärung von <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> erfolgen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte zu mir dann, jetzt käme der Canossagang<lb/>
da hatte er sich aber sehr geirrt. <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> hat sehr geschickt<lb/>
darauf hingewiesen, dass in einer parlamentarischen Demokratie<lb/>
es nicht davon abhängen kann, das Wohlverhalten des Bundes<lb break="no"/>kanzlers zu haben, ab er mit ihnen spricht oder nicht. Schon<lb/>
immer stand fest, dass mit dem Vergleich Watergates niemals<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als Obmann der Partei oder als Bundeskanzler mit diesen<lb/>
verbrecherischen Methoden in Verbindung gebracht werden sollte.<lb/>
Er, <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> als Repräsentant des ÖVP-Klubs, stehe nicht an, dies<lb/>
nochmals festzustellen. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> war so unsicher, ob dies <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
genügt, dass – wie ich von der Regierungsbank beobachten<lb/>
konnte, er zu <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hinüberfragte, ob es ihm genügt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
erkannte, dass er jetzt auf alle Fälle einlenken musste und<lb/>
stimmte zu. Sehr geschickt machte er dann, um zu unterstreichen,<lb/>
welche Bedeutung er dieser Erklärung <name type="person" ref="per:97647">Korens</name> beimass, eine ganze<lb/>
grosse Geste. Er ging zu ihm, zu seiner Bank, sprach ein paar<lb/>
Worte mit ihm und gab ihm die Hand. <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> war so überrascht,<lb/>
dass er nicht einmal ganz aufstand. Ich bin mit vollkommen klar,<lb/>
dass jetzt die Gespräche über die Elektrizitätswirtschaft er<lb break="no"/>folgen werden und dass das eintreten wird, was bei allen dies<lb break="no"/>bezüglichen <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Verhandlungen immer eintritt. Während bis jetzt<lb/>
seine Linie war, hart zu bleiben, alles abzulehnen, wird er<lb/>
jetzt selbst ein Kompromiss suchen oder zumindestens ein solches<lb/>
wünschen. Ich bin sehr gespannt, wie jetzt dann unsere Radikalin<lb break="no"/>skis in der E-Wirtschaft reagieren werden. Ich fühle schon, dass<lb/>
ich jetzt in die Situation kommen werde, eine viel radikalere<lb/>
Linie vertreten zu müssen, damit diese einigermassen ihr Gesicht<lb/>
wahren können.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1441" facs="33_1976-12-16_1441.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mein Prinzip in jeder Budgetdebatte war, dass ich alle Redner<lb/>
geduldigst anhörte, den Sitzungssaal maximal über 4 mal für<lb/>
das menschlichste Bedürfnis jeweils 2 Minuten verliess und<lb/>
damit glaube ich der disziplinierteste Zuhörer dieser 9-Stunden-<lb/>
Debatte war. Auch diese Politik macht sich glaube ich bezahlt.<lb/>
Die Kritik an meinem Ressort, insbesondere aber an meinen Ver<lb break="no"/>halten war minimal. Überhaupt hat ein einziger Oppositions<lb break="no"/>abgeordneter – <name type="person" ref="per:97692">Leitner</name> – wegen meines geringen Einsatzes in<lb/>
Brüssel wegen der Agrarexporte in die EG und wegen der Preis<lb break="no"/>politik bei den agrarischen Erzeugnissen hart kritisiert. Da<lb/>
diesmal zum Schluss der Debatte alle heimfahren wollten, erwarteten<lb/>
sie ganz besonders, dass die letzten Redner sich kurz fassen.<lb/>
Obwohl ich auf diese Angriffe <name type="person" ref="per:97692">Leitners</name> selbstverständlich ein<lb break="no"/>gehen musste, und ihm entgegenhielt, dass wenn wir so erfolglos<lb/>
sind, die vorhergehende Regierung noch erfolgloser zu beurteilen<lb/>
ist, weil immerhin wir den EG-Vertrag zustandebrachten, wenn<lb/>
schon die Agrarpreiserhöhungen so unbefriedigend sind, im Ver<lb break="no"/>gleich zur vorhergehenden Regierung wesentliche Preisverbesserungen<lb/>
auch hier zu verzeichnen sind. Auf die Anfragen, soweit<lb/>
es das Ladenschlussproblem betraf, <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> meinte, er wird mich dann<lb/>
wieder Konsumentenminister nennen, wenn eine faire Erhebung er<lb break="no"/>folgt, versicherte ich ihm, dass ich dies machen werden.<lb/>
Bezüglich der Atomkraftwerke – Regierungsaufklärung – stellte<lb/>
ich klar, dass ein diesbezüglicher Bericht ans Parlament kommen<lb/>
wird. Das Parlament müsste dann entscheiden, resp. ausdrücklich<lb/>
verbieten, dass das <choice><choice><sic>Atikraftwerke</sic><corr>Atomkraftwerk?</corr></choice></choice> Tullnerfeld in Betrieb gesetzt<lb/>
wird, ansonsten muss ich es, wenn die Betriebsgenehmigung nach<lb/>
Erfüllung aller Sicherheitsvorschriften vorliegt, in Betrieb<lb/>
nehmen. Bezüglich der weiteren Kraftwerke, die im Energieplan<lb/>
vorgesehen sind, wird es zu einem Baubeschluss zu einem späteren<lb/>
Zeitpunkt erst kommen, wenn keine andere Bedarfsdeckung möglich<lb/>
ist. Bezüglich der Lehrlingsausbildung werde ich ein neues Berufs<lb break="no"/>ausbildungsgesetz dem Parlament 1977 zuleiten. Bezüglich der<lb/>
Kleingewerbetreibenden werde ich die erfolgreiche Politik, die<lb/>
auch im Budget ihren Niederschlag gefunden hat, seit 1970 wurde<lb/>
wesentlich mehr dafür aufgewendet, fortsetzen Einleitend hatte<lb/>
ich mich schon beim ganzen Haus bedankt, für die Anerkennung, die<lb/>
das Handelsressort bei dieser Budgetdebatte gefunden hat. Durch<lb/>
die Koppelung mit Finanzen komme ich wirklich phantastisch weg,<lb/>
es entspricht meiner Konsenspolitik, ob es allerdings politisch<lb/>
gut ist, wird sich erst in Zukunft weisen. Dass die Konsens<lb break="no"/><pb n="33-1442" facs="33_1976-12-16_1442.jpg"/>politik sehr mühsam ist, ergaben die Verhandlungen über den<lb/>
Elektrizitätspreis-Antrag. Zu meiner grössten Verwunderung gelang<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name>, bei dem ich mich dann auch vielmals bedankte, mit<lb/>
4,3 Groschen abzuschliessen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wäre bereit gewesen, 4,5<lb/>
maximalst zu akzeptieren. Den AK-Vertretern, sicherlich<lb/>
unterstützt durch die Handelskammer und Landwirtschaftskammer<lb/>
gelang es dann doch, die EVUs zu überzeugen, dass eben nicht<lb/>
mehr drinnen ist als die 4,3 Groschen. Die Grundgebühren bleiben<lb/>
unverändert, nur bei Gewerbe werden sie um 2 % erhöht. Die<lb/>
Industrie bekommt umgerechnet auf ihre spezifischen Tarife<lb/>
plus 4,9 % Preiserhöhung. Mit der Akonto-Zahlung von 10 %<lb/>
sind dies also rund 15 %. Tirol und Vorarlberg wird mit 3,3<lb/>
Groschen abgefunden. Gegen Tirol hat die Arbeiterkammer wegen der<lb/>
Ausschüttung der Dividende protestiert und daher der Erhöhung<lb/>
formell nicht zugestimmt. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> wurde aber von mir nicht im<lb/>
unklaren gelassen, dass ich auf alle Fälle die Tiroler Regelung<lb/>
machen muss, und dies nicht allein, weil <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> in die TIWAG<lb/>
kommen soll. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> war seinerzeit bei mir und verlangte,<lb/>
dass er denselben Groschenbetrag bekommt wie alle anderen Gesell<lb break="no"/>schaften. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> möchte ja sogar eine Elektrizitätssteuer<lb/>
oder Landesabgabe einführen. Für mich ist viel entscheidender<lb/>
als alle politischen Bedenken, dass wir den Stromtarif zwischen<lb/>
Vorarlberg und Tirol auf der einen Seite und den anderen<lb/>
östlichen Bundesländern nicht noch weiter auseinanderentwickeln<lb/>
lassen dürfen. Damit entstehen regionalpolitisch differente<lb/>
Strompreise, die eine regionale Fehlentwicklung einleiten resp.<lb/>
verstärkt fortsetzen könnten. Als Auflage hat <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>, wie ich<lb/>
gewünscht habe, den Tirolern mitgeteilt, sie müssten sich an<lb/>
Voitsberg III sowie die STEWEAG beteiligen. Bezüglich der Kohlen<lb break="no"/>preise wurde und wird jetzt, bis ich den Tarif genehmigt lasse,<lb/>
in der OKA wegen Erhöhung der WTK- und SAKOG-Preise verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte verfolge diese Verhandlungen, damit<lb/>
sie bis Dienstag nächster Woche – Preiskommission weitestgehend<lb/>
abgeschlossen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Stellvertreter des Ministerialkanzleidirektors <name type="person" ref="per:139727">Schubert</name>, der<lb/>
jetzt auf 1 Jahr als Kanzleidirektor nachrücken könnte, ist<lb/>
wie mit <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> berichtete, ständig auf Urlaub oder krank, damit<lb/>
er nicht von uns mit dieser Aufgabe konfrontiert werden könnte.<lb/>
Die andere Seite möchte unbedingt, ihren Kandidaten mit aller<lb/>
Gewalt durchsetzen. Die beste Lösung besprach ich mit <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> ist, ob<lb break="no"/>wohl wir dies gar nicht müssten, wir schreiben diesen Posten auch aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="33_1438_01" facs="33_1976-12-16_1438-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.12.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>