<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760318">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 18. März 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-03-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-03-18">Donnerstag, 18. März 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0370" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-18_0370.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-18_01">Donnerstag, 18. März 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-18_02">Die Vorarlberger, Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__118211">Kessler</rs>, Wirtschaftsreferent<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114554">Rümmele</rs>, ein halbes Dutzend Firmenvertreter, mit Herrn <rs type="person" ref="#per__143947">Kunert</rs><lb/>
an der Spitze, Präs. <rs type="person" ref="#per__97583">Jäger</rs> von der Arbeiterkammer, Bürgermeister<lb/>
und Vizebürgermeister von Wolfurt und sogar der Betriebsrat und<lb/>
Gewerkschaftsvertreter, alle waren gekommen wegen der Firma Roylon,<lb/>
ein Kunert-Betrieb, der jetzt sperrt. <rs type="person" ref="#per__97755">Mosers</rs> Taktik war, zu ver<lb break="no"/>suchen, er sei bereit, die Autobahn und eine Begleitstraße so zu<lb/>
führen, daß der Betrieb nicht schliessen muß, sondern durch ent<lb break="no"/>sprechende Schallschutz- und sonstige Maßnahmen aufrecht erhalten<lb/>
werden könnte. Der Betriebsleiter <rs type="person" ref="#per__144451">Zoff</rs> meinte, sie hätten dort<lb/>
die gesamte Strickstrumpfproduktion des Kunert-Konzernes, d.h.<lb/>
auch aus Deutschland lagernd in <choice><choice><sic>Wolfrum</sic><corr>Wolfurt?</corr></choice></choice> konzentriert. Zu diesem<lb/>
Zweck hätten sie 80 - 100 Mio. Schilling investiert. In das Abgas<lb break="no"/>loch aber seien sie aber nicht bereit, deshalb hätten sie einen<lb/>
Gutachter, <rs type="person" ref="#per__144461">Swoboda</rs>, beauftragt, die Teilablöse mit 234 Mio. und die<lb/>
Gesamtablöse mit 280 Mio. festgestellt, die jetzt verhandelt werden<lb/>
sollen. <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> dagegen wollte ihnen einen neuen Gutachter einreden,<lb/>
der aber nicht die Ablöse, sondern feststellen sollte, ob nicht<lb/>
doch durch Schutzmaßnahmen der Betrieb aufrecht erhalten werden<lb/>
könnte. S.Chef <rs type="person" ref="#per__128083">Raschauer</rs> verwies darauf, daß die Bundesstraßen<lb break="no"/>novelle 75 vorsieht, daß bauliche Maßnahmen zum Schutz der Anrainer<lb/>
und Betriebe durchgeführt werden können, dies soll sogar auch für<lb/>
die Zukunft möglich sein, wenn sich herausstellt, daß die Straße<lb/>
eben stärker befahren wird und die Immissionen kräftiger sind als<lb/>
man eigentlich angenommen hat. Was die Firma aber wollte, war, vor<lb/>
längerer Zeit eine Zusage zu bekommen, daß jedwede Immissionen<lb/>
in Hinkunft durch Maßnahmen der Straßenverwaltung hintangehalten<lb/>
wird. Man sprach von einer Art Persil-Schein. <rs type="person" ref="#per__97583">Jäger</rs>, Präsident der<lb/>
Arbeiterkammer und der einzige ÖVP-ler den ich seit längerer Zeit<lb/>
kenne, setzte sich sehr geschickt ein, daß doch die Firma jetzt<lb/>
alle Möglichkeiten hätte, diesen Betrieb weiter aufrecht zu erhalten.<lb/>
Ich hörte mir die Diskussion eine Weile an und habe dann folgende<lb/>
Erklärung angegeben: Die Firma weiß, daß sie die Strickstrumpf<lb break="no"/>produktion konzentrieren muß, vielleicht war ursprünglich geplant,<lb/>
dies tatsächlich in Österreich zu machen. Jetzt hat sie sich aber<lb/>
dazu entschlossen, nach Deutschland diese Konzentration zu verlegen,<lb/>
dafür benötigt sie Geld und möchte dafür die 280 Mio. Gesamtablöse<lb/>
für den österreichischen Betrieb, sie weiß, daß sie im EG-Raum<lb/>
<pb n="30-0371" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-18_0371.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>heute eine Konzentration braucht, seinerzeit hat sie vielleicht<lb/>
wirklich österreichische Betriebe im EFTA-Raum auch aus handels-<lb/>
und zollpolitischen Gründen aufgebaut. Jetzt wird die Zollschranken<lb/>
mit 1.7.77 fallen, deshalb sie eben in Deutschland in ihrem Mutter<lb break="no"/>betrieb in Immenstadt die Konzentration durchführt. Die Nahtlos<lb break="no"/>strumpfproduktion haben sie ja schon aufgegeben obwohl wir die<lb/>
Mindestpreise-Verordnung, die von <rs type="person" ref="#per__143947">Kunert</rs> auch besonders verlangt<lb/>
wurde, einführten. Die österreichische Regierung und ganz besonders<lb/>
ich bin nicht bereit, jetzt hier mitzuwirken, damit die 400 Arbeits<lb break="no"/>plätze in Österreich verlorengehen um den Betrieb in Deutschland<lb/>
aufzubauen. Die deutschen Vertreter die extra nach Wien gekommen<lb/>
waren, junge Vorstandsdirektoren, die in der österreichischen<lb/>
Kunert AG gleich als Aufsichtsräte mitwirken, haben meine Behauptung<lb/>
nicht widerlegt, sondern ganz im Gegenteil auf diese sehr offene<lb/>
Aussprache auch scheinbar Wert gelegt. Unter anderem erklärte der<lb/>
deutsche Michel, daß für sie die Sockenfertigung in Immenstadt<lb/>
große Probleme darstellt. Die Geschäftsführung aber hätte sich<lb/>
dazu entschlossen. Es wird jetzt ein Gebäude errichtet, und an<lb break="no"/>stelle daß die Lager und Versandabteilung vergrößert wird, wird<lb/>
jetzt ein Fertigungsbau errichtet. Mit dem zuständigen Landes<lb break="no"/>arbeitsamt hätten sie vereinbart, daß die Jugoslawen, die in<lb/>
Österreich jetzt freigestellt werden, nach Immenstadt transferiert<lb/>
werden können. Gleichzeitig haben sie den österreichischen Arbeitern<lb/>
von Kunert in Wolfurt angeboten, ebenfalls nach Immenstadt zu<lb/>
kommen, sie haben dort größere Schwierigkeiten Arbeitskräfte zu<lb/>
finden und müssen die, die sie bekommen, erst umschulen. Aus<lb/>
diesen Ausführungen entnehme ich, daß das Projekt eigentlich schon<lb/>
endgültig entschieden ist, nämlich eben die Sockenproduktion nach<lb/>
Immenstadt zu legen. <rs type="person" ref="#per__118211">Kessler</rs> versuchte sehr geschickt, dem Arbeits<lb break="no"/>inspektorat in Bregenz die Schuld in die Schuhe zu schieben. Ein<lb/>
Brief des Arbeitsinspektorats hat der Firma vor längerer Zeit mit<lb break="no"/>geteilt, daß, wenn die Autobahn kommt, sie entsprechende Schutz<lb break="no"/>maßnahmen, die jetzt noch nicht sind, errichten müßten, sie sollte<lb/>
sich deshalb mit der Autobahn-Verwaltung ins Einvernehmen setzen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__118211">Kessler</rs> wollte unbedingt dem Brief die Schuld geben, daß die Firma<lb/>
die Entscheidung getroffen hat, nach Deutschland zu übersiedeln.<lb/>
Ich verteidigte das Arbeitsinspektorat, weil ich nämlich <rs type="person" ref="#per__118211">Kessler</rs><lb/>
nicht in Vorarlberg die Möglichkeit geben möchte, zu erklären,<lb/>
daß diese Institution an den Verlust der Arbeitsplätze schuld ist.<lb/>
Der Betriebsrat, der Gewerkschaftsvertreter aber auch <rs type="person" ref="#per__97583">Jäger</rs> ver<lb break="no"/>suchten von der Firma die Erklärung zu bekommen, daß sie doch noch<lb/>
<pb n="30-0372" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-18_0372.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Arbeitsplätze erhalten könnte, wenn sie jetzt von der<lb/>
Straßenverwaltung entsprechende Zusagen bekommt, daß die Abgase<lb/>
nicht so arg sind und vor allem ein zweiter Betrieb auf diesem<lb/>
Grundstück errichtet werden kann, daß die Autobahnverwaltung<lb/>
allerdings auch wieder knapp bei der Autobahn zur Verfügung<lb/>
stehen könnte. <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> hat immer wieder einen weiteren Gutachter<lb/>
angeboten, Gott sei Dank hat die Firma dies abgelehnt, ansonsten<lb/>
wären nämlich weitere Kosten entstanden, die Firma hat aber ihr<lb/>
Produktionsprojekt Immenstadt ja bereits in Arbeit und das ganze<lb/>
war nurmehr eine Alibi-Verhandlung, für den ÖVP-lern und <rs type="person" ref="#per__118211">Kessler</rs><lb/>
um womöglich der Sozialistischen Regierung die Schuld zu geben,<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__143947">Kunert</rs> und deren Vertretern, daß sie eben zu jeder Verhandlung<lb/>
bereit sind. Ich erklärte deshalb, nach stundenlanger Debatte,<lb/>
man sollte, nachdem für mich feststeht, daß <rs type="person" ref="#per__143947">Kunert</rs> von dort weg<lb break="no"/>geht, versuchen, ob man nicht schnell genug ein Ersatzgrundstück<lb/>
in Vorarlberg auftreibt. Der Bürgermeister von Wolfurt protestierte<lb/>
dagegen und meinte, daß käme dann vielleicht nach Innerösterreich.<lb/>
Die Firma Kunert meinte dagegen, sie könne sich nicht vorstellen,<lb/>
daß sie so schnell ein Grundstück bekommt, aber das müßten eben<lb/>
die Vorarlberger jetzt mit der Straßenverwaltung gemeinsam anbieten.<lb/>
Für mich stand fest, daß auch dies eine vollkommen sinnlose Aktion<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-18_03">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: <rs type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</rs>, der anwesend war, soll einen Brief<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entwerfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-18_04">Bei der Betriebseröffnung Firma Hartmann im Industriegelände Liesing<lb/>
konnte ich die deutschen Vertreter des Stammhauses kennenlernen.<lb/>
Beide erklärten mir, daß die Konjunktur in Deutschland jetzt bereits<lb/>
voll eingesetzt hat und sie dies auch deutlich spüren. Ich hatte<lb/>
zwar nicht während meiner Ansprache so deutlich aber nachher der<lb/>
Firma auseinandergesetzt, daß die Rollen-Offset-Farben, die Um<lb break="no"/>welt so verschmutzen, daß ich daran denken muß, den einzigen Betrieb<lb/>
der eine Rollen-Offset jetzt in der Stadt betreibt, nämlich Wald<lb break="no"/>heim-Eberle, gegebenenfalls zusperren zu müssen. <rs type="person" ref="#per__144471">Hartmann</rs> von Deutsch<lb break="no"/>land erklärte mir, daß sie jetzt experimentieren, die Trocknung<lb/>
durch ultraviolette Strahlen zu erreichen. Diese Produktionsmöglich<lb break="no"/>keit kommt nur sehr teuer. Die neue Fabrik Elbemühl an der Altmanns<lb break="no"/>dorfer Straße, die früher im Freien gestanden ist, jetzt aber mit<lb/>
dem Neu-Erlaa-Verbauten-Gebiet ein Wohngebiet wird, hat nicht zu<lb break="no"/>letzt auch aus Umweltschutzgründen die Rollen-Offset-Maschine<lb/>
bereits wieder verkauft. Einmal mehr ist mir dies eine Lehre<lb/>
<pb n="30-0373" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-18_0373.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wie sehr es notwendig wäre, ein reines Industrie-Gebiet<lb/>
festzulegen und aus den Wohngebieten die Industrie tatsächlich<lb/>
herauszunehmen. In der Praxis aber gehen immer wieder Betriebe<lb/>
zuerst in Gegenden wo sie glauben ungestört produzieren zu können<lb/>
nach einigen Jahren siedeln sich dann dort leider auch wieder<lb/>
Wohnungen an und das Ergebnis ist der neue Streit, der dann früher<lb/>
oder später ausbricht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-18_05">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs> und <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Vielleicht sollten wir wirklich<lb/>
mit dem Umweltschutzministerium gemeinsam Richtlinien festlegen,<lb/>
wie die Abgrenzung zwischen Betriebsgebiet und Wohngebiet erfol<lb break="no"/>gen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-18_06">In Neuwaldegg traf ich während der Mittagspause einen Kurs der<lb/>
Metallarbeiter, die mich um einige Worte ersuchten. Selbstverständ<lb break="no"/>lich habe ich dann nicht nur eine kurze Ansprache gehalten, sondern<lb/>
eine 3/4 Stunde mit ihnen diskutiert. Da lauter Genossen waren,<lb/>
konnte ich auch ein politisches Referat halten. Interessant war aber,<lb/>
daß dort nur diskutiert wurde über den Zuckerpreis, Benzin- u. Ofen<lb break="no"/>heizölpreis, mit einem Wort, verständlicherweise über die kleinen<lb/>
Sorgen der Arbeiter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-18_07">Auch bei der Sozialistischen Fraktion des Gesamtvorstandes der<lb/>
Lebensmittelarbeiter hielt ich ein umfassendes politisches Referat<lb/>
und ging auf die Wirtschaftsprobleme nur von der politischen Sicht<lb/>
ein, die Wirtschaftsprobleme selbst handhabe ich immer so bespreche<lb/>
ich dann am nächsten Tag in der Gesamtvorstandsitzung. Ich analysierte<lb/>
deshalb, daß Verhalten der ÖVP unter der neuen Führung aber nicht<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> und <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, sondern von dem Propagandisten und guten<lb/>
Public-Relations-Mann Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__141500">Bergmann</rs>, dieser prägt nach<lb/>
meinem Eindruck jetzt das Verhalten der ÖVP. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> wird immer mehr<lb/>
von seinem Image als seriöser Bankmann weggedrängt und was mich<lb/>
am meisten wundert, er ist dazu bereit. <rs type="person" ref="#per__141500">Bergmann</rs> baut ihn als<lb/>
den harten Oppositionspolitiker, der heute mehr denn je oft<lb/>
vielleicht auch demagogisch jede Gelegenheit des Angriffes nützt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__141500">Bergmann</rs> vergattert auch seine Bezirkssekretäre, was ein Novum<lb/>
in der ÖVP war, da sie noch niemals alle zusammen gerufen wurden.<lb/>
In der Diskussion waren einige erstaunt, daß einen solchen nichtigen<lb/>
Anlaß so große Öffentlichkeitsbedeutung zugemessen wurde, genau<lb/>
dies ist aber die Taktik <rs type="person" ref="#per__141500">Bergmanns</rs>. Weiters ist in meinen Augen<lb/>
vollkommen neu, daß immer mehr die einzelnen Bünde in der Öffent<lb break="no"/>lichkeit zurückgedrängt werden sollen und nur die ÖVP als Ganzes<lb/>
in Erscheinung tritt. Damit jetzt Streitfragen der ÖVP, wie z.B.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0374" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-18_0374.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-18_08">Urlaub nicht immer wieder ausbrechen und innerhalb der Bünde<lb/>
zu Streitereien führt, wird vereinbart, eine Diskussion nicht<lb/>
in der Öffentlichkeit zu führen. Typisches Beispiel dafür war<lb/>
die eine Urlaubswoche, die der ÖAAB für alle Arbeiter zusätzlich<lb/>
verlangte, während die Sozialisten nur die 4 Wochen Mindesturlaub<lb/>
jetzt einmal verlangen. Für mich steht die Taktik der ÖVP in der<lb/>
nächsten Zeit vollkommen fest, eine harte Oppositionspolitik mit<lb/>
ständiger Konfrontation aller Maßnahmen, die die Regierung setzt.<lb/>
Selbst jede positive Maßnahme muß durch eine andere erhöhte<lb/>
Forderung sofort als zu wenig dargestellt werden. Jede, auch nur<lb/>
den geringsten Anschein erweckende, negative Maßnahme, wie z.B.<lb/>
rückwirkende Steuererhöhung, die, wenn sie auch im Preis bereits<lb/>
abgegolten ist, soll als Gesetzesbruch dargestellt werden. Jede<lb/>
größere, aber auch kleinere Belastung, muß sofort angegriffen<lb/>
werden und erklärt, da könnte die Regierung andere Quellen für die<lb/>
Bedeckung erschließen als den Konsumenten belasten. Das ganze<lb/>
System ist eben darauf aufgebaut, an den Konsumenten oder an die<lb/>
Arbeiter oder an die Angestellten oder an die Öffentlich Bediensteten<lb/>
oder an den Bauern oder an den Gewerbetreibenden oder an den Frei<lb break="no"/>berufler in seinem konkreten Fall, der ihn betrifft, zu appellieren:<lb/>
"Laß dir das nicht gefallen - resp. verlange mehr", ob diese<lb/>
Lizitationspolitik auf die lange Zeit bis zu den nächsten Wahlen<lb/>
Erfolg haben wird, kann ich jetzt noch nicht beurteilen, wenn eine<lb/>
Wirtschaftskonjunktur, wie wir sie in den 70er-Jahren gehabt<lb/>
haben, wieder einsetzt, glaube ich kommt diese Methode nicht sehr<lb/>
gut an. Wenn allerdings die Einkommensverhältnisse der einzelnen<lb/>
Gruppen sich nicht wesentlich verbessern, fürchte ich, daß sehr<lb/>
wohl dann früher oder später eine solche Politik erfolgreich<lb/>
gegen die Regierung geführt werden kann. Ich glaube nicht, obwohl<lb/>
ich das sehr wünsche würde, daß die ÖVP durch diese Lizitation<lb/>
denselben Weg geht, wie die KPÖ. Die Kommunisten haben auch nach<lb/>
45 immer wieder erklärt, daß die Arbeiterschaft verraten ist und es<lb/>
ihr ständig schlechter geht. An Hand der effektiven Ziffern aber<lb/>
vor allem der persönlichen Erfahrung der Arbeiterschafts und<lb/>
im Vergleich mit den Nachbarländern CSSR und Ungarn konnte diese<lb/>
Demagogische Politik leicht abgewehrt werden. Zu glauben, daß man<lb/>
nach einiger Zeit dann noch sagen kann, die ÖVP hätte in ihrer<lb/>
Alleinregierungszeit alles dies erledigen können, wird nicht sehr<lb/>
zielführend sein. Die ÖVP-Regierungszeit wird viel zu lange dann<lb/>
schon zurück liegen, damit sich die Bevölkerung überhaupt noch<lb/>
<pb n="30-0375" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-18_0375.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>daran erinnert. Ein Dutzend Genossen haben sich dann in der<lb/>
Diskussion gemeldet und teils Auskünfte von mir, z.B. was ich<lb/>
unter der Offenen Partei verstehe, teils berechtigte Kritik,<lb/>
wie wird jetzt die Ämterkumulierung wirklich gehandhabt werden,<lb/>
usw., verlangt. Bei allen Diskussionen denke ich immer, wie weit<lb/>
besteht zwischen dem immerhin sehr aufwendigen und starken Apparat<lb/>
der Gewerkschaften und der Partei, der ja auch sehr kostspielig ist,<lb/>
und der großen Masse der Mitglieder noch der Kontakt, der eigentlich<lb/>
notwendig wäre um die Angriffe des Gegners wirklich entsprechend<lb/>
abwehren zu können. Ich fürchte nämlich, daß in Hinkunft auch die<lb/>
Oppositionsparteien und ganz besonders die ÖVP jetzt unser bewährtes<lb/>
Vertrauensmänner-System kopieren wird, damit geht unser großer<lb/>
Vorsprung mehr oder minder verloren. Wenn dann noch eine gewiße<lb/>
Trägheit, ja vielleicht sogar ein Saturierungsmoment dazu kommt,<lb/>
dann glaube ich, kann man nicht rechnen, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> oder <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
und sein Team oder vielleicht ein paar Spitzenfunktionäre allein<lb/>
die Bewegung oder wenn man so will auch den Wahlkampf tragen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-03-18_09"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0369_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-18_0369-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.3.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0369_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-03-18_0369-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>