<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710427">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 27. April 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-04-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-04-27">Dienstag, 27. April 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0509" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0509.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_01">Dienstag, 27. April 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_02">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> hat über die Bürges nachgedacht und ich muss sagen<lb/>
ihm ist wirklich etwas eingefallen. Wir wollten und insbesondere ich<lb/>
drängte immer darauf, dass wir von der Bürges spätestens nach jedem<lb/>
Quartal einen Überblick bekommen, wieviel an Ansuchen von der Bürges<lb/>
genehmigt wurden und wie daher die Zinsenbelastung ist. Um die Bürges<lb/>
unter Druck zu setzen, hatte ich deshalb verfügt, dass wir nur immer<lb/>
quartalsmässig die Freigabe der Aktion genehmigen. <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs>, der Nach<lb break="no"/>folger von Min.Rat <rs type="person" ref="#per__98100">Wohlgemuth</rs> als Beiratsvorsitzender des Gewerbe<lb break="no"/>strukturverbesserungsgesetzes meinte nun, es wäre zielführend, der<lb/>
Bürges einen Finanzplan vorzulegen. In diesen Finanzplan wird nun<lb/>
quartalsmässig der Belastungszustand des vorhergehenden Quartals aber<lb/>
vor allem aus den bisherigen Genehmigungen was die Zinsenvorbelastung<lb/>
betrifft, aufgezeichnet. Dem gegenübergestellt wird der aliquote An<lb break="no"/>teil, der auf Grund der Budgetansätze auf das Quartal entfällt.<lb/>
Diese Höchstquoten kann die Bürges jederzeit erreichen und bleibt im<lb/>
Rahmen des Budgetansatzes. Für das Gewerbestrukturverbesserungsgesetz<lb/>
wird ebenfalls eine solche Berechnung mit der Bürges vereinbart. Wenn<lb/>
sich nun herausstellt, dass – wie dies im 1. Quartal der Fall war, –<lb/>
die Bürges tief unter dem aliquoten Anteil bleibt, so ist die Mög<lb break="no"/>lichkeit, von der Bürges zu verlangen, dass sie eben Ansuchen der<lb/>
Alt-Bürges in die Gewerbestruktur übernimmt. <rs type="person" ref="#per__117026">Schuster</rs> wird nun ver<lb break="no"/>suchen mit <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs>, dem Geschäftsführer der Bürges, eine diesbezügliche<lb/>
Vereinbarung zu treffen. Wenn der zustimmt, dann werden wir der Bürges<lb/>
nicht mehr nur alle Quartal die Freigabe geben, sondern werden in einem<lb/>
prinzipiellen Erlass die Freigabe anordnen und gleichzeitig aber aus<lb break="no"/>sprechen, dass wenn die Gefahr besteht, dass die Ansätze überschritten<lb/>
werden, dann automatisch die Aufnahmesperre wieder wirksam werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_03">Im Ministerrat wurde beim ERP-Jahresprogramm das enge Einvernehmen durch<lb/>
enge Zusammenarbeit mit dem Handelsministerium ersetzt, bei der Ver<lb break="no"/>gabe von landwirtschaftlichen ERP-Krediten an Gewerbebetriebe im<lb/>
Interesse der Fremdenverkehrs. Ich glaube nicht, dass dies überhaupt<lb/>
funktionieren kann, weil letzten Endes<add>[sich]</add> die Landwirtschaftsvertreter in<lb/>
ihrer Fachkommission dagegen wehren, die Mittel eines anstelle der<lb/>
beabsichtigten 50 Mill. jetzt nur 20 Mill. sind für den Ausbau der<lb/>
gewerblichen Gaststättenbetriebe verwendet wird. Vielleicht bin ich<lb/>
aber zu pessimistisch, wir werden ja sehen, wie dies funktioniert.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0510" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0510.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_04">Der OECD-Bericht wurde zurückgestellt, weil er zweifelsohne unser<lb/>
konkretes Mitwirken von der Sektion V im BKA husch-husch über die<lb/>
Bühne gebracht werden sollte. Prof. <rs type="person" ref="#per__97728">Edi März</rs> von der AK, der ein<lb/>
ganzes Jahr bei der OECD gearbeitet hat, wird nun mit unseren Ge<lb break="no"/>nossen einen neuen Entwurf ausarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_05"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete über die Verhandlung mit der Gewerkschaft des<lb/>
öffentlichen Dienstes betreffend das Ausschreibungsgesetz für Dienst<lb break="no"/>post und erklärte, dass die Gewerkschaft über sein Einvernehmen mit<lb/>
ihnen sehr erfreut gewesen sei. Betreffend des Gesetzes einer Schaf<lb break="no"/>fung einer Verwaltungsakademie gibt es zwei Vorschläge, einen<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97700">Loebenstein</rs>, Verfassungsdienst, und den zweiten vom Institut für<lb/>
höhere Studien. Das Ziel dieser Verwaltungsakademie soll sein, die<lb/>
Vorbereitung der Beamtenlaufbahn oder die Vertiefung der Kenntnisse<lb/>
der.Beamten oder drittens und letztens eine Einrichtung, die allen<lb/>
Beamten Aufstiegsmöglichkeiten geben sollte. Die Verwaltungsakademie<lb/>
soll nicht wie das Institut für höhere Studien vorschreibt, eine<lb/>
Stelle sein, die irgendwo auf einer Universität oder sonstwo ange<lb break="no"/>gliedert wird, sondern eine direkte Dienststelle des Bundes. Im Amerika<lb/>
hätte man sehr schlechte Erfahrungen gemacht, da die Institute dort<lb/>
in Universitäten eingegliedert sind und deshalb kein Nahverhältnis<lb/>
mit den Beamten haben und daher die Absolventen dieser Institute<lb/>
und Akademien kaum in der Bürokratie leicht unterzubringen sind.<add>[Die]</add><lb/>
Verwaltungsakademie soll einem Kuratorium unterstehen, dem zwei<lb/>
Mitglieder des BKA und zwar der Verfassungsdienst oder die Rechtsabteilung<lb/>
und die Personalabteilung oder die Dienstrechtsabteilung angehören,<lb/>
Je ein Vertreter des Finanzministeriums, des Unterrichtsministeriums<lb/>
Innenministerium und Wissenschaftsministerium sollen ihm auch ange<lb break="no"/>hören. Darüber hinaus sollen 4 ÖGB-Vertreter vom Öffentlichen Dienst<lb/>
und zwar <rs type="person" ref="#per__136811">Andree</rs> und <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> von den Sozialisten und von der ÖVP<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136810">Botschek</rs> und von den Christlichen Arbeitern – Katholischem Arbeiter<lb break="no"/>bund, <rs type="person" ref="#per__114728">Sommer</rs><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> angehören. Vier Vertreter sollten aus der Wissenschaft<lb/>
oder doch aus anderen Institutionen kommen. Einer davon wird <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs><lb/>
sein. Darüber hinaus soll jemand, der die Erwachsenenbildung tatsächlich<lb/>
betreibt, nicht die Volksbildung, von der Handelskammer und von der<lb/>
Arbeiterkammer nominiert werden. Weiters soll ein Managementfachmann,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> denkt an Dr. <rs type="person" ref="#per__98028">Vak</rs> von der Zentralsparkasse, und ein Mana<lb break="no"/>gementfachmann von der Industriellenvereinigung genommen werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> schlug noch vor, gegebenenfalls Dr. <rs type="person" ref="#per__136813">Rossmann</rs> zu nehmen,<lb/>
der bis 1945 in Amerika drüben die Managementschulung aufgebaut hat<lb/>
<pb n="05-0511" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0511.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und bei einer Institution Ritschle-Igler<add>[?]</add> gearbeitet hat. Derzeit ist<lb/>
er wieder in Österreich, um den Lebensabend hier zu verbringen. <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgen<lb break="no"/>dorf</rs> meint aber, es sei noch nicht so alt, dass man ihm eine solche<lb/>
Belastung zumuten könnte. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> meinte nur, es ist nicht ziel<lb break="no"/>führend, wenn keinerlei Professoren in einer Verwaltungsakademie im<lb/>
Kuratorium vertreten sind. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwiderte sofort, dass <rs type="person" ref="#per__97419">Ermacora</rs><lb/>
oder <rs type="person" ref="#per__117925">Winkler</rs> auf gar keinen Fall dafür in Frage kommen. Doch würde man<lb/>
sich umsehen, um vielleicht sogar einen Wissenschaftler aus dem Ausland<lb/>
für diese Tätigkeit zu gewinnen. Bei dieser Gelegenheit wurde auch er<lb break="no"/>klärt von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dann man gegebenenfalls an Honorierung denken müsse.<lb/>
Die Mitglieder von Kommissionen und Arbeitskreisen haben in anderen<lb/>
Ministerien immer schon Honorare bekommen, für die Strafrechtskommission<lb/>
zahlte z.B. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> vor Jahren 5.000 S pro Jahr. Im BKA wurde für die Grund<lb break="no"/>rechtskommission 4.000 den Mitgliedern gegeben und <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> gibt jetzt der<lb/>
Kodifikationskommission 4.000 S pro Jahr. Wenn ein Professor oder ein<lb/>
Mitglied Spezialaufträge bekommt, so kriegt er dafür ein Honorar bis<lb/>
zu 20.000 S. Insgesamt wurden bis jetzt 10 Aufträge erteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_06">Anschliessend an den Ministerrat begaben wir uns zum<lb/>
Burgtor, wo wir bei der Gedenkstätte für die Opfer des Faschismus einen<lb/>
Kranz niederlegten, Wir hatten zwar nicht die Absicht, aber im letzten<lb/>
Moment kehrte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> um und ging auch dann noch zu der Gedenkstätte<lb/>
für die Opfer des Krieges. Früher war bei diesen Handlungen immer eine<lb/>
Kompanie von Soldaten aufgezogen. Wir hatten aus Ersparnisgründen, aber<lb/>
letzten Endes auch um eine legerere Feier zu haben, überhaupt niemanden<lb/>
verständigt und natürlich auch keinerlei Soldaten oder sonstige Wachkörper<lb/>
dort aufgezogen. Nur zwei Schulklassen, die entweder dort spazieren ge<lb break="no"/>gangen sind oder vielleicht eine Besichtigung der Stadt vorgenommen haben,<lb/>
waren zufällig anwesend. Es hiess sofort, dass <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz Poldl</rs> seine Truppen<lb/>
aufgezogen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_07">Bei den Sektionsleiterbesprechungen kann man genau bemerken, wer kooperiert<lb/>
und wer eigentlich sehr zurückhaltend ist. Der Leiter der Grundsatzgruppe<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> und Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> von der Sektion II wie der Gruppenleiter MR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> geben seit Wochen immer entsprechende Berichte. Die anderen<lb/>
Sektionsleiter berichten nur gelegentlich, wenn sie scheinbar überhaupt<lb/>
nicht anders können. Bei vielen allerdings mag vielleicht der Umstand mit<lb break="no"/>spielen, dass sie wirklich nur Kleinarbeit leistet, d.h. dass sie ent<lb break="no"/>sprechende Aktenvermerke und Akte lesen, aber in Wirklichkeit keinerlei<lb/>
grosse Arbeit darin sehen, die zu berichten notwendig ist. Schwierig für<lb/>
<pb n="05-0512" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0512.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mich ist, dass ich nicht allzu sehr auf eine Berichtserstattung unter<lb/>
allen Umständen drängen will, weil man sonst die ganze Kleinarbeit<lb/>
in der Sektionsleitersitzung berichtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_08">Im ÖGB-Präsidium hatte ich Gelegenheit sowohl <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs><lb/>
die Gewerbeordnung offiziell zu übergeben. In der Fraktion selbst hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> berichtet, welche Gesetze seiner Meinung nach Priorität haben<lb/>
sollten. Darunter fällt das Arbeitszeitgesetz, welches die 50 %-ige<lb/>
Überstundenzuschläge regeln soll, das Urlaubsgesetz, wo nach 10 Jahren<lb/>
die Arbeiter auch 4 Wochen bekommen sollen und die Abfertigung bei<lb/>
Verehelichung usw. im Angestelltengesetz. Das Betriebsrätegesetz wurde<lb/>
im Arbeitskreis "Kollektive Arbeitsrechts"- Betriebsverfassung der<lb/>
Kodifikationskommission behandelt. Ebenso wurde in 5 Arbeitskreisen<lb/>
die soziale Krankenversicherung durchgearbeitet und neue Vorschläge<lb/>
werden für den Spätherbst erwartet, die zu einer Sanierung auf diesem<lb/>
Sektor führen sollen. Das Dienstnehmerschutzgesetz wurde angekündigt,<lb/>
wobei <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> meinte, die unangenehmen Sachen des Handelsministeriums<lb/>
wurden ihm hier zugeschanzt. Da ich anschliessend über die Gewerbe<lb break="no"/>ordnung referieren musste, konnte ich gleich erwidern, dass <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs><lb/>
sich wohl sehr um diese Fragen gerissen hat, denn letzten Endes hätte<lb/>
ich in der Handelskammer sofort die Zustimmung bekommen, wenn wir<lb/>
die sozialrechtlichen Bestimmungen in der Gewerbeordnung, die derzeit<lb/>
dort geregelt sind, auch im neuen Entwurf gelassen hätten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
kam etwas später zur Berichtserstattung. wo ich schon weggehen musste.<lb/>
Mir fällt nur auf, dass <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> sehr grosszügig ist und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wirklich<lb/>
bei jeder Sitzung Bericht erstatten lässt. Ich bin jetzt Jahrzehnte<lb/>
lang in der Fraktion und muss feststellen, dass weder <rs type="person" ref="#per__97363">Böhm</rs> noch geschweige<lb/>
denn <rs type="person" ref="#per__97793">Olah</rs> bereit waren, der Partei einen so grossen Einfluss auf die<lb/>
Fraktion zuzugestehen. Denn durch die Berichterstattung hat zweifelsohne<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Möglichkeit, die Probleme immer so dazustellen, wie er sie<lb/>
für zielführend vor den Spitzenfunktionären der Gewerkschaft betrachtet.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97363">Böhm</rs> und insbesondere <rs type="person" ref="#per__97793">Olah</rs> hätten das niemals getan, um nicht allzu<lb/>
sehr die Beeinflussung der Gewerkschaft durch den Parteiobmann auszusetzen.<lb/>
Eine wirklich sehr grosszügige Geste von <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erkennt natür<lb break="no"/>lich diese Gelegenheit und kommt deshalb zu allen Fraktionssitzungen<lb/>
des ÖGB.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_09">Bei der Überreichung der Gewerbeordnung an die Vertreter der Bundes<lb break="no"/>kammer, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs>, war <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> in einem furcht<lb break="no"/>baren Dilemma. Er hatte seinerzeit abgelehnt eine gemeinsame<lb/>
Presseveranstaltung in irgendeiner Weise mit mir abzuführen.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0513" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0513.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_10">Er meinte und dafür habe ich vollstes Verständnis, dass dann eine<lb/>
Polemik entstehen könnte. die er parteimässig nicht aushalten würde.<lb/>
Nun hat er aber, wie ich später erfuhr, eine Pressekonferenz für den<lb/>
nächsten Tag um 10 Uhr einberufen. Er musste mir deshalb eine Mittei<lb break="no"/>lung machen und meinte, er hätte eine Pressekonferenz über Umweltfragen<lb/>
nebenbei bemerkte er, wenn ihn allerdings jemand wegen der Gewerbe<lb break="no"/>ordnung fragt, so muss er doch auch eine Auskunft geben. Wie <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs><lb/>
nachher in Erfahrung bringen konnte, hat er gleichzeitig die Redak<lb break="no"/>tionen verständigen lassen, dass selbstverständlich über die Gewerbe<lb break="no"/>ordnung diskutiert wird. Er meinte, die Aufhebung des Lokalbedarfes<lb/>
würde auf sehr heftigen Widerstand bei ihren Mitgliedern stossen und<lb/>
deshalb sei dies eine Gewerbeordnung der verbrannten Erde. Ich bin<lb/>
schon sehr gespannt, ob er wirklich so hart attackiert oder ob er<lb/>
nicht doch eine vernünftige Regelung anstrebt, d.h. auch in der Presse<lb break="no"/>konferenz kalmierend auf seine Mitglieder einwirken wird. Die Presse<lb break="no"/>konferenz ist allerdings von der Partei und nicht von der Handels<lb break="no"/>kammer einberufen, wie wir dann feststellen konnten. Sachlich versuchte<lb/>
er bei der Diskussion einen recht späten Termin für die endgültige Ab<lb break="no"/>gabe der Stellungnahme der Handelskammer herauszufetzen. Ich gebe zu<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> bestätigte mir dies, dass sie tatsächlich bis in die unter<lb break="no"/>sten Organe, d.h. die Landesinnungen und Gremien usw. die Gewerbeordnung<lb/>
bringen müssen und dass dort auch wochenlange darüber wird diskutiert<lb/>
wird werden müssen. Dann müsste er erst über den gewerbepolitischen<lb/>
Ausschuss in der BHK alle Koordinationen vornehmen, <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> meint, dies<lb/>
wird ihnen kaum gelingen, um eine endgültige Entscheidung dann vom<lb/>
Präsidium resp. vom Vorstand der Bundeskammer zu erwirken. Wir werden<lb/>
deshalb offiziell bis Ende September die Begutachtung freigeben, dann<lb/>
allerdings noch für die Handelskammer eine entsprechende Nachfrist<lb/>
gewähren. Ich hielt neuerdings fest, dass wir ja auch im Parlament<lb/>
über diese Gewerbeordnung noch sehr eingehende Diskussionen abführen<lb/>
werden und dass dort er ja als Vorsitzender des Unterausschusses die<lb/>
Möglichkeit hat, eine straffe Verhandlungsführung, aber doch alle<lb/>
Details, die in der Begutachtung aufscheinen, dort zur Sprache zu<lb/>
bringen. Ich rechne ja selbst frühestens mit Anfang nächsten Jahr erst<lb/>
mit einer Beschlussfassung im Nationalrat. Sollte eine Neuwahl in der<lb/>
Zwischenzeit sein, so ändert das gar nichts, dass eben dann sofort<lb/>
von der neuen Regierung diese Gewerbeordnung neuerdings eingebracht<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_11">Bei der Überreichung der Gewerbeordnung in der Landwirtschaftskammer,<lb/>
d.h. in der Präsidentenkonferenz der Landwirtschaftskammern an Präs.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0514" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0514.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_12"><rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, war interessanterweise Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> nicht an<lb break="no"/>wesend. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> sprach zuerst ohne den <rs type="person" ref="#per__113077">Altmann</rs> und <rs type="person" ref="#per__114571">Wejwoda</rs>, das sind<lb/>
Sekretäre der Präsidentenkonferenz, allein mit uns. Er machte hier<lb/>
einige sehr interessante Bemerkungen. Erstens bestätigte er mir,<lb/>
dass es zielführender ist, zu versuchen, mit der Regierung gemeinsam<lb/>
eine Lösung der Agrarprobleme zu erreichen. Seine Funktion erklärt er,<lb/>
ist die bestmöglichen Vorteile für die Landwirtschaft unter Berücksich<lb break="no"/>tigung natürlich von Konsumenteninteressen herauszufetzen. Er glaubt<lb/>
z.B. deshalb, dass die Milchpreisregelung jetzt kommen sollte und<lb/>
dass man die Verbraucherpreise für Milch nicht über 5.– S und für<lb/>
Butter nicht über 50.– S hinaus erhöhen könnte. In diesem Rahmen<lb/>
müsste sich eben dann der Erzeugerpreis, der noch untergebracht werden<lb/>
kann, bewegen. Seiner Berechnung nach würden die Lohnkosten ca. 120<lb/>
Mill. S betragen, darüber hinaus wären noch die Transportkosten eben<lb break="no"/>falls abzugelten. Für die Bauern würde in dieser Globalberechnung<lb/>
aber immerhin noch eine Milchpreiserhöhung von 25 Groschen seiner<lb/>
Meinung nach verbleiben. Grosse Angst haben sie, dass <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> einen<lb/>
gespaltene Milchpreiserhöhung, d.h. für die kleineren Bauern mehr<lb/>
als für die grossen Milchkuh-Besitzer einführt. Er glaubt zwar, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> gegen eine solche Regelung ist, ieh selbst empfahl ihm aber,<lb/>
sich unverzüglich in dieser Frage mit <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> ins Einvernehmen zu<lb/>
setzen. Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> meinte auch, er arbeitet mit seinen Leuten<lb/>
sehr gut zusammen, die auch auf so einer Linie liegen, die nur verein<lb break="no"/>zelt – ich glaube, er meinte damit <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> – hätte er natürlich<lb/>
noch Schwierigkeiten. In der Gewerbeordnung selbst hat er anschliessend<lb/>
eine Besprechung mit den Genossenschaftsleuten und ich erzählte ihm<lb/>
deshalb von der sehr zielführenden Aussprache zwischen <rs type="person" ref="#per__114630">Rasser</rs>, dem<lb/>
Generalanwalt, und Dr. <rs type="person" ref="#per__136824">Reinthaler</rs> sowie Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> und mir.<lb/>
Bei dieser Aussprache habe ich den Vertretern der Genossenschaften<lb/>
zugesichert, dass wir uns ja für eine Ausdehnung des Genossenschafts<lb break="no"/>gesetzes auch für das Nichtmitgliedergeschäft und für die Kapital<lb break="no"/>beteiligung von Genossenschaften aussprechen, dafür aber die wichtig<lb break="no"/>sten Genossenschaften der Gewerbeordnung unterworfen werden müssen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114630">Rasser</rs> und <rs type="person" ref="#per__136824">Reinthaler</rs> waren damit einverstanden, wenn sie auch<lb/>
nicht sofort zustimmten, meinte nur aber, dass die unbedeutenden Ge<lb break="no"/>nossenschaften – sie verstehen darunter auch noch die Molkerei<lb break="no"/>genossenschaften, was ich noch nicht zugestanden habe – ausgenommen<lb/>
werden müssten. Da wir in der neuen Gewerbeordnung die Buschenschank<lb/>
nur auf die Produkte, die der Weinbauer selbst erzeugt, eingeschränkt<lb/>
haben, erwarte ich – wie ich <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> andeutete – dass in der Begut<lb break="no"/><pb n="05-0515" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>achtung ausser dieser Genossenschaftswünsche auch noch die<lb/>
Abgabe von z.B. Schmalzbrot und Geselchtem, d.h. einige kalte<lb/>
landwirtschaftliche Produkte ebenfalls an die Konsumenten, d.h.<lb/>
an die Heurigenbesucher abgegeben werden dürften. Die 1938 von<lb/>
den Nazis eingeführt Regelung könnte hier – wie <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> sagt – die<lb/>
Richtlinie sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_13">Dr. <rs type="person" ref="#per__116104">Himmer</rs> vom VW hatte ich eine sehr harte Auseinandersetzung.<lb/>
Die VW-Werke wollen jetzt neuerdings – obwohl sie am 1. Feber 1971<add>[um]</add><lb/>
5 % den<add>[Preis für den]</add> VW-Käfer erhöht haben – den VW-Käfer wieder um 5 % den Preis<lb/>
erhöhen. Da der VW mit 2,415 % im Lebenshaltungskostenindex ist,<lb/>
haben wir uns ganz entschieden dagegen ausgesprochen. Als erstes<lb/>
Zugeständnis aus einem Briefwechsel, den ich mit <rs type="person" ref="#per__136828">Lotz</rs> und <rs type="person" ref="#per__97914">Schiller</rs><add>[evtl. Falschidentifikation]</add><lb/>
gehabt habe, habe ich nun erfahren, dass obwohl die Antwort sehr<lb/>
negativ war, VW bereits ist, im Mai noch zu den alten Preisen<lb/>
auszuliefern, versuchte <rs type="person" ref="#per__116104">Himmer</rs> sich sofort, mit VW in Deutschland<lb/>
ins Einvernehmen zu setzen, damit auch für Juni und Juli noch die<lb/>
alten Preise gelten. Wir würden im Kartellverfahren einer Preis<lb break="no"/>erhöhung den schärfsten Widerstand entgegensetzen. Wenn <choice><choice><sic>man</sic><corr>nach?</corr></choice></choice> den<lb/>
Sommerferien ein neuer VW-Typ kommt, könnten sie dann die Preise<lb/>
erhöhen, denn dann können wir es ja sowieso nicht verhindern.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116104">Himmer</rs> wird sich mit <rs type="person" ref="#per__136827">Wischenpart</rs>, den Exportleiter, der erst jetzt<lb/>
als Österreicher dazu ernannt wurde, ins Einvernehmen setzen<lb/>
und mir Bescheid sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-27_14"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0508_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0508-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.4.1971</head>
         </div>
         <pb n="05_0508_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0508-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="05_0515_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="05_0515_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Inf. BM betr. vom HM in den NR einzubringende Gesetze, 23.4.1971</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="05_0515_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="05_0515_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="05_0515_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 50. Ministerratssitzung, 27.4.1971</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="05_0515_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="05_0515_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="05_0515_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="05_0515_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-27_0515-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript "Diskussionsgrundlage für Prioritätenliste"</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>