<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19781215">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 15. Dezember 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-12-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-12-15">Freitag, 15. Dezember 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1476" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-15_1476.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_01">Freitag, 15. Dezember 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_02">Die Firma Schrack, der Besitzer mit Betriebsrat, informierten<lb/>
mich, dass sie nach dem Fernwerk und Prozessleitung vom Arl<lb break="no"/>bergtunnel jetzt endlich eine entsprechende Referenz nachweisen<lb/>
können. Sie haben mit dieser Leistung know how entwickelt, wie<lb/>
sie sich selbst nicht zugetraut hatten. Gegen die grossen Firmen<lb/>
ITT, Siemens usw. haben sie die härteste <choice><choice><sic>Beschreibung</sic><corr>Ausschreibung?</corr></choice></choice> ihres neuen<lb/>
Produktionszweiges bestanden. Sie waren um 100 Mio Schilling bil<lb break="no"/>liger. Jetzt fürchten sie, dass die Grossen, die unter allen Um<lb break="no"/>ständen auf den Markt drängen werden, obwohl diese aus ihren Mutter<lb break="no"/>werken wesentlich mehr zukaufen als Schrack. Ich versicherte ihnen,<lb/>
und SChef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> bestätigte es, dass wir bei allen öffentlichen Auf<lb break="no"/>trägen, wo wir uns einschalten können, immer die Wertschöpfung unter<lb break="no"/>suchen und besonders der auftragvergebenden Stelle mitteilen.<lb/>
Dies ist uns durch die Änderung der Ö-Norm 2050 geglückt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_03">Die deutsche Firma Sirex hat einen <choice><choice><sic>Pumpenimpulsator</sic><corr>Pumppulsator?</corr></choice></choice> entwickelt,<lb/>
wodurch sie preiswert geothermische Wärme für Kraftwerke aus<lb/>
grossen Tiefen fördern kann. Vor Jahren hatte ich bei einer Er<lb break="no"/>finderausstellung in Österreich diese Firma besucht. Sie wollten<lb/>
mir deshalb ihre technische Weiterentwicklung vorführen und gleich<lb break="no"/>zeitig um Unterstützung für entsprechenden Anwendungsbereich in<lb/>
Österreich sorgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: <rs type="person" ref="#per__114532">Bolhar</rs> soll Dir sagen, wie es weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_05">Den israelischen Botschafter <rs type="person" ref="#per__115596">Doron</rs> und seinen Handelsrat infor<lb break="no"/>mierte ich über die letzte EFTA-Tagung. Sie waren sehr erstaunt<lb/>
von mir zu hören, dass kein einziges anderes EFTA-Land sich für<lb/>
einen Handelsvertrag mit Israel eingesetzt hat. Die Interventionen<lb/>
der israelischen Botschafter in den jeweiligen EFTA-Ländern haben<lb/>
also keinen grossen Erfolg gezeitigt. Die Argumentation, dass sie<lb/>
kein europäische Land sind und deshalb nicht zur EFTA gehören oder<lb/>
gehören könnten, trifft nach israelischer Auffassung nicht zu,<lb/>
denn sie wollen ja nur einen Handelsvertrag. Sollte dieser nicht<lb/>
zustandekommen und sie mit der EG einen solchen schliessen, dann<lb/>
würden die EFTA-Waren in Israel diskriminiert. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/><pb n="45-1477" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-15_1477.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>heit informierte mich <rs type="person" ref="#per__115596">Doron</rs>, dass die Ägypter von de Verein<lb break="no"/>barung Camp David abweichen. Sie wollen, dass ihre arabischen<lb/>
Verträge und die Wünsche der Palästinenser entsprechend be<lb break="no"/>rücksichtigt werden. Dies würde für Israel aber verheerende Folgen<lb/>
haben können. Trotzdem hoffen sie bis zum Frühjahr nächsten<lb/>
Jahres einen Friedensvertrag unterschrieben zu haben und dadurch die<lb/>
Verhandlungen im Rahmen der EFTA auch zu erleichtern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_06">Direktor <rs type="person" ref="#per__117142">Schlanitz</rs> von der Siegendorfer Zuckerfabrik beschwerte<lb/>
sich bei mir, ich glaube sogar zu recht, über die schlechte Be<lb break="no"/>handlung, die er, seitdem Siegendorf an Tulln verkauft wurde, er<lb break="no"/>leidet. Er kommt von der Tullner Zuckerfabrik und<add>[hat]</add> seit 1964 in<lb/>
Siegendorf einen bedeutenden Aufbau zustandegebracht. Jährlich<lb/>
wurden 30 Mio Schilling investiert. Die Verluste von 3 Mio im Jahr<lb/>
gehen auf die Privatentnahmen der Familie Patzenhofer zurück. Dies<lb/>
ist der Grund des Verkaufes um 390 Mio Schilling, wobei aller<lb break="no"/>dings nur 312, eben wegen der Privatentnahmeverluste ausbezahlt<lb/>
wurden. GD <rs type="person" ref="#per__117098">Vogler</rs> von der Tullner Zuckerfabrik wird <rs type="person" ref="#per__117142">Schlanitz</rs> voll<lb break="no"/>kommen eliminieren. <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> wird mit ihm weitere Gespräche führen<lb/>
und in Zukunft Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Vielleicht könnt Ihr im Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium ihm irgendwie weiter helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_08">Die deutsche Firma Automatische Telefonie mit ihrem österreichischen<lb/>
Werk hat sich auf Nebenstellen spezialisiert und für diese Tätig<lb break="no"/>keit das Staatswappen verliehen bekommen. Die Firma hat einen stets<lb/>
steigenden Umsatz und sicherlich auch Gewinn, investiert verhält<lb break="no"/>nismässig viel, hat jetzt ein neues zentrales Produktions- und Ver<lb break="no"/>waltungsgebäude errichtet, wo ihre ca 300 Beschäftigten dann kon<lb break="no"/>zentriert und, nicht wie jetzt auf mehrere Betriebsstätten verteilt,<lb/>
zusammengefasst werden. Am meisten überrascht war ich, als ich mich<lb/>
für die Aufnahme von 31 Lehrlingen bedankte und dann korrigiert wurde,<lb/>
es sind schon 50. Darüber war <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> mindestens so erstaunt wie<lb/>
ich. Entweder stimmen unsere Unterlagen nicht mehr, oder die Firma<lb/>
hat jetzt so viel mehr jetzt Lehrlinge im letzten Moment jetzt<lb/>
aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Lass dies bitte feststellen, damit ich mich<lb/>
bedanken kann.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1478" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-15_1478.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_10">Mit Dr. <rs type="person" ref="#per__114730">Sommerbauer</rs> von der Verbund und gleichzeitig auch mit NR<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, anschliessend daran aber allein mit Verbund-Generaldirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> besprach ich die weitere Vorgangsweise und Ausbau von<lb/>
Kraftwerken. <rs type="person" ref="#per__114730">Sommerbauer</rs> ist der Meinung, dass die Gemeinschafts<lb break="no"/>kraftwerk-Idee ein Wahnsinn ist und jetzt endgültig zu Grabe ge<lb break="no"/>tragen. <rs type="person" ref="#per__114730">Sommerbauer</rs>, den ich dazu auch gratulierte, wird jetzt<lb/>
Geschäftsführer von der Korneuburger Dampfkraftwerke. Er bestätigte<lb/>
mir, dass innerhalb der ÖVP-Fraktion die verschiedensten Vorschläge<lb/>
auch gegen ihm gemacht wurden. Meine Entscheidung aber, nur mit dem<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> der Verbundgesellschaft als ÖVP-Energie-Verant<lb break="no"/>wortlichen zu sprechen, ist absolut richtig. Die Verbund wird jetzt<lb/>
in der Nähe des Kernkraftwerkes ein 430 MW Dampfkraftwerk errichten,<lb/>
die NEWAG dann ein solches von 370 MW. Die Länder wollten sich eben<lb/>
unbedingt daran kapitalmässig beteiligen. Die NEWAG hat dies aber<lb/>
genauso abgelehnt, wie eigentlich auch die Verbund. Ich appellierte<lb/>
ganz besonders an ihn, er dürfe unter gar keine Umständen Offerte<lb/>
über Wärme-Kraft-Kopplung ausschlagen. <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> von der Energiever<lb break="no"/>wertungsagentur geht jetzt mit dieser Idee in die Öffentlichkeit<lb/>
und sagt jedermann den Kampf an. Bei der Debatte über das Kern<lb break="no"/>kraftenergieverbotsgesetz haben alle drei Sprecher der im Parla<lb break="no"/>ment vertretenen Parteien auf die Kraft-Wärme-Kopplung hingewiesen<lb/>
und diese in Hinkunft verlangt. In Telegrammen behauptet <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>,<lb/>
dass absichtliche Ausserachtlassung dieser Entwicklung von der E-<lb/>
Wirtschaft beabsichtigt ist. Auch GD <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> machte ich auf diese<lb/>
Entwicklung ganz besonders aufmerksam. Innerhalb des Verbandes der<lb/>
Elektrizitätsunternehmungen in Österreich und insbesondere der Landes<lb break="no"/>gesellschaften, die an der Zwentendorfer GKT beteiligt sind, gibt es<lb/>
jetzt einen riesigen Streit. Der bisherige Vorsitzende <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> von<lb/>
der NEWAG hat sichs mit den anderen Bundesländern deshalb ver<lb break="no"/>scherzt, weil er verständlicher Weise nicht bereit ist, sie an dem<lb/>
Ausbau von Niederösterreich, sei es von Wasser oder auch von kalori<lb break="no"/>schen Kraftwerken beteiligen zu lassen. Die Verbundgesellschaft<lb/>
hat ebenfalls für ihren Block nur einen Baukostenzuschussbeteiligung<lb/>
von 50% für die anderen in Aussicht gestellt. Diese wollen aber auch,<lb/>
von ihrem Standpunkt verständlich, ihre kapitalmässige Beteiligung,<lb/>
die für sie das Kernkraftwerk in Niederösterreich errungen hatten,<lb/>
weiter beibehalten. In der Generalversammlung der GKT wurde nach<lb/>
längerer Debatte endlich der Aufsichtsrat aufgelöst, wogegen sich<lb/>
zuerst die Ländervertreter ausser Niederösterreich aussprachen.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1479" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-15_1479.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_11">Wäre der Aufsichtsrat geblieben, dann hätte man ihn neu besetzen<lb/>
müssen, weil viele ausgefallen sind. Dies hätte die Öffentlichkeit<lb/>
nicht verstanden. Bezüglich der Umrüstung wurde Siemens beauftragt<lb/>
ein Gutachten vorzulegen. Den Vorsitz der Länder hat nicht mehr<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs>, sondern auf Ländervorschlag <rs type="person" ref="#per__113044">Märzendorfer</rs>. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> kommen<lb break="no"/>tierte dies jetzt privat jetzt so, die werden sich wundern, ob sie<lb/>
damit leichter in Niederösterreich sich irgendwo beteiligen können<lb/>
resp. womöglich selbst ein Kraftwerk errichten können. Vorsitzender<lb/>
Stellvertreter wurde <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs>. Die Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__110040">Nentwich</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97990">Staudinger</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__117159">Plöchl</rs>, NEWAG, werden jetzt versuchen, die<lb/>
Brennstäbe in Deutschland in Kommission zu verkaufen. Dies bedeu<lb break="no"/>tet, dass sie in Wirklichkeit auf längere Sicht noch indirekt im Be<lb break="no"/>sitz der GKT bleiben. Die Beteiligung der Landesgesellschaften an dem<lb/>
Verbundblock würde sich so gestalten, wie seinerzeit bei Zeltweg und<lb/>
jetzt bei Voitsberg III und wie es jetzt seit Ottensheim bei der<lb/>
DoKW gehandhabt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_12">Bei der DoKW gab es auch Schwierigkeiten. Der Betriebsratsobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112931">Köck</rs> wollte der einvernehmlichen Geschäftsordnungsänderung nicht<lb/>
zustimmen. Seiner Meinung nach sollte das Personal nicht dem ge<lb break="no"/>meinsamen Vorstand <rs type="person" ref="#per__114580">Kobilka</rs> und <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs> unterstellt werden. <rs type="person" ref="#per__97333">Band<lb break="no"/>hauer</rs>, aber auch Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97561">Hofmann</rs>, der mich dann später noch im<lb/>
Detail informierte, waren sehr überrascht über dieses Verhalten. In<lb/>
den anderen Gesellschaften ist es erst durch mühsame Verhandlungen<lb/>
und oft Kampfmassnahmenandrohung gelungen, eine solche Regelung zu<lb/>
erzielen, die von seitens der ÖVP bei der DoKW nach Reduzierung des<lb/>
Vorstandes von 4 auf 2 sofort zugestanden wurde. <rs type="person" ref="#per__116126">Oberndorfer</rs> wird<lb/>
jetzt Prokurist und wird Personalbüro und Sozialreferat, das neu<lb/>
geschaffen wird, bekommen. Für die EDV wird eine eigene Abteilung<lb/>
geschaffen. <rs type="person" ref="#per__112931">Köck</rs> wollte nun mit Gewalt erreichen, dass <rs type="person" ref="#per__116126">Oberndorfer</rs><lb/>
sozusagen die letzte Entscheidung hat, nachdem er sowieso an einen<lb/>
Personalausschuss bestehend aus ÖVP und SPÖ gebunden ist. Nach längeren<lb/>
Verhandlungen hat <rs type="person" ref="#per__112931">Köck</rs> dann aber doch dieser Regelung auch zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_13">Bei der Kernkraftverbotsgesetzdebatte hat <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> von der ÖVP, einige –<lb/>
nicht ganz falsche – aber doch unrichtige Behauptungen aufgestellt.<lb/>
Obwohl ich nicht reden wollte, musste ich mich dann zum Schluss melden,<lb/>
um entsprechende Korrekturen und Richtigstellungen sowie auch eindeu<lb break="no"/>tige Stellungnahmen abzugeben. Da es schon sehr spät war, hatte ich<lb/>
<pb n="45-1480" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-15_1480.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht polemisiert, was mir, wie der Klubobmannstellvertreter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97803">Pansi</rs> sagte, sicherlich sehr schwer gefallen ist. Da der Abg.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> die IFES-Umfrage, von 88,3% der Bevölkerung für Ener<lb break="no"/>giesparen sind, auch herangezogen hat, und ich vorher mit <rs type="person" ref="#per__117164">Geh<lb break="no"/>macher</rs> über die Details der Erhebung gesprochen hatte, verwies<lb/>
ich darauf, dass jeder nicht bei sich sparen will, sondern Ver<lb break="no"/>bote erwartet, dass Autos keinen grösseren Benzinverbrauch haben<lb/>
dürften, dass die Elektrogeräte entsprechend energiesparend<lb/>
gebaut werden müsste usw. Da ich für alle diese Massnahmen keiner<lb break="no"/>lei gesetzliche Ermächtigung habe, appellierte ich an alle Par<lb break="no"/>teien im Haus, man möge mir dann im Unterausschuss, wenn die Unter<lb break="no"/>suchungen und Vorschläge entsprechend geprüft werden, dann tat<lb break="no"/>sächlich die gesetzliche Ermächtigung geben, die man beim Ener<lb break="no"/>giesicherungsgesetz, Abschnitt 3, mir verweigert hat. Ich bin sehr<lb/>
gespannt, ob und inwieweit dies gelten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_14">Direktor <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, Giro-Zentrale, als Präsident des Vereines für<lb/>
Beförderung der Kernkraftwerke hat heftigst bei mir protestiert<lb/>
gegen die beabsichtigte Verordnung über die Stromeinspeisung in<lb/>
die EVUs. Seiner Meinung sei dies alles unzulänglich. Insbesondere<lb/>
müsste die Garantie der Übernahme gewährt werden. Ich habe sofort<lb/>
von ihm verlangt, er soll mir ein diesbezügliches Schreiben schicken<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte setze Dich mit ihm ins Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_16">Bei der Weihnachtsfeier für die Lebensmittelarbeitersekretäre und<lb/>
Büroangestellten konnte ich nur gratulieren und auf die Vorschläge<lb/>
des Betriebsrates antworten. Da der Gewerkschaftsbund die Finanz<lb break="no"/>hoheit hat, hat er letzten Endes auch die Entscheidung, wie die<lb/>
Bezahlung unserer Kolleginnen und Kollegen erfolgt. Dies führt<lb/>
manchmal zu Unzufriedenheit, weil man mehr möchte und jede einzelne<lb/>
Gewerkschaft nur eine ganz beschränkte Möglichkeit hat durch Um<lb break="no"/>stufungen usw. Einzelwünsche zu befriedigen. Für mich ist es ande<lb break="no"/>rerseits angenehm, weil ich dadurch fast keine Personaldiskussion mit<lb/>
unseren Kolleginnen und Kollegen habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_17">Der Frächter <rs type="person" ref="#per__117166">Gruber</rs> aus Uttendorf, welcher in Radstadt, sein Projekt,<lb/>
Errichtung einer Liftanlage durch Ausbau einer Bundesforststrasse,<lb/>
dieses Projekt vorgestellt hat, hat mit <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, dem Direktor der<lb/>
Bundesforste, sowie NR <rs type="person" ref="#per__114960">Maier</rs> aus Uttendorf und mir eine endgültige<lb/>
<pb n="45-1481" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-15_1481.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Aussprache. Nach Mitteilung <rs type="person" ref="#per__117166">Gruber's</rs> verfolgt er jetzt 6 Jahre<lb/>
diesen Plan und man hat ihm scheinbar irgendwie immer Hoffnungen<lb/>
gemacht. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hat nun dezidiert erklären müssen, in diesem Ge<lb break="no"/>biet könne eine solche Liftanlage nicht auf die Unterstützung der<lb/>
Bundesforste rechnen. Diese befürchtet, dass man letzten Endes<lb/>
die Abfahrt bis ins Tal verlangen wird, wobei aber die Rutsch<lb break="no"/>hänge resp. die Forstlagen eine solche nicht gestatten würden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117166">Gruber</rs> möchte aber, wie er sagt, nur im oberen Teil auf seinen 50 ha<lb/>
einen Lift errichten, wenn die Bundesforste ihre Forststrasse ent<lb break="no"/>sprechend ausbauen. Dies kostet aber etliche Millionen und eine<lb/>
jährliche <choice><choice><sic>Haltung</sic><corr>Haftung? Instandhaltung?</corr></choice></choice> von 400.000 Schilling. <rs type="person" ref="#per__117166">Gruber</rs> kann dies nicht<lb/>
bezahlen und möchte einen entsprechenden verbilligten Preis. Die<lb/>
Bundesforste haben ihm angeboten, einen anderen Grund mit ihm<lb/>
zu tauschen, wo er viel zweckmässiger eine Liftanlage errichten<lb/>
könnte. Dies lehnt er aber ganz entschieden ab, war sehr ent<lb break="no"/>täuscht und hat erklärt, sich an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu wenden. Einmal mehr<lb/>
habe ich feststellen können und müssen, dass es viel zweckmässiger<lb/>
ist, gleich von allen Anfang unmögliche Projekte abzulehnen, als<lb/>
langwierige Untersuchungen anzustellen, Hoffnungen zu erwecken,<lb/>
die man dann nicht erfüllen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band45_1978-12-15_18"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1475_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-15_1475-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.12.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1475_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band45/45_1978-12-15_1475-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>