<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730509">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  9. Mai 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-05-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-05-09">Mittwoch, 9. Mai 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0530" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-09_0530.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_01">Mittwoch, 9. Mai 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_02">Die Pressekonferenz des ARBÖ über Sicherheitsgurten war glaube ich für<lb/>
den ARBÖ ein voller ERfolg. DEr ÖAMTC hat bereits vor sechs Jahren dieses<lb/>
Problem in die Diskussion geworfen., doch hat der ARBÖ durch eine Doku<lb break="no"/>mentation, die der ÖAMTC bis jetzt versäumt hat, die Öffentlichkeit auf<lb/>
sich gelenkt. Mit einer Plakataktion tritt er neuerdings jetzt mit diesem<lb/>
Problem in ERscheinung. <rs type="person" ref="#per__97411">O. Effenberger</rs>, der Generalsekretär ist, wirklich<lb/>
äusserst aktiv, obwohl ihm wesentlich weniger Mittel zur VErfügung stehen<lb/>
als dem ÖAMTC und auch weniger Mitglieder hat, tritt er durch spektakuläre<lb/>
Massnahmen resp. Aktionen immer wieder in Erscheinung. Die Pressekonferenz<lb/>
z.B. wie mir <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> dann mitteilt, hat das Kuratorium für Verkehrssicherheit<lb/>
bezahlt. Seinerzeit hat in diesem Kuratorium der ÖAMTC die grosse Geige<lb/>
gespielt. Er hat für seine Pannendienste und sontigen Tätigkeiten von<lb/>
den Versicherungen, die dieses Kuratorium finanzieren, 23 Mill. S pro<lb/>
Jahr bekommen, der ARBÖ nur 3 Mill. S. Jetzt haben die Versicherungen das<lb/>
Kuratorium selbst in die Hand genommen und der ÖAMTC verliert dadurch<lb/>
die 23 der ARBÖ aber nur 3 Mill. Auf Umwegen aber kann sich der ARBÖ heute<lb/>
mindestens den Anteil von den Versicherungen in rigendeiner Form wieder<lb/>
holen. Ich hatte bei dieser GElegenheit auf Aufforderung des <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> Möglich<lb break="no"/>keit, der Presse unsere TÄtigkeit auf diesem GEbiet zu erörtern. Min.<lb/>
Rat <rs type="person" ref="#per__134819">Haselberger</rs> war ebenfalls anwesend und hat dann die Überprüfungen der<lb/>
Sicherheitsgurte geschildert. Die Motorjournalisten wünschten, dass wir<lb/>
eine detaillierte Auskunftgeben und ich habe daher sofort vorgeschlagen,<lb/>
sie sollen zu unserer Journalistenrunde kommen. Der Austro-Motor-Journa<lb break="no"/>listenklub aber hat eine eigene Pressebesprechung gewünscht. Dies habe<lb/>
ich sofort zugesagt, da unsere Journalisten meistens Innenpolitiker oder<lb/>
Wirtschaftspolitiker sind.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Ich glaube, man sollte auch für die Motorjournalisten<lb/>
eine solche Spezialjournalisten-Runde starten. KFZ-<lb/>
Probleme wird es immer zu besprechen geben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_04">Im Parlament kam es bei der Diskussion über einen BEricht des Wissenschafts<lb break="no"/>ministeriums selbstverständlich auch über das Sternwarteprojekt zu einer<lb/>
lebhaften Auseinandersetzung. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hatte das erste Mal Gelegenheit,<lb/>
den Abgeordneten <rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs> zu hören. Ich selbst kenne <rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs> vom 3. Bezirk und<lb/>
weiss, dass er ein sehr geschcikter Redner und vor allem ein Typ ist,<lb/>
der auf due Leute sicherlich sehr stark wirken wird. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> war ungeheuer<lb/>
beeindruckt von seiner Methode, die Arugmentation mancher Genossen in<lb/>
der Führung, die glaube, dass <rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs> bei den Intellektuellen, d.h.<lb/>
auch letzten Endes bei der Masse mit seiner teilweise demagogischen Art<lb/>
<pb n="16-0531" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-09_0531.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>und seiner leichten Art zu diskutieren nicht ankommen wird, werden<lb/>
sich wurden. Da <rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs> auf derselben BAsis arbeitet wie ich in der Oppo<lb break="no"/>sitionszeit, so konnte ich Damals schon feststellen, wie eine solche<lb/>
Methode auf die Bevölkerung sehr wohl wirkt. Sicherlich bei mir ist<lb/>
dann noch dazugekommen, dass mir niemand vorwerfen konnte, dass ich<lb/>
über die Probleme über die ich sprach nichts wusste. Wenn ich auch<lb/>
keinen intellektuellen Anstrich mir gegeben habe, so war es leicht, da ich<lb/>
ja letzten Endes ein "Doktor" bin wie die Bevölkerung sagt und deshalb<lb/>
ein gescheiter Mann sein muss. Trotzdem glaube ich, dass diese Kompo<lb break="no"/>nente, die <rs type="person" ref="#per__97509">Hahn</rs> nicht hat, ein unbedeutende Rolle spielt. Wenn die ÖVP<lb/>
nicht gravierende Fehler macht, dann muss sie im nächsten Jahr bei<lb/>
den Wahlen besser und zwar wesentlich besser abschneiden als bisher.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_05">Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</rs> von der EFTA war jetzt in Jugoslawien, um mit den<lb/>
dortigen Politikern hauptsächlich auch mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> die Möglichekiten<lb/>
einer Assoziierung zwischen Jugoslawien und der EFTA zu besprechen.<lb/>
Er hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und mir unter vier Augen, dann aber auch im RAhmen mit<lb/>
den Beamten mitgeteilt, das ahuptsächlich dogmatische Gründe die Jugoslawe<lb/>
veranlassen, jetzt noch nicth beizutreten. Sie befürchten, dass sie<lb/>
dann zum kapitalistischen BLock gezählt werden und bei denDrittländern<lb/>
insbsondere in den Entwicklungsgebieten ihr politisches Ansehen verlieren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</rs> wird mir aide memoire schicken, wo seine Stellungnahme noch einmaö<lb/>
präzisiert und vor allem mit mitteilt, mit wem er allen in Jugoslawien<lb/>
verhandelt hat. Damit kann ich dann, wenn ich im Juli nach Jug. fahre,<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch gemeint hat, diese Aktivittäten unsererseits<lb/>
unterstützen. Wir haben uns nämlich im Rahmen der EFTA verpflichtet, die<lb/>
Betreuung von Jugoslawien zu übernehmen, wie die Schweiz für Spanien,<lb/>
durch Zufall konnteich <rs type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</rs> auch <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> vorstellen, der bezüglich einer<lb/>
Mitgliedschfaft von Spanien sofort die Einwände der Gewerkschaft und<lb/>
ganz besonders des IBFG wiederholte. <rs type="person" ref="#per__97853">Rabäus</rs>, ein Schwede, der die<lb/>
Gewerkschaftsbewegung sehr gut kennt, war trotzdem sehr erschüttert,<lb/>
dass Spanien auf so grossenWiderstand stösst. Das Essen, das für <rs type="person" ref="#per__97853">Rabaeus</rs><lb/>
im Parlament gegeben wurde, war diesmal wirklich unmöglich. Während<lb/>
beim vorhergehenden Pächter wenigstens 2 Kellner zur VErfügung gestan<lb break="no"/>den sind und dort ein normales Menu, wie man es zumindestens in enem<lb/>
einigermassen reputierlichen GAsthaus oder Hotel bekommt, konnte wir<lb/>
jetzt nur ein Einheitmenu, das auch für die Bediensteten des Parlaments<lb/>
gekocht wird, um 29.- S erhalten. Da die Handelskammer sich bereiterklärt<lb/>
hat, in Hinkunft alle diese Ausgaben des Ministeriums aich zu bezahlen,<lb/>
sind wir der Handelskammer wirklich sehr billig gekommen. Ich glaube<lb/>
<pb n="16-0532" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-09_0532.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aber, dass selbst Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, welcher der Einladung gefolgt ist,<lb/>
sich in dem Fall mit mir gemeinsam geniert hat. In diesem Fall hätte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114718">Dersch</rs> resp. <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> sehen müssen, dass dies ganz unmöglich ist und<lb/>
gegebenenfalls sofort mich verständigen oder überhaupt selbständig mit<lb/>
dem Rathauskeller Kontakt aufnehmen müssen und wir hätten sollen dorthin<lb/>
essen gehen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Du kannst diese auch formellen repräsentativen<lb/>
Angelegenheiten scheinbar nicht <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs><lb/>
allein überlassen. <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> dürfte dafür kein<lb/>
Gspür haben. Wenn dies einem Minister passiert,<lb/>
müsste dies ungeheuere Verstimmugn ergeben. Ich<lb/>
kann mir nicht vorstellen, dass ein ausländischer<lb/>
Minister dies akzeptieren würde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_07">Die Firma Tiger, Wels , möchte eine Industrieförderung, da sie aus<lb/>
Wels in ein Industriegelände übersiedelt. Für die 25 Mill. S braucht<lb/>
sie einen verbilligten Kredit. Das ist ein typischer Fall für die<lb/>
ERP-Kommission und sie hat auch dort entsprechende Ansuchen gestellt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> hat nun diese Firma an das Handelsministerium verwiesen.<lb/>
Dies ist ein vollkommen sinnloser VOrschlag, da ich ja im Rahmen des<lb/>
Gewerbestrukturförderungsgesetzes maximal 25 Mill. S Kreditzuschuss<lb/>
geben kann. Für ein Zehntel des benötigten BEtrages sind daher die<lb/>
3 % sinnlos. Die Firma klammert sich natürlich an die BEstimmung,<lb/>
dass in Sonderfällen auhc über die 2,5 Mill. S Kreditrahmen hinaus<lb break="no"/>gegangen werde kann. Ich habe sie aber nicht im Unklaren gelassen,<lb/>
dass ich noch niemals einen solche Sonderfall gefördert oder gar verlangt<lb/>
habe. Der Beirat selbst lehnt auch alle diese Wünsche kategorisch ab.<lb/>
wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jaetzt eine Koordinierung aller Fonds und eine entspre<lb break="no"/>chende Auskunftsstelle und im BKA bei <rs type="person" ref="#per__144358">Preglau</rs> Aktivitäten entwickelt<lb/>
wäre es primär viel wichtiger, dass ein Firmenansuchen ganz sinnlos<lb/>
einem anderen Ministerium zugeschoben wird. Das schädigt das Ansehen<lb/>
der Regierung bei den Firmen viel mehr als wie wenn man gleich er<lb break="no"/>klärt, dass im Rahmen des ERP keine Möglichekit besteht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte bie den jetzigen BEsprechungen mit <rs type="person" ref="#per__144358">Preglau</rs><lb/>
kläre diesen Sachverhalt. Nichts ärgert eine Firma<lb/>
mehr, als wenn sie sinnlos von einer Stelle zur<lb/>
anderen geschickt wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_09">Der soz. NR-Abgeordnete von Wels hat sich eingeschaltet und wird damit<lb/>
nur Schiffsbruch erleiden, wenn er von einem Minister zum anderen rennt<lb/>
und nichts erreicht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_10">Präs. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> und Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__112635">Pokorny</rs> von der VNI kam mit BRO <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs><lb/>
<pb n="16-0533" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-09_0533.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>um die weitere Vorgangsweise der Bäckerei-Arbeiter-Gesetznovelle zu be<lb break="no"/>sprechen. <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> hat ausdrücklich darauf hingewiesen, dass er jetzt<lb/>
nicht namens der Bundeskammer sondern nur im Namen seiner Firma spricht<lb/>
und seine Bedenken geäussert, dass es gelingen wird, dieses Gewerbe zu<lb/>
eienr Novelle zu bewegen. <rs type="person" ref="#per__111702">Deutsch</rs> und die Bäckerkollegen haben sich<lb/>
jetzt nach Jahrzehnten endlich dazu durchgerungen, dass für die Industrie<lb/>
andere Arbeitszeiten geschaffen werden müssen als die Bäcker-Arbeiter dies<lb/>
durch Jahrzehnte verlangten und letzten Endes durchsetzten. Wenn es wie der:<lb/>
zeit unmöglich ist, einen Schichtbetrieb einzuführen, dann muss der Indu<lb break="no"/>striebetrieb auf die Dauer gegenüber den Gewerbebetrieben in eine hoffnungs<lb break="no"/>lose Situation kommen. Diese Entwicklung, die ich vor 15 Jahrne unseren<lb/>
Bäckerkollegen vorausgesagt habe, ist nun eingetreten. Die Gewerbebetrie<lb break="no"/>be haben sich so wie die Industrie ungeheuer rationalisiert, sie haben<lb/>
Tiefkühlanlagen, Semmelstrassen, usw. und halten sich verhältnismässig nicht<lb/>
an die BEstimmungen. Die Industriebetriebe dagegen werden von der Ge<lb break="no"/>werkschaft genau kontrolliert und kommen in einen Konkurrenznachteil.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> vermutet, dass die Handelskammer eine Novelle verhindern wird,<lb/>
schlug er vor, es mögen nachdem das Sozialministerium einen VErsuch mit der<lb/>
Bäckerinnung und der Brotindustrie und der Gewerkschaft gestartet hat,<lb/>
dann letzten Endes die Verhanldungen zwischen Industrie und Gewerkschaft<lb/>
allein geführt werden. Diesen Vorgang halteich nicht für ziel<lb break="no"/>führend, es ist viel zweckmässiger wenn die Industrie und die Gewerkschaft<lb/>
jetzt einen entsprechenden Novellenvorschlag gmeinesam erarbeiten, den<lb/>
werde ihch dann dem Sozialminister inoffiziell schicken und er wird sicher<lb break="no"/>lich diesen Vorschlag als Regierungsvorlage in die Begutachtung senden.<lb/>
Die Handelskammer wird sicherlich dann dagegen protestieren, aber es wird<lb/>
möglich sein, da es sihc hier um keine Verfassungsbestimmung handle,t<lb/>
eine Novelle zu starten, ohne dass es zu einem risieigen Krach kommt. Auch<lb/>
der ursprüngliche Bäckerei-Arbeiter-Gesetz wurde als Kompromiss zwischen<lb/>
Gewerkschaft und Handelskammer erstellt. Einen Initiativantrag, wie <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs><lb/>
meinte, braucht man in einem solchen Fall nicht, da ja die Regierung sicher<lb break="no"/>lich die Vereinbarung zwischen Industrie und Gewerkschaft als Regierungsvor<lb break="no"/>lage einbringen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_11">Die Paritätische Kommission stand, fast würde ich sagen im Zeichen der<lb/>
Baupreiserhöhung. Vizepräsident und Obmann der Bauarbeitergewerkschaft<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114046">Böck</rs> hat die v. Statistischen Zentralamt berechneten Baupreissteigerung als<lb/>
exorbitant hoch bezeichnet. Die Bundesinnung hat im Vorjahr der Gewerk<lb break="no"/>schaft erklärt und auch öffentlich versprochen, dass maximal eine 15 %-ige<lb/>
Steigerung im Jahresdurchschnitt zu erwarten sei. Auch diese Ziffer wurde<lb/>
<pb n="16-0534" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-09_0534.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von der Gewerkschaft bezweifelt. Jetzt aber wurde bereits im ersten<lb/>
Quartal 7,8 % erreicht. Gegenüber dem Vorjahr wurden ja 22,8 % Baupreis<lb break="no"/>steigerungen verzeichnet. Die Gewerkschaft erklärt, dass dafür übehaupt<lb/>
keine BEgründung vorliegt. Da auch die Regierungsmassnahmen und die der<lb/>
öffentlichen Hand, nämlich durch Zweitausschreibungen die Preise ent<lb break="no"/>sprechend zu dämpfen nicht genützt hat, plant die Gewerkschaft eine<lb/>
Preiskontrolle. Selbstverständlich hat sich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sofort dagegen ausgespro<lb break="no"/>chen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst äusserte sich nicht, da er scheinbar sich mit der<lb/>
Materie nicht beschäftigen will oder gar nicht beschäftigt hat, keine<lb/>
spektakulären Vorschläge erstatten kann und abwarten will, was bie den<lb/>
BEsprechungen nächster Woche mit den Ländern und Gemeinden herauskommt.<lb/>
In Wirklichkeit ist es so, dass wenn ein Teil, sei es der Bund oder<lb/>
ein anderer öffentlicher Auftragsgeber, sich zurückhaltend verhält, wobei<lb/>
auch dies ja nur sehr bedingt ist, sofort ein anderer in diese freie Kapa<lb break="no"/>zität einsteigt und entsprechende neue Projekte auflegt <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> beschwert<lb/>
sich trotzdem über dieses System, weil es in einezlnene Gegebenden dann<lb/>
doch zu einer teilweisen nichtauslastung der Baukapazitäten kommt. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
behaptete natrülcih sofort, dass es der <choice><choice><sic>Lohntrift</sic><corr>Lohndrift?</corr></choice></choice> sei, der diese Überhöhun<lb break="no"/>gen bringt. SEiner Meinung nach werden die Löhne über hunderte Prozent über<lb/>
dem Kollektivvertrag bezahlt. Mir gegenüber hat er behauptet, 60 – 70 S<lb/>
wäre der Stundenlohn für Maurer. <rs type="person" ref="#per__114046">Böck</rs> repliziert sofort, dass der Durch<lb break="no"/>schnitt nur in Österreich mit 32 % festgestellt wurde und dass nur für einze<lb/>
ne Spezialisten bis 100 % Überzahlugn geleistet wird. Die Behauptung<lb/>
dass so viele Bauunternehmungen zugrundegehen, konnte er als Obmann der<lb/>
Bauarbeiterurlaubskasse mit genauene Ziffern widerlegen. In den dreieinhalb<lb/>
Jahren 1967 – 1970 sind 233 Insolvenzen bei Baugewerbe und den Zimmerern<lb/>
festzustellen gewesen, in den letzten zweieinhalb Jahren bis 1972 nur<lb/>
83. von einem Zugrundgehen des Baugewerbes könnte also keine Rede sein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_12">Eine hart Auseinandersetzung gab es dann über die Überprüfung der Preiser<lb break="no"/>höhungen, die wir im Handelsministerium auf Grund des Preisbestimmungs<lb break="no"/>gesetzes festgestellt haben. Es gibt hunderte Friseure aber auch vor allem<lb/>
KFZ-Mechaniker, die sich nicht an die EMpfehlungen der Parit. Kommission<lb/>
gehalten haben. Die AK und der ÖGB wünschen nun, dass nachdme die Firmen<lb/>
ihre Preise auch nicht zurückführen, der § 3 a zur Anwendung kommen sollte.<lb/>
Die Handelskammer hat seinerzeit in den VEreinbarungen festgehalten, dass<lb/>
sie bereit sei, dann eine entsprechende Zustimmung zu geben, wenn sich<lb/>
die Firmen nicht an BEschlüsse der Parit. Kommission halten. Nun versucht<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> herauszukommen, indem er erklärt z.B. seien die KFZ-Mechaniker-Tarif<lb/>
d.h. die verrchneten Stunden niemals von der Parit. Kommission<lb/>
<pb n="16-0535" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-09_0535.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu behandeln. Daher könnte auch, wenneine Überschreitung jetzt festgestellt<lb/>
wird, aus formellen GRünden die Handelskammer einer VErfolgung des § 3a<lb/>
nicht ihre Zustimmung geben. Das wiederholt sich immer wieder, was für mich<lb/>
selbstverständlich ist und sich im Laufe der Zeit auch heruasgestellt<lb/>
hat, dass die Handelskammer eben nicht imstande ist, ihre eigenen Mit<lb break="no"/>glieder, selbst wenn sich diese nicht an Vereinbarungen halten, vorzu<lb break="no"/>gehen. Bei der Presseinformation soll es dann – wie mir <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> nachher<lb/>
mitteilte – zu einer hartenAuseinandersetzung zwischen <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> über diesen Punkt gekommen sein. Auf Grund der jetzt neuen Erfah<lb break="no"/>rungen, die man mit der Handelskammer gemacht hat, ergibt ishc<lb/>
wirklich politisch und propagandistisch die Frage, ob man nicht neuer<lb break="no"/>dings eine verschärfung aller gesetzlichen Bestimmungen, wie dies <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs><lb/>
immer vorschlägt verlangen sollte. Die Handelskammer wird dem nämlich<lb/>
garantiert nie zustimmen und die ÖVP kommt dadurhc optisch in eine schlech<lb break="no"/>te Situation. ALlerdings hat man damit in der Sache gar nichts erreicht,<lb/>
weil niemand verstehen wird, dass die Regierung nichts gegen diese Preis<lb break="no"/>steigerungen unternimmt. Politisch gesehen bleibt dann nur die Ausrede, das<lb/>
man dafür keine gesetzlichenGrundlagen hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Wenn es nicht geligt, die Handelskammer zu einer<lb/>
vernünftigen Regelung zu bringen, dann bin ich schön<lb/>
langsam auch der Meinung, dass man ausschliesslich<lb/>
auf die Propagandawlaze umsteigen müsste.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_14">Eine kleine GRuppe des Kautsky-Kreises hat die Studie von <rs type="person" ref="#per__117679">Frisch</rs> bear<lb break="no"/>beitet und Diskutiert. Leider hatte ich nur durch die PK und eine Partei<lb break="no"/>verpflichtung am Abend geringe Zeit, daran tielzunehmen. Die grösste<lb/>
Angst bestand, dass wir die Studie, nachdem sie vom Handelsministerium<lb/>
in Auftrag gegeben war, auch veröffentlichten. Ich habe sofort erklärt,<lb/>
dass dies nicht beabsichtigt sei. Am drstischesten hat dies nämlich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97868">Reithofer</rs> ausgedrückt, der meinte, es würde damit von unserer SEite be<lb break="no"/>stätigt werden, dass die Inflation nach der Studie von <rs type="person" ref="#per__117679">Frisch</rs> mit 80 %<lb/>
als hausgemacht bezeichnet werden muss. Dies würde sicherlich wie eine<lb/>
Bombe einschlagen. <rs type="person" ref="#per__97873">Philipp Rieger</rs> andereseits hat mir zugeflüstert,<lb/>
dass man doch auf alle Fälle aus dieser Studie Konsequenzen ziehen müsste.<lb/>
Insbesondere meinte er, müsste man auf wissenschaftlichem Gebiet Teiler<lb break="no"/>gebnisse veröffentlichen, um die öffentliche Meinung und ganz besonders<lb/>
natürlich auch im Finanzministerium eineÄnderung der Geld- ud Kapital- und<lb/>
Budgetpolitik zu erreichen. Vranitzky war anwesend, er kennt die Studie<lb/>
vielleicht ziehen sie daraus Konsequenzen.</p><pb n="16-0536" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-09_0536.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_15">Für 19 Uhr war ich ins Persil-Haus bestellt, wo eine Veranstaltung:<lb/>
Landstrasse im Blumenschmuck, wie alle Jahre, vorgenommen wird.<lb/>
Da ich das erste Mal bei einer solchen VEranstaltung war, habe ich mich<lb/>
an die 19 Uhr-Zeit genau gehalten. Ich hätte aber wesentlich später<lb/>
kommen könen und nicht sofort vom Kautsky-Kreis weglaufen müssen. Die Veran<lb break="no"/>staltung selbst von einer Sektionsleiterin <rs type="person" ref="#per__140489">Dworak</rs> auf der Landstrasse bei<lb/>
uns organisiert, Hat glaube ich gutes Echo gefunden. Persil stellt den<lb/>
Saal und sogar noch GEtränke und zwei Brötchen zur vErfügung, andere Firmen<lb/>
spenden Uhren und andere WErtgegenstände und eine Jury des Stadtgartenamtes<lb/>
sucht die schönsten Blumenschmücker – meistens Fenster oder BAlkons –<lb/>
aus. Auch ein Hauswart, der die Gartenanlagen von Gemeindebauten fpelgt,<lb/>
wurde prämiert. Natürlich gibt es bei solcher GElegenheit die Möglichkeit,<lb/>
ohne dass man die SPÖ erwähnt, Propaganda im Bezirk zu machen. Ich werde<lb/>
deshalb in Hinkunft an allen solchenVEranstaltungen, wenn es nur irgendwie<lb/>
geht, teilnehmen. Mit der trockenen Materie kann man mit einigen Schmähs<lb/>
ganz gute ERfolge erzieleln. Unser neuer Bezirksvorsteher muss sich dieser<lb/>
Aktivitäten ganz besonders annehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-09_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Ich bin überzeugt, dass es möglich wäre,<lb/>
die Firmenzuschüsse und UNterstützung für Propa<lb break="no"/>ganda von diesen Firmen entsprechende Veranstal<lb break="no"/>tungen auf den verschiedensten GEbieten noch<lb/>
zu organisieren. Angeblich waren aber die vor<lb break="no"/>hergehenden Jahren isngesamt glaube ich wird es<lb/>
jetzt zum 4- oder 5. Mal durchgeführt, noch we<lb break="no"/>sentlich besser besucht. Es dürfte eine gewisse<lb/>
Müdigkeit bei jeder Aktion nach einigen Jahren<lb/>
einsetzen. Als einziges Gegenmittel gibt es<lb/>
nur andere AKtionen zu finden.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0529_14" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-09_0529-14.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.5.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0529_15" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-09_0529-15.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>