<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 21. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-21">Sonntag, 21. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0362" facs="05_1971-03-21_0362.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 21. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus mir zuerst unerklärlichen Gründen wurde ich in Nieder<lb break="no"/>österreich im Bezirk Horn in sehr vielen kleinen Dörfern<lb/>
als Redner eingeteilt und vorgesehen. Wir hatten die ganzen<lb/>
Veranstaltungen immer im Freien, damit doch vielleicht die<lb/>
Leute, die zu einer Versammlung nie kommen würden, über die<lb/>
Lautsprecher in ihren Wohnungen etwas über unsere Auffassung<lb/>
erfahren. Zum Glück hatte ich den Anhaltspunkt der Demon<lb break="no"/>stration des ÖVP-Bauernbundes und konnte unsere Agrarpolitik<lb/>
erklären. Ich konnte allerdings nicht verstehen, warum wir<lb/>
nicht in Horn eine Veranstaltung haben. In Horn war Vor<lb break="no"/>mittag der <name type="person" ref="per:114093">Waldheim</name> und ich hätte es als sinnvoll empfunden,<lb/>
am Nachmittag z.B. dort ebenfalls eine Diskussion auf offener<lb/>
Straße abzuhalten. Die Horner hatten ihre Bezirkskonferenz<lb/>
der SPÖ vormittags in Drosendorf gehabt und daher konnte ich<lb/>
keinen genauen Bericht bekommen, wie <name type="person" ref="per:114093">Waldheim</name> im Bezirk an<lb break="no"/>gekommen ist. Die Hollabrunner hatten vormittags ihre Bezirks<lb break="no"/>konferenz und bei dieser Gelegenheit konnte ich als Referent<lb/>
ihnen unsere Politik erklären. Am Abend gestand mir dann der<lb/>
Bezirksverantwortliche Mandatar, daß sie deshalb Horn ausge<lb break="no"/>lassen haben, weil in 14 Tagen kommt der <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name> nach<lb/>
Horn. Ich glaube, daß es trotzdem zielführender gewesen wäre,<lb/>
sofort auf <name type="person" ref="per:114093">Waldheim</name> zu reagieren, da ich zweifelsohne vielleicht<lb/>
einige Passagen sagen konnte, die <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name> natürlich in 14 Tagen<lb/>
überhaupt nicht mehr benützen kann und er als eigener Wahl<lb break="no"/>werber natürlich ganz anders auftreten muß als ein Minister,<lb/>
der auf eine Versammlung, die am Vormittag stattgefunden hat,<lb/>
reagiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Also <name type="person" ref="per:97525">Rudi</name> hat bei der ganzen Kampagne den Eindruck, daß es<lb/>
sich hier nur um eine Aktivität des Zentralsekretariates<lb/>
handelt, die in irgendeiner Weise nachweisen wollen, daß sie<lb/>
etwas für die Wahl <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name>' machen. Sie setzen deshalb die<lb/>
Referenten oft ganz sinnlos nach seiner Meinung und nach<lb/>
gar keinem systematischen Plan ein. Ich hatte eigentlich,<lb/>
muß ich gestehen, auch diesen Eindruck.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>