<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780424">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 24. April 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-04-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-04-24">Montag, 24. April 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0436" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0436.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_01">Montag, 24. April 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_02">Beim Jour-fixe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wurde neuerdings die<lb/>
Frage der chinesischen Delegation besprochen. Angeblich hat<lb/>
nicht die Protokollabteilung – <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> und seine Leute –<lb/>
sondern jemand anderer vom Handelsministerium, irgend jemand<lb/>
von Fachabteilungen erzählt, die Handelskammer bezahlt alles.<lb/>
Von den 15 Chinesen werden von der Handelskammer mindestens<lb/>
die 5 Vizeminister und eventuell der Generaldirektor bezahlt.<lb/>
Die zwei Leihautos sollen von der Firma Mosel gemietet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte das Nötige veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_04">Eine lange Diskussion nimmt natürlich wieder die Frage des Preis<lb break="no"/>gesetzes ein. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärt, unter allen Umständen gegen die Auf<lb/>
nahme aller Importe in die Preisregelung zu sein. Mein Hinweis,<lb/>
mit mir wird er dies sowieso nicht verhandeln müssen, sondern im<lb/>
Parlament gibt es nur einen Initiativantrag des Klubs der SPÖ<lb/>
und die Entscheidung wird im Handelsausschuss fallen, glaubt er<lb/>
nicht so recht. Der Entwurf beinhaltet, wie ich ihm erkläre,<lb/>
alle Wünsche des Gewerkschaftsbundes und der Arbeiterkammer und<lb/>
ist nicht ausschliesslich vom Handelsministeriumentwurf abge<lb break="no"/>schrieben, weil hätte ich einen vorgelegt, dann vorher schon<lb/>
versucht, mit den Interessensvertretern einen Konsens oder<lb/>
zumindestetens weitesgehendste Annäherung zu erreichen. Durch die<lb/>
Taktik der Landwirtschaft wurde ja jetzt die Entscheidung aus<lb break="no"/>schliesslich dem Parlament übertragen. Dort bin ich gar nicht so<lb/>
sicher, ob tatsächlich, z.B. gegen die Einbeziehung aller Import<lb break="no"/>waren in die Preisregelung, auch der ÖAAB stimmen wird resp.<lb/>
die Bauern. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist sich seiner Sache sehr sicher und meint,<lb/>
im Parlament würde die Wirtschaft nicht überstimmt werden.<lb/>
Interessant ist nur seine Bemerkung, wenn die Wirtschaftsgesetze<lb/>
auslaufen, stört es ihm nicht, die Handelskammer braucht nur das<lb/>
Schrottlenkungsgesetz, das Handelsministerium aus internationalen<lb/>
Verpflichtungen die Erdölbevorratung und so könnte man diese beiden<lb/>
in Kompensation beschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Aufs nächste Jour-fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0437" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0437.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_06">Ich bringe die Angriffe der Bundeskammer gegen mich persönlich<lb/>
zur Sprache, Ohne mich eigentlich darüber zu beschweren. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
meint, er wird alles daran setzen, damit diese noch stärker werden,<lb/>
nachdem ich nicht bereit bin ihre Politik zu vertreten. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit notiert er aber auf die Presseaussendung einige Bemerkungen,<lb/>
d.h. er wird sicherlich mit dem Pressereferenten <rs type="person" ref="#per__114471">Steinacker</rs> sprechen.<lb/>
Da er immer, wenn er im Unrecht ist, oder weiss, dass er nicht<lb/>
richtig gehandelt hat, scheinbar heftig reagiert. Meist allerdings,<lb/>
wie auch diesmal ironisch übertreibend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte nimm mit Pressereferenten Kontakt auf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_08">Ich versuche der Handelskammer klarzumachen, dass ihr Grundsatz-<lb/>
programm, welches sie unbedingt beschliessen will, um ordnungspoli<lb break="no"/>tisch auch wahrscheinlich gegen den ÖAAB in der Öffentlichkeit<lb/>
sich besser abgrenzen zu können, Abstand zu nehmen, denn der Freie<lb/>
Wirtschaftsverband, Präs. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs>, wird auf alle Fälle dagegen<lb/>
Stellung nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_09">ANMERKUNG FÜR ALLE: Bitte das Grundsatzprogramm, soweit es jemand<lb/>
interessiert, sich anzusehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_10">Bezüglich der Ölmühle meint <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, müsste im Ausgleichsabgabenge<lb break="no"/>setz die weiterverarbeitende Industrie berücksichtigt werden. Die<lb/>
Lebensmittelindustrie kann nicht entsprechend belastet und die<lb/>
technische Seite für Seife und Lacke muss überhaupt eine Ausnahme<lb/>
bekommen durch Vergällung ihrer Produkte. Für die Rapsanbaugemein<lb break="no"/>schaft resp. die zu gründende Verwertungsgesellschaft, mit der ich<lb/>
einverstanden bin, wäre das Optimum, was die Handelskammer zustimmen<lb/>
kann. Für die Bauern sollte die Anbauprämie auch durch eine inner<lb break="no"/>staatliche Stützung geschaffen werden. Dies, erkläre ich, wird der<lb/>
Finanzminister mit Recht unter allen Umständen ablehnen. Durch die<lb/>
überspitzten Forderungen der Landwirtschaftsseite sehe ich derzeit<lb/>
überhaupt keine Möglichkeit, dass das Ölmühlenprojekt bald zustande<lb/>
kommt. Ich schlage deshalb vor, dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, um die Verwertungsge<lb break="no"/>sellschaft auch mit der Ölindustrie abzusprechen und wenn die Olio<lb break="no"/>prot-Gesellschaft gescheitert ist oder vielleicht sogar in abseh<lb break="no"/>barer Zeit zerfällt, dann die Fettindustrie ihre bisherigen Aktivi<lb break="no"/>täten fortsetzt, eine Aussprache mit dieser bei ihm einzuladen,<lb/>
an der ich persönlich teilnehmen werde.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0438" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0438.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte den Termin mit Sekretariat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_12">Auf Vorschlag des Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>, Energieverwertungs AG,<lb/>
ersuche ich die Handelskammer mit der Rauchfangkehrerinnung<lb/>
über die Abgastemparaturmessungen zu sprechen, damit diese mit<lb break="no"/>arbeiten. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> gibt zu, dass <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> mit ihm diesbezüglich ver<lb break="no"/>handelt hat, nachdem <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> sich beschweren will, warum <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs><lb/>
sich nicht direkt an die Handelskammer wendet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs> soll neuerdings mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_14"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist sehr erfreut von mir zu hören, dass ich seinem Wunsch<lb/>
entsprechend weder Nordkorea besuchen werde, noch mit <rs type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</rs><lb/>
Vietnam resp. China. Die Handelskammer würde nur sehr gerne, dass<lb/>
ich mit einer Delegation nach Südkorea, Philippinen, Japan fahre.<lb/>
Dies, erkläre ich, wird im September in der kurzen Zeit, die mir<lb/>
zur Verfügung steht, kaum möglich sein. Auch bei der Aussprache mit<lb/>
den Aussenhandelsstellenleitern erkläre ich dies am Nachmittag so<lb break="no"/>wohl <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> als auch den betroffenen Aussenhandelsstellenleitern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte kläre mit VÖEST und anderen Firmen ob<lb/>
und worauf diese besonderen Wert legen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_16">Beim Pressefrühstück hat <rs type="person" ref="#per__97764">Musil</rs> vom Österreichischen Wirtschaftsfor<lb break="no"/>schungsinstitut die Energieprognose erörtert. 1977 wurde ein Ergebnis<lb/>
von minus 3% erzielt, 78 wird angenommen, dass wir 4–4.5 % mehr<lb/>
Energie brauchen werden. Im 10-Jahres-Prognosemodell müssen wir<lb/>
3.5% ca. rechnen, da die Relation noch immer 1–0.9 BNP Energie<lb break="no"/>zuwachs beträgt. Interessant ist, dass das Wirtschaftsforschungs<lb break="no"/>institut in ihrem Modell 1990 noch immer ein oder zwei Kernkraft<lb break="no"/>werke haben. Wenn daher die Prognose von ihnen wird verlautbart<lb/>
werden, wird es sicherlich wieder eine riesige Diskussion über den<lb/>
Einsatz von zusätzlichen Kernkraftwerken geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_17"><rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> berichtet über die Wintersaison, die heuer sehr gut gelaufen<lb/>
ist. Interessanterweise hat es diesmal nicht einmal ein Mittags<lb break="no"/>journal-Interview darüber gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> : Bist Du schon einmal draufgekommen, nach welchen<lb/>
Gesichtspunkten der ORF wirklich berichtet.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0439" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0439.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_19">Ein gewisser Redakteur <rs type="person" ref="#per__113070">Moesli</rs>, der übrigens schon einmal bei<lb/>
mir war und die Schweizer politische Korrespondenz von Österreich<lb/>
auch mit Informationen versorgt, wollte eigentlich meine Zustimmung<lb/>
für Südafrika-Exportprojekte von Milchpulver, Kartoffelflocken usw.<lb/>
Ausserdem möchte er das Incoming-Geschäft für die Südafrikaner in<lb/>
Österreich forcieren. Die <choice><choice><sic>südafrikanische Air-Lines</sic><corr>South African Airways</corr></choice></choice>, die 30.000<lb/>
nach Italien, 36.000 nach Österreich und eine grössere Anzahl<lb/>
jetzt nach Deutschland und Griechenland bringen wird, hätte grosses<lb/>
Interesse und Möglichkeiten, südafrikanische Touristen in stärkerem<lb/>
Ausmass nach Österreich zu befördern. Jemand sollte nur dieses<lb/>
Incoming-Geschäft stärker unterstützen und ich sollte, wie gesagt,<lb/>
in Südafrika stärker engagieren. Ich erklärte ihm sofort, dass auf<lb/>
Grund der UNO-Beschlüsse keine Regierung dazu bereit ist, obwohl<lb/>
alle Staaten mit Südafrika nach wie vor Geschäfte tätigen. An<lb/>
diesem Zustand, der auch für Österreich der einzige mögliche ist,<lb/>
wird sich in Hinkunft kaum etwas ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs> hat ihn weiter betreut, informiere<lb/>
Dich bei ihm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_21">Gerade an seinem 80. Geburtstag konnte ich Komm.Rat Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__113072">Fuchs</rs>,<lb/>
eine kleine Verpackungsfirma, 130 Beschäftigte, auszeichnen. Gegen<lb/>
härteste Konkurrenz kann er sich auch gegenüber dem Ausland be<lb break="no"/>haupten. 150 Mio Umsatz, l/3 davon in Exporten. Unwahrscheinlich<lb/>
aber um welche gigantischen Mengen es dabei gehen kann. In Österreich<lb/>
allein werden 100 Mio Bierdeckeln erzeugt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_22">Bei der Tagung der <choice><choice><sic>Aussenstellenleiter</sic><corr>Außenhandelsstellenleiter</corr></choice></choice> Fernost habe ich zum ersten<lb/>
Mal nicht nur von unseren Abteilungen sinnlose Statistikausdrücke be<lb break="no"/>kommen, sondern auch in jedes Land ganz kurz schlagwortartig Projekte,<lb/>
die dort zur Diskussion stehen. Durch diese neue Information meines<lb/>
Hauses bin ich nicht mehr ausschliesslich auf die Mitteilung der<lb/>
Aussenhandelsstellenleiter angewiesen. Die Unterlagen stammen sicher<lb break="no"/>lich sowieso von diesen, doch ergibt sich dadurch eine nicht ein<lb break="no"/>seitige Berichterstattung, sondern eine Art Diskussion. Fest steht<lb/>
dabei, dass Nordkorea auch den anderen Staaten nur sehr zögernd<lb/>
bezahlt, die Moratorien nur teilweise erfüllt und mit grösster Wahr<lb break="no"/>scheinlichkeit die heuer beginnende Tilgungsquote wahrscheinlich<lb/>
wieder nicht bezahlt. Ein Besuch – wurde übereinstimmend festgestellt –<lb/>
wäre dort derzeit sehr unzweckmässig. Andererseits aber möchten von<lb/>
<pb n="42-0440" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0440.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>den Philippinen bis Indonesien, insbesondere Südkorea und<lb/>
auch die anderen Vertreter, dass ich unbedingt eine Asien-Reise<lb/>
dorthin veranstalte. Ich ließ dort keinen Zweifel, dass ich<lb/>
dazu kaum kommen werde. In Vietnam wurde mir mitgeteilt, dass<lb/>
der Vertreter von Maschino-Import, der wichtigsten Aussenhandels<lb break="no"/>organisation, den Handelsdelegierten ständig fragt, wer eigentlich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</rs> ist, der diese grossen Geschäfte mit Vietnam machen will.<lb/>
Die Österreichische Kontrollbank soll entsprechende Finanzzusagen<lb/>
gegeben haben. Niemand weiss aber eigentlich etwas Konkretes.<lb/>
Angeblich soll Steyr-Daimler-Puch 100 Mio Dollar Kreditzusagen<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was ist an den ganzen Behauptungen<lb/>
wahr?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_24">Architekt <rs type="person" ref="#per__113074">Czernin</rs> und SChef <rs type="person" ref="#per__113076">Schmelz</rs> vom Bautenministerium legen<lb/>
mir als Bezirksobmann der Landstrasse ein neues Projekt vor. Danach<lb/>
würde die Rennweg-Kaserne nicht, wie jetzt beabsichtigt, 1/3<lb/>
Bundes-Unterkünfte, 1/3 Wohnungen und 1/3 Park, sondern der Bund<lb/>
sich aus diesem Projekt überhaupt zurückziehen und die notwendigen<lb/>
Gebäude auf dem bis jetzt nur für die Universität gemieteten Eck<lb/>
Landstrasser Gürtel – Aspangbahn Schnellbahn untergebracht werden.<lb/>
Ich bin mit dieser Lösung natürlich sofort einverstanden und er<lb break="no"/>kläre, dass ich überzeugt bin, auf der Landstrasse wird es keinen<lb/>
Mandatar geben, ob ÖVP, SPÖ, ja nicht einmal Freiheitlicher, der<lb/>
gegen eine solche Lösung etwas einzuwenden hätte. Die Landstrasse<lb/>
braucht ein Bezirkszentrum, die Universitätsgründe auf dem anderen<lb/>
Teil können sicherlich alles unterbringen, wenn <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> zustimmt.<lb/>
Meine Angst, die ich habe ist, dass trotzdem <rs type="person" ref="#per__113076">Schmelz</rs> erklärt, sie<lb/>
soviel Universitätsneubauten jetzt durchführen, dieses Gebiet<lb/>
vom <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>-Ministerium 100%ig verlangt werden wird. Ich verspreche<lb/>
den beiden mit allen Landstrasser SPÖ-Mandataren darüber nicht<lb/>
nur zu reden, sondern sie auch für dieses Projekt zu begeistern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_25"><rs type="person" ref="#per__113074">Czernin</rs> erkundigt sich bei mir, was über die Baukontrolle der Ver<lb break="no"/>hundgesellschaft entschieden wurde. Ich verweise ihn diesbezüglich<lb/>
an Dr. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs>, der mit ihm dann eine längere Aussprache darüber hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_26"><rs type="person" ref="#per__113074">Czernin</rs> teilt mit, dass durch Streit zwischen einem ÖVP-Bürgermeister<lb/>
in NÖ und einem SPÖ-Bürgermeister in der Steiermark, der allerdings<lb/>
viel zugänglicher sein soll, der Erlaufsee biologisch umgekippt ist.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0441" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0441.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_27">Da vom Standpunkt des Fremdenverkehrs wir an einer Sanierung<lb/>
dringendst interessiert sind, bringe ich <rs type="person" ref="#per__113074">Czernin</rs> mit <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> zu<lb break="no"/>sammen, um dieses Problem gemeinsam anzugehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte erkundige Dich, wie es hier weitergehen<lb/>
soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_29">Der sowjetische Handelsrat <rs type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</rs> wünscht unbedingt, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> nach Moskau fährt, um die Gemischte Kommission vorzubereiten.<lb/>
Schweren Herzens gelingt es, ihn umzustimmen und da <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs><lb/>
sicherlich nicht zur Gasleitungsfeier kommt, dafür den Österreich<lb break="no"/>Referenten <rs type="person" ref="#per__113080">Simakow</rs> zu entsenden, wodurch die Besprechung in Wien<lb/>
stattfinden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_30">Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs>, dem ich über die Entsorgung berichten möchte<lb/>
und mit dem ich beabsichtigte am Sonntag eine Aussprache, die ich<lb/>
aber dann wegen anderen Verpflichtungen verschieben musste, kommt<lb/>
Gott sei Dank so spät, dass ich ihm bereits den letzten Stand<lb/>
aus der Amerika-Delegation mitteilen kann. Dr. <rs type="person" ref="#per__112015">Hirsch</rs> hat unmittel<lb break="no"/>bar nach seiner Rückkunft mir dezidiert erklärt, dass die Amerikaner<lb/>
eine Lagerung, welcher Art immer, im Nahen Osten, worunter sie<lb/>
Israel und expressis verbis auch Ägypten verstehen, nicht in Frage<lb/>
kommt. Da der bilaterale Vertrag zwischen Österreich und Amerika<lb/>
vorsieht, dass die Amerikaner jedweder Verwendung des Urans oder<lb/>
abgebrannter Brennstäbe zustimmen müssen, scheidet Ägypten also<lb/>
vollkommen aus. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> und ich haben vor der Vorbesprechung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
über die weitere Vorgangsweise informiert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wieder spricht<lb/>
sich ganz entschieden gegen eine Lagerung im Iran aus, weil er mit<lb/>
Recht befürchtet, dass wir dann die gesamte Opposition gegen den<lb/>
Schah auf uns lenken werden. Momentan sehe ich keine Möglichkeit,<lb/>
ein Entsorgungskonzept, da auch die Gespräche der GKT mit österr.<lb/>
Bürgermeistern und Gemeinden nicht recht vom Fleck kommen, vorzulegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_31">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte lass Dir jetzt einmal genau über die<lb/>
einzelnen österr. Gemeinden berichten, die dafür in Frage kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_32">In der Ministerratsvorbesprechung berichtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die letzte<lb/>
IFES-Umfrage. Dabei hat sich herausgestellt, dass am unbeliebtesten<lb/>
eine kleine Koalition sowohl SPÖ, Freiheitliche als auch ÖVP, Frei<lb break="no"/>heitliche wäre. 52% glauben, dass <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> mit <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> eine Koalition machen<lb/>
<pb n="42-0442" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0442.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>könnte, 66% aber halten es sehr – und eher wahrscheinlich – dass<lb/>
die SPÖ, d.h. eigentlich, wie sich dann herausstellt, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>,<lb/>
die absolute Mehrheit bekommt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst versucht nur immer<lb/>
wieder seine Person, selbst bei einer Berichterstattung, nicht<lb/>
in den Mittelpunkt zu stellen, obwohl uns allen klar ist, dass<lb/>
die SPÖ ohne ihn gar keine Chance hätte. 20% halten es eher unwahr<lb break="no"/>scheinlich, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht die absolute Mehrheit bekommt. Das<lb/>
Verhältnis <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> – Partei zeigt am besten die Klassifikation. Er<lb/>
hat 2.49, die Partei 1.82, ja sogar die Regierung mehr, nämlich<lb/>
1,91. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> mit 0.67, die ÖVP mit 1.02, <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> mit 0.41, die Freiheit<lb break="no"/>lichen mit 0.25. Wirklich überraschend ist, dass auf ersten Anhieb<lb/>
bereits <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> mehr als <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> hat, nämlich 0.76. Das berühmte Orakel,<lb/>
wie wählen Sie nächsten Sonntag, gibt wieder 45, 39, 5, 11. Wenn<lb/>
man die Unentschlossenen halb – halb aufteilt, was möglich ist,<lb/>
dann hätten wir wieder die absolute Mehrheit. Viel interessanter<lb/>
aber ist, dass der Begriff Sozialdemokratie positiv mit 59% gewertet<lb/>
wird, dagegen Sozialismus, damit auch Sozialistische Partei, nur<lb/>
mit 46%. Dass die Kommunisten negativ waren, war bekannt, aber minus 75%<lb/>
ist wirklich ein furchtbar schlechtes Image. 47 wollen eine Regierung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>/<rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> nur 29, keine Angaben 24. Interessant ist, dass<lb/>
selbst von den Volkspartei-Sympathisanten nur 68 eine <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>-<rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs><lb/>
Regierung wollen, von den Freiheitlichen auch nur 66%. Wenn man<lb/>
bei den eigenen Anhängern nur 2/3 für eine Lösung hat, so zeigt sich<lb/>
die gute Strategie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, jetzt gegen den Bürgerblock Stellung<lb/>
zu nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_33">Schlecht liegen wir, wie er später dann mitteilt, durch die Kern<lb break="no"/>kraftwerksdiskussion. 1 1/2 % würden wir bei unseren Sympathisanten<lb/>
verlieren, 3% bei den anderen. Alle fürchten sich vor dem Kern<lb break="no"/>kraftwerk. Das einzige Argument, das noch einigermassen geht, es<lb/>
steht schon – und es muss deshalb irgendetwas geschehen. Nur 8%<lb/>
halten es für das sicherste Kernkraftwerk. Niemand glaubt also den<lb/>
Technikern. 37 wünschen, man sollte alternative Energien suchen.<lb/>
14% halten eine Betriebsaufnahme für falsch. 14% – und dies ist ein<lb/>
sehr hoher Prozentsatz – würden auch an Demonstrationen gegen das<lb/>
Kernkraftwerk teilnehmen. 6% würden die Partei wechseln, wenn es<lb/>
in Betrieb geht resp. ihr Wahlverhalten überlegen. Tatsächlich<lb/>
stimmen nur 57% zu, wogegen 20% sich als harter Kern als Kernkraft<lb break="no"/>werksgegner deklarieren. Auf die Frage <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> berichtet <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs>,<lb/>
<pb n="42-0443" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0443.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass er glaubt, einen einstimmigen Ausschussbericht zustande<lb/>
zu bringen, wo allerdings jede einzelne Partei über ihren Stand<lb break="no"/>punkt referiert. Eine Entschliessung würde dann nur mit den<lb/>
sozialistischen und Volkspartei-Stimmen gefasst werden können.<lb/>
Darin würde die Regierungsverantwortung festgehalten und doch<lb/>
die Kernkraft, wenn die Sicherheit und Entsorgung gelöst ist,<lb/>
zugestimmt. Für's letztere sehe ich allerdings jetzt beim besten<lb/>
Willen jetzt keine Lösung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_34"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, es dürfte jetzt keine weitere Belastung mehr bis<lb/>
zu den nächsten Jahren, Oktober 1979, kommen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erklärt,<lb/>
dies sei alles von ihm zeitlich so abgestimmt, dass jetzt mit<lb/>
grösster Wahrscheinlichkeit keine wie immer geartete neue Be<lb break="no"/>lastung mehr notwendig sei. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> teilt mit, dass er mit dem<lb/>
US-Präsidenten der Firma Piper ein Assembling in Wr. Neustadt<lb/>
mit der letzten einmotorigen Type vereinbart hat. Piper betreibt<lb/>
auch Ostgeschäfte und bezieht Aluminium aus Polen. Den Vertrieb<lb/>
wird weiterhin Piper durchführen, da es sich nur um ein Assembling<lb/>
handelt. In weiterer Folge können dann vielleicht Teile auch in<lb/>
Österreich produziert werden. Aus der Arbeitsmarktförderung bräuchte<lb/>
man eine Umschulung für 100 bis 150 Beschäftigte. Später werden<lb/>
maximal 250 beschäftigt sein. Das ganze Projekt läuft noch strengst<lb/>
vertraulich, wurde aber bereits auch von den österreichischen Banken<lb/>
finanziert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_35">Im Zusammenhang mit dem Slowenenproblem wird neuerdings von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
verlangt, dass die Arbeitsbeschaffungsmöglichkeiten, insbesondere<lb/>
im Bezirk Völkermarkt, verbessert werden müssen. Mit der Kärntner<lb/>
Landesregierung wird jetzt eine Aussprache über die Unterstützungs<lb break="no"/>möglichkeit stattfinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_36">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte die Leistungen für Kärnten von allen<lb/>
zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_37">Die Arbeiterkammer, <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs>, hat angeregt, eine Kapitalauffangsgesell<lb break="no"/>schaft zu gründen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat dagegen grösste Bedenken und auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist dagegen. Ich selbst muss zugeben, dass eine solche<lb/>
Konstruktion in Österreich wahrscheinlich wirklich dazu führt,<lb/>
dass die Betriebe, bevor sie zusperren, wo kaum mehr etwas zu<lb/>
machen ist, dieser Gesellschaft überantwortet und dann, da der Staat<lb/>
<pb n="42-0444" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0444.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sich ja daran beteiligen muss, womöglich dieser für die end<lb break="no"/>gültige Schliessung dann verantwortlich gemacht wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_38">Die Firma Trautenberger, Purkersdorf, müsste jetzt den Betrieb<lb/>
schliessen, weil die Volksbank nicht mehr bereit ist, die Löhne für<lb/>
die 180 Beschäftigten vorzufinanzieren. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> hat mit der<lb/>
Zentralsparkasse gesprochen, doch wollte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> dies<lb/>
direkt erledigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_39">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Erkundige Dich, ob wir helfen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_40">Die Sommerzeit, welche von allen gewünscht wird, sollte jetzt im<lb/>
nächsten Jahr eingeführt werden. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> erklärt, er müsste deshalb<lb/>
bis Ende Mai einen endgültigen Beschluss haben, damit die Fahrpläne<lb/>
zeitgerecht umgestellt werden können. Wenn die Deutschen sich dazu<lb/>
entschliessen, würde es selbstverständlich sofort auch in der Schweiz<lb/>
und in Österreich geschehen. In Deutschland ist angeblich der DGB,<lb/>
d.h. der Gewerkschaftsbund dagegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_41">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Versuche herauszubekommen, was Deutschland<lb/>
machen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_42"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> teilt mit, dass er vom 3.–10. November<lb/>
nach Rumänien fahren wird. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> und <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> sollen ihm be<lb break="no"/>gleiten.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_43">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte Termin fixieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_44">Über die Behinderten-Unterstützung gibt es eine lange Diskussion,<lb/>
weil <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> insbesondere für die Kinder mehr Unterstützung wünscht,<lb/>
die Kompetenz bei den Ländern liegt, diese sehr wenig machen, das<lb/>
Sozialministerium aber jetzt schon einen Teil durch geschützte<lb/>
Werkstätten, durch sonstige Zuwendungen, teils auch im Einvernehmen<lb/>
mit den Ländern, sehr wohl Leistungen erbringt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird den<lb/>
Ländern vorschlagen, man soll einen gemeinsamen Fonds schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_45">Bezüglich des Jahresprogrammes ERP wird festgelegt, dass die E-<lb/>
Wirtschaft doch die 100 Mio, die das Büro gestrichen hat, bekommen<lb/>
wird. Der Ministerratsvortrag morgen wird daher zurückgestellt.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0445" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0445.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_46">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Bitte unmittelbar mit ERP-Büro die<lb/>
Korrektur vornehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_47"><rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> berichtet, dass die argentinische Regierung ein Regierungs<lb break="no"/>mitglied zur Schlussveranstaltung eingeladen hat und meint sofort,<lb/>
dies werden wir ablehnen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist da nicht derselben Meinung,<lb/>
sondern sagt, das muss man überprüfen, weil die Fussballfanatiker,<lb/>
und solche gibt es sehr viele in Österreichs, dies vielleicht nicht<lb/>
verstehen würden. Wenn ich mir die Diskussion auf der Wiener Konfe<lb break="no"/>renz vom Samstag vorstelle, so kann ich mir ausmalen, was unsere<lb/>
jungen Leute gegen eine solche Teilnahme mit Recht einwenden werden.<lb/>
Ob jemand fährt, wird aber letzten Endes, glaube ich, davon abhängen,<lb/>
ob andere Regierungen wirklich fahren, wieviele dies sind und<lb/>
wie die österreichische Mannschaft abschneidet. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> machte<lb/>
die humorvolle Bemerkung, schuld sind die österreichischen Fuss<lb break="no"/>ballspieler, weil sie sich für die Weltmeisterschaft qualifiziert<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band42_1978-04-24_48"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0435_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0435-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.4.1978</head>
         </div>
         <pb n="42_0435_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band42/42_1978-04-24_0435-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>