<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. Februar 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-02-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-02-11">Freitag, 11. Februar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0180" facs="09_1972-02-11_0180.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 11. Feber 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Komm.Rat <name type="person" ref="#per__139637">Hinteregger</name>, der den Skilift Reidl am Annaberg betreibt, kam,<lb/>
weil er 2,4 Mill. S Schulden zu bezahlen hat und derzeit keine Einnahmen.<lb/>
Richtig ist, dass die Skilifte heuer besonders schlecht ausgelastet sind,<lb/>
obwohl im November und Anfang Dezember ein gutes Geschäft war. <name type="person" ref="#per__139637">Hinteregger</name><lb/>
ist aber ein typischer Fall, der aus seinen sonstigen Einkommen diese<lb/>
Finanzierungslücke leicht überbrücken kann. Bei dieser Gelegenheit er<lb break="no"/>klärte ich ihm auch, dass sein Vorgehen bei der Preiserhöhung für Ford-<lb/>
Autos auf die Dauer von uns nicht akzeptiert werden könnte. Er meinte<lb/>
zwar, im Durchschnitt sei nur 3,8 % erhöht worden, da die M-Serie, wo er<lb/>
allein im Service-Stern 610 verkauft hätte und 33 Mill. Umsatz hat, Null-<lb/>
Erhöhung zu verzeichnet hat. Die anderen Ford-Wagen aber, mit 2.260 Stück<lb/>
und 152 Mill. hätten bis maximal 6,4 % für den Escort betragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Abteilung 25, die die Preiserhöhung für Autos kontrollieren soll,<lb/>
hat nun versucht, Erhebungen bei den einzelnen Firmen zu starten. Ich<lb/>
habe Samstag vormittags am Eis Min.Rat <name type="person" ref="#per__134818">Storek</name> getroffen, der mit erklärt<lb/>
hat, es hätte sich Sekt.Rat <name type="person" ref="#per__127126">Hönel</name> sowieso an ihn gewendet, Er würde jetzt<lb/>
alle diesbezüglichen Erhebungen führen. Bei dieser Gelegenheit erfuhr,<lb/>
ich, dass seinerzeit die technische Kraftfahrabteilung die gesamte Kompe<lb break="no"/>tenz in unserem Haus für Kraftfahrfragen, Preiserhöhungen, Einfuhren, tech<lb break="no"/>nische Beratungen usw. gehabt hat. Ich weiss nicht, ob es zielführend ist,<lb/>
eine solche Regelung wieder herbeizuführen. Auf alle Fälle aber müsste man<lb/>
das Wissen dieser Leute für die Industriepolitik, d.h. die Sektion III,<lb/>
nützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte diesbezügliche Vorschläge mit den Beteiligten<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich glaube, dass es wesentlich zielführender wäre, wenn wir die Importeure<lb/>
von dritter Seite stark beschiessen lassen, damit sie unter diesem Druck<lb/>
bereit wären, mit uns bessere zu kooperieren. Die Importeurgruppe<lb/>
in der Handelskammer, d.h. die Vertretung dieser Importeure unter Vorsitz<lb/>
von <name type="person" ref="#per__139641">Breier</name> ist sehr unwirksam tätig derzeit. Der Vizevorsitzende <name type="person" ref="#per__139640">Basch</name><lb/>
ist gleichzeitig VP des ÖAMTC. Die Vertreter von General Motors, Ford,<lb/>
Chrysler, Renault und Citroen sind überhaupt Werksvertreter und Angestellte<lb/>
der Mutter-Werke. Nur Volvo und Peugeot sind österreichische selbstständige<lb/>
Vertreter. Wenn es nicht gelingt, die Importeurgruppe durch Vermittlung<lb/>
<pb n="09-0181" facs="09_1972-02-11_0181.jpg"/>des Handelsministeriums von Angriffen zu schützen, dann werden<lb/>
die überhaupt natürlich sich immer gegen unsere Intentionen stellen.<lb/>
Meiner Auffassung nach müsste es aber möglich sein, die Importeure<lb/>
davon zu überzeugen, dass sie so wie es das VW-Werk heute macht<lb/>
bei ihren Mutterwerken erklären, dass sie durch die spezifischen öster<lb break="no"/>reichischen Verhältnisse verpflichtet sind, eine vorsichtigere Preis<lb break="no"/>politik zu betreiben. Ich gebe mich keiner Illusion hin, dass die<lb/>
VW-Vertretung in Österreich – Direktor <name type="person" ref="#per__139642">Schneider-Manns Au</name> – natürlich<lb/>
auch die VW-Interessen Deutschlands bei uns hie zu vertreten hat.<lb/>
Doch glaube ich ihm, wenn er mir erklärt, dass unter ständigem Hinweis<lb/>
auf die Härte unserer Verhandlung und die Angriffe, denen er sonst<lb/>
ausgesetzt ist, doch einige Erleichterungen erzielen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Hier müssten wir einen Propagandafeldzugsplan<lb/>
erarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sitzung des Wiener Ausschusses und des Gemeinderatsklubs sollte<lb/>
sich mit dem Entwicklungsprogramm der Stadt Wien beschäftigen. Na<lb break="no"/>türlich wurde zuerst lang und breit von <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name> und <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> über die<lb/>
Anwürfe der ÖVP berichtet, sowie diskutiert. Ich wollte mich zu<lb/>
Wort melden um zu erklären, dass die jetzige Diskussion und die In<lb break="no"/>formation zu spät ist. Ein anderer Diskussionsredner hat das aber<lb/>
bereits vor mir erklärt, sodass ich mir meine Wortmeldung ersparen<lb/>
konnte. <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> bestritt aber, dass dieser Vorwurf berechtigt wäre.<lb/>
Er und die Wiener Organisation hätten erkennen müssen und hatten<lb/>
wahrscheinlich auch erkannt, dass der Gegner dieser Angriff starten<lb/>
wird. An Stelle des zögernden und nur immer unter dem Druck der In<lb break="no"/>formation der anderen Seite nachgebenden Mitteilung für unsere Ver<lb break="no"/>trauensmänner und der Gegenstellungnahmen hat es den Eindruck als ob<lb/>
wir wirklich etwas zu verbergen hätten. Genau dasselbe spielt sich<lb/>
jetzt wieder bei der Prüfung mit dem Rechnungshof ab. Der Rechnungshof<lb/>
hat angeblich, so behauptet <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name>, die Absicht, die Grundstückstrans<lb break="no"/>aktionen der Gemeinde genau zu prüfen. Die ÖVP behauptet nun, <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name><lb/>
hätte die Aufforderung an den Rechnungshof, eine genaue Prüfung vorzu<lb break="no"/>nehmen, nur deshalb jetzt gestellt, um von den anderen Tatbeständen<lb/>
abzulenken. Hätte <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> aber z.B., als der Rechnungshof überhaupt er<lb break="no"/>klärt hat, dass er jetzt Einschau bei der Gemeinde Wien nimmt, sofort<lb/>
gesagt, dass die und die Punkte von den Gegnern immer wieder angegrif<lb break="no"/>fen werden und dass er daher diese Punkte genau kontrolliert haben will<lb/>
<pb n="09-0182" facs="09_1972-02-11_0182.jpg"/>dann wäre es besser in der Öffentlichkeit angekommen. Überhaupt<lb/>
versagt in meinen Augen das Informationszentrum der Gemeinde Wien<lb/>
vollkommen. Entweder hat <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> die Kommunaljournalisten, die primär<lb/>
gegen die Gemeinde Wien schreiben überhaupt nur in dieses Informa<lb break="no"/>tionszentrum genommen, damit er lästige Kritiker wegbringt, oder diese<lb/>
Leute wollen jetzt oder können nicht ihre Aktivitäten im Interesse<lb/>
der Gemeinde Wien einsetzen. Vielleicht ist es aber auch so, dass<lb/>
gerade diese Kommunalpolitiker aus der bürgerlichen Presse jetzt von<lb/>
ihren Nachfolgern als bestochene Subjekte bezeichnet werden und ihre<lb/>
Informationsmöglichkeit oder ihr Einfluss auf die Schreibweise ihrer<lb/>
Nachfolger nur einen negative Auswirkung hat. Vielleicht war es aber<lb/>
auch wirklich die Taktik der ÖVP und insbesondere der bürgerlichen<lb/>
Seite <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> bereits jetzt so arg zu attackieren, dass es unmöglich<lb/>
sein wird, das Image bis zu den nächsten Gemeinderatswahlen zu ver<lb break="no"/>bessern. Selbst wenn sich seine Unschuld herausstellt, wird es kaum<lb/>
möglich sein, mit dem <choice><choice><sic>Itgliedseffekt</sic><corr>Mitleidseffekt?</corr></choice></choice>, der dann eventuell zu erwarten<lb/>
ist, den Negativ-Effekt wettzumachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem beabsichtigten Mittagessen im Palais Schwarzenberg war über<lb break="no"/>haupt niemand anwesend bei meiner pünktlichen Ankunft, als <name type="person" ref="#per__123164">Zimmermann</name><lb/>
von der ÖIAG. In weiterer Folge kamen dann erst verspätet die Ratio-<lb/>
und Waagner-Biro-Leute. Der Wirtschafts- und Finanzminister in einer<lb/>
Person und der Verkehrs- und Industrieminister noch mit einem dritten<lb/>
Mann, dessen Funktion ich nicht genau erfuhr, waren eingeladen worden.<lb/>
Sie hatten mit Waagner-Biro ein Geschäft auf Plastik-Silos abgeschlossen,<lb/>
die man verschiedentlich transportieren kann. Ratio selbst will vor al<lb break="no"/>lem ein grosses Fremdenverkehrsprojekt für Togo ausarbeiten. Die Togoer<lb/>
erwarten, dass sie eine entsprechende Entwicklungshilfe von uns be<lb break="no"/>kommen könne. Gesandter <name type="person" ref="#per__139643">Müller</name> vom Aussenamt hat die Verhandlungen ge<lb break="no"/>leitet. Vom Finanzministerium war Dr. <name type="person" ref="#per__123360">Staringer</name> anwesend. Das Handels<lb break="no"/>ministerium war nicht vertreten und ich betrachte dies sogar als<lb/>
eine positive Seite. Ich selbst habe daher <choice><choice><sic>laos</sic><corr>also?</corr></choice></choice> nur den Ministern alles<lb/>
Gute gewünscht und mich ein bisschen mit ihnen unterhalten und habe<lb/>
dann darauf verzichtet, an dem Mittagessen teilzunehmen.Wenn ich gewusst<lb/>
hätte, dass die Firma Ration dies auf seinem so tiefen Niveau macht,<lb/>
hätte ich mich überhaupt nicht dazu bereit erklärt. Nicht dass ich<lb/>
nicht mit der Firma Ratio und Waagner-Biro gerne verhandle, aber<lb/>
ich glaube, es ist unzweckmässig, wenn ich mich von solchen Leuten<lb/>
zu einem Mittagessen einladen lasse. Wo kann ich dann abgrenzen, wenn<lb/>
<pb n="09-0183" facs="09_1972-02-11_0183.jpg"/>mich andere Firmen zu einem Mittagessen einladen. Eine Erklärung<lb/>
zu den österreichischen Teilnehmern, warum ich überhaupt gekommen<lb/>
war, habe ich dahingehend abgegeben, dass die Minister aus dem schwarzen<lb/>
Erdteil sehr empfindlich sind wegen ihres Prestiges und ich wollte<lb/>
ihnen die Gelegenheit geben, dass sie mit mir doch über ihre Probleme<lb/>
sprechen können. Lieber wäre mir allerdings gewesen, sie wären zu mir<lb/>
ins Büro gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>: In Hinkunft bitte womöglich ins Ministerium<lb/>
vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der wirtschaftspolitischen Kommission der Soz. Partei nahm erstmals<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> teil und hat gleich ein Referat über die nächsten Arbeiten<lb/>
gehalten. Meiner Auffassung nach wird der Inflationsdruck 1972 weiter<lb/>
andauern. Er erwähnte die Vereinbarungen mit den Kreditinstituten und<lb/>
der <choice><choice><sic>intaionalen</sic><corr>internationalen?</corr></choice></choice> Banken, obwohl mir die Nationalbankgenossen erklärt<lb/>
haben, daß die 1%ige Mindestreserve, 1,8 Md. stillegen, unzulänglich<lb/>
sind, hat in der Diskussion niemand darauf Bezug genommen. Das<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> zusammengefaßte Papier über die Stabilitätspolitik hatte er<lb/>
dem finanzpolitischen Teil betreffend Einwendungen. Hätten wir dieses<lb/>
Papier aber nicht vorgelegt, dann wäre die ganze Sitzung wieder ein<lb/>
reines Blabla gewesen. Interessanteste Kritik lieferte <name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name>,<lb/>
der meinte, wir hätten jetzt in der SPÖ Zeit eine Überinformation ge<lb break="no"/>liefert. <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name> hätte eine überadministrative Gesetzesflut verursacht<lb/>
und damit Schiffbruch erlitten. Wir würden durch die ununterbrochenen<lb/>
Mitteilungen über Mehrwertsteuer, über Einkommensteuer usw. in Wirklichkeit<lb/>
nur die Bevölkerung <choice><choice><sic>memulve</sic><corr>meschugge???</corr></choice></choice> machen und letzten Endes dann legt <name type="person" ref="#per__97634">Klaus</name><lb/>
mit seiner administrativen Gesetzes die Konsequenzen zu spüren bekommen.<lb/>
Hier trifft sich <name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name> mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, der ebenfalls immer größte Be<lb break="no"/>fürchtungen hat, daß zuviele Ziffern und Detailinformationen, bevor sie<lb/>
vereinbart wurden, bereits in die Öffentlichkeit dringen. Dem vorzu<lb break="no"/>beugen habe ich strengstens beachtet, daß nur jeder 1 Exemplar von unserer<lb/>
Arbeitspapier bekommt und daß er dies wirklich streng vertraulich be<lb break="no"/>handelt. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> war deshalb ein bißchen verschnupft, weil er gleich<lb/>
die restlichen Exemplare mitnehmen wollte, angeblich für seine Mitarbeiter.<lb/>
Es ist aber nicht bekannt, daß er so viele Mitarbeiter im Büro hat.<lb/>
Ich habe eher angenommen, daß er die dann verschicken wird. Wir wollen<lb/>
dieses Papier der preispolitischen Arbeitsgruppe der Bundesregierung<lb/>
vorlegen und dem Unterausschuß aus <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name>, <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>, <name type="person" ref="#per__97868">Reithofer</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> werden die endgültige Fassung jetzt erarbeiten. Dieser Aussprache<lb/>
zeigte sich für mich wieder, wie schwierig es ist von allgemeinen Formu<lb break="no"/><pb n="09-0184" facs="09_1972-02-11_0184.jpg"/>lierungen wie wir es in unserem Wirtschaftsprogramm gehabt haben,<lb/>
und wie sie <name type="person" ref="#per__97728">Edi März</name> noch immer vertritt, zu den konkreten Be<lb break="no"/>schlüssen zu finden. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sagte mit recht, daß sich das 10-jähr.<lb/>
Investitionsprogramm in der Grundsatzkonzeption leicht verwirklichen<lb/>
hat lassen. Die Detailplanung aber ist äußerst schwierig. Die Wünsche von<lb/>
<name type="person" ref="#per__123315">Krejci</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> über das Kartellrecht können nicht von unserem Wirtschaftskommissi<lb break="no"/>onsausschuß behandelt werden, solange nicht <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> anwesend ist. Die<lb/>
Arbeiterkammer aber, <name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name>, ist ja derzeit bereits im Justizministerium<lb/>
in Verhandlungen über das neue Kartellgesetz. Eine Abstimmung zwischen<lb/>
den einzelnen Kollegen in der Arbeiterkammer dürfte deshalb auch nicht<lb/>
mehr sehr gut funktionieren. Ich gebe allerdings zu, daß es immer große<lb/>
Schwierigkeiten bei der Abstimmung des Vorgehens der Arbeiterkammer<lb/>
zu den Kartellgesetzen gegeben hat. <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name> und <name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> waren immer<lb/>
der Meinung, daß das jetzige System über die Berichte das bessere ist,<lb/>
während alle Volkswirtschaftler eigentlich für die administrative Ver<lb break="no"/>waltungsregelung eintraten. Im Kompetenzgesetz wurde aber festgelegt<lb/>
und <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> sein besonderer Wunsch war es, in der letzten Phase daß<lb/>
dies auch dem Rechtswege bleiben sollte und <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> damit automatisch<lb/>
zuständig ist. Wir werden in der nächsten Sitzung mit <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> über dieses<lb/>
Problem eingehend diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>:<lb/>
Auch hier wäre es zweckmäßig, wenn <name type="person" ref="#per__123315">Krejci</name> und <name type="person" ref="#per__133082">Auracher</name> ein Papier vor<lb break="no"/>legen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> früher weggehen mußte, wurde dann eigentlich während seiner<lb/>
Abwesenheit beschlossen, daß wir über das Kreditwesengesetz beim nächsten<lb/>
oder übernächsten Mal einen Vortrag der Arbeitsgruppe des soz. Wirtschafts<lb break="no"/>programmes dieses Problem bearbeitet hat, berichten soll. Hier fürchten<lb/>
die Genossen der Nationalbank, daß der Kreditwesensgesetzentwurf der<lb/>
Kreditinstitute weitestgehend vom Finanzminister akzeptiert wird. Ich<lb/>
glaube, daß es unser Ziel sein müßte, alle diese Wirtschaftsprobleme<lb/>
in der Wirtschaftskommission ernstlich vorzuberaten. An Hand von Unter<lb break="no"/>lagen dann zu versuchen, eine Diskussionsbasis zu finden, diese Dis<lb break="no"/>kussionsbasis dann in den einzelnen Körperschaften, die soz. Fraktion<lb/>
des Gewerkschaftsbundes in der Partei usw. zu besprechen und beschließen<lb/>
zu lassen. Dann gibt dies eine Basis für entsprechende Gesetzesentwürfe.<lb/>
Ideal wäre natürlich, wenn die Konzepte weitestgehend vielleicht im<lb/>
<pb n="09-0185" facs="09_1972-02-11_0185.jpg"/>Wirtschafts- und Sozialbeirat beraten und letzten Endes vielleicht<lb/>
sogar dort durchgesetzt werden könnte. Bei der Preisstudie allerdings<lb/>
hat sich gezeigt, daß dies unmöglich sein wird. Dies hat mich veranlaßt,<lb/>
nach dem sich in den letzten Tagen die Tätigkeit eines Beschlusses der<lb/>
sehr soliden Preisstudie des Wirtschafts- und Sozialbeirates als<lb/>
erst unwahrscheinlich herausgestellt hat, eben jetzt in der Wirtschafts<lb break="no"/>kommission der SPÖ eine solche Studie schön langsam ausarbeiten zu<lb/>
lassen. Nur wenn ich auch Grund einer solchen Unterlage im Stande bin,<lb/>
wenn ich die große Kompetenz einmal in den Preisfragen haben, ich<lb/>
auf ein breiteres Forum berufen zu können, kann ich damit rechnen, in<lb/>
der Öffentlichkeit, insbesondere in der Parteiöffentlichkeit bestehen<lb/>
zu können. Wenn ich meine bisherige Politik auf die Übereinstimmung de<lb/>
Sozialpartner aufgebaut habe, so muß ich, wenn ich dies nicht mehr er<lb break="no"/>reichen kann und bei der Preispolitik scheint dies der Fall zu sein,<lb/>
dann auf ein größeres Forum innerhalb der Partei zurückgreifen zu können.<lb/>
Ansonsten wird es mir so ergehen wie es jeden anderen Genossen derzeit<lb/>
ergeht. Wo <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann irgendwelche Ideen hat und die er dann<lb/>
verlangt, dies durchgesetzt werden soll. Ich glaube, daß dies die tiefere<lb/>
Ursache des Mißverständnisses und des <choice><choice><sic>Auseinanhandelns</sic><corr>?</corr></choice></choice> von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> und scheinbar auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>. Ich teile die Meinung<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppes</name>, daß in den nächsten Wochen und Monaten von den Preiskomitee<lb/>
der Bundesregierung kaum bedeutende Initiativen und durchschlagende<lb/>
Maßnahmen gesetzt werden könne. Um wenigstens die koordinierende<lb/>
Funktion dann beim großen Kompetenzgesetz aber erfüllen zu können,<lb/>
muß dich einen entsprechenden Beschluß von der Regierung der Gewerkschaft<lb/>
und der Soz. Partei haben, daß ich z.B. wirklich die Intentionen der<lb/>
Länder bei Preis- und Tariferhöhungen aber auch der städt. und staatl.<lb/>
Unternehmungen wie ÖBB und so weiter, durchführen kann. Die Koordination<lb/>
kann ja ausschließlich darin bestehen, mit den Verantwortlichen<lb/>
entsprechende Gespräche und Übereinstimmung zu erzielen. Da ich keinen<lb/>
Apparat habe, um selbst Preiserhöhungen durchführen zu können, werde<lb/>
ich auch ganz sicherlich keinen Apparat aufstellen können, der dann<lb/>
sogar noch eine Preisüberwachung oder sogar eine Preispolitik in Form<lb/>
einer administrativen Preisbestimmung erfüllen könnte. Ich sehe die<lb/>
einzige Möglichkeit darin, daß die Bevölkerung oder zumindestens ein<lb/>
großer Teil der Bevölkerung sich mit mir solidarisiert, wenn sie das<lb/>
Gefühl hat, daß ich genauso machtlos wie sie als Konsument machtlos den<lb/>
<pb n="09-0186" facs="09_1972-02-11_0186.jpg"/>Preiserhöhungen gegenüberstehen. Maximum, was ich erreichen kann ist,<lb/>
daß man sagt er bemüht sich, aber er erreicht auch nur ab und zu ein<lb/>
bißchen etwas. Alles andere ist in meinen Augen glatte Illusion und<lb/>
wenn man hier jetzt große Pläne aufstellt, sei es von Seiten der Re<lb break="no"/>gierung oder des Gewerkschaftsbundes und der Arbeiterkammer, die sich<lb/>
letzten Endes doch nicht verwirklichen lassen, dann erweckt man aber<lb/>
in der Bevölkerung den Eindruck, es könnte hier wesentliches geschehen<lb/>
und die Regierung oder <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> wollen dies nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> berichtete über die Arbeitsgruppe in Brüssel. Er war sehr<lb/>
als wir ihm die Presse vorlegten und dort gesagt wurde, daß der Dele<lb break="no"/>gationsleiter ausgeführt hat, daß die Meinungen aufeinandergeprallt sind<lb/>
und daß vor allem auch bei den nächsten Besprechungen kaum etwas heraus<lb break="no"/>kommen wird. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> meinte, er hätte eine solche positive Darstellung<lb/>
der Presse nie gegeben. Wir sind übereingekommen, daß wir unbedingt<lb/>
hier eine bessere Information der Presse vom Handelsministerium bei<lb/>
Delegationen, Verhandlungen im Ausland, installieren müssen. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name><lb/>
wird in Hinkunft, jemanden von der Delegation beauftragen, unverzüglich<lb/>
den Fernschreiber nach Wien zu benützen, um den Verhandlungsverlauf zu<lb/>
charakterisieren. Bis jetzt ist es so, daß <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> und <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> und<lb/>
noch andere Herren der Delegation nach jeder Sitzung sich stundenlang<lb/>
über eine Formulierung erst einigen müssen, bis sie dann am nächsten Tag<lb/>
eine entsprechendes Kommunique nach Wien weitergeleitet haben. Dadurch<lb/>
haben die Pressevertreter in Brüssel wesentlich früher den Eindruck, den<lb/>
sie gehabt haben, in der österr. Presse und den Massenmedien weit ver<lb break="no"/>breite und der kalte Kaffee, der dann aus dem Handelsministerium kommt,<lb/>
hat niemand mehr interessiert und war auch vollkommen wertlos. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name><lb/>
selbst ist mit dieser Vorgangsweise nicht sehr einverstanden, <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> wird<lb/>
aber Vorkehrungen treffen, daß in Hinkunft tatsächlich eine bessere<lb/>
Information von Brüssel aus direkt erfolgt. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> wird sich nämlich<lb/>
zum Studium der Preissteigerung und auf Grund der Mehrwertsteuer<lb break="no"/>einführung in Belgien nach Brüssel begeben und bei dieser Gelegenheit<lb/>
gleich mit der Delegation und unserer Mission in Brüssel diesbezügliche<lb/>
Verhandlungen wegen Informationen des Handelsministeriums führen. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name><lb/>
selbst hat überhaupt mitgeteilt, daß bei den ersten Verhandlungen be<lb break="no"/>reits die Mitglieder der Delegation auf die Vorschläge der Brüsseler<lb/>
Kommission eingehen wollte. Sowohl das Aussenamt als auch die Vertreter<lb/>
der Handelskammer waren bereits nach Beginn der Verhandlungen sehr<lb/>
<pb n="09-0187" facs="09_1972-02-11_0187.jpg"/>kompromißbereit. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> selbst glaubt aber, daß die richtige Taktik<lb/>
ist, noch immer auf dem Standpunkt Österreichs zu beharren, solange<lb/>
nicht mit den anderen Neutralen abgesprochen hat, wie und auf welcher<lb/>
Basis Zugeständnisse gemacht werden können. Ich bin mit dieser Taktik<lb/>
einverstanden, gehe mich allerdings keiner Illusion hin, daß wir<lb/>
dadurch in einen ungeheuren Zeitdruck kommen. Es wird uns zwar dann<lb/>
niemand vorwerfen können, daß wir vorzeitig die Flinte ins Korn<lb/>
geworfen haben, wohl aber durch den Zeitdruck bedingt, wir kaum Chancen<lb/>
haben, wesentliche Änderungen der Vorschläge der Brüsseler Kommission<lb/>
zu erreichen. Ich fürchte übrigens, daß die Norweger erst im September<lb/>
endgültig nach der Volksabstimmung ihren Beitritt zur EWG bekunden und<lb/>
bis dorthin die Kommission und die Verhandlungen und einen Abschluß<lb/>
mit den anderen Neutralen sehr zurückhaltend sein wird.<lb/>
Noch immer besteht die Gefahr für die Kommissionen für den Ministerrat,<lb/>
daß, wenn Norwegen nicht beitritt, es dann mit den Begünstigung der<lb/>
Freihandelszonenregelung wünschen als dies den anderen Neutralen ange<lb break="no"/>boten wird. Deshalb wird die EWG bezüglich Aluminium und andere Pro<lb break="no"/>dukte so lange eine sture Haltung an den Tag legen, bis endgültig fest<lb break="no"/>steht, daß Dänemark, Norwegen, England und Irland tatsächlich beitreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> legte auch die Information von <name type="person" ref="#per__136490">Zienert</name> über die 3 Mio. S Kredit<lb break="no"/>hilfe an die österr. Kontrollbank vor. <name type="person" ref="#per__136490">Zienert</name> hat einen Bericht<lb/>
gebracht, der meiner Meinung nach zwar nicht den Tatsachen ganz ent<lb break="no"/>spricht, aber letzten Endes in zwei Variationen vorsieht. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name><lb/>
selbst meint nun, er hätte diesen Bericht nicht in Detail studieren<lb/>
können und deshalb auch nicht paraphiert. Er wollte ihn sozusagen<lb/>
nicht verantworten. Seiner Meinung nach hätte sogar <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> von ihm ver<lb break="no"/>langt, er sollte eine diesbezügliche Paraphierung vornehmen, aber so<lb/>
lange er dieses Problem nicht in die Einzelheiten studiert hat, gibt<lb/>
er keine Unterschrift unter einen Akt. Ich bin zwar nicht überzeugt,<lb/>
daß tatsächlich immer der Fall ist, aber sicherlich ist er hier vorsichtig<lb/>
weil er von <name type="person" ref="#per__136490">Zienert</name> wahrscheinlich schon einige Male irgendwelche Bock<lb break="no"/>sprünge erlebt hat. <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> hat mir dann beim Empfang der russ. Handels<lb break="no"/>vertretung für <name type="person" ref="#per__137070">Karmasin</name> erklärt, daß er einen diesbezüglichen Entwurf<lb/>
<name type="person" ref="#per__136490">Zienert</name> bereits vorgelegt hat. Nach Auskunft von <name type="person" ref="#per__97518">Haschek</name> steht in dem<lb/>
derzeitigen Vertrag tatsächlich drinnen, daß jedes Geschäft vom Ministerium<lb/>
genehmigt werden muß. <name type="person" ref="#per__136490">Zienert</name> hat dies am Anfang auch behauptet, in der<lb/>
<pb n="09-0188" facs="09_1972-02-11_0188.jpg"/>letzten Phase um der Bericht wieder abgestritten. Ich glaube, daß<lb/>
die beste Lösung die ist, daß wir uns nur vorbehalten, Förderungen<lb/>
von Exporten nur nach gewissen Ländern unter volkswirtschaftlichen und<lb/>
handelspolitischen Gesichtspunkten zu genehmigen. Keinesfalls aber,<lb/>
wie dies <name type="person" ref="#per__136490">Zienert</name> scheinbar wollte, das einzelne Geschäft. Diese<lb/>
Funktion kann nur die Österreichische Kontrollbank erfüllen und<lb/>
wir sollen sie darin weder beaufsichtigen, noch aber ihr den Rücken<lb/>
stärken und eine Deckung geben für etwas, was<lb/>
wir gar nicht prüfen können. Das typischste Beispiel war die VOEST-<lb/>
Forderung auf 1 Mio. S wie sich dann herausstellte, als ich sie<lb/>
nicht telefonisch gegeben habe, daß es auch ohne dieser Zusage ge<lb break="no"/>gangen ist. Die Verantwortung dafür kann immer nur bei Beamten liegen,<lb/>
die letzten Endes auch die Abwicklung durchzuführen haben. <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name><add>[hat]</add><lb/>
allerdings einmal eingewendet, daß vom Standpunkt des Budgetrechte<lb/>
aus unbedingt eine solche Kontrolle notwendig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name><lb/>
Bitte diesen Gesichtspunkt genau überprüfen lassen und schriftlich<lb/>
von der Budgetabteilung festhalten, ob eine solche Kontrolle not<lb break="no"/>wendig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bulgarische Botschafter und Handelsrat ersuchten mich in den Frem<lb break="no"/>denverkehrsabkommen, welches in der nächsten Woche unterzeichnet<lb/>
werden sollen, die Worte im Rahmen der Möglichkeiten zu unterstreichen. Da<lb/>
das Außenamt diese Bestimmung verlangt hat, habe ich ja keine wie<lb/>
immer geartete Zusage gemacht. Ich habe nur MR. <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name>, den ich von<lb/>
dieser Unterredung sofort verständigte, ersucht, er möge mit dem<lb/>
Außenamt diese Besprechungen aufnehmen, ob wir in dieser Frage den<lb/>
Bulgaren entgegenkommen können. Der Präsident des Fremdenverkehrsver<lb break="no"/>bandes, der nächste Woche in Wien ist, möchte nämlich bei seiner Anwe<lb break="no"/>senheit gleich diesen Vertrag unterzeichnen. Falls sich aber außen<lb break="no"/>politische Bedenken wegen dieser Streichung ergeben sollten, müßte,<lb/>
und <choice><choice><sic>darauf</sic><corr>daran</corr></choice></choice> halte ich ausdrücklich fest, auf die Unterzeichnung ver<lb break="no"/>zichtet werden. Der Außenhandelsminister <name type="person" ref="#per__97770">Nedew</name> hat das letzte Mal<lb/>
auch geglaubt er kann, weil er unbedingt hier einen Vertrag unter<lb break="no"/>zeichnen wollte, mich dazu bringen, Zugeständnisse zu machen, die<lb/>
<pb n="09-0189" facs="09_1972-02-11_0189.jpg"/>man dann in späterer Folge nicht verantworten kann. Ich glaube,<lb/>
daß hier das sachliche Interesse über das Prestigebedürfnis eines<lb/>
Ministers, aber auch meiner Person stehen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0179_01" facs="09_1972-02-11_0179-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.2.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>