<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 22. September 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-09-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-09-22">Mittwoch, 22. September 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-1025" facs="32_1976-09-22_1025.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 22. September 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor Eröffnung des Shopping Centers, durch einen geschickten Propagandi<lb break="no"/>sten<add>[in]</add> "Shopping City Süd" jetzt <choice><choice><sic>umgenannt</sic><corr>umbenannt</corr></choice></choice>, hatte <name type="person" ref="per:136481">Gruen</name>, ein Architekt,<lb/>
der in der Umweltschutzorganisation auch tätig ist, einen offenen<lb/>
Brief an mich gerichtet. Darin setzte er mir die Gründe auseinander,<lb/>
warum solche Shopping Citys unzweckmässig sind, und meinte, es<lb/>
wäre unverantwortlich, dass ein öffentlicher Mandatar, noch dazu<lb/>
von der Bundesregierung dieses Center eröffnet. Da er dieses Schreiben<lb/>
allen Zeitungen zusandte, ging ich selbstverständlich bei meiner Er<lb break="no"/>öffnungsrede auf seine Argumente ein. In Vösendorf konkurrenzieren<lb/>
sich jetzt nicht nur die kleinen sondern auch die grossen Einkaufs<lb break="no"/>zentren. Das Nahversorgungsproblem wird weder durch Grossmärkte, Einkaufs<lb break="no"/>zentren, Einkaufscitys usw. gelöst, noch allerdings kann durch Ver<lb break="no"/>hinderung dieser Einrichtungen das übrigens gar nicht möglich wäre,<lb/>
die Strukturänderung im Einzelhandel aufgehalten werden. Das Gesell<lb break="no"/>schaftskapital vom Shopping Center Süd beträgt 100 Mill., 26 ein<lb/>
Industrieller, <name type="person" ref="per:145663">Dujsik</name>, und 30 die Intershopping Zürich und 40 die<lb/>
Universale. Das ganze Center hat 680 Mill. S gekostet. Die Geschäfte,<lb/>
die sich in diesem Center eingemietet haben, sind ungeheuer aufwendig<lb/>
von den einzelnen Firmen errichtet worden und die müsste man zu den<lb/>
680 Mill. noch dazuzählen. Interessant war eigentlich nur die Dis<lb break="no"/>kussion, die ich vorher mit dem Weihbischof hatte. Er meinte, das<lb/>
sei ein sehr schönes Zentrum, aber was werden die kleinen Kaufleute<lb/>
sagen. Die Manager wollten ihm jetzt noch einreden, welche soziale<lb/>
Leistung sie vollbringen, da platze mir ein wenig der Kragen, und<lb/>
ich sagte mit aller Höflichkeit, sie sollten lieber zugeben, dass<lb/>
sie im kapitalistischen System Profit machen sollen und müssen, des<lb break="no"/>halb keinerlei Rücksicht nehmen können und gar nicht wollen, die<lb/>
ganzen Geschäftsleute dort scheren sich natürlich einen Pfifferling<lb/>
um die kleinen Gewerbetreibenden oder Kleinhändler. <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> war<lb/>
richtig stolz, dass es in NÖ jetzt das grösste Einkaufszentrum gibt,<lb/>
er hatte am gestrigen Tag bereits ebenso wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> das Center<lb/>
beim Empfang besucht. Bei seiner Ansprache hat er natürlich nur<lb/>
auf die Entwicklung des Bezirkes hingewiesen und die Gemeinde ganz<lb/>
ausser Acht gelassen. Neben mir stand der Bürgermeister und ich versprach<lb/>
ihm sofort, dies dann bei meiner Ansprache nachzuholen. Der soziali<lb break="no"/>stische Bürgermeister <name type="person" ref="per:145664">Rafetseder</name> ist sehr tüchtig, ihm gelang es<lb/>
nicht nur den Konsumgrossmarkt Metro, sondern jetzt auch noch<lb/>
Shopping City Süd in seine Gemeinde zu bekommen. Wie sehr <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name><lb/>
<pb n="32-1026" facs="32_1976-09-22_1026.jpg"/>ein reiner Politiker, ja vielleicht sogar wirklich ein <choice><choice><sic>Demagogiker</sic><corr>Demagoge</corr></choice></choice><lb/>
ist, zeigt sich, dass er die Gemeinde nicht mit einem einzigen<lb/>
Wort erwähnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> jetzt noch einmal unter vier Augen darauf aufmerk<lb break="no"/>sam gemacht, dass wir diese Atommüllablagerungsstätte gemeinsam<lb/>
lösen müssen. Diesmal war schon nicht mehr so ablehnend wie das<lb/>
erste Mal. Ich werde bei jeder Gelegenheit, wo ich ihn treffe, auf<lb/>
dieses Problem hinweisen, damit er sich nicht einmal ausreden kann,<lb/>
er sei nicht informiert worden oder man hätte es ihm zu spät ge<lb break="no"/>sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeitsgruppe Zellulose-Projekt der Industriekommission tagte<lb/>
jetzt das zweite Mal unter meinem Vorsitz. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und seine Leute,<lb/>
<name type="person" ref="per:115603">insbesondere</name> <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name>, hatten durch wochenlange intensive Gespräche<lb/>
und Verhandlungen endlich erreicht, dass wir uns für einen Zwischen<lb break="no"/>bericht für eine einvernehmliche Formulierung einigen konnten. Die<lb/>
Bankenvertreter waren dabei sehr stark eingeschaltet und jetzt auch<lb/>
allerdings mit dritter oder noch schlechterer Garnitur zur Sitzung er<lb/>
schienen. Nur die Investitionskredit war durch den Vorstandsdirektor<lb/>
<name type="person" ref="per:115595">Reiter</name> vertreten. Dieser nimmt sich scheinbar sehr <choice><choice><sic>um die</sic><corr>der</corr></choice></choice> Projekte an,<lb/>
was allerdings erklärlich ist, weil das Bankgeschäft dieser Investi<lb break="no"/>tionskredit AG natürlich wesentlich geringer ist als das der CA,<lb/>
Länderbank oder BAWAG, von <choice><choice><sic>den Girozentralen</sic><corr>der Girozentrale?</corr></choice></choice> ganz zu schweigen.<lb/>
<name type="person" ref="per:114467">Wehsely</name> von der Arbeiterkammer meinte, das Holzproblem sei nur eine<lb/>
reine Preisfrage, alle stimmen überein, dass genug Holz in Öster<lb break="no"/>reich für dieses zusätzliche Sulfatzellulose-Projekt zur Verfügung<lb/>
stehen würde. Ich machte insofern Bedenken geltend, als z.B.<lb/>
ohne dass ich es dort sagte, bei der letzten Sitzung <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ganz<lb/>
anderer Meinung war. Der Vertreter des FM Min.Rat <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> hat dann mir<lb/>
gegenüber auch geäussert, das Projekt könnte ruhig entweder gar<lb/>
nicht zustandekommen oder wenn überhaupt erst in ein paar Jahren.<lb/>
Er geht allerdings davon aus, dass der Wasserwirtschaftsfonds<lb/>
kein Geld haben wird, die 1/2 Mia. S oder noch mehr als Kredit<lb/>
zur Verfügung zu stellen. <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> meinte, auch für das Jahr 1977 sei<lb/>
keine zusätzliche Einnahmequelle für den Wasserwirtschaftsfonds erschlos<lb break="no"/>sen worden, sondern <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> hätte nur vom Finanzminister wieder die<lb/>
Genehmigung bekommen, Kredite aufzunehmen. Die Papiervereinigung konnte<lb/>
sich trotz genauer Erhebungen und monatelanger Diskussion auf kein<lb/>
einvernehmliche Empfehlung einigen. Die Proponenten, Neusiedler,<lb/>
<name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> und <name type="person" ref="per:145665">Welser</name>, sind unbedingt für das Projekt, alle anderen dagegen.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1027" facs="32_1976-09-22_1027.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Frantschacher, die jetzt schon Sulfatzellstoff erzeugt, hat<lb/>
sogar die Absicht, ihre erst jetzt eingemottete alte Sulfatfabrik<lb/>
mit 8 Kochern, 130.000 t Kapazität, ersetzt durch eine neue Fabrik<lb/>
mit 1 Kocher – 140.000 t Kapazität – zur Hälfte wieder aus der Ein<lb break="no"/>mottung wieder herauszunehmen und gegebenenfalls 60.000 t Sulfat zu<lb break="no"/>sätzlich zu erzeugen. Forstdirektor <name type="person" ref="per:136377">Wurz</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> von der Präsidentenkonferenz<lb/>
machte mit Recht darauf aufmerksam, dass sie dafür aber das Holz aus<lb/>
weit entfernten Niederösterreichs zuführen müssten. In meinen Augen<lb/>
handelt es sich um gar nichts anderes als um ein Konkurrenzmanöver.<lb/>
Bevor man <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> im Osten sein Sulfatprojekt verwirklichen lässt,<lb/>
kündigt man lieber an, man wird eine zusätzliche Produktion, die<lb/>
gestehungskostenmässig durch die alten Anlagen billiger käme, aufziehen.<lb/>
Warum man dann eine neue Anlage gebaut hat und die alte eingemottet<lb/>
und nicht gleich die alte entsprechend modernisiert hat, was auch<lb/>
wesentlich billiger gekommen wäre, ist mir ein Rätsel. <name type="person" ref="per:116023">Poppovic</name> meinte,<lb/>
man wird in einigen Wochen die konkreten Unterlagen der Frantschacher<lb/>
sehen. Wenn <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> mit einer entsprechenden ausländischen Firma<lb/>
und guten Know-how kommt, bin ich überzeugt, dass dieses Projekt<lb/>
errichtet wird. Wenn man im Waldviertel die entsprechenden Durchfor<lb break="no"/>stungen und vor allem einmal im Bergbauerngebiet die notwendigen Arbeits<lb break="no"/>kräfte damit beschäftigen kann, wird das Holz zur Verfügung stehen.<lb/>
Bergbauern, die in diese Aktion eingeschaltet werden können, werden<lb/>
dadurch vielleicht eine zusätzliches Einkommen beziehen können. Damit<lb/>
würden wir zum Unterschied von der Schweiz die Kultur und Landschafts<lb break="no"/>pflege sicherlich teuer aber doch zweckmässigerweise mit produktiven<lb/>
Ergebnissen verbinden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der polnische Aussenhandelsminister <name type="person" ref="per:122944">Olszewski</name> wollten den 20-Mill.-$-<lb/>
Kredit in der zweiten Tranche ausschliesslich für Nahrungsmittel verwenden<lb/>
Eine Aussprache, die er mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name>, Österr. Kontrollbank, hatte<lb/>
brachte ihn selbst zur Überzeugung, dass dieser diesen Kredit dafür nicht<lb/>
verwenden kann. Das 4. Quartal 1976 und erste Jahreshälfte 1977 möchte<lb/>
er 5.000 t Schweinefleisch, 10.000 t Rindfleisch, 1.000 t Schweine<lb break="no"/>schmalz, 2.000 t Butter, 10.000 t Roggen, Reis und Teigwaren. Gleichzeitig<lb/>
machte er mich aufmerksam, dass die einzelnen Warengruppen nur anzeigen,<lb/>
welche Waren sie wollen, aber keinesfalls mit diesen Mengen beschränkt sein<lb/>
müssen. Er kann bis zu dem 4- oder 5-fachen dieser Menge verbrauchen. Ich<lb/>
informierte sofort Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name>, der sich an den<lb/>
Lieferungen sehr interessiert zeigt, wenn es möglich ist, vom Finanz<lb break="no"/>minister die entsprechende Freigabe der Stützungen für die Exporte und<lb/>
dann vor allem einmal die Kreditfinanzierung zu finden. Die Polen haben<lb/>
<pb n="32-1028" facs="32_1976-09-22_1028.jpg"/>eine furchtbar schlechte Ernährungssituation und <name type="person" ref="per:122944">Olszewski</name> erzählte<lb/>
mir, dass er jetzt auf dem Fleischer- und Bäckersystem kleinere private<lb/>
Läden zulassen will. In Warschau hat er ein Experiment gestartet.<lb/>
Die grossen Wurstfabriken und Fleischkombinate erzeugen angeblich nur<lb/>
hochqualifizierte Ware. Die billigeren Fleischsorten und vor allem<lb/>
einmal die Nebenprodukte wie Blut usw. werden heute weggeworfen. Er<lb/>
könnte sich nun vorstellen und möchte, dass private Fleischer diese<lb/>
Produkte bekommen und daraus Blutwurst und ähnliches erzeugen. Ich bin<lb/>
überzeugt, wenn erst eine solche Möglichkeit besteht, dann werden diese<lb/>
Fleischer auch Gelegenheit finden, andere Fleischprodukte sich zu ver<lb break="no"/>schaffen. Es werden dann, und dies ist glaube ich auch das Ziel von<lb/>
<name type="person" ref="per:122944">Olszewski</name>, ähnlich wie auf den Bauernmärkten, freie Agrarprodukte,<lb/>
Obst und Gemüse usw. angeboten werden, da aus diesen Fleischer-<lb/>
und Bäckerläden Produkte, wenn auch teurer zur Verfügung stehen.<lb/>
Dem Bundespräsidenten erzählte er, welche Schwierigkeit Polen heute<lb/>
hat. Seit dem Jahre 1968 blieben die wichtigsten Preise unverändert.<lb/>
Die Löhne sind in den letzten 5 Jahren aber um 40 % gestiegen. Um nun<lb/>
diese Preise halten zu können, muss der Staat bei Einfuhren und wahr<lb break="no"/>scheinlich auch bei inländischer Produktion stützen und verwendet<lb/>
dafür 20 % seines Budgets.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:122944">Olszewski</name> hat mit GD <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> einen guten Bekannten von ihm als er<lb/>
noch Chemieminister war, ja sogar erst Generaldirektor eines Chemie<lb break="no"/>betriebes war, eine sehr eingehende Aussprache gehabt. Ich bin neu<lb break="no"/>gierig, ob mir <name type="person" ref="per:112054">Buchner</name> davon etwas erzählen wird. Was <name type="person" ref="per:122944">Olszewski</name><lb/>
vorschwebt, war, dass sie ihre Produktion absprechen, ohne eine<lb/>
Kartell zu bilden. Die Linz-Chemie wird auf Erdgas, die Polen auf<lb/>
vergaster Kohle ihre Produktion ausdehnen und in Hinkunft stärker<lb/>
ausbauen. <name type="person" ref="per:122944">Olszewski</name> meint, man solle doch jetzt nicht sich gegenseitig<lb/>
auf dem Weltmarkt konkurrieren, sondern was das eine Werk erzeugt, bräuchte<lb/>
ja das andere nicht unbedingt auch zu erzeugen. Ob eine solche Absprache<lb/>
zwischen zwei so verschiedenen Wirtschaftssystemen überhaupt möglich ist,<lb/>
bezweifle ich. Wenn nämlich die Polen erfahren, dass in Zukunft auf<lb/>
diesem oder jenem Gebiet ein guter Profit am Weltmarkt zu erreichen<lb/>
ist, werden sie diese Exportproduktion aufnehmen. Die <choice><choice><sic>Linz-Chemie</sic><corr>Chemie Linz</corr></choice></choice>,<lb/>
<name type="person" ref="per:112054">Buchner</name>, wieder wird von genau demselben Gedanken ausgehen, noch dazu<lb/>
angetrieben durch andere westeuropäische Chemieproduzenten, die ahnen<lb/>
sonst nicht nur auf dem Weltmarkt, sondern auch im Inland entsprechende<lb/>
Konkurrenz machen werden. Wenn fortschrittliche und neue chemische<lb/>
Produkte preiswert irgendwo erzeugt werden können, dann wird man diese<lb/>
<pb n="32-1029" facs="32_1976-09-22_1029.jpg"/>Produktion aufnehmen, unabhängig, ob ein anderer dies schon getan<lb/>
hat oder nicht. Handelt es sich bei der Absprache aber um schon<lb/>
bekannte Produkte, die jetzt bereits im Konkurrenzkampf sich be<lb break="no"/>finden, dann hat jedes Werk bereits entsprechende Anlagen, die<lb/>
sie stillegen können und wollen, die sie wahrscheinlich modernisiert<lb/>
und vergrössern und dadurch eine Absprache auch sehr zweifelhaft<lb/>
mir erscheint.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: bitte behaltet diese Entwicklung<lb/>
im Auge und versucht, ohne dass ihr direkt jemanden ansprecht, zu<lb/>
erfahren, wie sich Chemie-Linz verhält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> von der Verbundgesellschaft wollte wegen der beabsichtigten<lb/>
Kündigung von Gen.Dir.-Stv. <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> eine Aussprache. Er leitete<lb/>
sich so ein, als ob er nicht schon längst wüsste, wie vorge<lb break="no"/>gangen wird. Er fragte mich um meine Meinung und ich habe sie ihm sehr<lb/>
freimütig auseinandergesetzt. Für mich ist nicht entscheidend, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> ein ÖVP-Mann ist, <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> pocht immer auf die seinerzeitige<lb/>
jahrzehntelange Verteilung 2:2, für mich ist ausschliesslich<lb/>
interessant, dass eine Reorganisation der E-Wirtschaft von oben be<lb break="no"/>ginnen muss. Bei den Sondergesellschaften habe ich jetzt einmal<lb/>
die Aufsichtsräte entsprechend ersucht zu reduzieren. Bei der<lb/>
Verbund ist mir dies bei dem Aufsichtsrat nicht möglich, weil<lb/>
dieser im Gesetz festgelegt ist. Durch die Drittelparität sind<lb/>
jetzt noch so viele Betriebsräte dazugekommen, dass mit den<lb/>
notwendigsten Beamten über 40 an einer Aufsichtsratssitzung<lb/>
teilnehmen. Bei der Verbund werde ich deshalb auch die Vorstände<lb/>
entsprechend reduzieren. Diese Reorganisation fällt mir deshalb<lb/>
leichter, weil <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> als ein sehr schwacher Mann beschrieben<lb/>
und bekannt ist. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> wollte dies zwar nicht zugeben, konnte es<lb/>
aber auch nicht bestreiten und ersuchte mich um die Information,<lb/>
die ich das letzte Mal ihm schon mitgeteilt habe über die Untätig<lb break="no"/>keit <name type="person" ref="per:112012">Artholds</name>. Da ich diese Information als streng vertraulich<lb/>
vom Vorsitzendenstellvertreter des Aufsichtsrates <name type="person" ref="per:114386">Glück</name><lb/>
bekommen habe, konnte ich sie ihm nicht sofort geben. Ich versprach<lb/>
ihm aber diesmal wirklich, er behauptet, ich hätte ihm das letzte<lb/>
Mal dies auch schon angedeutet, eine Information über <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> zur<lb/>
Verfügung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107937">FRANK</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte von unseren Leuten ein dies<lb break="no"/>bezügliches Schriftstück verlangen, das ich <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> übergeben kann. <add>BM telephonisch 23.9.76</add><lb/>
</p>
            <pb n="32-1030" facs="32_1976-09-22_1030.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> ist davon überzeugt, dass mit der Abberufung von <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name><lb/>
ein Krieg zwischen ÖVP und SPÖ ausbrechen wird. Falls dies der<lb/>
Fall sein sollte, was ich nicht hoffe, würde ich aber eine<lb/>
solche Auseinandersetzung nicht scheuen. Die Vertragskündigung<lb/>
erfolgt nicht aus Willkür, sondern weil in dem Vertrag eine<lb/>
automatische Verlängerung vorgesehen ist, wenn nicht eine Kündigung<lb/>
erfolgt. Die Juristen sind der Meinung, dass eine solche automa<lb break="no"/>tische Verlängerungsklausel, die in allen Vorstandsverträgen<lb/>
angeblich verankert ist, ungesetzlich sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107937">FRANK</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte alle Verträge nach dieser<lb/>
Klausel untersuchen, zusammenstellen und rechtlich prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> andeutete, mit dieser Massnahme könnte er seine Funktion<lb/>
in der Verbund durch Abberufung durch die ÖVP verlieren, sagte<lb/>
ich dezidiert: Wenn <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> diesen Fehler macht, dann wird er<lb/>
sehen, dass ich einen Mann in die Nachfolge von <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> bringe,<lb/>
der überhaupt niemandem recht sein wird. Auf alle Fälle aber<lb/>
sicherlich nicht der ÖVP! Für mich ist die Kündigung des<lb/>
Vertrages kein Politikum sondern eine notwendigen Reorganisa<lb break="no"/>tionsmassnahme. Ich erklärte <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> auch dezidiert, dass ich die<lb/>
Absicht habe, nach Auslaufen der Verträge bei <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> auch<lb/>
diesen Vorstandsposten nicht mehr besetzen werde. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> fragte<lb/>
ganz erstaunt, ob ich tatsächlich beabsichtige, die Verbund von<lb/>
zwei Direktoren führen zu lassen. Ich bejahte und erklärte,<lb/>
dass jetzt in Gesellschaften wo mehrere Direktoren sitzen, es<lb/>
nur immer einer Streit über die Kompetenzaufteilungen und<lb/>
sonstigen Probleme gibt. Als die Frage Vorarlberg – Aktien<lb break="no"/>abtretung – Kelag – Kapitalaufstockung usw. zur Debatte stand,<lb/>
hat in der Verbund der Vorstand grosse Kompetenzdiskussionen gehabt<lb/>
Sachlich wurde dadurch oft monatelang nichts erledigt. Diesem<lb/>
Zustand möchte ich ein Ende setzen. Das einzig gute Gegenargument<lb/>
<name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>' gegen meine Politik war, dass er mir sofort vorwarf,<lb/>
in der Donau hätten wir jetzt einen vierköpfigen Vorstand.<lb/>
Mein Gegenargument lautete sofort, dies sei eine Übergangsmassnahme.<lb/>
gewesen, um die Enns an die Donau heranzuführen. Wenn es anders ge<lb break="no"/>gangen wäre, ohne dass wir diese beiden Vorstände verschränken<lb/>
müssten, hätte ich lieber diesen anderen Weg gewählt. Ich habe<lb/>
aber überall schon dezidiert erklärt, dass die Donau in<lb/>
Hinkunft, wenn die Verträge auslaufen, nur mehr mit einem<lb/>
<pb n="32-1031" facs="32_1976-09-22_1031.jpg"/>Zweier-Vorstand geführt wird. Mein Argument, die Reorganisation<lb/>
von oben durchzuführen, begründet sich hauptsächlich darauf,<lb/>
dass in der E-Wirtschaft die Lohn- und Gehaltstangente ständig<lb/>
steigt und heute bereits einen Industrie-Durchschnittsanteil<lb/>
erreicht hat. Die Elektrizität war aber früher das klassische<lb/>
Beispiel, die kapitalintensivste Industrie zu sein, mit dem<lb/>
geringsten Lohn- und Gehaltsanteil. Ich bin sehr gespannt, ob mir<lb/>
diese Reorganisation gelingt, ohne dass es zu einem grossen politi<lb break="no"/>schen Krach kommt. Eingefädelt haben wir glaube ich die Sache<lb/>
ganz gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_1024_03" facs="32_1976-09-22_1024-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.9.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>