<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 25. März 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band59_1981-03-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-03-25">Mittwoch, 25. März 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-05-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="59-0409" facs="59_1981-03-25_0409.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 25. März 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">An meinem 60. Geburtstag wurde ich in der Früh bei den 7-Uhr-<lb/>
Nachrichten bereits erinnert und daß ich ihn ja nicht vergesse, im Abend<lb break="no"/>journal um 10 Uhr ebenfalls. Die Gesamtvorstandssitzung der LUGA im<lb/>
Hueber-Haus wurde mit einem Referat von einem Arbeitsinspektor fortge<lb break="no"/>setzt. Die Obmannstellvertreter des Präsidiums wurden in geheimer Wahl<lb/>
bestimmt, diesmal ist es <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> endgültig gelungen als ersten Stellver<lb break="no"/>treter den BRO von Coca Cola Dr. <name type="person" ref="#per__116992">Simperl</name> durchzusetzen. Jahrelang hat<lb/>
es gedauert, bis uns dies endlich gelungen ist. Ich hatte mit <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> und<lb/>
ihm eine längere Aussprache, nicht als Trost, aber typisch erzählte ich<lb/>
ihm, wie auch ich seinerzeit nur gegen den heftigsten Widerstand man<lb break="no"/>cher Funktionäre in das Präsidium berufen wurde. Ich bin überzeugt, daß<lb/>
er ein sehr guter Nachfolger von mir sein wird. Das Haus der LUGA ist<lb/>
jetzt gut bestellt. Da <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> auch in diesem Jahr 60 wird, könnten<lb/>
theoretisch er und ich jederzeit gehen, <name type="person" ref="#per__116991">Göbl</name> als Zentralsekretär, <name type="person" ref="#per__116992">Simperl</name><lb/>
als Obmann würden die Gewerkschaft mindestens so gut führen wie wir.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Geburtstagsfeier hatte man mir eine Riesentorte von Demel machen<lb/>
lassen. Die Symbole aller 6 Gruppen waren aus Marzipan. Ich mußte die<lb/>
Kolleginnen und Kollegen mühsamst überzeugen mir nur die Symbole aus<lb/>
Marzipan zu geben und sie selbst sollten doch diese Torte zum Abschluß<lb/>
unserer Gesamtvorstandssitzung schnabulieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Büro erging es mir ähnlich. Auch dort hatte ich eine Unzahl von<lb/>
Torten, eine noch größere Anzahl von Blumen bekommen. Bei den Blumen,<lb/>
die ein Vermögen wert sind, hatte ich das Gefühl wie bei einem Begräbnis.<lb/>
Vielleicht ist es mein viel zu geringes Verständnis für diese wirklich<lb/>
einmalige Blumenpracht, vielleicht ist es mein ökonomischer Sinn, daß<lb/>
dies in kürzester Zeit ja vorüber ist, auf alle Fälle war ich über die<lb/>
große Anzahl der Geschenke sehr überrascht. Ich konnte nur, soweit sie<lb/>
mir persönlich übergeben wurden und insbesondere die vom Büro und zu<lb/>
meiner größten Überraschung auch von den Sektionschefs herzlichst dafür<lb/>
danken. Da ich ja die feste Absicht hatte im Ausland diesen 60.<lb/>
Geburtstag zu verbringen, was leider daneben ging, hat mich also letzten<lb/>
Endes dann doch die kleine, aber sehr nette Feier sehr gefreut. Überhaupt<lb/>
erzählte ich dann jedem, wer recht viele Geschenke haben will, der soll<lb/>
es so machen wie ich, ganz einfach erklären, er will keine Feier, dann<lb/>
wird er umso mehr von der Fülle der Aufmerksamkeiten, Blumen, Torten und<lb/>
sonstigen Geschenke überrascht sein. Zum Glück ist ja meine innere<lb/>
<pb n="59-0410" facs="59_1981-03-25_0410.jpg"/>innere Einstellung wirklich bekannt, daß ich genauso wenig von Orden<lb/>
und Auszeichnungen, auch von diesen großen Feiern halte. Manche sinnigen<lb/>
Geschenke aber, wie z.B. der 3 Sekretäre, die einen Maler veranlaßt<lb/>
haben, eine gute Karikatur mit allen meinen Spitznamen, oder von unseren<lb/>
Amtsgehilfinnen und Amtsgehilfen, die alle meine bisherigen Karikaturen<lb/>
kopierten und dann in ein Buch schön binden ließen, war ich nicht nur<lb/>
angenehm überrascht, sondern auch sehr erfreut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung, an der zu meiner Überraschung <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
selbst teilnahm, teilte dieser mit, daß er bis zur nächsten Sitzung nur<lb/>
halbtags arbeiten wird. Sein rechtes Auge ist entzündet, schmerzt ihn<lb/>
sehr, er leidet unter Überdruck. Die notwendige medikamentöse Behandlung<lb/>
ist sehr ermüdend. Zu Ostern wird er noch Boston fahren und mit Laser<lb break="no"/>strahlen sich eine kleine Öffnung ins Auge brennen lassen, damit der<lb/>
Überdruck wegfließt. Gerade vorige Woche, als im Parlament nicht nur in<lb/>
der Fragestunde, sondern auch bei der Debatte über die verstaatlichte In<lb break="no"/>dustrie Rede und Antwort stehen mußte, hatte er einen vollen Anfall. Ich<lb/>
muß offen gestehen, für mich ist es sehr beeindruckend, wie er trotz<lb/>
dieser Erkrankung nicht nachgibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der erste Punkt seiner Berichterstattung war natürlich die AKH-Situation.<lb/>
Er meinte, dieser Bau stand von allem Anfang unter einem schlechten Stern.<lb/>
Die Wiener Baubürokratie war dieser Aufgabe nicht gewachsen, weder tech<lb break="no"/>nisch noch administrativ, am allerwenigsten aber einzelne moralisch.<lb/>
Über entsprechende Vergehen hatte er oft Hinweise bekommen, der damalige<lb/>
Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> meinte aber immer, so lange keine Beweise vorliegen,<lb/>
könne man nichts machen. Selbst ein Mitschüler von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat ihn auf<lb/>
das Materialunterschleifen aufmerksam gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ist dann mit dem Vorschlag einer neuen Organisation gekommen.<lb/>
Das AKH sollte ähnlich dem Uno-City-System in Hinkunft weitergebaut wer<lb break="no"/>den. Er hat <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> damals vorgeschlagen, er soll sich internationale<lb/>
Koryphäen holen, damit diese Experten einen Status machen und sagen, wie<lb/>
es weitergehen soll. Er hatte ihm damals den Prof. <name type="person" ref="#per__132170">Seitz</name> von der Neuen<lb/>
Heimat aus Deutschland empfohlen, auch Amerikaner und Schweizer sollten<lb/>
herangezogen werden. Der Finanzminister selbst hat SC <name type="person" ref="#per__130520">Waiz</name> eingesetzt.<lb/>
Der Bericht, den Prof. <name type="person" ref="#per__132170">Seitz</name> dann lieferte, war sehr negativ, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat<lb/>
ihn aber nie gesehen. Ein Generaldirektor der Neuen Heimat hat ihm nur<lb/>
gegenüber gesagt, das wird eine schöne Pleite. Auf <name type="person" ref="#per__97311">Androsch's</name> Vorschlag<lb/>
wurden dann die AKPE, die ÖKODATA usw. gegründet.<lb/>
</p>
            <pb n="59-0411" facs="59_1981-03-25_0411.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst glaubt nicht, daß es sich um eine Doppelfakturierung<lb/>
handelt, wo er nicht auch gleichzeitig ein Doppelbezug, der allerdings<lb/>
sinnlos ist, erfolgte. Man hat 2-mal bezahlt, zweimal bezogen, allerdings<lb/>
einmal wurde es eben dann für anderen Zwecke verwendet. Es gibt plane<lb break="no"/>rische Schwächen im Objekt selber, dispositive Fehler durch die Unzu<lb break="no"/>länglichkeit der Beamten und persönliche Unzulänglichkeiten, die krimi<lb break="no"/>neller Natur sind und die man jetzt durch Gerichte verfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Form des Spitals, die ein Malheur ist, geht auf die Koalitionszeit zu<lb break="no"/>rück, wo Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name>, Bautenminister <name type="person" ref="#per__132171">Kotzina</name>, Unterrichtsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__112619">Drimmel</name> und <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> dominierten. Auch in der sozialistisch geführten Stadt<lb break="no"/>verwaltung war der Gesundheitsstadtrat von der ÖVP mitverantwortlich.<lb/>
Der große Fehler begann damit, daß man einen sogenannten Nutzerkonsens<lb/>
erreichen wollte. Die Spitalbauten ließ man sich von Professoren einre<lb break="no"/>den, jeder der neu hinzukam, wollte seine eigene Klinik entsprechend aus<lb break="no"/>gestaltet, die Beamten leisteten nicht den geringsten Widerspruch, alar<lb break="no"/>mierten auch nicht die Politiker und die politisch Verantwortlichen ver<lb break="no"/>ließen sich auf die und akzeptierten. Auch die Architekten, die hier<lb/>
entsprechend eingreifen hätten sollen oder können, waren nicht dazu<lb/>
motiviert, denn mit jeder Änderung ist ihr Honorar gestiegen, die Honorar<lb break="no"/>ordnung bedarf dringendst einer Änderung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wie soll es jetzt weitergehen? Ein kleines Gremium, gute Genossen inner<lb break="no"/>halb der Partei sollten alles genau untersuchen. Es dürften keine davon<lb/>
betroffenen Mandatare, aber auch nicht Beamte oder irgendwie Verantwortli<lb break="no"/>che oder Selbstnutznießer dieses Baues sein. Die Gemeindeentscheidung,<lb/>
daß jetzt der Magistratsdirektor, der als Aufsicht und höchster Beamter<lb/>
involviert ist, der neue Baudirektor, der erstens dem Magistratsdirektor<lb/>
untersteht, darüber hinaus auch als Abteilungsleiter früher involviert<lb/>
war, und der Kontrollamtsdirektor, der einzige, der hier als unabhängig<lb/>
gelten kann, sollten den Bericht des Kontrollamtes auswerten. Unerklär<lb break="no"/>lich wurde dann noch der Finanzleiter Sen.Rat <name type="person" ref="#per__132172">Horny</name> und der Spitalsver<lb break="no"/>antwortliche <name type="person" ref="#per__132174">Siebensohn</name> ebenfalls dazu gezogen. Wie <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> dann in der<lb/>
Diskussion mitteilte, hätte er sofort mit dieser Ergänzung des Komitees,<lb/>
<name type="person" ref="#per__132172">Horny</name>, <name type="person" ref="#per__132174">Siebensohn</name>, mit <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> gesprochen, dieser hätte ihm versichert,<lb/>
es handelt sich hier nicht um die Komiteeverstärkung, sondern beide soll<lb break="no"/>ten nur als Auskunftsperson mitwirken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, da der Bund ja mit 50 % daran beteiligt ist, muß er<lb/>
auch von sich entsprechende Maßnahmen setzen. Als erste wurde auf seinen<lb/>
<pb n="59-0412" facs="59_1981-03-25_0412.jpg"/>Vorschlag die begleitende Kontrolle, die bleiben muß, eingeführt. Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> ist ein ekelhafter publicity-süchtiger Kontrollor, der ständig<lb/>
auch mit seinem Rücktritt droht, weshalb Sektionschef <name type="person" ref="#per__130520">Waiz</name> als Vorsitzen<lb break="no"/>der des Aufsichtsrates und der neue GD <name type="person" ref="#per__126410">Kraus</name> auch stets beabsichtigen, ge<lb break="no"/>gebenenfalls wegzulaufen. Dies müsse man eher in Kauf nehmen, als die<lb/>
begleitende Kontrolle aufzulassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als zweiter Punkt wurde ein Vergabegesetzentwurf bearbeitet und von<lb/>
<name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> dann den Ministern zur Verfügung gestellt. Der neue überarbei<lb break="no"/>tende Entwurf soll nach Vorschlag <name type="person" ref="#per__112992">Löschnaks</name> in den Ministerien besprochen<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, man dürfe sie aber nicht den Beamten überantwor<lb break="no"/>ten, die ja aus Selbstherrlichkeit niemals eine solche Kontrolle wünschen<lb/>
wie es jetzt das Vergabegesetz schaffen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Ich habe Dich bei <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> nominiert,<lb/>
setz Dich mit ihm ins Einvernehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, auch die <name type="person" ref="#per__126944">Pallin</name>-Kommission hätte jetzt die Korruptionsge<lb break="no"/>setzänderungen vorgeschlagen, seine 10 Punkte werden also schön lang<lb break="no"/>sam verwirklicht, nach seiner Meinung nach viel zu langsam.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Untersuchungsausschuß im Parlament über das AKH sollte nicht, so<lb/>
wie die ÖVP wünscht, bis Jahresende, wohl aber um eine gewisse Zeit ver<lb break="no"/>längert werden, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat ja immer gesagt, wenn neue Fakten auftreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch den Wirtschaftsprogrammentwurf und die Diskussion darüber waren<lb/>
wir gut im Rennen, jetzt hat der neue AKH-Kontrollausschußbericht wieder<lb/>
alles zerschlagen. Aus allem, was aber passiert ist, müssen Konsequenzen<lb/>
gezogen werden. Zuerst ist aber festzustellen, was ist geschehen. Wenn<lb/>
man wieder Mannopfer bringen möchte, hier hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, ohne daß er es<lb/>
aussprach, sicherlich an die Reichsbrückenlösung gedacht, dann müsse<lb/>
man zuerst die Belastung mitüberlegen und ob nicht ein guter Mann dadurch<lb/>
auch wieder abgeschossen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Volksparteiforderung nach Neuwahlen ist lächerlich, die Bevölkerung<lb/>
würde das gar nicht wünschen, außerdem hätten viele dann eine Qual der<lb/>
Wahl. Verärgert durch das AKH würden sie vielleicht nicht die SPÖ<lb/>
wählen, sicherlich aber auch nicht die ÖVP, diese sei für die Wähler auch<lb/>
keine Alternative. In die Wiener Verhältnisse wünscht er sich nicht<lb/>
einzumischen, so wie auch Kärnten oder Oberösterreich nicht wünscht, daß<lb/>
man sich in ihre Verhältnisse einmischt, obwohl sie dies jetzt bei der<lb/>
<pb n="59-0413" facs="59_1981-03-25_0413.jpg"/>Wiener Frage getan haben. Was notwendig ist, daß die Wiener Partei wieder<lb/>
etwas wird, daß die Leute erkennen, daß man ihre Politik nicht preisge<lb break="no"/>ben darf und will. Ohne Wien kann es keine positive Bundeswahl, nämlich<lb/>
die nächste Nationalratswahl gewonnen werden. Die Differenz zwischen der<lb/>
Nationalratswahl und Wiener Gemeinderatsergebnissen, ca. 10 % auch schon<lb/>
in der Vergangenheit, geht meistens auf geringere Wahlbeteiligung zurück.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn die ÖVP und ganz besonders <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> fragt, was der Bundeskanzler machen<lb/>
wird, dann kann er schon auf die Erfüllung eines Teiles der 10 Punkte<lb/>
verweisen. Als zweite wichtige Frage meinte er, daß die VEW-Probleme<lb/>
schwer zu lösen seien, weil die Belegschaft alle gegen alle jetzt<lb/>
kämpfen. Die Judenburger hassen den ZBRO LRat <name type="person" ref="#per__127592">Gruber</name>, weil er aus Kapfen<lb break="no"/>berg ist. Die Ternitzer, wo noch eine große Anzahl von Gastarbeitern<lb/>
arbeitet, müßten ebenfalls 300 Beschäftigte abbauen, sind jetzt daher<lb/>
auch gegen die Booz-Allen-Lösung. Die Judenburger, wo überhaupt nur<lb/>
300 übrigblieben, also das Werk fast stillgelegt wird, sind mit Recht<lb/>
am ärgsten dagegen. Aber auch im Ybbstal, wo von 500 300 wegkommen<lb/>
sollten und wo es keine Ersatzarbeitsplätze gibt, ist eine furchtbare<lb/>
Stimmung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> forderte dann <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> auf über die österr. Klimatechnik, an der die<lb/>
Elin mit 50 % beteiligt ist, zu referieren. <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> hat sich bemüht,<lb/>
die Länderbank und vor allem auch die Z, die 2 Mio. S verlieren würde,<lb/>
sowie die Kredex, die mit 500 Mio. engagiert ist, eine Tochter der Mid<lb break="no"/>land Bank wurde auch über die CA und Girozentrale finanziert. Die Elin<lb/>
wäre bereit gewesen, 250 Mio. S zuzuschießen, wenn 250 Mio. von den Arbeits<lb break="no"/>marktförderungsmitteln und andere <choice><choice><sic>un</sic><corr>um?</corr></choice></choice> 50 Mio. durch die FGG zur Sanierung<lb/>
beigetragen wird, das Ganze gelingt aber nicht, die Banken müßten 60 bis<lb/>
70 % verlieren, es wird daher zum Konkurs kommen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte insge<lb break="no"/>samt, mit all den Pleiten, die wir jetzt in der letzten Zeit erlebt<lb/>
haben oder die an uns herankommen, würde das bedeuten, daß 25.000 Beschäf<lb break="no"/>tigte ihren Arbeitsplatz verlieren. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> ging primär auf die AKH-<lb/>
Frage ein und meinte, der Bau hat jetzt eine Eigengesetzlichkeit und muß<lb/>
weitergeführt werden. Eine vielleicht genaue Überprüfung mit Status und<lb/>
Gutachten, auch Ausländer, würde den Bau verzögern und weitere 500 Mio.<lb/>
S höhere Verluste bringen. Diese würden noch größer, wenn man jetzt ent<lb break="no"/>sprechende Planungsarbeiten als Voraussetzung des Bauens machen würde.<lb/>
Neu wurde jetzt eine begleitende Planung eingeführt, wo die Architekten<lb/>
riesige Honorare schöpfen können. In Wien sind die Beamten, die alle<lb/>
beteiligt waren, außer <name type="person" ref="#per__123340">Delabro</name>, jetzt in dieser Überprüfungskommission.<lb/>
Er selbst schlägt für den Bund eine Arbeitsgruppe aus Finanzministerium,<lb/>
<pb n="59-0414" facs="59_1981-03-25_0414.jpg"/>Bautenministerium, Wissenschaftsministerium und Gesundheitsministerium<lb/>
unter Vorsitz von SC <name type="person" ref="#per__130520">Waiz</name> vor. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war strikt dagegen, ohne daß er<lb/>
es so sagte, meinte er nur, man sollte den Verfassungsdienst, <name type="person" ref="#per__113110">Adamovich</name>,<lb/>
einschalten. Im Laufe der Diskussion hat sich dann ergeben, daß nicht<lb/>
<name type="person" ref="#per__130520">Waiz</name> den Vorsitz führen wird, sondern daß eben bei <name type="person" ref="#per__113110">Adamovich</name>, wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
dann auch im Ministerrat offiziell mitteilte, eine viergliedrige Kommission<lb/>
zur Beurteilung eingesetzt wird, Vorsitz <name type="person" ref="#per__113110">Adamovich</name> mit stellvertretendem<lb/>
Präsident der Finanzprokuratur <name type="person" ref="#per__132179">Swoboda</name>, auf Vorschlag von <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name>, der<lb/>
Leiter der Gesellschaftsabteilung im Justizministerium, Dr. <name type="person" ref="#per__132178">Zetter</name>, und<lb/>
auf Vorschlag von <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> der Linzer Ordinarius für Arbeitsrecht Univ.<lb/>
Prof. <name type="person" ref="#per__126879">Strasser</name>. Aufgabe ist, die Beurteilung des Kontrollamtsberichtes<lb/>
und Untersuchung, was geschehen sollte. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> ist für die begleitende<lb/>
Kontrolle, meint nur, so wie <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name> dies handhabt, geht es nicht, dieser<lb/>
öffnet jetzt an den Vorstand gerichtete Briefe, selbst wenn diese als<lb/>
persönlich bezeichnet werden, außerdem werden, bevor in den Organen bespro<lb break="no"/>chen oder den Minister informiert wird, entsprechende Presseinformatio<lb break="no"/>nen gegeben. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> ist unbedingt für eine Änderung der Gesellschafts<lb break="no"/>form der AKPE. Diesbezüglich gibt es auch vom Klub, <name type="person" ref="#per__130522">Kostelka</name>, entspre<lb break="no"/>chende Vorschläge.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name>: Bitte verschaff Dir diese.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> teilte <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> mit, daß die Unternehmungen Textil, Metall,<lb/>
aber auch die AUA wegen der Lösung der Schicht-, Schwer- und Nachtarbeit<lb/>
bei ihm größte Bedenken angemeldet haben. Dasselbe machte dann auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> wegen der Rückwirkungen auf den öffentlichen Dienst und vor<lb/>
allem auch <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> bezüglich der Betriebe Post und Bahn, die 45 % der<lb/>
öffentlich Bediensteten umfassen, aber auch der 40.000 Wachkörperange<lb break="no"/>hörigen. Den Entwurf, den <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> vorlegte, haben ja die AK und der ÖGB<lb/>
nicht akzeptiert und man sprach von entscheidenden Retuschen. <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name><lb/>
meinte, nein, der ÖGB und AK seien jetzt mit seinem Vorschlag einverstan<lb break="no"/>den. Obwohl ihn diese drei Genossen auf die katastrophalen Folgen auf<lb break="no"/>merksam machten, beharrt <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> darauf und meint, nur in der Pausen<lb break="no"/>regelung könne man ja noch entsprechende Änderungen durchführen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
wieder war überrascht, daß es sich ja für dieses Gesetz nur um eine Über<lb break="no"/>gangsregelung handelt, er ist fest davon überzeugt, daß wenn man jetzt<lb/>
die 57-jährigen in Pension gehen läßt, dann nicht in 10 Jahren diesen<lb/>
sozialpolitischen Vorteil wegbringen wird. Noch niemals wurden sozialpo<lb break="no"/>litische Vorteile in der zweiten Republik eliminiert. <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> meinte,<lb/>
dann würden sich eben die Begleitmaßnahmen auswirken und es ist besser,<lb/>
<pb n="59-0415" facs="59_1981-03-25_0415.jpg"/>er kündigt das jetzt gleich an, als wie man stellt dann 90 fest, man<lb/>
kann die ganze Sozialversicherung sowieso nicht mehr so finanzieren.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> beharrte auch auf der Beitragszahlungserhöhung von 2 1/2 %,<lb/>
damit könnten 75 % der mit 57 Jahre in Pension gehenden finanziert<lb/>
werden, 25 % muß sowieso der Bund zuschießen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> berichtete dann, daß es auch in Mürzzuschlag wegen Hönigsberg<lb/>
zu größten Kündigungen kommen und dieses Gebiet als äußerst gefährdet<lb/>
zu bezeichnen ist. Auch die Lösung Funder, Übernahme durch <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name>, be<lb break="no"/>deutet, daß außer den 32 Mio., die er schon zugeschossen hat, noch 30<lb/>
Mio. S notwendig sind, darüber hinaus soll er auf 75 Mio. für den Insolvenz<lb break="no"/>fonds verzichten. Bei Kneissl wieder hat die Tiroler Gebietskranken<lb break="no"/>kasse 22 Mio. sofort fällig gestellt, die er jetzt verhindert hat, daß<lb/>
sie exekutiert werden. Sleepy ist nicht zu retten, <name type="person" ref="#per__112127">Koreska</name>, ein neuer<lb/>
Fall, von dem ich noch gar nichts wußte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name>: Was weißt Du davon.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zizala, meinte <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name>, könnte gegebenenfalls von Zuckermann übernom<lb break="no"/>men werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bemerkte sofort, Zuckermann ist nicht stark genug<lb/>
dazu. Ich berichtete über die beabsichtigten Maßnahmen, die ich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> für <name type="person" ref="#per__131945">Zizala</name> besprochen habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> machte darauf aufmerksam, daß die Arbeitslosenversicherungser<lb break="no"/>höhung eben nicht die notwendigen Mittel bringt. Im Budget wurde mit<lb/>
einer 2,2 %-igen Arbeitslosenrate präliminiert, er wird aber, da sie<lb/>
höher sein wird, ein BÜG mit 1 1/2 Mrd. S brauchen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wieder kam<lb/>
auf die Frage der VEW zurück. Er hätte den Direktoren einen schlechten<lb/>
Rat gegeben. Als der Booz-Allen-Bericht zu Ende gegangen war, hatte er<lb/>
ihnen empfohlen, man sollte jetzt nicht verlangen, daß 4000 abgebaut wer<lb break="no"/>den, sondern eben gleich die wirklich unbedingt notwendige Zahl, das<lb/>
sind 1.700 + 600, die unter einem anderen Vorwand 57 Jahre, sonstige<lb/>
auslaufen usw. sowieso erspart werden. Wahrscheinlich wäre es besser ge<lb break="no"/>wesen, man hätte mehr verlangt und jetzt hätten die Betriebsräte diese<lb/>
Zahl runtergehandelt, also man hat ihnen die wirklich unbedingt notwen<lb break="no"/>digen gesagt und die Betriebsräte sind jetzt auch dagegen. Zur Finanzie<lb break="no"/>rung wird die VEW 2,3 Mrd. S Zuschüsse brauchen. Die ÖIAG wird eine An<lb break="no"/>leihe aufnehmen und mit einer Bundeshaftung, dadurch kann die 1 Mrd.<lb/>
S Zinsenbelastung der VEW durch 300 Mio. Zinsenersparnis, durch die 2000<lb/>
die Beschäftigten geringer werden, wenn man mit 250.000,–– S pro Mann<lb/>
rechnet, 500 Mio. ersparen, der Verlust 80 war 700 Mio. und das könne man<lb/>
<pb n="59-0416" facs="59_1981-03-25_0416.jpg"/>alles ausgleichen. Auch die Vöest-Alpine wird im 80-er Jahr 1 Mrd.<lb/>
250 Mio. S Verlust gemacht haben. <name type="person" ref="#per__97315">Apfalter</name> ist aber sehr tüchtig und kann<lb/>
das irgendwie verkraften. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, der Kreditrahmen sei nicht<lb/>
das große Problem, wohl aber die dann 250 Mio. S jährlicher Zinsenanfall.<lb/>
Da die Steiermark, <name type="person" ref="#per__126988">Krainer</name>, angeboten hat, 200 Mio. S zur Verfügung zu<lb/>
stellen, meinte er, dieser sollte jährlich einmal 100 Mio. für die näch<lb break="no"/>sten 2 Jahre geben. Auch Niederösterreich müsse man mit 100 Mio. beteili<lb break="no"/>gen, sodaß für 3 Jahre die Lösung 1/3 Länder, 2/3 Bund diesen Finanz<lb break="no"/>rahmen finanzieren sollte. Von der ÖMV, wo der Vorstand stark, der Auf<lb break="no"/>sichtsrat aber schwach ist, und von der OeNB, die viel zu viel Gewinn<lb/>
macht, müsse man mehr herausreißen, damit die ÖIAG oder der Bund zu Geld<lb/>
kommt. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hatte dazu sich nicht mehr geäußert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragte auch, was nun endlich wegen der Pölser Fabrik geschehen<lb/>
soll. Jahrelang wird darüber jetzt diskutiert, es geht nichts weiter. Da<lb/>
die Hauptfrage zwischen <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, Wasserwirtschaftsfonds und vor allem<lb/>
Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> zu lösen ist, gab sich eine Diskussion zwischen<lb/>
beiden. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> meinte, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hätte ihm im Vorjahr klargemacht, daß<lb/>
sich nicht die Bundesforste daran beteiligen sollen, sondern die ÖIAG,<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> wäre dies wurscht, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte nur, daß es endlich<lb/>
zu einem Ende kommt. Überraschend wurde dann von <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> selbst vorge<lb break="no"/>schlagen, der Handelsminister soll federführend jetzt dieses Projekt<lb/>
endgültig finalisieren. Von ihm wurde als Mitglied des Komitees sein<lb/>
Kabinettschef <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> vorgeschlagen. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> wird wegen der 6 km Bahn<lb break="no"/>anschluß ebenfalls einen Delegierten schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name>: Bitte sofort unter Deinem Vorsitz die Verhandlungen<lb/>
beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> berichtete dann über die Witwerpensionregelung. Durch Ver<lb break="no"/>kürzung der Abfertigung von 5 auf 2 1/2 Jahre und durch die Streichung<lb/>
des 10 %-igen Grundbetragszuschlages, den ja jetzt jeder bekommt, sei<lb/>
die Lösung, obwohl sie spiegelgleich der Witwenpension ist, aufkommens<lb break="no"/>neutral. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> stellte sofort richtig, das gilt nur bis 84, nachher<lb/>
wird er 850 Mio. S zuzahlen müssen. Die Lösung kann er nur deshalb akzep<lb break="no"/>tieren, weil man jetzt schon erklärt hat, ab 84 muß eine Gesamtregelung<lb/>
der Sozialversicherung gefunden werden, ab 90 ist das System auf alle<lb/>
Fälle nicht mehr finanzierbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> berichtete dann über die zukünftige Beamtendienstpostenplan<lb break="no"/>politik. Der Stellenplan hat sich von 1970 bis 1981 um 13.000, also 4,9 %<lb/>
<pb n="59-0417" facs="59_1981-03-25_0417.jpg"/>erhöht. Dies ist verhältnismäßig sehr wenig, wenn man an die drei Ar<lb break="no"/>beitszeitverkürzungen, an die zweimal Mindesturlaubsenkungen, an den<lb/>
Pflegeurlaub denkt. Von den 286.581 Beschäftigten sind jetzt 2 1/2 %,<lb/>
7000, in zentralen Planstellen, die sich um 8 1/2 % allerdings erhöht<lb/>
haben. 135.000, 75.000 ÖGB, 55.000 Postbedienstete, also 47 % insgesamt,<lb/>
sind kaum zu ändern. Auch das Heer, die Unterrichtsverwaltung, Forschung<lb/>
und Universität, Gerichte mit 40 % läßt sich kaum etwas ändern. Dasselbe<lb/>
gilt für die obersten Organe und normale Verwaltung mit 13 %, mit Aus<lb break="no"/>nahme eben der Zentralstellen. In Zukunft wird ein Zusatzurlaub von den<lb/>
Beamtenvertretern, die Abschaffung des Urlaubs nach der Dienstklassen<lb break="no"/>staffelung, eine Ausdehnung für die pädagogische Erziehung, da es immer<lb/>
wieder zu neuen starken Abgängen von der pädagogischen Akademie, also<lb/>
der Lehrer kommt, für die man Dienstposten schaffen muß. Das Heer braucht<lb/>
neue Leute, auch die Gerichte und Wissenschaft und Forschung. Trotzdem<lb/>
schlägt <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> vor, man sollte jetzt bestimmen, daß für 82 die selben<lb/>
Dienstposten und Planstellen nur gelten wie für 81. Durch keine weitere<lb/>
Aufstockung und den natürlichen Abgang könnte man 500 bis 600 Mio. S<lb/>
ersparen. Sollten unbedingt notwendige Posten gebraucht werden, dann müsse<lb/>
man dies im Einvernehmen mit dem BKA einzelgenehmigen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte,<lb/>
alle diese Maßnahmen müsse man jetzt endlich mit der Gewerkschaft be<lb break="no"/>sprechen, denn diese erklärt immer wieder, sie weiß ganz genau, wo man<lb/>
sparen könnte. Außer der Optik brauche man jetzt endlich Substanz. Alle<lb/>
Staaten werden drastisch ihre öffentlich Bediensteten reduzieren, in<lb/>
Großbritannien, in Deutschland, in Amerika. <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> erwiderte, in Deutsch<lb break="no"/>land ist es so, daß man dort erklärt, man spart 20 % ein, allerdings der<lb/>
zusätzlichen Dienstposten, die man im Jahr schaffen will. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlug<lb/>
trotzdem vor, es wäre praktisch besser, wir beschließen wieder, so wie<lb/>
in den vergangenen Jahren, 1 % der Dienstposten einzusparen. Für Post<lb/>
und Bahn müsse dann eine freie Vereinbarung gelten, denn die Dienstlei<lb break="no"/>stungen dürften nicht reduziert werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> machte aufmerksam, daß<lb/>
wir in kürzester Zeit, in ein paar Wochen, ein Sparprogramm herausbringen<lb/>
müssen. Wichtig sei allerdings, daß man nicht in Überstunden ausweicht.<lb/>
Über die Personalpolitik wird das nächstemal weiterverhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Heckmeck gab es dann zwischen <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> und <name type="person" ref="#per__97937">Seidel</name> resp. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name><lb/>
über die Frage der Entwicklungshilfe. <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> war sehr erschüttert, daß<lb/>
er bei der Außenhandelsfinanzierungsgesetznovelle, so wie übrigens auch<lb/>
das Handelsministerium, eliminiert wurde, noch viel mehr war er erschüt<lb break="no"/>tert, daß jetzt in der amerikanischen Entwicklungsbank drei Finanzmini<lb break="no"/>steriumvertreter fahren sollen, aber keiner aus dem BKA. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte,<lb/>
so daß es nur wir auf der anderen Seite hören konnten, da gibt es eben<lb/>
<pb n="59-0418" facs="59_1981-03-25_0418.jpg"/>den Streit zwischen <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> und <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name>. <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> meint nämlich,<lb/>
<name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> hätte nur Interesse für die verstaatlichte Industrie und nicht<lb/>
für Entwicklungshilfe. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hat sofort angeboten, er soll einen<lb/>
modus procedendi feststellen und er wird sich mit <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> genauso eini<lb break="no"/>gen, wie er sich ja auch mit mir stets in allen Fragen einigt, d.h.<lb/>
anpaßt. Ich selbst bezeichnete die ganze Frage, ob es sich um das Außen<lb break="no"/>handelsförderungsgesetz handelt oder auch um Entwicklungshilfe, <choice><choice><sic>um</sic><corr>als</corr></choice></choice> einen<lb/>
reinen Beamtenstreit, was <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch sofort zugegeben hat. Überall kann<lb/>
man feststellen, jeder Beamte will nur die Kompetenz, weil er dadurch<lb/>
mehr Imperium hat, hauptsächlich aber mehr Dienstreisen machen kann und<lb/>
dann werden viele Arbeiten ganz sinnlos erledigt. Mir persönlich, erklär<lb break="no"/>te ich, ist es politisch sehr recht, daß auf einen Sozialpartnervorschlag,<lb/>
als solchen bezeichnete nämlich <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> die Ausfuhrförderung und Aus<lb break="no"/>fuhrfinanzierungsgesetznovelle, das Handelsministerium gestrichen wurde.<lb/>
Ich kann immer dann, wenn ich einmal von der Handelskammer angegriffen<lb/>
werden sollte, darauf verweisen, daß man mich in dieser Frage sogar eli<lb break="no"/>minieren wollte und nur <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> für mich eingetreten ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung hatte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann einleitend für mich eine<lb/>
Laudatio gehalten, wo er insbesondere auf meine sozialpartnerschaftliche<lb/>
Vergangenheit und mein Einsetzen für einen Verteilungskampf innerhalb der<lb/>
Sozialpartner und Wirtschaftspartner unmittelbar nach Ende des zweiten<lb/>
Weltkrieges zu sprechen kam. Er meinte, er könne mich nur als Musterbei<lb break="no"/>spiel hinstellen, wie ich also damals bei den Lohn- und Preisverhandlun<lb break="no"/>gen mit <name type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</name> als <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name>-Berater des Gewerkschaftsbundes fungiert<lb/>
habe und wie wir hier den sublimierten Klassenkampf oder Verteilungskampf<lb/>
geführt haben. Er kam natürlich auch auf meine jetzt ja schon lange nicht<lb/>
mehr sehr schnelle Art des Redens, des Argumentierens zu sprechen, meinte,<lb/>
für ihn als Langsamdenker und Sprecher sei es oft sehr schwierig mitzu<lb break="no"/>kommen, doch er habe immer das Gefühl gehabt, ich vertrete meine Sache<lb/>
so geschickt und gut, daß ich selbst alle davon überzeugen konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> berichtete dann über die jugoslawischen Sozialministerbesuch<lb/>
bei ihm. Hier wußte ich schon vorher, daß die Jugoslawen ungeheure Forde<lb break="no"/>rungen bezüglich der weiteren Verwendung und Ausbildung ihrer Gastarbei<lb break="no"/>ter wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ließ dann ganz offiziell das viergliedrige Komitee zur Beurtei<lb break="no"/>lung des Kontrollamtsberichtes beschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach dem Ministerrat habe ich mit <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, <name type="person" ref="#per__117200">Steyrer</name> und <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> über die<lb/>
<pb n="59-0419" facs="59_1981-03-25_0419.jpg"/>Maul- und Klauenseuche-Regelung gesprochen. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> wird jetzt prüfen,<lb/>
ob er die 7 1/2 Mio. S zur Verfügung stellen kann, wenn auch das Land<lb/>
die 7 1/2 Mio. S dazuschießt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name>: Bitte erkundige Dich, wie dies im Finanzministerium<lb/>
weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu meiner größten Überraschung hat mich auch <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name>, VW Vorstandsdirektor,<lb/>
angerufen und gratuliert. Er teilte mir mit, daß von PSK-Produkt, Stra<lb break="no"/>tegiekomitee als Geburtstagsüberraschung für mich jetzt endgültig be<lb break="no"/>schlossen wurde, den vierradgetriebenen VW mit Steyr in Österreich zu<lb/>
produzieren. Dir. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name>, der nachher kam und mir ebenfalls einen<lb/>
riesigen Rosenstrauß brachte, erörterte dann die Details. Ursprünglich<lb/>
war nur beabsichtigt, eine Montage und einen Teil der Produktion, jetzt<lb/>
ist endgültig entschieden, daß aus Deutschland nur die Motoren kommen<lb/>
und die vorgepreßten Karosseriebleche. Alles andere wird in Österreich<lb/>
erzeugt, also auch Getriebe und Achsen. Dafür sind 42 Mio. DM Investi<lb break="no"/>tionen notwendig. Die Hälfte davon entfallen auf Entwicklungskosten.<lb/>
Die Kalkulation hat ergeben, daß für jedes Stück 860 DM von VW bezahlt<lb/>
werden. Innerhalb von 5 Jahren sollen 50.000 produziert werden, wahr<lb break="no"/>scheinlich wird aber innerhalb von 7 Jahre 70.000 die Mindestanzahl sein.<lb/>
Sollte die Absatzlage diese Produktion nicht ermöglichen, dann würden<lb/>
die 860 DM pro PKW so lange bezahlt, bis eben die Investition abgezahlt<lb/>
ist. Notwendig für diese Investition, die produktbezogen sein wird, ist<lb/>
eine entsprechende Kredit- resp. Zinsenzuschußpolitik. <name type="person" ref="#per__111752">Münzner</name> hat auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> davon verständigt. Aus Graz weiß es nur der dortige Alleinvor<lb break="no"/>standsdirektor <name type="person" ref="#per__132188">Zeichen</name>, ich bin überzeugt davon, es weiß schon der ganze<lb/>
Steyr-Vorstand und sicherlich auch schon die CA als Eigentümer und Geld<lb break="no"/>geber. Wenn dieses Werk gelingt, dann muß ich sagen, hat sich wieder<lb/>
einmal meine Politik bewährt, nämlich mit verhältnismäßig ganz geringen<lb/>
Investitionen und staatlichen Zuschußleistungen auch eine Teilautopro<lb break="no"/>duktion nach Österreich zu bringen. Am liebsten hätte ich dieses Ergeb<lb break="no"/>nis von <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> sofort im nächsten Pressefrühstück verlautbaren<lb/>
lassen. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> hat aber mit Recht erklärt, hier muß man abwarten,<lb/>
ob Steyr nicht durch BMW-Besprechungen resp. Bindungen es noch als strengst<lb/>
vertraulich betrachtet. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> selbst wird uns mitteilen, wann die<lb/>
Verlautbarung durch ihm erfolgen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Fa. <name type="person" ref="#per__131945">Zizala</name> meinte er, er ist fest davon überzeugt, daß mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__131976">Ullmann</name> zu reden ist, diese erzeugen in Deutschland ähnliche Produkte wie<lb/>
<pb n="59-0420" facs="59_1981-03-25_0420.jpg"/><name type="person" ref="#per__131945">Zizala</name> hier in Österreich. <name type="person" ref="#per__131976">Ullmann</name> wollte ja seinerzeit sogar ins Wald<lb break="no"/>viertel gehen, nur hat man ihm dort nicht die neue Halle, sondern die<lb/>
alte Eisert-Fabrik angeboten. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> teilte auch gleichzeitig mit,<lb/>
daß jetzt die Tankverschlüsse der Fa. Blau nach Österreich kommen können.<lb/>
Wenn tatsächlich meine Rechnung aufgeht und wir mir Hilfe der ständigen<lb/>
persönlichen Betreuung, Anerkennung durch Orden und Ehrenzeichen, Er<lb break="no"/>leichterung der Baugenehmigungen für entsprechende Niederlassungen in<lb/>
Österreich und letzten Endes vielleicht sogar Anerkennung der Staatsbürger<lb break="no"/>schaften deutsche große Manager für Österreich gewinnen können, dann<lb/>
ist dies eine wesentlich billigere Politik, als irgendwer anderer sie<lb/>
betreibt. Ich gebe schon zu, daß dies wahrscheinlich nur vereinzelt<lb/>
möglich sein kann und ist, ich gebe genauso auch zu, daß trotzdem ein<lb/>
ungeheures Risiko darin besteht, daß einmal auch VW oder andere Autofir<lb break="no"/>men durch entsprechenden Rückgang ihrer Produktion in einer Krise sicher<lb break="no"/>lich eine katastrophale Einschränkung dann letzten Endes sich auch auf<lb/>
die österreichische Zulieferindustrie auswirken würde. Interessant für<lb/>
meine innere Einstellung ist aber, daß ich, obwohl ich daran denken muß,<lb/>
ich es ganz einfach nicht zur Kenntnis nehmen will. Dann gilt aber sicher<lb break="no"/>lich der Bauerngrundsatz, wenn die Kuh hin ist, kann das Kalb auch hin<lb/>
sein. In so einem katastrophalen Fall müßte man wahrscheinlich ja über<lb break="no"/>haupt eine ganz andere Politik dann versuchen. Ob sie erfolgreich sein<lb/>
würde, bezweifle ich allerdings selbst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="59_0408_10" facs="59_1981-03-25_0408-10.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.3.1981</head>
         </div>
         <pb n="59_0420_01" facs="59_1981-03-25_0420-01.jpg"/>
         <pb n="59_0420_02" facs="59_1981-03-25_0420-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 81. Ministerratssitzung, 25.3.1981 (Datum im Original unzutreffend)</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="59_0420_03" facs="59_1981-03-25_0420-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="59_0420_04" facs="59_1981-03-25_0420-04.jpg"/>
         </div>
         <pb n="59_0420_05" facs="59_1981-03-25_0420-05.jpg"/>
         <pb n="59_0420_06" facs="59_1981-03-25_0420-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 81. Ministerratssitzung, 25.3.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>