<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 16. April 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-04-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1977-04-16" to="1977-04-17">Samstag, 16. April 1977 bis Sonntag, 17. April 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0422" facs="36_1977-04-16_1977-04-17_0422.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 16. und Sonntag 17. April 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vortrag in der Sozialakademie, obwohl er reine 4 Stunden<lb/>
Redezeit hat, macht mir mächtig Spass. Der Leiter der<lb/>
Anstalt, <name type="person" ref="per:136678">Klimpt</name>, der heuer zum letzten Mal diese Institution<lb/>
leitet, geht in Pension, ist nach wie vor der Meinung, dass<lb/>
gerade zu dem theoretischen Wissen der Hörer unbedingt praktische<lb/>
Informationen über aktuelle wirtschaftspolitische Fragen ungeheuer<lb/>
wichtig sind. So bin ich seitdem Mödling besteht, ein ständiger<lb/>
Vortragender und ich glaube auch sogar wirklich ein gern gesehener.<lb/>
Für die Hörer ist es wieder insoferne angenehm, weil sie in<lb/>
meinem Fach keine Prüfung machen müssen, und deshalb viel<lb/>
entspannter und aufgelockerter dem Vortrag folgen und vor<lb/>
allem dann in der Diskussion sich zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besichtigung des Neubaues musste ich feststellen, dass<lb/>
Architekt <name type="person" ref="per:146332">Tölzer</name> ein Protektionskind von <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> dem ehe<lb break="no"/>maligen Präsidenten der AK genau dasselbe Winkelwerk gebaut hat<lb/>
wie in Vöslau. Kubatur, Kubatur, das ist ihm das Wichtigste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung des Verbandstages vom Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verband wurde tatsächlich von mir nur eine Begrüssungsansprache<lb/>
erwartet und nicht wie ich vermutete ein Begrüssungsreferat.<lb/>
Ich ging deshalb nicht auf die Leistungen des Handelsministeriums<lb/>
ein, sondern streifte diese nur. Dafür setzte ich mit ganz<lb/>
kurz mit der Frage des Mittelstands und der Mittelstandspolitik<lb/>
auseinander, die die Handelskammer jetzt oder besser gesagt der<lb/>
Wirtschaftsbund stärker forcieren wird. Ich fand Zustimmung,<lb/>
dass wir nicht eine Mittelstandspolitik, denn dann müsste es<lb/>
einen Ober- und Unterstand geben, sondern so wie bisher für die<lb/>
Klein- und Mittelbetriebe mehr leisten sollen, als dies je<lb/>
in der Vergangenheit des Handelsministeriums jemals geschehen<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gespräche mit <name type="person" ref="per:145408">Taslimi</name> und mit Mitgliedern seiner Delegation<lb/>
von Landwirtschaftsministerium bis zum Vorsitzendes des Budget<lb break="no"/>ausschusses des iranischen Parlaments bestätigten mir, dass<lb/>
diese wirklich grosses Interesse daran haben, mit Österreich<lb/>
den Handel wesentlich auszuweiten. Eine Chance dafür ist aber<lb/>
weniger in Lieferungen, sei es Konsumgüter wie City-Bus noch<lb/>
Anlagen zu erwarten, sondern nur in Kooperation oder besser<lb/>
<pb n="36-0423" facs="36_1977-04-16_1977-04-17_0423.jpg"/>gesagt in Joint venture. Dann bekommt Österreich sofort Zoll<lb break="no"/>freiheit bei der Einfuhr, einen ungeheuren protektionistischen<lb/>
Schutz, absolute Einfuhrsperre für Produkte, die einigermassen<lb/>
befriedigend in Iran produziert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sehr interessierte sich <name type="person" ref="per:145408">Taslimi</name> und seine Delegation für die<lb/>
Produkte, auch die Panzerjäger Kürassier der Steyr-Daimler-Puch.<lb/>
Die Vorführung in Baden war deshalb ein voller Erfolg. <name type="person" ref="per:145408">Taslimi</name><lb/>
aber auch ich fuhren mit dem Panzer als Richtschützen mit.<lb/>
Da ich zuerst mit dem normalen Panzerlenker, einem Soldaten,<lb/>
fuhr, dieser aber dann wahrscheinlich, weil noch niemals ein<lb/>
Minister mit einem Panzer mitgefahren ist, äusserst vorsichtig<lb/>
manövrierte, blieb der Panzer stecken. Dies ärgerte den Oberst<lb break="no"/>leutnant so, dass er sich sofort an das Lenkrad setzte und<lb/>
als Ergebnis seiner Vorführung dann wirklich kreuz und quer und<lb/>
so auf und ab fuhr, dass, weil die Luken nicht geschlossen waren,<lb/>
durch den Kot sauste, den ganzen Führerstand überschwemmte und<lb/>
dadurch von Kopf bis Fuss total mit Gatsch bedeckt war. Selbst<lb/>
bis in den Turm hinauf spritzte Dreck. Die Einsatzfreudigkeit der<lb/>
Offiziere aber auch der Mannschaften hat mir schon mächtig<lb/>
imponiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mehr denn je bin ich davon überzeugt, dass wir auch in unserer<lb/>
Panzer-Strategie meine Konzeption der Landesverteidigung Öster<lb break="no"/>reichs durchsetzen sollten. Wenn tatsächlich der Angriff der<lb/>
Gegner sei es NATO oder Warschauer Pakt käme, sofort zu kapitulieren.<lb/>
Jedwede andere Strategie halte ich für sinnlos. Mit dieser<lb/>
Strategie genügt aber wirklich vollkommen der Kürassier. Ich<lb/>
hoffe, dass sich <name type="person" ref="per:114546">Spannocchi</name>, der selbst von der Panzerwaffe kommt<lb/>
und der jetzt mit der Allraumverteidigung ohne grosse Schlachten<lb/>
zu liefern, meiner Konzeption weitestgehend entspricht, durch<lb break="no"/>setzt. In diesem Fall würden wir weder den amerikanischen<lb/>
geschweige denn den Schweizer Panzer brauchen. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hat mir aller<lb break="no"/>dings mitgeteilt, dass die Schweizer jetzt endgültig den Schluss<lb/>
gefasst haben, die 100 %-ige Kompensation zu akzeptieren. Ich<lb/>
oder das Handelsministerium besser gesagt, werden aber keinen<lb/>
wie immer gearteten Einfluss darauf nehmen, ob und welcher Panzer<lb/>
vom Bundesheer gekauft wird.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0424" facs="36_1977-04-16_1977-04-17_0424.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:116926">Entzmann</name> von SGP erzählte mir dann spät abends beim Heurigen,<lb/>
dass doch mit dem Generaldirektor von Tatabanya mit Zustimmung<lb/>
der Budapester Zentralstellen die Gespräche über Elektrizitäts<lb break="no"/>werke in Ungarn oder an der ungarisch-burgenländischen Grenze<lb/>
ganz gut laufen. Der auch an mich herangetretene <name type="person" ref="per:146333">Kaufmann</name> hätte<lb/>
seinerzeit als er noch eine österreichische Firma führte, wo<lb/>
die Ungarn gewisse Geschäfte abwickelten, nicht zuletzt zur<lb/>
Unterstützung der österr. KP, nach <name type="person" ref="per:116926">Entzmanns</name> Meinung keinen bedeu<lb break="no"/>tenden Einfluss mehr in Ungarn. Er ist allerdings ein guter Be<lb break="no"/>kannter von den Leuten aus Tatabanya insbesondere des dortigen<lb/>
Generaldirektors. <name type="person" ref="per:116926">Entzmann</name> ist aber davon überzeugt, dass er<lb/>
diese Geschäfte ohne Provision an <name type="person" ref="per:146333">Kaufmann</name> zahlen zu müssen,<lb/>
abwickeln wird können. Ich selbst erklärte ihm dezidiert, dass<lb/>
ich keinerlei Wert darauflege, irgendwelche Zwischenhändler<lb/>
oder Vermittler einzuschalten. Dies kostet nur Provision und<lb/>
wäre gut, wenn ihn die Firma SGP ausschalten könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> von der Steyr-Daimler-Puch berichtet mir, dass<lb/>
es ihm erstmals geglückt ist, <name type="person" ref="per:142456">Weichselbaumer</name> von einem Liefer<lb break="no"/>geschäft mit Tunesien über weitere Panzer auszuschalten. Wenn<lb/>
man bedenkt, dass ein solches Trumm 10 – 14 Mill. S je nach Aus<lb break="no"/>stattung, ob Bergepanzer usw. kostet, so sind selbst ein paar<lb/>
Prozent Provisionen schon entsprechende gigantische Beträge.<lb/>
Eine Erkenntnis aus den zwei Tagen ist deshalb, so schnell<lb/>
wie möglich bei diesen Besprechungen Verhandlungen die österr.<lb/>
Lieferfirmen mit den ausländischen Abnahmestellen in direkten<lb/>
Kontakt zu bringen. Die machen das Geschäft, die sind deshalb<lb/>
so schnell wie möglich einzuschalten, die müssen versuchen, konkret<lb/>
und direkt das Geschäft abzuwickeln. Da genügt im wahrsten Sinne<lb/>
des Wortes wenn die Gemischte Kommission oder ich persönlich<lb/>
als Vermittler diese Kontakte entweder herstelle oder was noch viel<lb/>
besser ist, nur wenn sie einmal hergestellt sind, bekräftige mit<lb/>
dem Hinweis, dass Österreich grosses Interesse daran hat, dass<lb/>
dieses oder jenes Geschäft zustande kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0421_01" facs="36_1977-04-16_0421-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.4.1977</head>
         </div>
         <pb n="36_0421_02" facs="36_1977-04-16_0421-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>