<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750911">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 11. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-11">Donnerstag, 11. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-0974" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-11_0974.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_01">Donnerstag, 11. September 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_02">Der Schlachthofleiter <rs type="person" ref="#per__118960">Jurcik</rs> verständigt mich, daß Wiener Markt und<lb/>
Schlachthof es abgelehnt hat, Transitschlachtungen aus dem Osten<lb/>
über Österreich in die EG durchzuführen. Die deutsche Firma Moksel<lb/>
soll 38.000 Schweine aus der DDR gekauft haben, in Linz schlachten<lb/>
lassen und nach Italien, nachdem sie kurzfristig in der Zollfreizone<lb/>
eingefroren werden, exportieren. Dies widerspricht den Zusicherungen<lb/>
Österreichs gegenüber der EG solche Geschäfte nicht zu machen. Die<lb/>
Präsidentenkonferenz ist nicht gefragt worden und der Viehverkehrs<lb break="no"/>fonds spricht sich dagegen aus. Trotzdem soll Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs><add>[ev. Falschidentifikation]</add> eine<lb/>
Einfuhrgenehmigung ausstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_03">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Bitte sofort nachsehen was hier geschehen ist<lb/>
und gegen welche Vertragsbestimmungen mit der EG verstoßen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_04">Präsident <rs type="person" ref="#per__141024">Comelli</rs> vom Triester <choice><choice><sic>Friaul Venezia</sic><corr>Friaul-Julisch Venetien?</corr></choice></choice> und vor allem Präsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137473">Caidassi</rs> von der Triester Handelskammer, der alle Jahre mit Begleitung<lb/>
bei der Wiener Messeeröffnung zu mir kommt, erzählt über die guten<lb/>
Beziehungen die Triest mit Österreich wünscht. Ich nütze die Gelegen<lb break="no"/>heit um neuerdings darauf hinzuweisen, daß die 140 Lire pro Tonne<lb/>
Rohöl, die seit einem 1/2 Jahr verlangt werden, nach unserer Auf<lb break="no"/>fassung gegen GATT, das Barcelona-Verkehrsabkommen und auch gegen<lb/>
unseren bilateralen Italien-Österreich-Vertrag aus den 60-er-Jahren<lb/>
verstößt. Die Italiener sind der Meinung, daß dies jetzt durch<lb/>
Gericht entschieden wird. In der ersten Instanz haben sie gewonnen<lb/>
und die SIOT oder TAL-Gesellschaft hat rekurriert. Ein altes Gesetz<lb/>
gibt der italienischen Zollverwaltung die Möglichkeit 6 Monate Auf<lb break="no"/>schub der Zahlung zu gewähren. Jetzt mit 1. Oktober wird das erste<lb/>
Monat fällig. Ich appelliere an die Triester, sie sollten in Rom ver<lb break="no"/>suchen, ob es nicht doch noch eine Möglichkeit des Aufschub der Be<lb break="no"/>zahlung gibt. Ansonsten würden die Firmen die davon betroffen sind<lb/>
auf mich einen sehr starken Druck ausüben, irgendwelche Maßnahmen<lb/>
gegen diese Steuer resp. Hafengebührenabgabe zu unternehmen bevor der<lb/>
Gerichtszug erschöpft ist. Die Italiener begründen die 140 Lire<lb/>
als Verwaltungsaufwand den sie theoretisch auch nach den GATT ver<lb break="no"/>langen können. Die österreichische Botschaft in Italien wurde aufge<lb break="no"/>fordert entsprechende Schritte zu unternehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_05">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Wenn es nicht sehr viel Arbeit macht, wäre ich<lb/>
<pb n="27-0975" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-11_0975.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>interessiert, ob <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> mich jemals davon informiert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_06"><rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> hat die Ländervertreter eingeladen, um mit ihnen die Durch<lb break="no"/>führung der Kennzeichnungsverordnung zu besprechen. Ich eröffne die<lb/>
Sitzung die ähnlichen Sitzungen hat <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mit den Rechtsreferenten<lb/>
der Gewerbebehörden in den Ländern und kann feststellen, daß es sich<lb/>
meistens um diese handelt. In den Ländern sind aber die Agenden des<lb/>
unlauteren Wettbewerbsgesetzes in andere Abteilungen als die Preisbehör<lb break="no"/>den. Einige beginnen nun zweckmäßig die Agenden mit Preisbehörden und<lb/>
unlauterem Wettbewerbsgesetz zusammenzulegen. Auf die Einteilung der<lb/>
einzelnen Abteilungen kann und würde ich gar nicht Einfluß nehmen.<lb/>
Den Wunsch der Vertreter alle Vorordnungen zu erhalten, werden wir<lb/>
entgegenkommen. Die Frage der Schulung und andere Wünsche, die sich<lb/>
noch im Laufe der Tagung und der nächsten Zeit ergeben, werde ich bei<lb/>
meiner Besprechung mit den Landeshauptleuten zur Sprache bringen.<lb/>
Interessant war, daß die meisten Hofräte erklärten, da sie von den<lb/>
Bezirkshauptmannschaften keinerlei Informationen oder Beschwerden<lb/>
bekamen, ist in ihrem Land alles in Ordnung. Ich habe den Eindruck,<lb/>
daß wenn der Bund als Zentralstelle die Länder frägt, diese dann<lb/>
sofort wieder die Frage an die Bezirkshauptleute weitergeben. Wenn<lb/>
die Bezirkshauptleute gar nichts gemacht haben, schreiben sie ganz<lb/>
einfach zurück in ihren Bezirk ist kein Fall der Beschwerde bekannt,<lb/>
womit alles in schönster Ordnung ist, d.h. die Waren ausgezeichnet<lb/>
sind, wie sie die Kennzeichnungsverordnung verlangt. Wenn tatsächlich<lb/>
die Bevölkerung hier besser informiert werden soll, dann müßte sie<lb/>
selbst entsprechende Anzeigen erstatten, wenn die Auszeichnung nicht<lb/>
durchgeführt wurde. Hier ist allerdings nicht ganz klar, wie dies<lb/>
in Hinkunft weitergehen wird, wenn die Frau Minister <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs>, die<lb/>
auf Grund der neuen Kompetenz des Lebensmittelgesetzes dafür zuständig<lb/>
ist die Durchführung überwachen wird. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> selbst hat mir angedeutet,<lb/>
daß diese Kompetenz eindeutig beim Gesundheitsministerium liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_07">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Wie weit müssen wir dieser Tatsache in Hinkunft<lb/>
Rechnung tragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_08">Die Fraktionsgenossen der Kernkraftwerksgesellschaft Tullnerfeld,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__141026">Nedelko</rs> und der von der KKWP ausgeborgte <rs type="person" ref="#per__141027">Landstätter</rs>, sowie die Be<lb break="no"/>triebsratsobmänner der Angestellten, <rs type="person" ref="#per__141028">Fischer</rs> und <rs type="person" ref="#per__141029">Ficker</rs>, wollten<lb/>
ein Interview für ihre Zeitung. Dabei erfuhr ich, daß sie durch ge<lb break="no"/>schickte Arbeit imstande waren, die Betriebsratswahlen von 3:1 für<lb/>
<pb n="27-0976" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-11_0976.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ÖAAB auf 4:3 zu ändern. Selbst der Angestelltenobmann, wenn auch<lb/>
nur mit 2 Stimmen Überhang wird von ihnen bestellt. Insgesamt sind<lb/>
125 beschäftigt und sie meinen sie müßten mindestens noch auf 200<lb/>
bei Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes ergänzt werden. Interessant für<lb/>
mich war die Mitteilung von <rs type="person" ref="#per__141028">Fischer</rs>, der meinte, er sei als Techniker<lb/>
zur GKT gekommen und hätte überhaupt nicht sich für Politik interessiert.<lb/>
Nach kürzester Zeit aber mußte er bemerken, daß der ÖAAB mit allen<lb/>
erdenklichen Mitteln die Arbeiter und Angestellten dort beeinflußt.<lb/>
Wer aufgenommen werden soll, wird förmlich gezwungen, dem ÖAAB beizu<lb break="no"/>treten. Dies hat die jungen Leute so geärgert, daß sie scheinbar<lb/>
aus Opposition, weil sie nicht befürwortet werden wollen, in die<lb/>
politische Arena gestiegen sind. Im Interview wollten sie gerne, daß<lb/>
ich ihnen eine gewisse Sonderstellung als Kernkraftgesellschaft<lb/>
innerhalb der Elektrizität zubillige. Ich erklärte, daß dies nur<lb/>
für die Sicherheitsfrage zutrifft. Hier wird dieses Kraftwerk, sowie<lb/>
alle nachfolgenden eine besondere Stellung haben. <rs type="person" ref="#per__141026">Netelko</rs> erzählte<lb/>
mir, daß er auch in Amerika gewesen ist, wo er katastrophale<lb/>
Sicherheitsbestimmungen vorfand. Er meinte in Österreich, oder auch<lb/>
in Deutschland und in der Schweiz, wo er als Schichtführer jetzt<lb/>
monatelang angelernt wurde, ist so etwas undenkbar. Da mir das<lb/>
Wissen dieser jungen Leute über die Kernkraftwerke und in der Dis<lb break="no"/>kussion auch dann ihre praktische Erfahrung sehr zugute kam, schlug<lb/>
ich ihnen vor im November oder Dezember einen Besuch in Tulln, wo<lb/>
ich gleichzeitig auch mit jungen Ingenieuren über Probleme der Ge<lb break="no"/>sellschaft und der Kernkraftwerke insgesamt diskutieren möchte.<lb/>
Sie waren über dieses Angebot sehr erfreut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_09">Kollege <rs type="person" ref="#per__114467">Wehsely</rs> von der Arbeiterkammer und <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> besprechen mit mir<lb/>
die Frage der Papierförderung. MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> möchte, da ich ihm erklärt<lb/>
habe, es werden nicht mehr Mittel als wir mit dem Finanzminister<lb/>
vereinbart haben, zur Verfügung gestellt, die Kürzung der Projekte<lb/>
nicht selbst vornehmen, sondern sie eben den Interessensvertretungen<lb/>
überantworten. <rs type="person" ref="#per__114467">Wehsely</rs> wieder sagt, dafür seien sie nicht zuständig,<lb/>
sondern sie hätten nur das Projekt zu begutachten, wenn es genehmigt<lb/>
wird. Wir einigten uns aber dann darauf, daß mit <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> die Gespräche<lb/>
dahingehend geführt werden eine einvernehmliche Lösung zwischen<lb/>
EURO-ÖPA und den Interessenvertretungen herbeizuführen. Wenn möglich<lb/>
sollen die Projekte einheitlich gekürzt werden. Da die Leykam aber<lb/>
<pb n="27-0977" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-11_0977.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bereits ihre Projekte als Ganzes zugeschlagen bekommen hat, wird<lb/>
eine gleichmäßig Kürzung aller Projekte nicht mehr möglich sein.<lb/>
Außerdem stellt sich immer wieder heraus, daß ein Teil von Projekten,<lb/>
wie z.B. Brigl &amp; Bergmeister, noch nicht beschlußreif ist. Eine Er<lb break="no"/>höhung der Kredite resp. Zinsenzuschußsumme kommt nicht in Frage.<lb/>
Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> von der Handelskammer hat sich wegen der Lenzinger-<lb/>
Zuschüsse, die ihm vor längerer Zeit zugesagt wurden und noch immer<lb/>
nicht gewährt wurden, bei mir beschwert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_10">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte versuche Lenzing abzuschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_11">In der Vorstandssitzung berichtete ich über den Gewerkschaftskongreß,<lb/>
die entsprechenden Resolutionen, welche vom Bundesvorstand beschlos<lb break="no"/>sen wurden und die für uns eine größere Bedeutung haben. Dies gilt be<lb break="no"/>sonders für die Organisationszugehörigkeit, wo eine Kommission jetzt<lb/>
unverzüglich nach dem Kongreß festlegen soll, wie das Verhältnis<lb/>
Arbeiter-Angestelltengewerkschaftszugehörigkeit der Arbeiter die zu<lb/>
Angestellten ernannt werden, geregelt wird, ebenso der Beschluß 1 %<lb/>
des Bruttolohnes als Gewerkschaftsbeitrag einheitlich bei allen<lb/>
Gewerkschaften anzustreben. Außerdem diskutierten wir die nächsten<lb/>
Lohnbewegungen und die Erklärung<add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, daß die Unternehmer härter<lb/>
verhandeln sollen. Wir haben festgestellt, und auch der Vertreter der<lb/>
christlichen Gewerkschaft muß das zugeben, daß die Unternehmer in<lb/>
der letzten Zeit schon sehr hart bei den Lohnverhandlungen sind.<lb/>
Unsere stärkste Gruppe, die Brauer haben nur eine 12 %-ige Erhöhung<lb/>
durchgesetzt. Während es früher die Handelskammer war, die die Unter<lb break="no"/>nehmer und die Verhandlungskomitees entsprechend vergattert hat,<lb/>
nicht zu große Zugeständnisse zu machen, müssen wir jetzt feststellen,<lb/>
dass die Unternehmer selbst aus sich heraus nicht mehr bereit sind,<lb/>
größere Zugeständnisse zu machen. Die 12 %-ige Erhöhung für 1 Jahr<lb/>
Laufzeit war sicherlich von unserem Standpunkt aus gesehen das Minimum.<lb/>
Wie wir bei den schwächeren Gruppen zu solchen Ergebnissen kommen<lb/>
können, wird sich erst zeigen und wahrscheinlich sehr schwierig<lb/>
sein. Da brauchen wir nicht noch eine Aufforderung des Generalsekretärs<lb/>
der ÖVP, <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, an die Unternehmer, härter zu sein. Ich bin überhaupt<lb/>
neugierig wie sich der ÖAAB zu dieser Äußerung verhält, wenn er in<lb/>
den Betrieben damit konfrontiert wird.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0978" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-11_0978.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_12">Beim Messerundgang besuchte ich selbstverständlich alle ausländischen<lb/>
Aussteller, die Kollektivausstellungen haben. Interessant ist, daß<lb/>
z.B. Nigeria, aber auch andere afrikanische Staaten, die schon vor<lb/>
längerer Zeit einmal auf der Wiener Messe waren, jetzt wieder sich an<lb/>
der Messe beteiligen. Da wir den Pavillon der deutschen Lebensmittel<lb break="no"/>exporteure, die in Österreich ihre Produkte mit Hilfe Unterstützung<lb/>
des deutschen Staates verkaufen, immer wieder besuchen kamen wir<lb/>
dort zu einer Verspätung. Dr. <rs type="person" ref="#per__141030">Würzinger</rs>, der sich nicht nehmen läßt,<lb/>
mich von Stand zu Stand zu führen, erklärte mir, daß er jetzt aber<lb/>
nicht mehr Geld, sondern durch die Budgetersparungen auch sogar<lb/>
weniger bekommt. Trotzdem wendet die deutsche Landwirtschaft viel<lb/>
Geld auf um ihre Produkte in der Welt verkaufen zu können. Die Ver<lb break="no"/>spätung konnten wir dann nicht mehr einholen, sodaß der letzte Be<lb break="no"/>such in der Handelskammer Wien, wo gewerbliche Betriebe ihre Kunst<lb/>
zeigen, später kamen nachdem um 18 Uhr eigentlich schon geschlossen<lb/>
werden sollte. Ein Mädchen hat auf einer Töpferscheibe so lange warten<lb/>
müssen bis ich auch gekommen bin, weshalb ich dann und nicht zuletzt<lb/>
weil es mich auch wirklich interessierte, mir einen solchen Becher<lb/>
machen zu lassen. Dies war natürlich für die Fotografen ein entsprechender<lb/>
Gag. Wieweit die Messe heuer mit guten Geschäftsabschlüssen ab<lb break="no"/>schließen wird, läßt sich noch nicht sagen. Der Besuch soll sehr<lb/>
gut sein, allerdings kommen die Leute mehr schauen, als wie bestellen.<lb/>
Im VÖEST-Pavillon, wo man mich auch erwartete, war Direktor <rs type="person" ref="#per__126225">Rohner</rs> mit<lb/>
vielen seiner Mitarbeiter noch versammelt. Ich hoffe, daß diese nicht<lb/>
wegen mir so lange warten mußten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_13">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Beim nächsten Messerundgang bitte so organisieren,<lb/>
daß die Stände, die ich besuche, nicht unbedingt mit so und so vielen<lb/>
Mitarbeitern besetzt sein sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_14">Die VÖEST, <rs type="person" ref="#per__126225">Rohner</rs>, ersuchte mich, da die Koreaner eine Konditions<lb break="no"/>verschlechterung wünschen, daß ich ihm einen diesbezüglichen Brief<lb/>
schreibe, den er im Entwurf mir mitgegeben hat. Ich war dazu selbst<lb break="no"/>verständlich bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_15">Die AEG interessiert sich mit der Waagner-Biro in der Suez-Zone<lb/>
ein 600-MW-Dampfkraftwerk zu bauen. Dazu benötigen sie einen Kredit<lb/>
und wahrscheinlich auch einen kleinen Zinsenzuschuß. Ich habe ihnen<lb/>
<pb n="27-0979" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-11_0979.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>empfohlen, sich vorerst mit der Österreichischen Kontrollbank<lb/>
in Verbindung zu setzen und wenn es Finanzierungsschwierigkeiten<lb/>
geben sollte, sich an mich zu wenden. Ich werde versuchen dann, so<lb/>
wie dies auch bei der Straßentunnel geschehen ist, entsprechende<lb/>
finanzielle Lösungsmöglichkeiten gegebenenfalls durch kleine Zinsen<lb break="no"/>zuschüsse aus der Entwicklungshilfe zu vermitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_16">Die Firma Boschan hat ihre 1OO-Jahr-Feier gleichzeitig dazu benützt<lb/>
um den Verband der Aluminiumhüttenwerke nach Wien einzuladen. Dies<lb/>
ist das zweite Mal, daß dieser Verband, der sowohl Ost als West umfaßt<lb/>
nach Wien kommt. <rs type="person" ref="#per__140734">Boschan</rs> selbst hielt eine Ansprache in vier Sprachen.<lb/>
Natürlich wurden bei den fremden Sprachen die Zuhörer sehr unruhig.<lb/>
Ich habe deshalb sofort bei meiner Festansprache, die ich sehr kurz<lb/>
hielt erklärt, ich werde keinesfalls in so viel Sprachen ihre Zeit<lb/>
nehmen, wobei ich leider feststellte, daß ich sie auch gar nicht<lb/>
kann. Die Idee, daß der Chef selbst seine Sprachkenntnisse bei<lb/>
solcher Gelegenheit darlegt, halte ich für sehr gut, nur wird das<lb/>
Publikum, wenn es sich um eine Stehpartie handelt, sehr unruhig.<lb/>
Bei einem anschließenden kurzen Gespräch mit den Präsidenten des<lb/>
Verbandes und vor allem Generalsekretär und einigen anderen deutschen<lb/>
Mitgliedern, wies ich darauf hin, daß sie doch Schwierigkeiten<lb/>
mit dem EG-Vertrag haben. Alle waren sehr optimistisch und meinte<lb/>
dies würde sich alles aufklären und regeln. Die Befürchtungen <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs><lb/>
mir mitgab wegen Verstoßes des Verbandes gegen die EG-Regeln,<lb/>
dürften diese Leute nicht teilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_17"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hatte im ZiB 2 drei Journalisten, <rs type="person" ref="#per__126601">Feichtlbauer</rs> vom Kurier,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136796">Tschebull</rs> und <rs type="person" ref="#per__122298">Weißenberger</rs> von der Kleinen Zeitung gefordert. In<lb/>
wirklich brillanter Weise hat er die Angriffe, soweit sie von<lb/>
den Chefredakteuren dort nach vorgetragen wurden, nicht nur abgewehrt,<lb/>
sondern sie auch mit Recht beschuldigt, daß sie ihm eine Gesetzes<lb break="no"/>verletzung vorwerfen, die durch gar nichts begründet ist. Gleichzeitig<lb/>
hat er immer wieder darauf hingewiesen, daß <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> eigentlich sich<lb/>
drückt, mit ihm über die Finanzierungsprobleme zu diskutieren,<lb/>
obwohl er immer wieder sagt, er hätte neue gute Ideen. Insbesondere<lb/>
aber hat er <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> als den Drahtzieher bezeichnet, der, bevor der<lb/>
Kurier <del>bei</del> den Rechnungshofbericht oder besser gesagt einen Teil da<lb break="no"/>raus veröffentlichte, schon ankündigte, es tickt eine Bombe. Die beste<lb/>
Argumentation aber war, als er erklärte, er hätte verlangt man solle<lb/>
<pb n="27-0980" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-11_0980.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt den gesamten Rechnungshofbericht schnell publizieren, und<lb/>
dies mit Hinweis auf die Tatsache, daß vorerst das Parlament<lb/>
darüber entscheiden muß, abgelehnt wird. Die Vorwürfe und Unter<lb break="no"/>stellungen können also in den Zeitungen gebracht werden, er selbst<lb/>
aber kann sich nicht einmal dadurch wehren, daß er den vollen Text<lb/>
des Berichtes vorlegt. Diese Fernsehdiskussion ist eindeutig zu<lb/>
Gunsten <rs type="person" ref="#per__97311">Androschs</rs> ausgegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-09-11_18"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_0973_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-11_0973-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.9.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_0973_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-09-11_0973-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>