<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  7. Februar 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band19_1974-02-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-02-07">Donnerstag, 7. Februar 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-11-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band19/">
      <body>
         <pb n="19-0186" facs="19_1974-02-07_0186.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag 7. Feber 1974</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> beschwerte sich aufgeregt, dass die Wiener Universität<lb/>
einen Energiesenat gegründet hat und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> dort der Vorsitzende<lb/>
ist. Sie hat dies über einen Pressedienst erfahren und steht natür<lb break="no"/>lich mit Recht auf dem Standpunkt, dass das Wissenschaftsministerium<lb/>
dafür zuständig ist. Ich erklärte ihr sofort, sie sollte sich nicht<lb/>
aufregen, cih werde sofort mit <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> sprechen und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> wird<lb/>
die anrufen. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> nahm dies auf die leichte Schulter, obwohl ich<lb/>
ihn sofort gewarnt habe, und meinte, er müsse dies mit <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name><lb/>
bereinigen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Lass Dir berichten, ob dies aus der Welt<lb/>
geschaffen ist und kläre, ob <name type="person" ref="per:114127">Grimburg</name> dahinter<lb/>
steckt, was ich vermute.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ht sich bei LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> vorgestellt und dort ein stunden<lb break="no"/>langes Gespräch über die Energiesituation gehabt. Der internssanteste<lb/>
TEil war, dass <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> einen Brief besitzt, wo die Pipeline-<lb/>
Gesellschaft TAL erklrt, dass jedermann Leitungsmöglichkeit bekommen<lb/>
könne. Natürlich ist dies kein Vertrag und sagt noch nicht, ob<lb/>
man tatsächlich irgendwelche Leitungsrechte in ZUkunft noch haben<lb/>
kann. Tortzdem ist es interessant, dass die ÖMV immer wieder er<lb break="no"/>klärte, es besteht überhaupt keine Möglichkeit, in der TAL die notwen<lb break="no"/>digen Rohölmengen für eine zweite Raffinerie im Westen befördern zu<lb/>
können. Bei einer Aussprache über die Errichtung der zweiten Raffi<lb break="no"/>nerie hat <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> auch nach langen Recherchen erst herausbekommen,<lb/>
dass eine solche Möglichkeit besteht. Ich glaube wirklich, dass<lb/>
ich mit Recht <name type="person" ref="per:97429">Feichtinger</name> vorgeworfen habe, sie sagen nur die<lb/>
halbe Wahrheit.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97469">GEHART</name>: Der Geschäftsführer der TAL war vor einigen<lb/>
Jahren bei mir, er ist sicher bereit,<lb/>
Dir eine verbindlich Auskunft zu geben.</p><p xml:space="preserve">Bei der Überreichung der Förderungsbeihilfen der österr. Möbeler<lb break="no"/>zeuger auf der Kölner Messe wollte der Innungsmeister der Tisch<lb break="no"/>ler von mir unbedingt die Zusicherung haben, dass auch in Hinkunft<lb/>
an dem System nichtsgeändert wird und sogar die Förderungs<lb break="no"/>preise erhöht werden. Ich selbst habe keinerlei Zusagen gemacht,<lb/>
sondern bin über diese Bemerkung hinweggegangen. Da ich die<lb/>
<pb n="19-0187" facs="19_1974-02-07_0187.jpg"/>einzelnen Preise soweit ich dies irgendwie konnte mit persönlichen<lb/>
Bemerkungen einbegleitet habe, hatten wir eine sehr gelockerte und<lb/>
freundschaftliche Atmosphäre. ANschliessend lud ich die Ausgezeich<lb break="no"/>neten, es waren glaube ich mindestens zwei Dutzend, die im Zimmer<lb/>
anwesend waren, zu einem Schalerl Kaffee und plauderte über die<lb/>
wirtschaftliche Sitaution mit ihnen. Die Möbelbranche erwartet,<lb/>
dass die ungünstige Situation auf dem Benzin- und Autosektor<lb/>
eine Belebung ihres Geschäftes bringen könnte. Di Menschen werden<lb/>
sich mehr ihrer Wohnung widmen. Das interssanteste Experiment hat di<lb/>
Fa. Wittmann gemacht, indem sie als Designer <name type="person" ref="per:122973">Hoffmann</name>, den seiner<lb break="no"/>zeitigen Begründer der Wiener Werkstätten genommen hat. Sie<lb/>
schwelgt in Nostalgie. Ich hatte den anwesenden Direktor gefragt,<lb/>
er soll mir unter vier Augen sagen, wie sich diese neue WElle<lb/>
geschäftlich niederschlägt. Ich bin dann nicht dazugekommen,<lb/>
ihn zu fragn-.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97498">GRÜNWALD</name>: Erkundige Dich bitte bei der Firma oder<lb/>
lass das Haus dort anfragen, wie die neue<lb/>
WElle Nostalgie geht. Es darf nicht der<lb/>
Eindruck entstehen, ich kündige etwas an<lb/>
und führe es nicht durch.</p><p xml:space="preserve">Redakteur <name type="person" ref="per:140787">Waldstein</name> von ECCO begann mit seinem Interview ziemlich<lb/>
belanglos. Er interessierte sich für die aktuellen Fragen und auch<lb/>
was ich so als wichtigste Leistung meiner bisherigen Tätigkeit<lb/>
bezeichnen würde. Im Laufe des Gespräches kam er aber immer wieder<lb/>
auf Gegensätze zwischen <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und mir zu sprechen. Er war sehr<lb/>
genau informiert, insbesondere über die Auseinandersetzung in der<lb/>
Vergangenheit wegen Einführung der Bewirtschaftung, härtere Mass<lb break="no"/>nahmen und stellte sehr geschickte Fangfragen. Ganz harmlos meinte<lb/>
er, es sei doch ein ganz grosses Unrecht gewesen, dass ich auf<lb/>
eine Linie vergattert wurde, wo ich nichts machen konnte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
aber dann der öffentlichen Meinung nachgebend plötzlich meinte,<lb/>
es müsste jetzt etwas geschehen und von den Zeitungen als grosser<lb/>
Staatsmann gefeiert wurde, der eben als einziger erkannt hatte,<lb/>
was wirklich notwendig sei. Das Ganze diene aber nur dazu, um<lb/>
mich zu desavouieren in den Augen der Bevölkerung lächerlich zu<lb/>
machen und meine unzulängliche Handlungsfähigkeit fest<lb break="no"/>ustellen, damit gleichzeitig bei einer eben für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> günstigen<lb/>
Gelegenheit ich als Vertreter der grossen Koalition diskriminiert<lb/>
werde. Ich hatte bereits bei den ersten Ansätzen dieser Fangfrage<lb/>
<pb n="19-0188" facs="19_1974-02-07_0188.jpg"/>darauf hingewiesen, dass ich erwarte, mit ihm ein Interview zu haben,<lb/>
welches sich mit tatsächlichen Problemen beschäftigt und nicht mit<lb/>
Gerüchten und dass ich erwarte, dass auch so sinnlose ARgumente und<lb/>
BEhauptungen in seinem Interview nicht eingeht. Red. <name type="person" ref="per:140787">Waldstein</name><lb/>
versprach mir, dass er diesen meinen Wunsch und insbesondere meine<lb/>
dezidierte Ablehnung über diese BEhauptung und Kombination be<lb break="no"/>rücksichtigen wird. GegenEnde des Interviews kam Meister <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name><lb/>
und der Fotograf, der mit war,begann natürlich sofort Bilder zu<lb/>
schiessen. Ich erkärte ihm dezidiert, dass er dafür die Zustimmung<lb/>
<name type="person" ref="per:126284">Leherbs</name> braucht und der Fotograph gestand, dass er seinerzeit,<lb/>
asl beide noch bem Profil waren, <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> in der damaligen Reportage<lb/>
sehr unrecht getan htäten. Jetzt seien sie aber seriöser, was<lb/>
ich sofort erklärt, sich bei dem Artikel, dne sie jetzt schreiben,<lb/>
herausstellen wird.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> beschwerte sich bitter, dsss noch immer nicht von der ÖFVW<lb/>
das Werbeprogramm auf GRund seiner 4 Plakate erstellt ist und<lb/>
eigentlich die ganze Repräsentationsarbeit aber auch die Lasten<lb/>
von ihm resp. seiner Frau <name type="person" ref="per:136839">Profohs</name> getragen werden müssen. Seine<lb/>
Spesen seien aber noch immer nicht abgerechnet. Er bekommt jetzt<lb/>
einen 11. Preis die Reisekutsche in der BRD, österreichischerseits<lb/>
negiere man aber diesen grossen Erfolg.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Ich habe ihn zwar an <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> verwiesen,<lb/>
bitte kläre aber, wie weit die vorgesehene<lb/>
Auszeichnung von Österreich für <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name><lb/>
weitergegangen ist. Ich betrachte die Be<lb break="no"/>handlungsweise wirklich auch schon schön lang<lb break="no"/>sam für <name type="person" ref="per:126284">Leherb</name> unerträglich.</p><p xml:space="preserve">Ich verständigte telefonisch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> von dem Redakteur <name type="person" ref="per:140787">Waldstein</name><lb/>
und seinem Interview und vor allem von seinen Methoden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
selbst war über diesen Anruf sehr erfreut, er bemüht sich in der<lb/>
letzten Zeit ganz besonders neutt zu sein und meinte, ich müsste<lb/>
eben jetzt was das Materielle betrifft ganz selbständig und allein<lb/>
entscheiden, welche Massnhamen in Hinkunft auf dem Energiesektor<lb/>
getroffen werden sollen. Damit würde den Gerüchten jede Grundlage<lb/>
genommen werden. Was nun die Argmetnation betreffend der grossen<lb/>
Koalition betrifft, so meint er, ist für ihn auch unerklärlich,<lb/>
denn scheinbar gibt es im Kurier – er fragte ob ECCO zum Kurier<lb/>
gehört, was ich – soweit ich es wusste – sofort bejahte, scheinbar<lb/>
<pb n="19-0189" facs="19_1974-02-07_0189.jpg"/>die Tendenz besteht, nicht erst nach der nächsten Wahl sondern<lb/>
jetzt bereits die grosse Koalition zu verlangen. Er wird sich<lb/>
mit dieser Frage beim Parteitag Erklärungen abgeben.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> wird versuchen herauszufinden, wie und wleche Politik hinter<lb/>
all diesen Manövern steckt. FÜr mich ist es gar keine Frage, dass<lb/>
oft vielleicht auch Gedankenlos hingeworfenen Bemerkungen dazu dienen<lb/>
sofort Gegensätze, die aus Sachdifferenzen bestehen können, in<lb/>
grosse politische Konzepte umzudeuten und entsprehcend der MEthode,<lb/>
Regierungsdifferenzen geben gute Schlagzeilen, zu versuchen, aufzu<lb break="no"/>bauschen. <name type="person" ref="per:97879">Otto Rösch</name>, ein langjährig erfahrenes Regierungsmitglied<lb/>
auch zur Zeit der Koalition bereits Staatssekretär hat mir mit REcht<lb/>
vor einigen Tagen die Bemerkung gemacht, dass man hier nicht gneug<lb/>
vorsichtig sein kann. Da <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> ein guter Freund von mir ist,<lb/>
der wirklich auch nur so wie ich das Interesse hat, die Einheitlichkeit<lb/>
der Regierung zu unterstreichen und ein gemeinsames Vor<lb break="no"/>gehen immerwieder als die wichtigste Frage unserer Regierungspolitik<lb/>
betrachtet, bin ich ihm über diese Bemerkungen, wie er vermutete,<lb/>
nicht böse gewesen sondern ganzn im GEgenteil habe ihm erklärt,<lb/>
dass ich eine solche Aussprache als äusserst zielführend und dank<lb/>
bar betrachte. Zur Zeit des Schah-Besuches waren <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> und ich<lb/>
als bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in Ungnade gefallen bezeichnet worden.Hier versuchen<lb/>
sogenannte unabhängige Zeitungen auf der einen Seite ihre womöglich<lb/>
durch Interviews und BEmerkungen entsprechende Headlines zu bekommen<lb/>
aber auf der anderen Seite natürlich für die ÖVP Politik zu machen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> und ich sind vollkommen einer Meinung und wahrscheinlich teilt<lb/>
dies auch der grösste Teil der Regierung um nicht zu sagen alle,<lb/>
dass es in diesem FAll wirklich notwendig ist, gegebenenflals sogar<lb/>
Unrecht zu leiden als den Zeitungen und damit dem Gegner die Chance<lb/>
zu geben, die Regierung aufzuspalten.</p><p xml:space="preserve">Im Jour fixe – Büro – haben wir die Ressortaufteilung im Büro endgül<lb break="no"/>tig jetzt beschlossen. Das Wichtigste aber ist und da hat <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
vollkommen recht, dass die drei Kollegen untereinander ständig sich<lb/>
gegenseitig informieren und dass ganz besonders der ganze Büro incl.<lb/>
unserer Kolleginnen weitestgehend integriert werden. Nur so ist die<lb/>
Schlagkraft zu erhalten. Die Schlagkraft nicht nur gegen aussen hin<lb/>
sondern was noch viel wichtiger ist, auch innerhalb des Hauses.</p><pb n="19-0190" facs="19_1974-02-07_0190.jpg"/><p xml:space="preserve">Auch hier gilt, dass nur das Zusammenhalten gegneüber der Bürokratie<lb/>
die Möglichkeit gibt jedes einzelnen sich durchzusetzen. Natürlich<lb/>
hat sich die Position wesentlich gebessert, da eine ganze Reihe von<lb/>
Sektionschefs und auch sonst in guten Positionen befindlichen<lb/>
Mitarbeitern der Bürokratie d.hg. im Hause verankert sind. Trotz<lb break="no"/>demm muss von Büro und da bin ich überzeugt, dass dies <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name><lb/>
sehr gut treffen wird, so wie in den erstne Monaten unserer Tätig<lb break="no"/>keit im Handelsministerium die Impulsgabe, die Koordination und<lb/>
vor allem das Tempo der Arbeit der einzelnen Abteilungen durch<lb break="no"/>geführt wird.Ich weiss, dass ich es sehr leicht habe, Ideen und<lb/>
Wünsche zu äussern und dann die armen Kollegen dies letzten Endes<lb/>
durchziehen müssen. Moralisch fühle ich mich deshalb dazu be<lb break="no"/>rechtigt, weil ich nicht nur allein anschaffe, sondern auch wirklich<lb/>
versuche, bei der Durchführung mitzuwirken. und sicherlich auch<lb/>
meinen Teil dazu beitrage.n Ungerecht ist allerdings, dass<lb/>
letzten Endes dann doch nur ich irgendwo in der Öffentlichkeit<lb/>
in Erscheinung trete, obwohl die Hauptarbeit von anderen gemacht<lb/>
wird. Ich glabue, dass für Mitarbeiter dieser Zustand überhaupt<lb/>
nur deshalb erträglich ist, weil sie genau wissen, dass ich dieses<lb/>
System hasse, aber leider auch nicht ändern kann.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> hat mir jetzt von einer Meinungsumfrage berichtet, wonach<lb/>
ich in der letzten Zeit ungeheuer an Bekanntheit gewonnen habe.<lb/>
während ich vor längerer Zeit unter ferner liefen mit 2 oder<lb/>
3 % rangierte, bin ich jetz angeblich auf 7 oder 8 % oder 9 %.<lb/>
Ich habe nicht genau hingehört, angestiegen. Nach seinen Erhebun<lb break="no"/>gen liege ich nach <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und ich weiss nicht ein<lb/>
oder zwei vor mir. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> führt dies auf mein starkes Auftreten im<lb/>
Fernsehen und insbesondere auf die erfolgreiche Tätigkeitmim Zuge<lb/>
der sogenannten Ölkrise in Österreich zurück. Ich selbst betrach<lb/>
te dies als ein Negativ-Image-Ergebnis, da ich eben in der letzten<lb/>
Zeit in zu heftigen Angriffen gestanden bin und dadurch auch<lb/>
die Bevölkerung auf alle Fälle auf mich aufmerksam wurde. Dies<lb/>
deutet auch auf die Bezeichnung "Pickerl-Josef", "Happy-Pepi"<lb/>
usw. hin. An und für sich stören mich solche Ausdrücke überhaupt<lb/>
nicht und wo ich rangiere ist mir im Grundde genommen, vollkommen<lb/>
egal. Hier würde <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> wieder sagen, er findet doch bestätigt,<lb/>
dass ich kein Politiker bin, wie ich immer behauptete und wie<lb/>
er mir immer in jahrelanger Zusammenarbeit zwar immer wieder<lb/>
versicherte, dass ich sehr wohl ein Politiker sei, obowhl das<lb/>
<pb n="19-0191" facs="19_1974-02-07_0191.jpg"/>Wichtigste für einen Politik der brennende Ehrgeiz ist, den ich<lb/>
in diesem Fall aber gar nicht habe. Vielleicht resultiert meine<lb/>
Einstellung aus meinem frühen Jugenderlebnis, der Inhaftierung,<lb/>
wo ich eben die Politiker, es waren damals auch Minister, mit<lb/>
mir im Konzentrationslager . Diese in einer anderen Sitaution kennen<lb/>
gelernt habe. Damals schon wirkte die "Politik" für mich sehr<lb/>
desillusionierend. Trotzdem glaube ich ud stehe auf dem STandpunkt,<lb/>
dass jeder eben auch auf diesem GEbiet seine Pflicht erfüllt,<lb/>
wenn ihm eine solche Pflicht aufgetragen wird. Persönlich könnte<lb/>
ich mir allerding auch etwas Besseres wünschen.</p><p xml:space="preserve">In der Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter berichtete ich<lb/>
über die wirtschaftliche Situation und ganz besonders natürlich<lb/>
über die zuerwartenden Preissteigerungen. Nicht zulezt auf dem<lb/>
Lebensmittelsektor. ZS <name type="person" ref="per:112988">Wille</name> von den Metallarbeitern hat mir vor<lb/>
längerer Zeit erzählt, wie stolz er ist, dass es ihm gelungen ist,<lb/>
in der grossen Metallarbeitergewerkschaft 280.000 Mitglieder mit<lb/>
im Grunde genommen, 4 Lohnverträgen das Auslangen zu finden. Ich<lb/>
erwiderte ihm damals schon, wir haben nicht einmal 50.000 Mitglie<lb break="no"/>der und dafür 4 Dutzend Lohnverträge und Kollektivverträge. Das<lb/>
Ergebnis dieser wie ich aber glaube richtigeren Politik ist, dass<lb/>
kaum haben wir scheinbar eine Lohnrunde hinter uns wie bereits<lb/>
wieder mit der nächsten beginnen müssen. Z.B. haben wir in der<lb/>
Fettindustrie vereinbart, dass mit 1.3. d.h. nach 13 Monaten Laufzeit<lb/>
ein neuer Lohnvertrag zu erstlelen ist. Die Kollegen insbesondere<lb/>
bei Unilever sind nun sehr unruhig und möchten bereits jetzt schon<lb/>
eine entsprechende Freigabe der Paritätischen Kommission um mit den<lb/>
Verhandlungen sofort zu beginnen. Gen-Dir. <name type="person" ref="per:141619">Seiffert</name> von der Unilever<lb/>
hat nun erklärt, dass die Rohstoffkosten in den letzten Wochen so stark<lb/>
gestiegen sind, dass sie eine Preiserhöhung unter allen Umständen<lb/>
verlangen müssen. Ich bin übezeugt, dass die nun zu erwartenden<lb/>
Lohnbewegung als Aushängeschild dienen wird, um neuerdings darauf<lb/>
hinzuweisen, es ist durch die Löhne der Lebensmittelarbeiter<lb/>
die ganzen Lebenshaltungskosten verteuert worden. Dazu komen noch<lb/>
jetzt die Forderungen der Milchbauern, die ebenfalls durch eine<lb/>
Lohnbewegung bei der Molkereiarbeitern eingeleitet werden. Hier<lb/>
ergeben sich ganz harte Auseinandersetzungen, da <name type="person" ref="per:114535">Staudinger</name>, wie<lb/>
ich anschliessend an die Vorstandssitzung lange mit ihm diskutierte,<lb/>
als zustänidger Sekretär bei dieser Gelegenheit eine Angleichung der<lb/>
Löhne aber auch der Kollektivvertragsbestimmungen an die Angestellten<lb/>
<pb n="19-0192" facs="19_1974-02-07_0192.jpg"/>weiter ausbauen, d.h. durchsetzen möchte. Immer stärker wird<lb/>
in den einzelnen Gruppen bei uns die Staffelung der Löhne nach<lb/>
der Aufenthaltsdauer im Betrieb verlangt und schrittweise auch<lb/>
durchgesetzt. Die sogenannten Dienstalterszulagen bei der Tabak<lb break="no"/>regie und schon vor längerer Zeit eingeführt, machen in den anderen<lb/>
Gruppen Schule. Ich selbst habe immer wieder davor gewarnt, da<lb/>
bei der Tabak-Regie der einmalige Zustand herrscht, genauso wie<lb/>
bei den Salinen, dass sie in ein unkündbares Dienstverhältnis<lb/>
nach einger ZEIT AUCH DIE Arbeiter übernehmen und damit unkündbar<lb/>
sind. Dies gilt nicht für die anderen GRuppen derzeit spielt<lb/>
sies natürlich kein Problem, weil Arbeitskräftemangel herrscht und<lb/>
man natürlich auch gerne bereit ist, wenn auch nicht freiwillig und<lb/>
freudig, einen Arbeiter, wenn er längere Zeit im Betrieb ist,<lb/>
kollektivvertraglich zugesicherte Biennien zu geben. <name type="person" ref="per:114535">Staudinger</name><lb/>
schwebt jetzt z.B. vor, dass er alle drei Jahre 100.- S pro Monat<lb/>
zu bekommen hat. Bei der höchsten Lohnkategorie von 6.000 S<lb/>
sind dies nicht einmal 2 %. Meine Bedenken gegen eine solche Lohn<lb break="no"/>politik beruhen wahrscheinlich auf den schlechten Erfahrugen,<lb/>
die ich in der Jugend selbst feststellen,konnte. Meine Mutter war<lb/>
damals Wäscherin in der Excelsior. Diese Firma kündigte die<lb/>
Arbeiterinnen und Arbeiter, wenn sie durch ihre lange Dienstzeit<lb/>
in irgendeinen Genuss kommen sollten mit 31. Dezember und nahmen<lb/>
sie mit 1. Jänner neu auf. Niemand konnte sich damals in der<lb/>
Krise gegen eine solche Praktik wehren,, alle waren in Wirklichkeit<lb/>
froh, dsss sie überhaupt beschäftigt waren. UNsere jungen Sekretäre<lb/>
aebr auch unsere Mitglieder haben eine solche schlechte Erfahrung<lb/>
eben in der Praxis noch nicht mitgemacht und lassen isch daher von so<lb/>
solchen Gedanken Gott sei Dank nicht leiten. Sie stehen wahrschein<lb break="no"/>lich mit Rech auf dem Stadnpunkt, jetzt können wir es durchsetzen,<lb/>
warum sollen wir es nicht fordern, die Angleichung der Arbeiter<lb/>
an die Angestellten muss ja fürher oder später ganz allgemein<lb/>
kommen. In diesem Punkt haben sie vollkommen recht. ich habe<lb/>
deshalb auch immer nachgegeben, wohl wissen,d, dass wir damit aber<lb/>
den Arbeitergewerkschaften früher oder später automatisch ein Ende<lb/>
bereiten werden. Der Unternehmer tendiert in einem solchen Fall<lb/>
wo er gegnüber den Angestellten keine grossen Lohneinsparungen und<lb/>
vor allem einmal keine Kollektivvertragseinsparungen hat, dnan auto<lb break="no"/>matisch dazu, die Arbeiterin das Angestelltenverhältnis überhaupt<lb/>
zu übernehmen. Die Erklärung für ein solches Verhalten ist einfach<lb/>
zu finden, er erspart sich in der Sozialversicherung geringere Ab<lb break="no"/><pb n="19-0193" facs="19_1974-02-07_0193.jpg"/>gaben. Die Versicherungssätze sind kleiner und vor allem die Unfall<lb break="no"/>versicherung ist statt 2 % nur 1/2 %. Hier müsste unsere Sozialbastler<lb/>
endlich etwas einfallen. Nicht dass mir ganz besonders am BEstand der<lb/>
Arbeitergewerkschaften lieg,t ich bin überzeugt davon, früher<lb/>
oder später wird es eine andere Form der BEtrauung und der Ver<lb break="no"/>tretung von Arbeitern und Angestellten sowieso geben, sondern an<lb/>
die gesamtwirtschaftliche und sozialpolitische Folge einer solchen<lb/>
Tendenz. Die Lösung des Industriegruppenprinzips, d.h. dass Arbeiter<lb/>
und Angestellte in einem Betrieb einer Gewerkschaft nur angehören sollen<lb/>
halte ich auf Grund der Erfahrungen in der BRD nicht für sehr ziel<lb break="no"/>führend. Leider fühlen sich die Angestellten als etwas besseres und<lb/>
sind daher leichter zu organisieren in einer eigenen Angestellten<lb break="no"/>gewerkschaft. Trotzdem ist deises System, wie wir es in Österreich<lb/>
haben, nämlich eben Arbeiter ind Arbeitergewerkschaften, die Angestellten<lb/>
in einer grossen Angestelltengewerkschaft, welches dem Industrie<lb break="no"/>gruppenprinzip widerspricht, aber wie die Vergangenheit bewiesen<lb/>
hat in Österreich erfolgreicher als in der BRD, bringt aber sicherlich<lb/>
acuh nicht die endgültige Lösung.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="19_0185_01" facs="19_1974-02-07_0185-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.2.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>