<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  3. Februar 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-02-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-02-03">Donnerstag, 3. Februar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0133" facs="09_1972-02-03_0133.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 3. Feber 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Verhandlungen mit den Rumänen zeigt sich, dass auch diese kein<lb/>
Verhandlungspouvoir haben. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> wollte ähnlich wie den den Polen eine<lb/>
generelle Liberalisierung bis 1975 und dafür an Stelle von Hardcore-<lb/>
Fällen die polnische Schutzklausel. Obwohl die Rumänen grössten Wert dar<lb break="no"/>auf legen, dass ein Vertrag jetzt unterzeichnet wird, konnte auch meine<lb/>
Intervention bei <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> nicht erreichen, dass sie einer solchen Lösung<lb/>
zustimmen. Nach der Aussprache mit Bundespräsident <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name> versuchte ich<lb/>
ihm unsere Forderung klarzumachen. Ich wies darauf hin, dass eine<lb/>
Hardcore-Regelung wie sie sie jetzt vorschlagen, nur dazu führen kann,<lb/>
dass dann 1975 über viele Positionen wird diskutiert werden müssen,<lb/>
weil diese als Hardcore-Fälle gelten. Andererseits erklärte <name type="person" ref="per:118213">Avram</name>, dass<lb/>
sie jetzt schon alles liberalisieren haben, In diesem Fall müssten sie<lb/>
doch grössten Wert darauf legen, dass auch wir alles liberalisieren und<lb/>
keine Hardcore-Regelung vorschlagen. Er erklärte zwar, dass er seine Leute<lb/>
beauftragen wird, noch einmal das ganze Problem durchzudenken, doch be<lb break="no"/>richtete <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> mir später, dass es zu keiner positiven Änderung<lb/>
gekommen ist. Wir können natürlich die vorgeschlagene Lösung akzeptieren,<lb/>
doch ist damit die polnische weitgehende Lösung nicht erreicht. Um nun<lb/>
noch eine Chance zu haben, hat <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> auch vorgeschlagen, wir sollten<lb/>
gegebenenfalls weiter verhandeln, da im Mai ja wieder in Bukarest die<lb/>
nächste Besprechung der Beamten über das Jahresprotokoll 1973 beginnt.<lb/>
<name type="person" ref="per:139671">Fröhlich</name> von der Nationalbank berichtete mir, dass er die Verhandlungen<lb/>
zur freien Konvertibilität Annäherung bei den Besprechungen erreicht wurde.<lb/>
Wenn die Rumänen heuer noch bereit wären, diesen Vertrag abzuschliessen,<lb/>
glaubt er, dass dann sowohl die OeNB als auch vielleicht einzelne Banken<lb/>
ihnen bei Krediten entgegenkommen würden. Er schlug vor, er ich sollte<lb/>
<name type="person" ref="per:118213">Avram</name> dafür gewinnen, dass ein Auftrag gegeben wird, dass die beiden<lb/>
Gruppen bis Mai ebenfalls entsprechende Verhandlungen führen. <name type="person" ref="per:118213">Avram</name><lb/>
stimmte dem sofort zu. Immer, wenn es sich nicht um konkrete Abschlüsse<lb/>
oder konkrete Punkte handelt, sondern nur dass man über etwas reden soll,<lb/>
dass es zweckmässig wäre in irgendeiner Richtung Untersuchungen anzustellen,<lb/>
sind die Rumänen so wie alle anderen Oststaaten sofort dafür. Formell kommen<lb/>
sie einem weitestgehend entgegen, für materielle Zugeständnisse brauchen sie<lb/>
scheinbar ganz komplizierte Beschlüsse. Nach dem Mittagessen sprach ich<lb/>
mit dem Osthandelsreferenten von der Kammer, <name type="person" ref="per:139679">Deurer</name>, sowie dem Handels<lb break="no"/>delegierten von Rumänien <name type="person" ref="per:139677">Orisich</name> und <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name>. Ich erklärte ihnen, dass<lb/>
<pb n="09-0134" facs="09_1972-02-03_0134.jpg"/>die Zugeständnisse, die wir erreicht haben, ausschliesslich darauf<lb/>
zurückzuführen sind, weil wir ihnen die 30 %-ige Präferenz zugestan<lb break="no"/>den haben. Da die Handelskammer in einem Schreiben neuerdings dagegen<lb/>
polemisiert hat, erklärte ich ihnen, warum wir zu diesem Zugeständ<lb break="no"/>nis gekommen sind. <name type="person" ref="per:139679">Deurer</name> kennt die Geschichte sehr gut und hat daher<lb/>
gar nie dagegen remonstriert, zumindestens nicht in meiner Anwesenheit.<lb/>
<name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> hat bereits seinerzeit beschlossen, auf Vorschlag von <name type="person" ref="per:98075">Willen<lb break="no"/>part</name>, dass für diese 30 %-ige Zollpräferenz die self selection das<lb/>
ausschliessliche Kriterium sein soll. Er hat den Rumänen deshalb vor<lb/>
Jahren bereits entsprechende Hoffnung gemacht. Insbesondere beim dama<lb break="no"/>ligen Staatsbesuch <name type="person" ref="per:118307">Ceausescus</name> in Österreich. Ich glaube, dass sie mate<lb break="no"/>riell die 30 %-ige Zollsenkung überschätzen und der Handelsdelegierte<lb/>
<name type="person" ref="per:139677">Orisich</name> meinte, dass er sich hier um ein Prestigeproblem handelt.<lb/>
Ausserdem glauben die Rumänen damit einen gewissen Vorsprung gegen<lb break="no"/>über den anderen Oststaaten in Österreich zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Delegation der stromintensiven Unternehmer mit Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> von der<lb/>
Bundeshandelskammer verlangten von der Regierung eine grössere Unter<lb break="no"/>stützung gegen die Strompreisabsichten der Verbundgesellschaft. Der<lb/>
Verbund hat in einem Brief von uns die Aufforderung bekommen, bei den<lb/>
Verhandlungen die stromintensiven Betriebe zu berücksichtigen. Wie mir<lb/>
anschliessend der Direktor von der Kelag, <name type="person" ref="per:139680">Pacheiner</name>, berichtete, würde<lb/>
er um bei den stromintensiven Betrieben den Strompreis gleich zu lassen,<lb/>
6 Mill. S Nachlass benötigen. 3 Mill. hätte ihm der Verbund, <name type="person" ref="per:97555">Hinterma<lb break="no"/>yer</name>, zugestanden. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> wollte am Ende erklären, dass die Regierung<lb/>
also nicht bereit ist, die stromintensiven Betriebe zu unterstützen<lb/>
und dass sich daraus Konsequenzen, die von den einzelnen Betrieben<lb/>
angedroht wurden, nämlich Stillegungen ergeben würden. Ich argumen<lb break="no"/>tierte sofort, dass die Regierung keinen Strom verkauft und die<lb/>
Verbund nach kaufmännischen Gesichtspunkten vorgeht. Die Verbund er<lb break="no"/>klärt, dass sie sofort den Strom billiger ihnen geben kann, wenn sie<lb/>
direkt beliefern dürfte. Dies ist allerdings technisch in den selten<lb break="no"/>sten Fällen möglich, weil die Landesgesellschaften ihre Leitungen zur<lb/>
Verfügung stellen müssen. Ein Unternehmer meinte, dass sich Österreich<lb/>
halt den Luxus nicht leisten kann, neun Landesgesellschaften und Sonder<lb break="no"/>gesellschaften und dann darüber noch den Verbund zu haben. Ich stimmte<lb/>
dem sofort zu und fragte, ob die Handelskammer hier gemeinsame Konse<lb break="no"/>quenzen zu ziehen. KELAG-Direktor <name type="person" ref="per:139680">Pacheiner</name> protestierte natür<lb break="no"/>lich sofort heftigst gegen eine Konzentrationsabsicht.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0135" facs="09_1972-02-03_0135.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gestern war ich von SPÖ-NR <name type="person" ref="per:115673">Neuhauser</name> gefragt werden, ob ich Vor<lb break="no"/>kehrungen treffen würde, damit nicht wieder Überschneidungen der<lb/>
einzelnen Messetermine zu verzeichnen wären. Heute sprach Direktor<lb/>
<name type="person" ref="per:97836">Porges</name> mit seinem Finanzreferenten <name type="person" ref="per:131198">Draxler</name> im Parlament bei mir vor<lb/>
um die Mehrwertsteuerprobleme zu besprechen. Die Messe AG hat auch im<lb/>
Namen der kleinen Messen eine Eingabe an das FM gemacht. Sie wünschen<lb/>
in § 10 Abs. 2 nach den Schaustellern auch als Messe taxativ aufge<lb break="no"/>zählt zu werden, damit auch sie die 8 % des ermässigten Steuersatzes<lb/>
garantiert bekommen. Die kleinen Messen möchten darüber hinaus auch noch<lb/>
Eintrittskarten nur mit 8 % belasten. Ich nutzte die Anwesenheit um <name type="person" ref="per:115673">Neu<lb break="no"/>hauser</name> dazu zu bitten und das Problem der Abstimmungen der Messen zu<lb/>
besprechen. Eine Überschneidung ergibt sich ja immer nur zwischen der<lb/>
Welser Messe und der Wiener Messe. <name type="person" ref="per:97836">Porges</name> hat versprochen, er wird dieses<lb/>
Problem versuchen zu klären, d.h. wenn ihm international die Mög<lb break="no"/>lichkeit gegeben wird, ein bisschen im September zurückzuverlegen. Die<lb/>
Welser müssen bei ihrem Anfang-September-Termin unbedingt bleiben, da<lb/>
sonst die Bauern die Ernte noch nicht eingebracht haben und ein späterer<lb/>
Zeitpunkt auch wegen ihres landwirtschaftlichen Charakters nicht in Frage<lb/>
kommt. Ausserdem ersuchte ich <name type="person" ref="per:97836">Porges</name>, sie möchten prüfen, ob sie nicht<lb/>
doch auch bei der ARGE der österr. Messen beitreten könnten. Derzeit<lb/>
sind sie nur als Beobachter anwesend. Die Argumentation <name type="person" ref="per:131198">Draxlers</name> mir<lb/>
gegenüber, dass dann nur eine entsprechende Bindung gegenüber den<lb/>
anderen österreichischen Messen erfolgen würde, bevor sie internatio<lb break="no"/>nal erst ihre Termin abgestimmt haben, konnte ich dahingehend entkräften,<lb/>
dass sie ja letzten Endes alle auf die Internationale Wiener Messe<lb/>
Rücksicht nehmen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gestern hat in einer kurzen Besprechung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> mit den zuständigen<lb/>
Ministern der Wirtschafts- und Preis-Arbeitsgruppe das Programm festgelegt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und ich waren aber nicht anwesend. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> erzählte mir nun, er hät<lb break="no"/>te vorgeschlagen, Staatssekretär <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> wird die Preise und Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> wird für die Wirtschaftsgesetze als Sekretär fungieren sollen.<lb/>
Konkret wurde nur vereinbart, dass man überprüfen soll, was jetzt<lb/>
in die Preisregelung sofort einbezogen werden soll, dass andererseits<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> Unterbehörden wegen einer besseren Preisauszeichnung anweisen<lb/>
soll und dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> das nächste Mal die LH auffordern wird, hier kräf<lb break="no"/>tiger mitzuarbeiten. Aus dem Bericht entnehme ich, dass sich der Bundes<lb break="no"/>kanzler stärker einschalten will.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0136" facs="09_1972-02-03_0136.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> hat <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> gegenüber gesagt, er müsste unbedingt mit mir<lb/>
wegen der Sitzung über die sensiblen Produkte bei <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> be<lb break="no"/>richten. Am Abend im Parlament meinte er dann, er könnte so schwer mit<lb/>
mir zusammenkommen, was ich aber sofort entkräftete, indem ich erklärte,<lb/>
er hätte doch jederzeit die Möglichkeit gehabt, mich schon vor Tagen<lb/>
im Parlament oder im Haus zu sprechen. Er legte dann ein Telegramm<lb/>
von <name type="person" ref="per:137139">Buresch</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> vor, wo dieser vorschlug, dass wir eventuelle die nächste<lb/>
EFTA-Tagung im Herbst in Wien abhalten.Es ist dies die Abschiedstagung<lb/>
der vier Beitrittsstaaten. Über diesen Brief hat mich bereits <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> vor etlichen Tagen verständigt und gefragt, ob ich einverstan<lb break="no"/>den wäre, dass wir diese Tagung in Wien abhalten. Ich hatte damals be<lb break="no"/>reits zugestimmt. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> benützte dies nun als Aufhänger, um an sei<lb break="no"/>nen Wunsch unterzubringen, dass er unbedingt aus Prestigegründen nach<lb/>
Frankreich mitfahren will. Ich hatte vormittags in der Präsidentschafts<lb break="no"/>kanzlei erfahren, dass ein Programm überhaupt noch nicht ausgearbeitet ist<lb/>
Die Franzosen lassen sich ungeheuer viel Zeit, weil sie scheinbar an<lb/>
diesem Staatsbesuch kein besonders Interesse haben. Ich hatte deshalb<lb/>
leicht, ihm zu sagen, ich wüsste noch gar nicht, ob ich überhaupt<lb/>
mitfahren und wer entsprechend vom Bundespräsidenten eingeladen wird.<lb/>
Ich erklärte noch einmal, dass ein Sektionschef für mich ein persönlicher<lb/>
Vertreter ist und deshalb es absolut angängig ist, wenn ich allein und<lb/>
nicht in Begleitung des Sektionschef solche Reisen mache. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name><lb/>
meinte, dies sei für seine Verhandlungsposition in Brüssel, wo er<lb/>
doch über die sensiblen Produkte verhandeln muss, doch unerträglich,<lb/>
dass er nicht gleichzeitig auch in Paris dann als mein Begleiter, wenn<lb/>
dieses Problem eventuell zur Sprache kommt, aufscheint. Er schnitt<lb/>
dann auch an, dass er von Beamten erfahren hätte, dass der Bundes<lb break="no"/>kanzler jetzt in die Hauptstädte der EWG-Staaten reisen wird. Ich<lb/>
entschuldigte mich und sagte, ich hätte angenommen, dass ich ihm dies<lb/>
bereits mitgeteilt habe, da ich ja auch <name type="person" ref="per:135642">Leitner</name> davon verständigt hatte.<lb/>
Er repliziert sofort, dass er auch erfahren hätte, dass <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> mit<lb break="no"/>fahren würde. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> hat <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> vorgeschlagen, wo <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
allerdings, wie mir <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> mitteilte, ausdrücklich erklärt<lb/>
hätte, er würde nur Besprechungen unter vier Augen führen. Dies gab<lb/>
ich <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> zu verstehen, Ohne ihm das Gespräch mit <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> wieder<lb/>
zugeben. Die Tätigkeit der Beamten ist scheinbar nur auf Prestige<lb/>
und Reisen ausgerichtet. Bei der Aussprache über die sensiblen Produkte<lb/>
bei <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> hat er kein Wort geredet. Ich bin allerdings sowieso<lb/>
überzeugt, dass er kaum etwas davon weiss.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0137" facs="09_1972-02-03_0137.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament startete die ÖVP eine dringliche Anfrage gegen Steuer<lb break="no"/>absichten, resp. zu geringe Information des Parlamentes gegen <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>.<lb/>
Dieser meinte dann zu mir, er hätte versucht mit der Handelskammer diese<lb/>
Probleme gemeinsam zu besprechen und vielleicht auch zu lösen und<lb/>
jetzt werde er von der ÖVP attackiert. Er würde sich in Hinkunft über<lb break="no"/>legen, ob er mit der Handelskammer diesbezügliche Besprechungen führen<lb/>
sollte, resp. ob <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hier nicht ein doppeltes Spiel spiele. Es ist<lb/>
sicherlich eine grosse Sauerei, wenn auf der einen Seite die Bundes<lb break="no"/>kammer immer wieder versucht, sich überall einzuschalten und mitzureden<lb/>
und auf der anderen Seite dann die ÖVP attackiert und so tut, als wüsste<lb/>
sie nichts. Andererseits sehe ich ein, dass die ÖVP auf die Handels<lb break="no"/>kammer in dem Fall kaum Rücksicht nimmt und nehmen kann, denn sonst<lb/>
würde sie z.B. auf unserem Sektor im Handelsministerium kaum Angriffs<lb break="no"/>punkte haben. Ich weiss natürlich nicht, wie lange dieser Zustand was<lb/>
die politische Arbeit im Parlament betrifft, äusserst günstig ist, anhal<lb break="no"/>ten wird. Auf die Dauer glaube ich kaum, dass es möglich sein kann,<lb/>
wenn ich alle Probleme immer im vorparlamentarischen Raum bespreche,<lb/>
dass dann die Opposition auf irgendwelche Angriffe gegen mich verzichtet.<lb/>
Solange ich aber imstande bin, diesen Zustand aufrechtzuerhalten, werde<lb/>
ich mich nicht in eine Situation wie die anderen Minister freiwillig<lb/>
begeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0132_01" facs="09_1972-02-03_0132-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.2.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>