<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  5. Mai 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-05-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-05-05">Mittwoch, 5. Mai 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0590" facs="31_1976-05-05_0590.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 5. Mai 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betriebsratsobmann <name type="person" ref="per:145206">Kaspar</name> und Ing. <name type="person" ref="per:145207">Moser</name> von der Firma Schrack, die eine<lb/>
eigene Automat Ges.m.b.H., <choice><choice><sic>SAD</sic><corr>SAT?</corr></choice></choice> gegründet hat, intervenieren, weil sich sich<lb/>
gegenüber Siemens und Philips von österreichischen Auftragsgebern,<lb/>
insbesondere der öffentlichen Hand, benachteiligt fühlen. Sie meinen<lb/>
als österreichischer Betrieb würden sie hoffen, öfters Aufträge zu<lb/>
erhalten, oder wenigstens zu Ausschreibungen zugelassen zu werden. Da<lb/>
ich für die Firma in Ägypten interveniert habe, nehmen sie an, ich<lb/>
könnte dies auch ohneweiters hier in Österreich immer wieder tun.<lb/>
Ich verweise sie auf das Branchenreferat. Wenn ich jetzt persönlich<lb/>
alle Betriebsräte und das mittlere, oder vielleicht Ing. <name type="person" ref="per:145207">Moser</name> vom<lb/>
unteren Management empfange, um jeden nicht entgangenen Auftrag zu<lb/>
besprechen, dann werde ich kaum zu einer anderen Arbeit kommen. MR<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> der anfangs wegen der Ägypten-Intervention anwesend war, hat<lb/>
sofort die beiden an <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> weitergegeben. Ich empfahl <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name><lb/>
dann unbedingt die ganzen Angelegenheiten solcher Interventionen dem<lb/>
Branchenreferenten zu überlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Wir müssten ein System finden, das vor<lb/>
allem die Betriebsräte befriedigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> hat vor einiger Zeit eine Interessentengruppe österr.<lb/>
Unternehmer nach Tunesien geführt. Jetzt wollte er mir vor meiner Tune<lb break="no"/>sienreise mit diesen Unternehmer eine Information geben. Sie war<lb/>
deshalb sehr interessant, weil doch Austroplan, Simmering-Graz-Pauker<lb/>
und Steyr-Daimler-Puch hoffen, bei meiner Tunesienreise durch meine<lb/>
Intervention einige Geschäfte, welche sie entriert haben, durchzu<lb break="no"/>bringen. Besonders Steyr-Daimler-Puch hat mir nachher unter vier Augen<lb/>
gesagt, sie hoffen eine grössere Anzahl von Panzerkürassieren nach<lb/>
Tunesien verkaufen zu können. Die Tranche soll 200 Stück umfassen,<lb/>
das wären 2.5 Mia. Schillinge. Mit dem Bundesheer haben sie jetzt eine<lb/>
Vereinbarung, wenn solche Geschäfte abgeschlossen werden, sie auf die<lb/>
Produktion, resp. Lager der österreichischen Bundesheeraufträge<lb/>
zurückgreifen können. <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> hat mir abends beim Sacherempfang<lb/>
gesagt, 45 Stück könnten sofort geliefert werden. Bei der Aussprache<lb/>
kam auch das Verhältnis von SDP mit Ing. <name type="person" ref="per:142456">Weichselbaumer</name> zur Sprache.<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> ist dann mit dem Waffengeschäft-Verantwortlichen<lb/>
gekommen, um sich in Details über das laufende Verfahren, Konzessions<lb break="no"/><pb n="31-0591" facs="31_1976-05-05_0591.jpg"/>entzug von <name type="person" ref="per:142456">Weichselbaumer</name> zu informieren. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> soll nämlich<lb/>
mit ihm einen entsprechenden Vertrag als Vertreter in gewissen Län<lb break="no"/>dern schliessen. Er war für die Information und vor allem über die<lb/>
Zusammenarbeit mit mir sehr befriedigt. Ich versprach <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> auch<lb/>
<name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> davon zu informieren. Dieser meinte, es müsse sich hier<lb/>
um ein Missverständnis handeln, auf gar keinen Fall um ein rechtskräf<lb break="no"/>tiges Urteil und meint, ich solle mich mit den Rechtsanwälten von<lb/>
<name type="person" ref="per:142456">Weichselbaumer</name> ins Einvernehmen setzen. Ich erklärte <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name><lb/>
sofort, dass ich nicht die Absicht habe in das Verfahren auch nur<lb/>
im geringsten einzugreifen, sondern die Beamten ein entsprechendes<lb/>
Verfahren abwickeln werden und mir dann natürlich berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der neue CSSR-Handelsrat <name type="person" ref="per:114725">Chrust</name> und der für die Slowakei zuständige<lb/>
<name type="person" ref="per:145208">Skovajsa</name> laden meine Frau nach Karlsbad zur Kur ein, die auch <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name><lb/>
welcher sie von der Kassa schon längerer Zeit genehmigt hat, mitmacht. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit informiert mich <name type="person" ref="per:114725">Chrust</name>, der bisher im Ostrauer<lb/>
Industrierevier tätig war, dass zwischen der VÖEST und dem grossen<lb/>
Eisen- und Stahlwerk Witkowitz grössere Kooperationen, resp. Lie<lb break="no"/>ferungen möglich sind. Für eine Kokerei und einen sonstigen grossen<lb/>
Stahlausrüstungsauftrag würden zweimal 4 - 5 Mia. Tschechenkronen Inves<lb break="no"/>titionsanlagengeschäfte möglich sein. Für den Export tschechischer<lb/>
Waren nach Österreich, meint er, müssten wir jetzt das Problem der<lb/>
Zollbelastung ernstlich untersuchen und angehen. Er selbst wird dies<lb break="no"/>bezügliche Vorschläge unterbreiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem ägyptischen Fremdenverkehrsminister <name type="person" ref="per:145209">Naguib</name> besprach ich ein Fremden<lb break="no"/>verkehrsabkommen. Die Ägypter hatten uns einen Entwurf übermittelt,<lb/>
der auf Grund unserer österreichischen Verfassungsbestimmung und Ge<lb break="no"/>setzeslage in einigen Punkten formell geändert werden musste. Der<lb/>
Gegenentwurf müsste jetzt die Zustimmung der Ägypter finden. Da diese<lb/>
Fremdenverkehrsabkommen noch nichtssagender sind als Handelsabkommen,<lb/>
glaube ich wird es keine Schwierigkeiten geben. Natürlich hat er<lb/>
mich zur Unterzeichnung das Abkommens nach Kairo eingeladen. Wenn<lb/>
ich das nächste Jahr zur Gemischten Kommission fahren muss, wäre dies<lb/>
eine gute Gelegenheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Vielleicht kann man dies wirklich so weit hinaus<lb break="no"/>schieben.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0592" facs="31_1976-05-05_0592.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Herr <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> ist jetzt Generalvertreter der Zuckerindustrie.<lb/>
Er hat somit ohne natürlich im Zuckerbüro tätig zu sein, die Nachfolge<lb/>
von den verunglückten Dr. <name type="person" ref="per:137164">Hiller</name> angetreten. Bis jetzt hat er 114.000<lb/>
Tonnen nach Ungarn verkauft, für 6.20 – 6.60 Schillinge. 15.000 Tonnen<lb/>
in die Schweiz. In die Schweiz ist jetzt ein sehr schlechter Preis<lb/>
nur mehr zu erzielen, nämlich von 5.60 Schilling. Wenn man grössere<lb/>
Exportgeschäfte in weiter entfernte Länder durchführen will, muss man<lb/>
Jute-Sack-verpackte 50-kg-Lieferungen haben. Jetzt kann aber er nur<lb/>
Kilo-verpackt zur Verfügung stehen. Deshalb hat er jetzt mit der<lb/>
Zuckerindustrie vereinbart, dass sie eine Abpackanlage in Leopoldsdorf<lb/>
errichten. Dann hofft <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> auch weitere Lieferungen in die UdSSR<lb/>
und sonstige Oststaaten, aber vielleicht sogar auch nach Westeuropa<lb/>
in entferntere Ländern durchführen zu können. Nach wie vor hofft<lb/>
<name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> dass es mir gelingt beim Finanzminister zu erreichen, dass<lb/>
dieser auf die 12 Mio. Schilling Abschöpfung verzichtet. Im Sozial<lb break="no"/>partnerabkommen war nämlich vorgesehen, dass die Zuckerindustrie die<lb/>
Mehrerlöse behalten kann, damit sie die notwendigen Stützungen<lb/>
für Exporte hat. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> steht nun als Finanzminister auf dem Stand<lb break="no"/>punkt das geht ihn nichts an, er kann für Geschäfte die früher abge<lb break="no"/>schlossen waren, eben diese Abschöpfung einheben. Nach Auffassung<lb/>
<name type="person" ref="per:58381">Mauthners</name> würde er einen Prozess, den die Zuckerindustrie durchführen<lb/>
müsste, verlieren. Er würde deshalb vorschlagen, da angeblich die<lb/>
Beamten des Finanzministeriums seine Meinung teilen, man solle sich<lb/>
vergleichen. Ähnlich wie dies bei der Gersteeinfuhr für die Brauindustrie<lb/>
der Fall gewesen ist. <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> wird jetzt mit den Büro der Finanzminister<lb/>
Gespräche führen. Ich selbst möchte mich wenn möglich nicht einschal<lb break="no"/>ten. Die Zuckerindustrie kann sicherlich auch die 12 Mio. Schilling<lb/>
oder einen Grossteil davon verkraften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Getreideexporte gibt <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> zu, dass wir einen grossen<lb/>
Überschuss auch in den nächsten Jahren zu erwarten haben. Die 82.000<lb/>
Tonnen Rumänien 30.000, Polen 28.000 der Rest nach Italien und der<lb/>
Schweiz, sind jetzt nicht mehr zu erzielen. Derzeit arbeitet er an<lb/>
einem Geschäft von Roggenexport in die Schweiz und Deutschland 10.000<lb/>
Tonnen und nach Polen 10.000 Tonnen. <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> gibt zu, dass mein Konzept<lb/>
in Hinkunft nur mehr die Produktion von Qualitätsweizen zu fördern<lb/>
oder entsprechend hohe Preise festzusetzen, die einzig richtige ist.<lb/>
Diesbezüglich habe ich auch am Abend mit ihm und <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> vom Bauernbund<lb/>
beim Sacher-Epfang eine Aussprache. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> behauptet rundwegs, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> der tüchtigste Mann ist den er kennt. Wenn andere kommen und<lb/>
<pb n="31-0593" facs="31_1976-05-05_0593.jpg"/>erklären, sie müssten mit Verlusten exportieren, oder sie bräuchten<lb/>
unbedingt eine Subvention, dann macht <name type="person" ref="per:58381">Mauthner</name> dieses Geschäft und er<lb/>
ist überzeugt, er verdient noch dabei ohne entsprechende Subventionen<lb/>
zu bekommen. Ich setze <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> meine Konzeption für Getreide ausein<lb break="no"/>ander. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> gibt zu, dass das Hauptproblem bei Präsident <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name><lb/>
liegt. Dieser ist in OÖ Funktionär, dort gibt es nur Füllweizen und<lb/>
deshalb wird dieser Preis von ihm besonders beachtet. Die Überschuss<lb break="no"/>produktion muss <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> zugeben, können wir nur verhindern, wenn wir<lb/>
den Qualitätsweizen anheben und den Füllweizen aus der Preisregelung<lb/>
und Abnahmepflicht herausnehmen. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> möchte nach der Marktord<lb break="no"/>nungsregelung, die nächste Woche erfolgen wird, mit mir über den<lb/>
Milch-und Getreidepreisantrag sprechen. Ich erkläre mich selbst<lb break="no"/>verständlich dazu bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte nach Tunesien einen Termin mit <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name><lb/>
nächste Woche vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der rumänische Botschafter <name type="person" ref="per:139685">Aninoiu</name> und Handelsrat <name type="person" ref="per:117611">Ceaușescu</name> kommen<lb/>
um die Gemischte Kommission vorzubesprechen. Unglücklicher Weise<lb/>
kommt Minister <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> am Montag an. Ich habe vorgeschlagen, ich<lb/>
würde mich freuen, wenn ich ihm Sonntag betreuen könnte. Da ich am<lb/>
Wochenende nach Tunesien fliegen muss, werde ich teils während seiner<lb/>
Anwesenheit und vor allem nicht bei seinem Abflug anwesend sein. Da<lb/>
ich ihm aber unbedingt vorher abholen und betreuen muss, wäre mir der<lb/>
Sonntag sehr recht. Wenn es nicht geht, muss ich versuchen den Montag<lb/>
und Dienstag mit ihm zu verbringen. Gleichzeitig ist auch der ungar.<lb/>
Handelsminister <name type="person" ref="per:110971">Bíró</name> in Begleitung mit dem Staatspräsidenten auf<lb/>
Einladung <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in Österreich. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat noch dazu für Dienstag<lb/>
eine ganztägige Ministerratssitzung einberufen. Wie sich das alles<lb/>
ausgehen soll, ist mir ein Rätsel. Die Rumänen hoffen, dass sie doch<lb/>
mit der VÖEST wegen der Beizanlage zu einer Einigung kommen. Der Preis<lb/>
ist noch für sie wesentlich zu hoch. Mit der SGP hoffen sie auf ein<lb/>
grosses Kooperationsabkommen. Das Protokoll über die Gemischte Kommis<lb break="no"/>sionstagung und ein langfristiges Handelsabkommen werden keinerlei<lb/>
Schwierigkeiten machen. Das Doppelbesteuerungsabkommen und ein Inves<lb break="no"/>titions-Garantieabkommen wird noch immer verhandelt. Ein wirkliches<lb/>
Problem stellt die Beteiligung Österreichs am Kanalausbau, resp. Hafen<lb break="no"/>einrichtungen dar. Wir könnten ihnen von Österreich gegebenenfalls<lb/>
Kredite geben, nicht aber eine Rückzahlung vereinbaren, wo mit Dienst<lb break="no"/>leistungen diese Kredite zurückgezahlt werden. Dies hiesse, wie ich<lb/>
<pb n="31-0594" facs="31_1976-05-05_0594.jpg"/>mich ausdrückte, dass wir jahrzehntelang diese Kredite geben<lb/>
müssten. Die Hafengebühren und sonstige Dienstleistungsgebühren<lb/>
können nämlich nicht annähernd die Verzinsung, geschweige denn eine<lb/>
Amortisation erbringen. Eine längere Debatte entwickelte sich wegen<lb/>
der Textilimporte und Exporte. Die Rumänen haben jetzt Gott sei Dank<lb/>
vor der Gemischten Kommission noch für 40 Mio. Schillinge österr.<lb/>
Textilien gekauft. Sie beschweren sich, dass bei uns für 7 Mio.<lb/>
Schillinge Importe blockiert werden. Ich verweise sofort, dass es<lb/>
sich hier um Socken handelt, die tatsächlich mit 38.- Schilling das<lb/>
Dutzend eine Marktstörung darstellen, da sie um 60 % billiger sind,<lb/>
als die anderen Importe. Auch bei Elektromotoren gibt es grosse<lb/>
Preisdifferenzen. Die Rumänen bringen ebenfalls das Problem der Zoll<lb break="no"/>diskriminierung zur Sprache.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission muss ich den Vorsitz führen und es<lb/>
gelingt mir innerhalb 10 Minuten die gesamte Tagesordnung abzuwickeln.<lb/>
Strittig ist nur die Frage des Semmelpreises. Dieser soll mit 1.8.<lb/>
von 90 Groschen auf 1.- Schilling erhöht werden. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> möchte aber,<lb/>
dass dies nicht jetzt schon verlautbart wird und schlägt deshalb vor,<lb/>
man soll es dem Preisunterausschuss zurückverweisen. Dort wären dann<lb/>
die entsprechenden Beschlüsse zu fassen und knapp vor August bekanntzu<lb break="no"/>geben. Dies wird zwar beschlossen. Ich bin aber sehr überrascht um<lb/>
11 Uhr dann im Fernsehen zu hören, dass der Semmelpreis am 1.8. von<lb/>
90 Groschen auf 1 Schilling erhöht wurde. Wer hier so undicht gewesen<lb/>
ist weiss ich nicht. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wird dies sehr wenig freuen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name> sagt mir nach der Sitzung, dass er in Kaprun bei den Betriebs<lb break="no"/>räten der EVUs gewesen ist. Diese hätten sich bitter beschwert, dass<lb/>
ich Vereinbarungen mit ihnen nicht einhalte. Insbesondere der<lb/>
Sprecher der Verbundbetriebsräte <name type="person" ref="per:114380">Nischkauer</name> soll behauptet haben,<lb/>
wir hätten durch Monate hindurch immer stundenlange Gespräche ge<lb break="no"/>führt und dann hätte ich mich über alle diese Beschlüsse hinweg<lb break="no"/>gesetzt. Da mir dies vollkommen neu ist, versprach ich <name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name> sofort<lb/>
mich sofort mit <name type="person" ref="per:114380">Nischkauer</name> in Verbindung zu setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name> UND <name type="person" ref="per:112051">SINGER</name>: Bitte Gespräch mit <name type="person" ref="per:114380">Nischkauer</name> ver<lb break="no"/>mitteln.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0595" facs="31_1976-05-05_0595.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die 100-Jahr-Feier bei Sacher war insoferne sehr ergiebig, als ich<lb/>
mehrere Gespräche mit Fremdenverkehrsfachleuten und Hoteliers<lb/>
usw. führen konnte. Den besten Vorschlag hat meiner Meinung nach Herr<lb/>
<name type="person" ref="per:111698">Schachner</name> gemacht. Er meinte, es wäre doch zweckmässig anstelle dass<lb/>
ich mich ständig bei solchen Gelegenheiten informieren muss, ein<lb/>
Brainstorming-Komitee ganz klein, 8 - 10 Leute zusammenzurufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> besprechen, wen wir dazu<lb/>
einladen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die heutige AEZ-Diskussion war von ganz besonderer Eigenart. Es<lb/>
haben doch dort ungefähr 1/1 Dutzend Kommunisten die Gelegenheit be<lb break="no"/>nützt, um durch ständige Zwischenrufe und auch sehr harten Attacken<lb/>
mich aus der Fassung zu bringen. Dies ist ihnen natürlich nicht ge<lb break="no"/>lungen. Eines steht aber fest, dass wenn eine organisierte Gruppe<lb/>
von Zwischenrufern sich finden, es kaum möglich ist eine solche<lb/>
Diskussion einigermassen ruhig über die Bühne zu bringen. Es wäre<lb/>
deshalb auch sehr bald zu Handgreiflichkeiten mit anderen Zuhörern<lb/>
gekommen. Natürlich konnten die Kommunisten meistens sogar leicht<lb/>
alkoholisierte Zuhörer sofort entsprechend beeinflussen. Wenn eine<lb/>
Gefahr besteht, dass in Hinkunft des öfteren solche Ausschreitungen<lb/>
zu verzeichnen sind, müsste ich mir überlegen ein anderes System der<lb/>
Passagendiskussion aufzubauen. Die schweigende Masse der Zuhörer<lb/>
die in Wirklichkeit die Kommunisten je ablehnen, sind nicht bereit<lb/>
mehr zu machen als mir zuzustimmen, wenn ich erkläre, bei uns in<lb/>
Österreich kann man diskutieren weil wir eine Demokratie sind,<lb/>
hier sollen sie alle ihre Argumente vorbringen, damit die Bevöl<lb break="no"/>kerung sie genau hört und dann gibt es die gute Möglichkeit bei der<lb/>
nächsten Wahl so viele Stimmen zu bekommen, um gegebenenfalls selbst<lb/>
die Regierung zu stellen. Bis jetzt aber lehnen 97 % der Bevölkerung<lb/>
die Kommunisten ab. Mit diesem Argument konnte ich sie zwar nicht zur<lb/>
Ruhe bringen, wohl aber die anderen alle auf meine Seite. Ich glaube<lb/>
nämlich, auch wenn sachliche Argumente der Kommunisten stimmen, die<lb/>
Bevölkerung können sie zum Unterschied von Italien und Frankreich in<lb/>
Österreich zumindestens bis jetzt nicht überzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0589_11" facs="31_1976-05-05_0589-11.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TAgesprogramm, 5.5.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>