<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  9. Juni 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-06-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-06-09">Dienstag, 9. Juni 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0234" facs="02_1970-06-09_0234.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-06-09">Dienstag, 9. Juni 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Der tschechische Gesandte............. der mit Begleitung eines<lb/>
Sektionschefs aus der CSSR .......... und Handelsrat <name type="person" ref="per:123349">Bittner</name><lb/>
sowie Handelsrat <name type="person" ref="per:146062">Bednar</name> gekommen war, hatte zwei Probleme, die<lb/>
er besprechen wollte. Im Herbst wird das letzte Protokoll ver<lb break="no"/>fertigt, das den fünfjährigen langfristigen Handelsvertrag mit<lb/>
der CSSR beendet. Nächstes Jahr beginnen neuerliche Verhandlungen<lb/>
und er meinte erstens die zweite Generation dieser Verhandlungen<lb/>
müsste wesentlich liberaler geführt werden. Er hätte mit Frankreich,<lb/>
Italien, Finnland schon bereits modernere Verträge abgeschlossen<lb/>
und mit der BRD sei er gerade in Verhandlungen. Es wird meiner Mei<lb break="no"/>nung nach Aufgabe des Min.Rat <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> sein, der bei dieser Sitzung<lb/>
neben Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> ebenfalls anwesend war, eine Vertrags<lb break="no"/>studie vorzulegen, die sich an die anderen westlichen Verträge<lb/>
anlehnt. Zweitens meint er, müsste ein Zahlungsabkommen geschlossen,<lb/>
das die Hindernisse beseitigt, da das jetzige veraltet ist. Es ist<lb/>
derzeit zwischen der tschechoslowakischen und der Nationalbank<lb/>
die Technik des bilateralen Clearingabkommens. Solche Abkommen<lb/>
bestehen in der CSSR nur mehr mit Österreich, Schweiz und Spanien.<lb/>
Drittens meinte er, müsste die wirtschaftliche und industriellen<lb/>
technische Kooperation verstärkt werden. Er meinte, Dutzende Mög<lb break="no"/>lichkeiten und Projekte seien versäumt worden. Ich wies darauf hin,<lb/>
dass im Prinzip die neue Bundesregierung und ich besonders den Ost<lb break="no"/>handel ausbauen wollen im Rahmen der gesamten expandiven Handels<lb break="no"/>politik, wobei die in Österreich von wissenschaftlichen und wirt<lb break="no"/>schaftspolitischen Kreisen genannte Zahl von 18 %, die der Ost<lb break="no"/>handel nicht übersteigen sollte, von mir überhaupt als unsinnig<lb/>
abgelehnt wird. Die Verhandlungen beschränkten sich dann darauf, dass<lb/>
ich-glaube ich-dann nachweisen konnte, dass von österreichischer<lb/>
Seite nichts verabsäumt wurde, insbesondere die Frage der Kooperation<lb/>
liegt bei uns ausschliesslich bei den privaten Firmen und es müsste<lb/>
deshalb eben die tschechische Seite, wenn sie eine solche Koooperation<lb/>
wünscht, mit diesenFirmen zu einem Übereinkommen gelangen. Die<lb/>
tschechische Seite hat es hier insoferne besser als die Ministerien<lb/>
leicht ihren Verstaatlichten Betrieben Weisungen und entsprechende<lb/>
Aufträge erteilen können. Ich kam selbstverständlich wieder auf<lb/>
die Kokssituation zu sprechen, da ja bekanhtlicherweise die CSSR<lb/>
im Vorjahr 130.000 t Koks für den Haushalt geliefert hatte und<lb/>
<pb n="02-0235" facs="02_1970-06-09_0235.jpg"/>heuer nur 80.000 t liefern will. Zumindestens wurde diese<lb/>
Ziffer und von den zuständigen Importeuren genannt. Zu meiner<lb/>
grösster Verwunderung erklärte der aus der CSSR gekommene Sektions<lb break="no"/>chef, dass er mitteilen könne und Ing. <name type="person" ref="per:146062">Bednar</name> bestätigte dies,<lb/>
dass die CSSR beabsichtige, ihre Kunden mit derselben Menge zu<lb/>
beliefern, wie das im Vorjahr der Fall gewesen ist, wenn dies<lb/>
zutrifft, müsste theoretisch eine Erhöhung des Haushaltskontingentes<lb/>
um 50.000 möglich sein. Der Sektionschef ..... hat auch darauf<lb/>
hingewiesen, dass er mit Generaldirektor <name type="person">Natolitzky</name> gesprochenhat.<lb/>
Er wies allerdings darauf hin, dass die Tschechen den Koks noch zu<lb/>
42 $ liefern, während die Polen bereits 50 $ verlangen. Es ergibt<lb/>
sich daraus die Möglichkeit, dass neuerliche Preisforderungen für<lb/>
neue Verträge von seiten der Tschechen gestellt werden. Der Hinweis<lb/>
von <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, dass gegebenenfalls Ex-Kontingente vereinbart werden<lb/>
könnten, um von der Zahlung durch freie Devisenbezahlung öster<lb break="no"/>reichischerseits grössere Mengen zu bekommen, wurde positiv ver<lb break="no"/>merkt und wird in Prag geprüft werden.</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG: Bitte, diese Notiz der Obersten Bergbehörde mitteilen.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ministerrat verlief wie immer in einer formellen Art und war<lb/>
verhältnismässig sehr kurz. Zum Schluss wies nur <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name><lb/>
auf die bekannte Entwicklung betreffend des Österreich-Mandates<lb/>
hin und er teilte mit, dass der Botschafter Österreichs in Frank<lb break="no"/>reich feststellen konnte, dass von Seiten Frankreichs keine wie<lb/>
immer geartete Stimmung zu einem Österreich.Mandat an die Kommis<lb break="no"/>sion erfolgen wird. Ich hatte mit meinen Prognosen leider recht,<lb/>
<name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> selbst teilt nebenbei bemerkt jetzt ebenfalls diese<lb/>
pessimistische Auffassung, sagt allerdings, dass da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und<lb/>
auch er in der Öffentlichkeit einen EFTA-Pass hat, dass er des<lb break="no"/>halb alles unternimmt, um ja zu beweisen, wie sehr sich die Bundes<lb break="no"/>regierung bemüht, doch noch zu einem Auftrag der EWG zu gelangen<lb/>
und ein Interimsabkommen schliessen zu können. Der wirklich wichtige<lb/>
Erfolg ist, dass es gelungen ist, die EWG zu veranlassen, dass<lb/>
sie jetzt bereits erklärt hat. dass mit dem Inkrafttreten des<lb/>
Beitrittsansuchens der Länder Grossbritannien, Dänemark, Norwegen<lb/>
und Island gleich für die drei anderen Staaten, das ist<lb/>
Schweiz, Schweden und Österreich ein Abkommen zur gleichen Zeit<lb/>
<pb n="02-0236" facs="02_1970-06-09_0236.jpg"/>in Kraft treten sollte. Es bliebe dann nur noch das EFTA-Land<lb/>
Portugal über, welches allerdings noch kein Ansuchen an die<lb/>
EWG gerichtet hat, wahrscheinlich wird Portugal eine Assoziierung<lb/>
anstreben.</p>
            <p xml:space="preserve">Der Finanzminister hat die von uns vor etlichen Wochen festgelegte<lb/>
finanzpolitische Richtlinie, die zur Budgeterstellung führen soll,<lb/>
endgültig auch mündlich vorgetragen und wir werden in den Mini<lb break="no"/>sterien jetzt nach diesen Grundsätzen unsere Budgets von den Beamten<lb/>
erstellen lassen, damit nicht das Schauspiel aufgeführt wird, wonach<lb/>
jedesRessort hunderte Millionen mehr verlangt und dann im Herbst<lb/>
vorgehalten zu bekommen, es hätte also dann nachgegeben. Die Methode<lb/>
die bisher scheinbar in der österreichischen Volkspartei-Regierung<lb/>
üblich war – erst im letzten Jahr hat sich das dann geändert –<lb/>
dass jeder Finanzminister alle Forderungen seiner Ministerkollegen<lb/>
zusammenstreichen musste und theoretisch der Finanzminister dann<lb/>
als der böse dargestellt wurde, wird es bei uns unter gar keinen<lb/>
Umständen geben. Da ich die Finanzlage sehr genau kenne, ich hatte<lb/>
mich ja mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> vorher schon jahrelang damit eingehend be<lb break="no"/>schäftigt, habe ich ein besonderes Nahverhältnis zu ihm und werde<lb/>
ihn in diesem Punkt natürlich hundertprozentig unterstützen.<lb/>
Allerdings habe ich nach der Ministerratssitzung mit ihm noch<lb/>
eine Diskussion gehabt, wobei ich folgendes feststellte: Ich<lb/>
bin einverstanden , wenn wir gegenüber der Bürges und gegenüber<lb/>
dem Bergbauförderungsfonds, insbesondere die hohen Forderungen<lb/>
der Alpine werden von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nicht anerkannt, bezüglich Graz-<lb/>
Köflach Bergbau hart bleiben, doch müsste dies auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
dann tatsächlich denken und nicht durch Zusagen entsprechende<lb/>
Änderungen unserer Haltung herbeiführen. Ich verlange deshalb,<lb/>
dass wir unverzüglich mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> darüber diskutieren und konnte<lb/>
feststellen, dass natürlich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aus politischer Überlegung<lb/>
und ich habe für diese sehr viel Verständnis, meint, eine harte<lb/>
Linie könnte hier nicht empfohlen werden. Wir werdes deshalb mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97423">Fabrikcius</name> von der Alpine ein Gespräch führen. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit wurde auch festgehalten, dass wir damit rechnen können, über<lb/>
die Runden zu kommen, da die Freiheitliche Partei wahrscheinlich<lb/>
dem kleinen Kompetenzgesetz zustimmen wird. Wieweit allerdings<lb/>
die FPÖ den gewerblichen Forschungsförderungsfonds bei Dr. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name><lb/>
lassen wird oder doch auf dem Standpunkt steht, er sollte im Handels<lb break="no"/><pb n="02-0237" facs="02_1970-06-09_0237.jpg"/>ministerium verbleiben, ist noch nicht endgültig fest, das<lb/>
wird <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> mit <name type="person" ref="per:113835">Scrinzi</name> noch verhandeln. Den Freiheitlichen<lb/>
wird mit Hilfe des Wahlgesetzes die Möglichkeit gegeben, die<lb/>
sozialistischen Anträge, die sie vertreten können, auch tatsächlich<lb/>
im Parlament zuzustimmen, da sie ja doch auf die Wahlgesetzänderung<lb/>
immer wieder pochen und sich sogar auf eine Zusage aus dem Jahre<lb/>
1963 berufen. <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> hat mir einmal allerdings mitgeteilt,<lb/>
dass in den dafür politischen Gremien ein solcher Beschluss 1963<lb/>
nicht zustande gekommen ist, ich kann mir aber sehr gut vorstellen,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97793">Olah</name> damals mit einigen anderen Genossen den Freiheitlichen<lb/>
in diesem Punkt ganz konkrete Zusage gemacht hat und die natür<lb break="no"/>lich von diesen heute als Zusagen der SPÖ betrachtet werden.</p>
            <p xml:space="preserve">Um des Milchproblems Herr zu werden, hat <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> einen Milchgipfel<lb/>
zu sich gebeten, das war die Präsidentenkonferenz und der Milch<lb break="no"/>wirtschaftsfonds, um dort ihnen mitzuteilen, dass der Krisenfonds<lb/>
entsprechend erhöht werden müsste. Der Krisenfonds beträgt derzeit<lb/>
7 Groschen, wobei für die 1. Qualität der Milch diese 7 Groschen<lb/>
als Prämie ausbezahlt werden. Für die zweite und dritte Qualität<lb/>
hat der Bauer als nur 7 Groschen Abgabe an den Krisenfonds zu<lb/>
leisten. Die 1. Qualität Milch soll nun nach Vorschlag <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name><lb/>
um 3 Groschen erhöht werden, sodass eine etwaige Krisengroschen<lb break="no"/>erhöhung, wie er sich vorstellt, auf 15 bis 16 Groschen für die<lb/>
1. Qualität, womit ungefähr 3/4 der Milch geliefert werden,<lb/>
nur mit 12 - 13 Groschen wirksam werden würde. Wieweit diese<lb/>
Massnahme ausreicht, kann ich nicht beurteilen, sicher ist nur<lb/>
eines, dass Präsident <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> dort bei der Sitzung – so laut Mittei<lb break="no"/>lung <name type="person"><sic>weihs</sic></name> – gesagt hat, er würde sich gegen eine Erhöhung des<lb/>
Milchkrisengroschen nicht bedeutend aussprechen. Ich glaube aller<lb break="no"/>dings, dass natürlich die ÖVP hier <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> wird sehr angreifen,<lb/>
denn das Konzept, das er ursprünglich hatte, war zweifelsohne<lb/>
besser gewesen, nämlich dass die Präsidentenkonferenz ihr ureigen<lb break="no"/>stes Recht – bisher hatte immer sie dem Landwirtschaftsminister<lb/>
vorgeschlagen, wenn es zu einer Erhöhung oder Absenkung des Krisen<lb break="no"/>groschens kommen sollte – natürlich nicht jetzt wird wieder fort<lb break="no"/>setzen. Die 3 Groschen Erhöhung für die 1. Klasse soll durch<lb/>
eine Verminderung des Preises für die 2. und 3. Klasse hereinge<lb break="no"/>bracht werden.Wieweit als.hier die Bergbauern belastetsind,<lb/>
<pb n="02-0238" facs="02_1970-06-09_0238.jpg"/>weiss ich nicht, ich kann mir allerdings nicht vorstellen, dass<lb/>
nur – wie die Arbeiterzeitung schreibt – Bergbauernmilch in<lb/>
der ersten Klasse produzieren. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> wird weiter,um die eingeschlagene<lb/>
Aktion Butter verbilligt um 24 S fortsetzen zu können, 2.000 t Butter<lb/>
neuerdings freigeben und aus AFM-Beiträgen finanzieren.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sektionschefsrunde ergab keine besonderen Probleme, ich glaube<lb/>
nur, dass sich immer mehr herauskristallisiert, dass wenn wir diese<lb/>
Sektionschefsrunde wirklich zu einem Leitungsinstrument machen sollen,<lb/>
die Vorschläge von Seiten Sektionschefs doch in stärkerem Masse<lb/>
kommen müssten. Derzeit habe ich das Gefühl, es ist eine Art Be<lb break="no"/>fehlsausgabe.</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der SPÖ-Frauenkonferenz in der Stadthalle konnte<lb/>
ich feststellen, dass furchtbar viel Zeit von Regierungsmitgliedern<lb/>
aufgewendet wird, um dort begrüsst zu werden und dann vielleicht eine<lb/>
kurze Ansprache zu halten. Insbesonders ist <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> wie auf Nadeln<lb/>
gesessen und konnte bevor er nicht doch wenigstens begrüsst wurde,<lb/>
nicht weggehen. Hier müsste man glaube ich auch ein anderes System<lb/>
finden, wobei natürlich die Schwierigkeit darin liegt, dass hier die<lb/>
Organisationen immer grössten Wert darauf legen, natrülich von recht<lb/>
vielen Ministern besucht zu werden.</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Direktor <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> von der ÖMV machte mit den Antrittsbesuch und<lb/>
wies gleich auf die Vorarlberg Konzessionsfrage hin, aber er schlug<lb/>
auch dann vor, dass die ÖMV die Pipeline besitzen will und deshalb<lb/>
die neue zwischen Italien und Russland, die durch Österreich lauft,<lb/>
seiner Meinung nach von der ÖMV folgendermassen betrieben werden<lb/>
müsste: Die ÖMV sollte diese Pipeline besitzen, für das Geld 90 %<lb/>
müssten allerdings die Italiener aufkommen. Die Afa-Zinsen und sonstigen<lb/>
Kapitalmarktkosten würden von ihnen zu tragen sein, wobei nach seiner<lb/>
Erfahrung auch in Italien, da die ENIT ein potentes Unternehmen ist,<lb/>
auch auf Durchsatzrechte allein Kapital aufnehmen könnte. Die Fixkosten<lb/>
und die Transportkosten müssten eben dann geteilt werden. Er meint,<lb/>
es war ein grosser Fehler, dass Österreich bei der TAL auf die<lb/>
souveränen Rechte verzichtet hat und er meinte, dass deshalb die<lb/>
Schweiz 50 % Besitz an jeder Pipeline haben will und haben muss laut<lb/>
Gesetz auch haben muss, für Österreich richtungsgebend sein sollte.</p>
            <pb n="02-0239" facs="02_1970-06-09_0239.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Seiner Meinung nach wäre zwar jetzt ein Pipelinegesetz nicht<lb/>
mehr notwendig. Interessant war, dass auch <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> eine solche<lb/>
Stellungnahme bei mir vor einigen Tagen, als ich ihm mitteilte,<lb/>
dass der Pipeline-Gesetzentwurf jetzt ausgesendet wird, einge<lb break="no"/>nommen hat. Ich teile diese Meinung keinesfalls, da die Souveränitäts<lb break="no"/>rechte und die Enteignungsrechte in dem Pipelinegesetz geregelt<lb/>
gehört. Wieweit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und vielleicht auch <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> hier dem neuen<lb/>
Handelsminister hier denErfolg nicht gönnen, weiss ich nicht,<lb/>
nebenbei bemerkt, für uns wird es gar kein Erfolg sein, weil<lb/>
ich ja diese Kompetenz auf alle Fälle an <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> abtreten werde.<lb/>
<name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> erklärte dann noch, er möchte auch eine"Deklaration" abgeben,<lb/>
indem er darauf hinwies, wie wichtig die ÖMV für Österreich sei.<lb/>
Unter anderem hätte er jetzt einen Vertrag mit Tunesien, wonach<lb/>
49 % hattdie ÖMV abgeschlossen. Ich erwiderte, dass ich die<lb/>
ÖMV immer schon als bedeutendes Unternehmen betrachtet habe und<lb/>
deshalb solche Deklaration bei mir vollkommen verfehlt sind.<lb/>
Wir haben ja niemals gegen unsere verstaatlichten Betriebe in<lb/>
keiner Phase Stellung bezogen. Eine Bemerkung war noch inter<lb break="no"/>essant, dass er erklärt hat, er hätte sich gegen die ausländischen<lb/>
Konzerne insbesondere <name type="person">Milig</name> von der Shell insofern sehr gewendet,<lb/>
weil die immer wieder versuchen würden, die ÖMV vom österreichischen<lb/>
Markt zu verdrängen. Er erklärte, diesen internationalen Konzernen,<lb/>
wenn sie preispolitisch ihm Konkurrenz machen würden in Österreich,<lb/>
dann könnte er mit Hilfe des Staates durch Zollerhöhung oder sonstige<lb/>
Massnahmen hier alles wieder gutmachen und auffangen, das heisst<lb/>
bei seinen Ausdrücken, es würde zwar nicht in die Tasche der ÖMV<lb/>
die Profite fliessen, aber dann in die Tasche des Staates. Diese<lb/>
Politik erscheint mir sehr erwähnenswert, denn <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> steht scheinbar<lb/>
aufhdem Standpunkt, dass hohe Preise für die ÖMV ein gesamtöster.<lb/>
reichisches Anliegen sind. Ich wies darauf hin, dass der Spruch,<lb/>
was für General Motors gut ist,ist für Amerika gut, in Österreich<lb/>
nicht so abgewandelt werden sollte.</p>
            <p xml:space="preserve">Die erste Besprechung über Konsumentenpolitik und zwar der Vor<lb break="no"/>trag von <name type="person">Kristein</name> von Schweden über Levels wurde im Ministerium<lb/>
unter meinem Vorsitz abgeführt, wobei sich die Kammer beteiligten.<lb/>
Ich glaube, <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hat damit ganz richtig, einen ersten Ansatz<lb/>
gemacht und ich hoffe, dass es ihm gelingen wird, diese Politik<lb/>
<pb n="02-0240" facs="02_1970-06-09_0240.jpg"/>ganz gross im Ministerium aufzubauen.</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend hatte ich eine Besprechung mit MinRat <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name><lb/>
den ich auf die Gasumstellungsfrage neuerdings verwies und<lb/>
Material aushändigte, wobei ich schon feststellen konnte,<lb/>
dass er schon von seinem ursprünglichen Ideen – wahrscheinlich<lb/>
schreckt er doch von einer Prüfung zurück – abgewichen ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> selbst, der anwesend war, war der Meinung, dass wenn<lb/>
die Gemeinde Wien entsprechend Zuschüsse an die Haushalte ge<lb break="no"/>währt – insbesondere sollen ja die 90.000 Ausgleichszulagen<lb break="no"/>empfänger, d.h. die geringsten Rentenempfänger, entsprechende<lb/>
Geräte umsonst bekommen, dass dies als Kostenpost anerkannt<lb/>
werden muss. Daraus hat <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> entnommen, dass er mit seiner<lb/>
Forderung einer Senkung des Gaspreises wahrscheinlich kaum<lb/>
im Hause durchdringen wird. Ich habe ihm zugesagt, dass wenn<lb/>
<name type="person" ref="per:97772">Nekula</name> von seiner Reise – er ist derzeit bei einem Gaskongress<lb/>
in Moskau – zurückkomt. ich mit ihm entsprechende Verbindungen<lb/>
aufnehmen werde und er dann <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> die notwendigen Verhand<lb break="no"/>lungen zu führen hat. <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> hat allerdings darauf hinge<lb break="no"/>wiesen, dass er ganz ausserstande wäre, mit <name type="person" ref="per:112977">Neuhold</name> diese Prü<lb break="no"/>fungen überhaupt durchzuführen, er müsste hier auf <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> von<lb/>
der Arbeiterkammer zurückgreifen, nur der wäre imstande, derzeit<lb/>
eine wirklich einwandfreie Prüfung vorzunehmen.</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Abschluss erscheint mir noch eine Bemerkung von <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> sehr<lb/>
interessant, der als er mir einen Akt vorgelegt hat und ich<lb/>
mit Bleistift Bemerkungen für mich kritzelte, ganz erstaunt<lb/>
ausrief: Du schreibst direkt auf den Akt ?</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0240_01" facs="02_1970-06-09_0240-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 8. Ministerratsitzung, 9.6.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="02_0240_02" facs="02_1970-06-09_0240-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="02_0240_03" facs="02_1970-06-09_0240-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="02_0240_04" facs="02_1970-06-09_0240-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Beilage Kabinett Außenminister betr. EWG-Erweiterung</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>