<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 27. Juli 1979 bis Sonntag, der 29. Juli 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band49_1979-07-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1979-07-27" to="1979-07-29">Freitag, 27. Juli 1979 bis Sonntag, 29. Juli 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="49-0858" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0858.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 27. Juli 1979, bis Sonntag, 29. Juli 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim traditionellen Treffen, Dir. <name type="person" ref="per:118741">Kellermair</name>, Chemie Linz, am<lb/>
Attersee, waren ausser den oberösterreichischen Genossen <name type="person" ref="per:107938">Leo<lb break="no"/>dolter</name>, <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> und <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> berichtet, dass die Devisen<lb break="no"/>abflüsse nach wie vor anhalten und er sich dies nicht erklären<lb/>
kann. Wahrscheinlich ist dies auf das Zinsgefälle zurück<lb break="no"/>zuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name>: Behalte mit der Nationalbank diesbezüglich<lb/>
Kontakt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> gibt mir eine Studie über die Elektrogeräte, welche die<lb/>
volkswirtschaftliche Abteilung bei ihm ausgearbeitet hat. Mich<lb/>
ärgert, dass wir nicht schon längst so etwas gemacht haben. Ich glaube,<lb/>
ich werde in Hinkunft viel stärker auf seine Experten zurückgreifen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> legt mir nach wie vor den Nahen Osten ans Herz und meint,<lb/>
ich müsste unbedingt persönlich dort versuchen, bessere Wirtschafts<lb break="no"/>beziehungen anzuknüpfen. Dies gilt insbesondere für Oman, wo er<lb/>
seinerzeit einen Kooperationsvertrag in meinen Namen unterschrieben<lb/>
hat. Er war über den Besuch des omanischen Ministers gut informiert.<lb/>
Dasselbe gilt übrigens auch für Südamerika. Wahrscheinlich müsste<lb/>
ich tatsächlich dorthin entsprechende Reisen vorsehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Mach ein langfristiges Konzept mit österr.<lb/>
Firmenbegleitung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Überreichung des Dekretes zur Führung des Staatswappens bei<lb/>
<name type="person" ref="per:150444">Deissenberger</name><add>[lt. Tagesprogramm "Deisenberger", Anm.]</add> in Imst war ein reines Volksfest. Auf meinen Zettel<lb/>
stand 15.30 Uhr, in Wirklichkeit waren die Gäste bereits um 15 Uhr<lb/>
geladen. In Hinkunft möchte ich unbedingt wissen, wann die Gäste<lb/>
eingeladen sind, auch dann, wenn der Veranstalter meint, ich sollte<lb/>
eine halbe Stunde später kommen, damit alle Gäste bereits anwesend<lb/>
sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: So etwas darf nicht mehr vorkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, der überraschend erschienen war, hat dies sofort bei<lb/>
seiner Antwortrede genützt. Ansonsten ist es unwahrscheinlich, wie<lb/>
<pb n="49-0859" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0859.jpg"/>ein kleiner Tischlermeister seit 1945 sich zu einen so grossen<lb/>
Möbelhaus mit entsprechender Produktion von Küchen, ganz besonders<lb/>
aber Bauernmöbel entwickelt hat. Das grosse Geld aber, hat er sicher<lb break="no"/>lich mit dem Möbelhandel gemacht. Leider hatte ich keine Zeit, um<lb/>
das riesige Ausstellungshaus zu besichtigen. Ich bin nur schnell<lb/>
durch die Fabrik gegangen. Die Bevölkerung und sicherlich auch viele<lb/>
Fremde haben sich bei Freibier und Würstel in einem riesigen Zelt<lb/>
dann bestimmt gut unterhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit den Vorarlberger Industrievertretern, aber nicht<lb/>
im Rahmen der Industriellenvereinigung, sondern der Handelskammer,<lb/>
daher war auch der Handelskammerdirektor anwesend, verlief wie gehabt.<lb/>
Einleitend wurde anerkannt, dass gegenüber der letzten Aussprache<lb/>
insbesondere die Textil-Billigstimporte und auch die Konkurrenz<lb/>
der Elektromotoren aus den Oststaaten wesentlich eingeschränkt<lb/>
wurde und jetzt befriedigt gelöst ist. Das derzeit wichtigste Problem<lb/>
ist ihre kritische Arbeitsmarktsituation. Das Landesarbeitsamt, auf<lb/>
Weisung des Sozialministeriums, will die Fremdarbeiterquote weiter<lb/>
herunterdrücken. Die Vorarlberger Landesregierung spricht von einer<lb/>
Fremdwohnbevölkerung von 10%, derzeit sind es 12%. Die Industriellen<lb/>
haben mit dem Landeshauptmann vereinbart, dass diese nicht mehr<lb/>
steigen soll, dass sie aber die anwesenden Türken und Griechen<lb/>
hauptsächlich jetzt als Arbeitskräfte in den Produktionsprozess<lb/>
einbeziehen möchten. Sie schätzen, dass sie dadurch noch 700 bekom<lb break="no"/>men könnten. Ich habe ihnen versprochen mit <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> über dieses<lb/>
Problem zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte stelle fest, wie die genaue Weisung des<lb/>
Sozialministeriums lautet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">LR <name type="person" ref="per:114554">Rümmele</name> und Dir. <name type="person" ref="per:150443">Gut</name>, VEF, wollen eine Aussprache mit den zukünf<lb break="no"/>tigen Konsorten der Preussag und der Vorarlberger bezüglich ihrer<lb/>
Bohrungen. Sie möchten einen langfristigen Vertrag über ihre Akti<lb break="no"/>vitäten. Dasselbe will übrigens die Sektion V.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte für Donnerstag mit MR <name type="person" ref="per:112190">Mock</name> und Vor<lb break="no"/>arlberger mit mir Gespräch vereinbaren.<lb/>
(14.30 Uhr, lt. <name type="person" ref="per:98072">Wiesinger</name> bereits eingeladen)<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Messeeröffnung stand natürlich ganz im Zeichen von <name type="person" ref="per:97632">Kirchschlä<lb break="no"/>ger</name>. Ich habe mich daher bei meiner Ansprache auch sehr zurück<lb break="no"/>gehalten, was beim Bundespräsidenten und vor allem bei den Vorarl<lb break="no"/><pb n="49-0860" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0860.jpg"/>bergern nachher grosse Verwunderung ausgelöst hat. Ich habe aber<lb/>
mit aller Deutlichkeit den Landeshauptmann aufgefordert, dass wir<lb/>
gemeinsam jetzt die offenen Fragen, Öllagererrichtung, eventuelle<lb/>
Destillation aus den 300.000 Tonnen Bezugsrecht aus der Pipeline<lb/>
und als Ackerbauminister auch die gemeinsame Förderung des Vieh<lb break="no"/>exportes lösen müssen. Eine Aussprache mit unseren Genossen, ins<lb break="no"/>besondere dann am nächsten Tag mit den Landesobmann und Bürger<lb break="no"/>meister von Bregenz, <name type="person" ref="per:97732">Mayer</name>, ergab, dass diese mit meinen Bemerkungen<lb/>
sehr zufrieden waren. Diesen ist natürlich lieber wenn ich allein<lb/>
bei der Messeeröffnung als Bundespolitiker bin, weil sie sich dort<lb/>
dann das Interesse auf mich konzentriert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Pressekonferenz war diesmal schlecht besucht, obwohl das Echo<lb/>
durch die Anwesenheit der APA und vor allem des Landesstudios sehr<lb/>
gross war. Es erweist sich sehr zweckmässig, dass <name type="person" ref="per:117023">Pein</name> jetzt immer<lb/>
auf Waschzettel vorbereitet. Diesmal<add>[stand]</add> die Dornbirner Messe unter<lb/>
einem guten Stern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte von allen Ereignissen entsprechende<lb/>
Pressemeldungen ausgeben resp. mir mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Veranstaltung mit dem Freien Wirtschaftsverband verlief, glaube<lb/>
ich insbesondere für die Genossen, dort sehr positiv, Sie konnten<lb/>
alle Fragen stellen und ich glaube, sie wurden auch einvernehmlich<lb/>
befriedigt beantwortet und gelöst. Ein Fotograf, der eine Gesell<lb break="no"/>schaftsbildtechnik in Vorarlberg betreibt, <name type="person" ref="per:150445">Forster</name>, hat keine Geneh<lb break="no"/>migung bekommen, in Tirol eine mobile Zweigniederlassung zu er<lb break="no"/>richten. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> wird diesen Fall mit SChef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> im einzelnen<lb/>
klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Frühschoppen in Höchst war wider Erwarten gut besucht. Erfreulich<lb/>
war, dass dort nicht nur Genossen erschienen sind, sondern, wie sich<lb/>
dann in der Diskussion herausstellte, sehr viele Gegner, oder zu<lb break="no"/>mindestens Neutrale. Alle Probleme wurden berührt. Hauptsächlich<lb/>
natürlich ging es aber um die Vorarlberger Fragen der Ölversorgung,<lb/>
Benzin-und Dieselpreise und vor allem um Zwentendorf. Interessant<lb/>
für mich war bei diesem Vorarlberger Besuch, dass die Partei dort<lb/>
nach wie vor an der Meinung festhält, Parteiobmann <name type="person" ref="per:97732">Mayer</name> hat mir dies<lb/>
ausdrücklich an Hand einer Graphik versucht zu bestätigen, dass ihr<lb/>
Verlust bei den Nationalratswahlen, minus 3.5%, ausschliesslich<lb/>
<pb n="49-0861" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0861.jpg"/>auf das Zwentendorfproblem zurückzuführen ist. Die Verluste bei der<lb/>
Arbeiterkammerwahl, minus 20% bei den Arbeitern und Angestellten<lb/>
minus 2.5%, führt er auf die Skandalisierung des Präsident <name type="person" ref="per:97583">Jäger</name><lb/>
zurück. Hier wird von den Vorarlbergern behauptet, sie hätten aus<lb break="no"/>drücklich ersucht, dies nicht zu publizieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:150446">Horak</name>, Welt der Arbeit, ver<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vorarlberger Nachrichten haben jetzt vorausgesagt, wie die Landtags<lb break="no"/>wahlen ausgehen würden. Angeblich wird die SPÖ 5% dazugewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="49_0857_01" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0857-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.7.1979</head>
         </div>
         <pb n="49_0857_02" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0857-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 27.7. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="49_0857_03" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0857-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.7.1979</head>
         </div>
         <pb n="49_0857_04" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0857-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 28.7. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="49_0857_05" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0857-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.7.1979</head>
         </div>
         <pb n="49_0857_06" facs="49_1979-07-27_1979-07-29_0857-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 29.7. Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>