<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 22. Juni 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band26_1975-06-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-06-22">Sonntag, 22. Juni 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26-0769" facs="26_1975-06-22_0769.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 22. Juni 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ausflug mit <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> war wirklich ein voller Erfolg. Das seinerzeit<lb/>
unbedeutende Wirtshaus in Losenheim von <name type="person" ref="#per__140651">Wanzenböck</name> hat sich jetzt<lb/>
in einen sehr stattlichen Forellenhof herausgeputzt. In meiner Jugend<lb/>
sagten wir noch zu diesem Dorfwirtshaus Wanzenburg und seit dieser<lb/>
Zeit kenne ich es. <name type="person" ref="#per__140651">Wanzenböck</name> hat sich auch das Kurmittelhaus in<lb/>
Puchberg gekauft, daß die Gemeinde errichtete. Es war ein riesiger<lb/>
Defizitbetrieb und <name type="person" ref="#per__140651">Wanzenböck</name> hat es um 800.000 Schilling erworben.<lb/>
6 Personen der Familie inklusive Schwiegersohn sind in den beiden<lb/>
Betrieben tätig und wie er mir versichert von zeitig früh, bis spät<lb/>
in die Nacht. Diese Privatinitiative ist ja wirklich durch keinerlei<lb/>
System, weder sozialistisches mit Planung, noch großkapitalistisches<lb/>
mit riesigem<add>[Fehlstelle, Anm.]</add> Zentrum zu ersetzen. Wir fahren auch mit dem<lb/>
Lift am Schneeberg hinauf und <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> ist begeistert auf der Alm dort<lb/>
Kühe zu sehen. Er ist sofort bereit für die Kanalzone eine Land<lb break="no"/>wirtschaftsfarm, ähnlich wie wir es in Tunesien errichtet haben,<lb/>
zu kaufen. <name type="person" ref="#per__113383">Zaki</name>, der die Ägypter genau kennt, er ist ja selbst einer,<lb/>
hat am Vortag alles genau besucht und bringt auch das Fischzeug mit.<lb/>
Das Essen ist sehr gut, nur viel zu viel, das Wetter herrlich, die<lb/>
Landschaft beeindruckt die Ägypter ungeheuerlich. <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> hat einen<lb/>
Fotografen von München mitgebracht, der ihn einmal in Ägypten<lb/>
fotografierte und der jetzt scheinbar bei seinen Auslandsreisen sein<lb/>
Leihfotograf wird, der natürlich herrliche Aufnahmen schießen<lb/>
kann. Außerdem hat <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> noch Presseleute mit die sich interessieren<lb/>
wie ich mir vorstelle, daß so schnell als möglich die Hilfe für<lb/>
Ägypten geleistet wird. Auch jetzt kein Wort von wer was bezahlt.<lb/>
Ich erkläre, damit man eben so schnell als möglich die Projekte<lb/>
verwirklichen kann, daß wir für das Tunnelprojekt die Planungs<lb break="no"/>kosten übernehmen. Bei der Rückkehr ins Hotel lädt mich <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name><lb/>
mit den Botschafter allein in sein Zimmer. Meine Frau bekommt<lb/>
Geschenke und was ihm scheinbar das wichtigste ist, er gibt mir<lb/>
handgeschrieben auf einem Zettel schriftlich die Wünsche von<lb/>
Ägypten bekannt. Dies wären gigantische Exportmöglichkeiten.<lb/>
Wieder kein Wort wie es bezahlt werden soll. Der ägyptische Bot<lb break="no"/>schafter meint nur, es wäre so wichtig wenn wir ein Protokoll<lb/>
im Laufe der Verhandlungen machen könnten, was ich selbstver<lb break="no"/>ständlich zusichere. <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> wäre sehr froh, wenn wir in diesem Pro<lb break="no"/>tokoll so konkret wir möglich würden. Er ist z.B. überrascht und<lb/>
glücklich von mir zu erfahren,<lb/>
<pb n="26-0770" facs="26_1975-06-22_0770.jpg"/>daß handwerklich erzeugte Waren zollfrei eingeführt werden<lb/>
können. Ich ersuche den ägyptischen Botschafter sofort mit den<lb/>
entsprechenden Verhandlungen mit dem Handelsministerium und Finanz<lb break="no"/>ministerium zu beginnen, weil dies in einem Abkommen festgelegt<lb/>
werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Immer wieder versucht mich <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> davon zu überzeugen, daß ich<lb/>
so schnell als möglich nach Ägypten kommen sollte. Er ist traurig,<lb/>
daß er mich nicht bei meinem Ägyptenbesuch kennengelernt hat.<lb/>
Er hat als einziger in der Regierung ein Flugzeug, daß zu seiner<lb/>
Verfügung steht. Er möchte mir vor allem mal seine Leistungen<lb/>
am Suezkanal zeigen. Da ihm alles viel zu wenig schnell geht,<lb/>
möchte er eben eine automatische Ziegelfabrik, eine automatische<lb/>
Holztüren und Fensterfabrik, eine Fertigteilbaufabrik und dann<lb/>
schreibt er mir noch eine ganze Liste von Waren auf, die er sofort<lb/>
kaufen möchte. Wir Ägypter sagt er und ganz besonders der Präsident<lb/>
<name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> seien von Österreich begeistert und er möchte mit Österreich<lb/>
deshalb ganz große Geschäfte machen. Wieder kein Wort davon, wer be<lb break="no"/>zahlt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> ist sehr befriedigt, daß ich vormittags noch mit den für<lb/>
mich Verantwortlichen der ARGE Tunnelbau <name type="person" ref="#per__97449">Freibauer</name> gesprochen habe.<lb/>
Dieser hat mich nämlich auch besonders ersucht, darauf aufmerksam zu<lb/>
machen, daß Österreich in der Entlüftung des Tunnels jetzt ganz<lb/>
neue Erkenntnisse unter einer wissenschaftlichen von Hochschulen<lb/>
und Praktiker eben unseren Baufirmen zusammengesetzten Arbeits<lb break="no"/>gruppe entwickelt hat. <name type="person" ref="#per__97449">Freibauer</name> hat hier wirklich Pionierarbeit<lb/>
in Österreich geleistet. Ich selbst kenne mich natürlich in den<lb/>
Details nicht aus, bin deshalb auch in Aussagen sehr vorsichtig,<lb/>
erkläre nur <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name>, daß er am nächsten Tag Gelegenheit haben wird,<lb/>
die wichtigsten Bauunternehmungsvertreter kennenzulernen. Sehr be<lb break="no"/>eindruckt ihn auch von Porr der Leistungsbericht des Tauerntunnels.<lb/>
Da am Samstag die offizielle Eröffnung war und die Ägypter davon<lb/>
wußten, trifft sich unsere Gespräch über einen Tunnelbau in<lb/>
Ägypten, zeitlich äußerst günstig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für mich vollkommen neu ist die Erklärung, warum es in Ägypten<lb/>
zu so vielen Bränden kommt. In den Nachrichten hat man in Österreich<lb/>
mitgeteilt, daß der Nationalzirkus abgebrannt ist, nur 3 Elefanten<lb/>
<pb n="26-0771" facs="26_1975-06-22_0771.jpg"/>überlebten, die anderen Tiere mußten erschossen werden, daß<lb/>
dort ein Theater ebenfalls verbrannte und auch sonst glaube ich<lb/>
ein größerer Brandschaden zu verzeichnen war. Der ägyptische<lb/>
Botschafter meint, bei ihnen brenne es sehr oft, weil Firmen die<lb/>
Schwierigkeiten haben, bevor diese Machinationen aufgedeckt werden,<lb/>
ganz einfach, vom Portier angefangen, wenn er daran beteiligt ist,<lb/>
bis zum Generaldirektor, bereit sind, um die Aufdeckung zu verhindern,<lb/>
den Betrieb in Brand zu stecken. Dies sei nach Auffassung des Bot<lb break="no"/>schafters der Grund, warum so viel verbrennt. <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> wieder erzählte<lb/>
mir als der Botschafter nicht dabei war, daß Libyer sozusagen<lb/>
im Auftrag von <name type="person" ref="#per__123182">Gaddafi</name> oder irgendwelche politische Elemente die<lb/>
Ägypten schaden wollen, wobei er kein Wort über Israel sagte, also<lb/>
scheinbar aus dem ägyptischen Lager heraus selbst, diese Brände<lb/>
legen. Der Sekretär von <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> mit dem ich in der Sauna und schwimmen<lb/>
war, meinte, daß die Ägypter jetzt ganz ein neues stolzes National<lb break="no"/>bewußtsein entwickeln können, weil sie eben den letzten Krieg<lb/>
nicht verloren haben. Beim vorhergehenden waren sie total am Boden<lb/>
zerstört, hoffnungslos deprimiert, sie dachten kaum an Wiederaufbau.<lb/>
Jetzt ist dies alles ganz anders. Jetzt haben sie nur mit Libyen<lb/>
Schwierigkeiten, aber alle anderen arabischen Staaten seien für sie<lb/>
Freunde. Nach der Niederlage des vorherigen Krieges hat es ganz<lb/>
anders ausgesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Obwohl <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> ein Managertyp ist, der sicherlich für das Protokoll<lb/>
gar nichts übrig hat, ist es furchtbar schwer für die Frau eine<lb/>
entsprechende Begleitung zu finden. Die vom Protokoll vorgesehene<lb/>
Österreicherin, die 5 Jahre in der österreichischen Botschaft in<lb/>
Ägypten mit ihrem Mann war, kann leider kein Arabisch. Einen Dol<lb break="no"/>,metsch den sie Frau <name type="person" ref="#per__140652">Osman</name> zur Begleitung geben würden, lehnt diese<lb/>
wieder ab, wahrscheinlich weil sie einen Mann allein nicht als Be<lb break="no"/>gleiter haben will. Erst im letzten Moment entscheidet sich dann<lb/>
der ägyptische Botschafter in Österreich, daß er aus seiner Bot<lb break="no"/>schaft eine Frau, die ebenfalls natürlich Deutsch und Arabisch<lb/>
spricht, zur Begleitung von Frau <name type="person" ref="#per__140652">Osman</name> abstellt. Das umständliche<lb/>
bei solchen Problemen macht mich ein bißchen nervös. Bei einer Frau<lb/>
ist es im Ausland in Wirklichkeit nur wichtig, daß sie jemand be<lb break="no"/>gleitet der die Landessprache kennt und sich mit ihr verständigen<lb/>
kann. Scheinbar ist dies aber doch in den arabischen Staaten anders.<lb/>
Mein Anbot, daß wir ihr sehr gerne alles, was sie interessiert, zeigen<lb/>
würden, wird immer dankend abgelehnt. Man ist mit allen zufrieden,<lb/>
<pb n="26-0772" facs="26_1975-06-22_0772.jpg"/>man möchte nur ein wenig Shopping gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> dagegen gibt klar und deutlich zu erkennen, daß er Montag<lb/>
Abends nicht nur die Oper besuchen möchte, sondern daß er die<lb/>
technischen Einrichtungen kennenlernen möchte. <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> beabsichtigt<lb/>
eine neue Oper in Kairo zu bauen und er möchte jetzt scheinbar<lb/>
sehen, wie in Österreich dieser Wiederaufbau erfolgte. Ich stimme<lb/>
dem natürlich sofort zu, weil sich hier große Möglichkeiten für<lb/>
Waagner-Biro ergeben. Ich bin ungeheuer gespannt, wie dieser Besuch<lb/>
enden wird, und wie schnell wirklich dann konkrete Geschäfte und<lb/>
Projekte mit Ägypten abgeschlossen werden können. Ich bin nach wie<lb/>
vor auf das ärgste gefaßt und kann nur angenehm enttäuscht werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> konnte sich blendend aus der Affäre ziehen, da er nach<lb/>
Bonn abreisen mußte und deshalb glaubwürdig <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> versicherte,<lb/>
es tut ihm schrecklich leid, daß er nicht länger mit ihm beisammen<lb/>
sein kann. <name type="person" ref="#per__140592">Osman</name> hat sicherlich den Eindruck gewonnen, was auch stimmt,<lb/>
daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> extra für ihn das Essen gegeben hat und daß er sicher<lb break="no"/>lich dann noch wesentlich mehr für die ägyptisch-österreichische Zu<lb break="no"/>sammenarbeit getan hätte, wenn er nicht nach Bonn fahren hätte<lb/>
müssen. Wie ich mich aus dieser Affäre rausziehe, weiß ich noch<lb/>
nicht.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>