<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19741202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  2. Dezember 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-12-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-12-02">Montag, 2. Dezember 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-03-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1447" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1447.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_01">Montag, 2. Dezember 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_02">Beim Jour fixe mit Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> – <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> war nicht anwesend –<lb/>
teilte ich ihm mit, dass <rs type="person" ref="#per__110035">Thun-Hohenstein</rs> jetzt der Vorsitzende<lb/>
der Wahlkommission zur Handelskammerwahl und Min.Rat <rs type="person" ref="#per__114516">Buchmann</rs><lb/>
sein Stellvertreter ist. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> kennt <rs type="person" ref="#per__114516">Buchmann</rs> nicht, obwohl<lb/>
er bei der Gewerbeordnung im Parlament sehr aktiv mitgearbeitet hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wird ihn sicherlich kennen. Auf alle Fälle machte ich die<lb/>
Bemerkung, dass beide als Schwarze gelten, was sie wahrscheinlich<lb/>
auch wirklich sind. Ich verständigte mittags auch im Institut<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97892">Günther Sallaberger</rs> von dieser Entscheidung und der Freie Wirt<lb break="no"/>schaftsverband war damit genauso einverstanden, wie <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, in<lb/>
dem Fall als Wirtschaftsbundobmann und Handelskammerpräsident.<lb/>
Ich bin ja davon fest überzeugt, dass die Funktion eines Vorsitzenden<lb/>
oder Stellvertreters der Wahlkommission keine wie immer geartete Be<lb break="no"/>deutung hat. Gerade auf diesem Sektor arbeitet der Wirtschaftsver<lb break="no"/>band mit dem Wirtschaftsbund so eng zusammen, dass es kaum zu Strei<lb break="no"/>tereien, die bis in die Spitzen hinauskommen, zumindestens bis jetzt<lb/>
gekommen ist. Örtliche differente Auffassungen werden ja von den<lb/>
einzelnen Wahlkommissionen meistens einvernehmlich geregelt. Da der<lb/>
Wirtschaftsbund eine so dominierende Stellung hat, gibt es auch in<lb/>
den untersten Einheiten kaum grössere Differenzen. Allerdings muss<lb/>
ich zugeben, dass dies nicht für alle Zeiten so sein muss, weshalb<lb/>
ich auch die Meinung von <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> absolut teilte und die Handels<lb break="no"/>kammer hat sich dem letzten Endes auch angeschlossen, dass nicht<lb/>
ein pensionierter Beamter, sozusagen ein alter Tattergreis, Vorsitzen<lb break="no"/>der der Kommission sein soll, sondern eben wirklich ein aktiver, noch<lb/>
im Ministerium aktiv arbeitender Beamter sein soll.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_03">Die grösste Sorge oder besser gesagt, das grösste Interesse von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> richtet sich immer wieder, wann wir wählen werden. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
ist fest davon überzeugt, dass die wirtschaftliche Lage im Jahre 1975<lb/>
schlechter wird und er meint deshalb, es würden auf alle Fälle Früh<lb break="no"/>jahrswahlen stattfinden. Meine Auffassung, dass es uns gelingen wird,<lb/>
bis die Deutschen durchstarten, was ich bald erwarte, die Wirtschafts<lb break="no"/>lage in Österreich so wie in der Rezession 1971/72 positiver zu<lb/>
gestalten als die anderen europäischen Staaten, glaubt <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
eigentlich diesmal nicht. Er ist fest davon überzeugt, dass es<lb/>
diesmal zu einem grösseren Rückschlag kommen wird. Insbesondere<lb/>
<pb n="23-1448" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1448.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>im Baugewerbe sieht er, wenn sich die Auftragslage nicht wesent<lb break="no"/>lich ändert, eine grosse Gefahr für einen Wirtschaftsrückschlag<lb/>
mit entsprechender Arbeitslosigkeit auf diesem Sektor. Er nimmt<lb/>
seinen eigenen Betrieb als Beispiel, wo derzeit die mittleren<lb/>
und kleineren Aufträge vollkommen fehlen. Allerdings gibt er<lb/>
gleichzeitig zu, dass er nicht beabsichtigt, auch nur einen<lb/>
Mann seiner 50 Beschäftigten freizustellen. Ihm wäre gelungen,<lb/>
für den Winter entsprechende Innenaufträge zu bekommen. Dies wäre<lb/>
z.B. in der Rezession 1971/72 nicht ganz gelungen. Damals hätte er<lb/>
aber auch die Arbeitskräfte nicht freigesetzt, weil er wusste,<lb/>
dass er sie im Sommer dringend braucht und weil sie jahrzehntelang<lb/>
schon bei ihm beschäftigt sind. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> glaubt auch, dass<lb/>
wenn die Unternehmer für 1975 entsprechende Aufträge sehen oder<lb/>
sie vielleicht sogar bekommen, dann eine grössere Arbeitskräfte<lb break="no"/>freisetzung auch im Baugewerbe nicht erfolgen wird. Auch hat jeder<lb/>
Angst, dass er die Arbeitskräfte dann nicht mehr bekommt, wenn<lb/>
die Baukonjunktur wieder voll einsetzt. Ich berichte ihm über die<lb/>
Aussprache mit der sowj. Seite wegen der Hotelneubauten in<lb/>
Moskau, die erwarten, dass wir entweder ihnen einen Kredit ge<lb break="no"/>währen oder vielleicht gar mit entsprechender Übernahme von U-Bahn-<lb/>
Bauprojekten und Lose an die Sowjets die Hotelneubauten bezahlen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> gibt zu, dass weder eine Kreditgewährung noch die<lb/>
teilweise U-Bahn-Bau durch Sowjet-Firmen möglich ist. Ein solches<lb/>
Bemühen hatten wir bereits vor Jahren, als die U-Bahn ausgeschrie<lb break="no"/>ben wurde, feststellen können. Auch damals hat die Stadtverwaltung<lb/>
aus verschiedensten Gründen eine solche Beteiligung der Sowjets<lb/>
abgelehnt. Trotzdem meint <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, müssten wir abwarten, bis<lb/>
Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> von der Wiener Kammer zurückkommt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</rs>: Unser Branchenreferat und die Sektion I<lb/>
sollen sich um die ganze Frage kümmern.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_05">Ich informiere <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> auch über die Gaspreiserhöhung und er<lb/>
nimmt die Äusserungen diskussionslos zur Kenntnis. Nachmittags<lb/>
treffe ich durch Zufall Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> und dieser teilt<lb/>
mir mit, dass er über den Gaspreis anderer Meinung ist als die<lb/>
Stadtwerke. Er möchte eine generelle gleichmässige Erhöhung<lb/>
und nicht für die höheren Anschlusswerte, von denen man annimmt,<lb/>
dass sie meistens zu Heizzwecken dienen, eine grössere Preissteige<lb break="no"/>rung verlangen. Seine Begründung dafür ist, dass es leichter sein<lb/>
<pb n="23-1449" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1449.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sein müsste, der Bevölkerung durch die sowjetische Erdgaspreis<lb break="no"/>erhöhung zu erklären, dass eben jetzt auch der städtische Gaspreis<lb/>
erhöht werden muss. Er fürchtet, dass innerhalb der Bevölkerung<lb/>
zu einer noch grösseren Unruhe kommt, wenn tatsächlich jetzt eine<lb/>
differenzierte Preispolitik betrieben wird. Ausserdem sagt er nicht<lb/>
ganz unbegründet, dass seinerzeit die Anschlusswerte oft von Instal<lb break="no"/>lateure grösser ausgelegt wurden, mit dem Hinweis, vielleicht<lb/>
brauchen sie einmal dann doch mehr Gas und brauchen nicht wieder<lb/>
alles umbauen. In diesem Fall würden die Abnehmer einen höheren<lb/>
Preis bezahlen, obwohl sie gar nicht die installierte Leistung tat<lb break="no"/>sächlich in Anspruch nehmen. Ich erkläre <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> sofort, dass wenn<lb/>
er eine Änderung will, müsste dies sehr schnell von den Stadtwer<lb break="no"/>ken beantragt werden, da das Preisverfahren bereits läuft. Darüber<lb/>
ist <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> sehr erstaunt, da er annimmt, dass dieses ganze Problem<lb/>
erst innerhalb der Gemeinde besprochen wird. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs><lb/>
teilt mir dann abends noch dazu mit, dass der vorgelegte Gas<lb break="no"/>preisantrag so überhaupt nicht verhandelt werden kann. Die<lb/>
Unterlagen sind nicht nur mangelhaft, sondern wie er sich ausdrückt,<lb/>
so ist der Antrag absolut undurchführbar.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte versuche herauszufinden, wer hier<lb/>
wirklich was will.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_07"><rs type="person" ref="#per__135906">Steflitsch</rs> von der VÖEST-Alpine teilt mit, dass man sich Samstag<lb/>
über die Stillegung von Pölfing-Bergla im Prinzip, allerdings<lb/>
ohne Zustimmung des Betriebsrates, der dies erst der Betriebs<lb break="no"/>versammlung vorlegen muss, geeinigt hat. Danach würde die Still<lb break="no"/>legung 76 Mill. S kosten, 55 Mill. macht das LAKOG-Schema –<lb/>
1 Jahr Abfertigung für alle Beschäftigten – aus. Die Betriebsräte<lb/>
wollen aber diesen Betrag anders verteilen, da sie für die länger<lb/>
Anwesenden einen grösseren Betrag zur Verfügung stellen wollen,<lb/>
als für jemanden, der nicht einmal noch 10 Jahre im Betrieb arbeitet.<lb/>
8 Mill. S ist die kollektivvertragliche Abfertigung, die der Be<lb break="no"/>trieb bezahlen muss und 13 Mill. wären die technischen Kosten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__135906">Steflitsch</rs> macht noch darauf aufmerksam, dass die Stillegung,<lb/>
wenn sie jetzt beschlossen wird, im Oktober-November des nächsten<lb/>
Jahres dann de facto sich auswirken wird. Er wäre bereit, noch eine<lb/>
Verschiebung auf Anfang 1976 zu genehmigen. Da ich überzeugt bin,<lb/>
dass die ganze Sache sowieso nicht so laufen wird, wie das Programm<lb/>
jetzt erstellt wird, erklärte ich <rs type="person" ref="#per__135906">Steflitsch</rs> sofort, er soll<lb/>
jetzt einmal nicht unbedingt auf den Termin achten, sondern überhaupt<lb/>
<pb n="23-1450" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1450.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>versuchen, die ganze Frage einvernehmlich zu regeln. Bei der<lb/>
Ministerratssitzung diskutiere ich mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, der diese<lb/>
Frage zur Sprache bringt und sich ganz entschieden gegen eine<lb/>
differenzierte Auszahlung der Abfertigung wendet, er möchte, das<lb/>
LAKOG-Schema tel quel übernehmen, wobei ich erkläre, dass es in<lb/>
meinen Augen zweckmässiger ist, mit der Belegschaft zu einer einver<lb break="no"/>nehmlichen Regelung zu kommen, als durch einen Justamentstandpunkt<lb/>
die einvernehmliche Regelung, die sowieso erst erzielt werden muss,<lb/>
dann neuerdings zu gefährden. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wird sich die ganze Frage<lb/>
auch noch einmal überlegen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_08">Von der Verbundgesellschaft bekomme ich Briefe, wo man mir mitteilte,<lb/>
dass man in der nächsten Aufsichtsratssitzung, die in einigen Tagen<lb/>
stattfindet, Direktor <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs> von der Donau und Dir. <rs type="person" ref="#per__115694">Kandolf</rs> von den<lb/>
Tauernkraftwerken einen neuen Vertrag für 5 Jahre geben will. Der<lb/>
Vertrag für <rs type="person" ref="#per__140739">Pepelnik</rs> von der Enns soll auslaufen. Ich rufe sofort<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> an und teile ihm mit, dass ich auf dem Standpunkt stehe,<lb/>
über diese ganze Personalprobleme möchte ich, bevor ich eine solche<lb/>
Entscheidung zur Kenntnis nehme, nur um dies wurde ich gebeten,<lb/>
vorerst doch mit den betreffenden ÖVP-Verantwortlichen diskutieren<lb/>
möchte. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> teilt mit spätabends mit, dass er auch diese Meinung<lb/>
von mir hat, dass man nicht tel quel alle Wünsche der ÖVP jetzt sofort<lb/>
erfüllen muss, nachdem sich immer wieder herausstellt, dass bei un<lb break="no"/>seren Personalwünschen Schwierigkeiten gemacht werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_09"><rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> versichert mir auf meine Anfrage, dass seinerzeit von Öster<lb break="no"/>reich mit der Sowjetunion über Stromexporte verhandelt wurde, dass<lb/>
aber die Sowjetunion keinerlei Interesse daran gezeigt hat. Trotzdem<lb/>
ist <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> bereit, neuerdings jetzt mit dem sowj. Handelsrat<lb/>
in Österreich die Probleme zu besprechen, damit dieser Punkt im<lb/>
10-jährigen Wirtschaftsabkommen zumindestens von österr. Seite ver<lb break="no"/>sucht wird, zu erfüllen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte lass Dir nach einiger Zeit den Erfolg die<lb break="no"/>ser Aussprache berichten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_11">Kabinettsdirektor <rs type="person" ref="#per__133291">Weihs</rs> vom Bundespräsidenten ruft an, um mir<lb/>
mitzuteilen, dass der Herr Bundespräsident bereit wäre, wenn infolge<lb/>
der 30-Jahr-Feier Republik Österreich ein Antrag von mir kommt, ein<lb/>
<pb n="23-1451" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1451.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>grösseres Kontingent an Kommerzialratstiteln zusätzlich zur<lb/>
Verfügung zu stellen. ZS <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> hat sich diesbezüglich an den<lb/>
Bundespräsidenten gewendet. Zu meiner grössten Verwunderung er<lb break="no"/>fahre ich dann von <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs>, dass von meinem seinerzeitigen<lb/>
Verzichtskontingent – 10 Stück der Kommerzialratstitel hatte<lb/>
sich seinerzeit der Handelsminister immer reserviert und ich<lb/>
habe sie 1970 sofort dem Freien Wirtschaftsverband und dem Wirt<lb break="no"/>schaftsbund zur Verfügung gestellt, so wie die anderen 40, die die<lb/>
beiden Organisationen schon immer verteilten, zwei vom Freien<lb/>
Wirtschaftsverband, dem Zentralsekretariat für die Gemeinwirtschaft<lb/>
und seine eigenen Unternehmungen abgetreten wurden. Mir persön<lb break="no"/>lich ist das ganz wurscht und unter uns gesagt, auch ganz recht,<lb/>
nur hätte ich es gerne gewusst, damit ich einige Wünsche, die<lb/>
immer wieder von den Parteiorganisationen an mich gestellt werden,<lb/>
leichter hätte beantworten können. So habe ich sie immer nur müssen<lb/>
an den Freien Wirtschaftsverband verweisen, in Hinkunft werde ich<lb/>
sagen können, man soll auch mit <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> darüber reden. Das ganze<lb/>
Problem wollte ich dann bei der Ministerratsvorbesprechung zur<lb/>
Sprache bringen, doch war <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> nicht anwesend.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_12">Bei der Ministerratsvorbesprechung und dann selbst im Minister<lb break="no"/>rat brachte <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die Massnahmen zur Konjunkturbelebung zur<lb/>
Sprache. Das Defizit von 10,9 Mia S wird sich durch die Ausgabe<lb/>
der ÖBB aus der Stabilisierungsquote von 860 Mill. und von der Ent<lb break="no"/>wicklungshilfe von 500 Mill. – dafür hat er die NR-Ermächtigung –<lb/>
auf 12,5 Mia erhöhen. 1975 wird es 17–18 Mia betragen und<lb/>
2 Mia liquiditätsmässig noch fehlen. Der Beirat hat im September<lb/>
bereits einen Abgang von 5–6 Mia S errechnet, wovon 4,5 Mia<lb/>
jetzt allein die Mehrwertsteuer ab Mai wesentlich geringere Ein<lb break="no"/>gänge, als erwartet, ausmachen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sieht dies darin, dass<lb/>
erstens eine Lageraufstockung erfolgte, zweitens Grossbauvor<lb break="no"/>haben wie z.B. die Wiener U-Bahn 400 Mill. Mehrwertsteuer bis<lb/>
jetzt nicht gebracht haben, weil eben zwar der Mehrwertsteuer-Vor<lb break="no"/>leistung vom Finanzamt verlangt werden, die Rechnungen aber für<lb/>
die U-Bahn noch nicht gelegt sind und deshalb die endgültigen 16 %<lb/>
nicht einlaufen. Drittens aber insbesondere die Exportsteigerung,<lb/>
die umsatzsteuerfrei ist, einen geringeren Ertrag bringt. Der<lb/>
Vorsteuerabzug erfolgt aber sowohl für die Lageraufstockung als auch<lb/>
für die Grossvorhaben als auch natürlich für die Exporte. Wenn<lb/>
diese Entwicklung anhalten sollte, müsste man überlegen, abgesehen<lb/>
<pb n="23-1452" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1452.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>von den Grundnahrungsmitteln doch eine Mehrwertsteuererhöhung<lb/>
durchzuführen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> möchte sich scheinbar auf die indirekten<lb/>
Steuern stürzen, weil jetzt die dreimalige Einkommenssteuersenkung<lb/>
und vor allem auch die geringeren Einnahmen aus den Zöllen durch<lb/>
die EG-Verträge sich für sein Budget verheerend auswirken. Zur<lb/>
Bekämpfung der Rezession, erklärt er insbesondere im Ministerrat,<lb/>
wäre im kommenden Budget 35 Mia S Investition vorgesehen. Dazu<lb/>
kommt aus der Stabilisierungsquote 3,4 Mia und aus dem Konjunktur<lb break="no"/>ausgleichsbudget 3,3 Mia. Ausserdem hat er jetzt mit dem Bauten<lb break="no"/>minister ein Bausofortprogramm von 4,3 Mia S erstellt, das in<lb/>
3 Etappen wirksam werden soll. Das Ganze wurde insbesondere durch<lb/>
die Intervention der Baugewerkschaft notwendig und soll jetzt un<lb break="no"/>mittelbar in Kraft treten. Darüber hinaus stehen noch die gesamten<lb/>
Kredite des Wirtschafts- u. Sozialfonds, insbesondere für den<lb/>
Fremdenverkehr und für die Exportförderung sowie die Arbeitsmarkt<lb break="no"/>förderung, die von 750 Mill. 1974 auf 830 Mill., wie mir <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs><lb/>
nachher mitteilt, zur Verfügung. Das Ganze möchte <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, und hier<lb/>
stimme ich hundertprozentig mit ihm überein, aus psychologischen<lb/>
Gründen jetzt so schnell wie möglich in die Bevölkerung hineintra<lb break="no"/>gen, damit nicht die Unternehmer womöglich von Investitionen Ab<lb break="no"/>stand nehmen, weil sie eine mögliche Rezession befürchten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
teilt mit, daß ihm <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs>, der deutsche Bundeskanzler, gesagt hat,<lb/>
es soll jetzt vor Weihnachten oder zumind. unmittelbar danach<lb/>
durchgestartet werden. <rs type="person" ref="#per__97457">Friderichs</rs> <choice><choice><sic>dagen</sic><corr>dagegen?</corr></choice></choice> hätte noch immer Bedenken,<lb/>
jetzt bereits mit einer grösseren Konjunkturspritze die deutsche<lb/>
Wirtschaft wieder zu beleben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schlägt vor, daß insbes. das<lb/>
Handelsministerium für die Bestellungen der öffentlichen Hand<lb/>
eine gewisse Planung vorbereiten soll. Dies gilt ganz besonders<lb/>
für den Textilsektor. Hier sollten die Aufträge von Gendarmerie,<lb/>
Polizei, Post, Bahn, d.h. aller öffentlichen Stellen koordiniert<lb/>
werden. Jetzt befürchtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, kommt es zu systemlosen Be<lb break="no"/>stellungen, womöglich auf der einen Seite Überstunden und<lb/>
dann zu einem anderen Zeitpunkt keine Beschäftigung, für die<lb/>
Textilindustrie. Dies gilt jetzt mehr für die Schafwollindustrie,<lb/>
früher waren es besonders die Baumwolleindustrie, die darunter<lb/>
litt. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> teilt mit, daß er die Erfahrung gemacht hat, daß<lb/>
insbes. die exportorientierten Unternehmen, wenn sie jetzt nicht<lb/>
mehr mit größeren Aufträgen rechnen können, Arbeitskräfte frei<lb break="no"/>setzen oder Kurzarbeit zumind. anstreben und zweitens die Investi<lb break="no"/><pb n="23-1453" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1453.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>tionen, die Betriebe machen möchten, an Liquiditätsschwierig<lb break="no"/>keiten scheitern. Die Kurzarbeit ist derzeit mit 2.500 noch<lb/>
immer unbedeutend und viele Betriebe schließen jetzt vom 20.<lb/>
Dezember bis 7. Jänner, teils mit Zustimmung der Belegschaft<lb/>
indem eingearbeitet wird, teils aber durch Pflichturlaub. Bei<lb/>
den Juniorwerken, wo die Auftragslage zurückgegangen ist, ist<lb/>
es auch ein finanzielles Problem. Die Juniorwerke haben<lb/>
120 Mill. Schilling investiert, die Amerikaner sind nur bereit<lb/>
40 Mill. zu decken, so daß 80 Mill. auf dem österreichischen<lb/>
Kreditmarkt aufgenommen werden mußten, die jetzt zurück zu zahlen<lb/>
sind. Ich verweise darauf, daß es sich noch immer um Einzelmaß<lb break="no"/>nahmen in Einzelbetrieben handelt und daß die Freisetzungen<lb/>
auch in den vergangenen Jahren normale Branchenbereinigungen<lb/>
waren, die damals allerdings von dem Fernsehen, Rundfunk und den<lb/>
Zeitungen so stark in den Vordergrund gestellt wurden als jetzt.<lb/>
Da sich eine gewisse Nervosität überall bemerkbar macht, jeder<lb/>
nimmt an, daß es in Österreich genau so schlecht werden muß als<lb/>
in den umliegenden Staaten, kann diese psychologische Einstellung<lb/>
wirklich dann gewisse Entlassungen oder Kurzarbeit auslösen, die<lb/>
bei einem anderen psychologischen Klima nicht durchgeführt werden<lb/>
würden. Ich erkläre deshalb, ich werde weiterhin die optimistische<lb/>
Prognose, die selbst das Wirtschaftsforschungsinstitut im Ver<lb break="no"/>hältnis zu den anderen Staaten sagt, vertreten, auch dann, wenn<lb/>
man mich weiter "Happy-Pepi" nennt. Meine Auffassung ist die,<lb/>
dies habe ich dort allerdings nicht gesagt, daß ich es für falsch<lb/>
halte, wenn ein Handelsminister nicht Optimismus zur Schau trägt,<lb/>
kommt es nämlich tatsächlich zur Rezession, dann kriegt er sowieso<lb/>
die Prügel, weil er nicht entsprechende Vorkehrungen getroffen<lb/>
hat, kommt es aber nicht zur Rezession, nicht zuletzt deshalb,<lb/>
weil eben die optimistische Erwartung auch auf die Wirtschaft<lb/>
übergreift, dann habe ich, so wie in den vergangenen Jahren wieder<lb/>
recht gehabt. Ich kann mir einen Handelsminister nicht vorstellen,<lb/>
der ununterbrochen nur auf die Schwierigkeiten hinweist, die<lb/>
kommen können, womöglich sogar noch sagt, daß dies auch sicher zu<lb/>
erwarten ist und dadurch den Unternehmern jede Entscheidungsfreudig<lb break="no"/>keit und vor allem positive Einstellung selbst noch nimmt. Was die<lb/>
Liquiditätsschwierigkeiten, auf die <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> hinweist, betrifft, gibt<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> auch zu, daß er hier jetzt mit der Nationalbank Gespräche<lb/>
führen muß, damit nicht vom Geldsektor her die Konjunktur zusammen<lb break="no"/>bricht. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> meint, 1972 wurden 12 Mia. Schilling-Notenbank-<lb/>
<pb n="23-1454" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1454.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Vermehrung betrieben, 1973 und 74 nur 3 Mia. Schilling. Er<lb/>
hofft, daß es ihm gelingt, die Nationalbank davon zu über<lb break="no"/>zeugen, daß hier eine lockere Politik betrieben werden muß.<lb/>
Eine solche Aussprache hatte ich bereits Freitag abends mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, beim Besuch vom neuen Haus <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> gehabt und<lb/>
dort allerdings wenig Verständnis gefunden. Die Nationalbank<lb/>
hat noch immer Angst, daß wenn sie jetzt eine leichtere oder<lb/>
lockere Geldpolitik betreibt, dann die Lebenshaltungskosten<lb/>
sofort wieder steigen werden. Für mich war die Linie immer<lb/>
klar seit 1945, solange wir uns im westeuropäischen Rahmen<lb/>
bewegen, und hier haben wir noch 1 oder 2 % leicht Preissteigerungs<lb break="no"/>ratenreserve, stört mich die inflationäre Politik, die ich seit<lb/>
dieser Zeit predige, gar nicht, sie ist unangenehm, aber zu bewälti<lb break="no"/>gen. Größere Arbeitslosigkeit aber <choice><choice><sic>bedeutend</sic><corr>bedeutet</corr></choice></choice> in meinen Augen auto<lb break="no"/>matisch den garantierten Verlust bei den nächsten Wahlen. Abge<lb break="no"/>sehen von dieser wahlpolitischen Frage aber betrachte ich auch<lb/>
eine Arbeitslosigkeit, selbst wenn sie zeitlich beschränkt ist,<lb/>
als das größte Übel, das einem in unserer Gesellschaft widerfahren<lb/>
kann. Vielleicht kann das jemand nur verstehen, der wirklich so<lb/>
wie ich, in der Jugend arbeitslos war und nicht arbeiten konnte,<lb/>
resp. durfte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_13"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint nach wie vor, daß wir verstärkte Sparsamkeit insbes.<lb/>
auf dem Personalsektor dringendst notwendig haben. Die Argumentation<lb/>
daß wir mehr Lehrer, Assistenten, Univ.Professoren eingestellt<lb/>
haben, macht auf die Bevölkerung keinen starken Eindruck. Ein<lb/>
Aufnahmestopp ist unmöglich, <choice><choice><sic>deshalb</sic><corr>weshalb</corr></choice></choice> er vorschlägt, daß jeder<lb/>
Minister l % des Personalstandes einsparen muß. Wenn er dies nicht<lb/>
kann, dann müßte er alle zwei Monate einen Sammelbericht der<lb/>
Bundesregierung geben und dort wird über die Neueinstellung jedes<lb/>
Einzelnen zu diskutieren sein. Um in den Ministerien eine zweck<lb break="no"/>mäßige Arbeitseinteilung zu erreichen, hat er mit der Gewerk<lb break="no"/>schaft des Öffentlichen Dienstes Verhandlungen geführt. Diese hat<lb/>
ihm mitgeteilt, daß jede Regierung schon eine Verwaltungsreform<lb/>
anstrebte, doch bis jetzt keine Erfolge zu erzielen waren, weil<lb/>
das System nicht geändert wurde. Wieder kam das Problem der<lb/>
Approbation von Akten durch unzählige Beamte, und <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> wies dann<lb/>
ganz besonders darauf hin, noch das Einvernehmen mit den anderen<lb/>
Ressorts, insbes. z.B. bei ganz automatischen Ernennungen von<lb/>
Beamten, einen ungeheuren Arbeitsaufwand erfordert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
<pb n="23-1455" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1455.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>schlug vor, es soll jetzt jeder Minister in seinem Ministerium<lb/>
eine Arbeitsgruppe bilden, wo er selbst und dann ein von ihm<lb/>
Beauftragter, die Personalvertretung und die Gewerkschaft ent<lb break="no"/>sprechende Reformvorschläge ausarbeiten sollen, um die Einsparung<lb/>
der 1 %-igen Dienstposten zu erreichen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_14">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte sofort mit unserem Präsidium und<lb/>
Personalvertretung reden, damit wir diese Arbeit, die wirklich<lb/>
notwendig ist, in Angriff nehmen können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_15"><rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> verwies darauf, daß die Kommission zum einheitlichen<lb/>
Vollzug des Bundesministeriengesetzes sich mit diesen Problemen<lb/>
auch beschäftigt und jetzt die Auskunftspflicht, die Geschäfts<lb break="no"/>ordnungen und die Kanzleiordnungen bearbeitet. Insbesondere bei<lb/>
den Geschäftsordnungen fürchtet <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs>, daß die einzelnen<lb/>
Minister eine Zellteilung ihres Apparates jetzt vornehmen werden.<lb/>
Scheinbar dürfte nicht nur bei uns, sondern auch in den anderen<lb/>
Ministerien bei dieser Gelegenheit wieder entsprechende Unzahl<lb/>
von Abteilungen und Referaten entstanden sein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_16">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte setze dich mit <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> ins Ein<lb break="no"/>vernehmen und informiere ihn bereits jetzt über unseren Stand,<lb/>
damit er nicht allzu sehr überrascht ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_17"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stellt auch fest, daß sein Appell, die Dienstreisen einzu<lb break="no"/>schränken, keinen Erfolg gehabt hat. Nach wie vor werden von den<lb/>
Ministerien unzählige Dienstreisen beantragt. Er schlägt deshalb<lb/>
vor, eine Plafondierung für das 1975 vorzunehmen. Es dürfen nur<lb/>
3/4 der Dienstreisen 1974 1975 genehmigt werden und jeder Minister<lb/>
muß sich an dieses Kontingent halten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_18">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte laß sofort durchrechnen, wie sich<lb/>
dies bei uns auswirken wird und ob wir damit durchkommen, theore<lb break="no"/>tisch müßte dies möglich sein, da wir 1974 verhältnismäßig viele<lb/>
Dienstreisen gegenüber den 70er-Jahren getätigt haben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_19"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> möchte über die Internationale Energieagentur sowie<add>[so wie?]</add><lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ebenfalls die zukünftige Absicht der Öst. Bundesregierung,<lb/>
insbes. die Kosten, genau erfahren. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> glaubt noch immer, daß<lb/>
<pb n="23-1456" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1456.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>diese Agentur z.B. einen autofreien Tag in ganz Europa einführen<lb/>
könnte oder würde. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> möchte jetzt endlich auch von <rs type="person" ref="#per__114464">Kunz</rs><lb/>
die entsprechenden Vorschläge wegen der Energiesparprogramme.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114464">Kunz</rs> redet sich darauf aus, daß erst am 13. Dezember der Energie<lb break="no"/>sparbeirat zur zweiten Sitzung zusammentritt und entsprechende<lb/>
konkrete Vorschläge machen wird. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> braucht jetzt schein<lb break="no"/>bar genaue Unterlagen, was die Kosten für die Vorratshaltung<lb/>
auf Grund der internationalen Energieagentur 60 Tage und in Hin<lb break="no"/>kunft 90 Tage ausmachen würden. Leider haben wir nicht, und dies<lb/>
erkläre ich dort natürlich nicht, die entsprechenden Unterlagen<lb/>
zur Verfügung. Wir haben, wie ich feststellen mußte, nicht einmal<lb/>
noch eine Statistik über den Lagerstand, d.h. insbes. die Lager<lb break="no"/>kapazität. Eine diesbezügliche Verordnung besteht aus den 50er-<lb/>
Jahren, doch wurde niemals eine Erhebung in der letzten Zeit ange<lb break="no"/>ordnet. Als ich dies erfuhr und sofort im Handelsministerium eine<lb/>
entsprechende Erhebung verlangte, teilt man mir mit, daß dies<lb/>
erst mit 1. Jänner 1975 möglich sei.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_20">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte kontrolliere, ob tatsächlich jetzt diese<lb/>
Anordnungen so weit vorbereitet sind, daß sie mit 1. Jänner durch<lb break="no"/>geführt werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_21">Da wir über verläßliche Unterlagen derzeit nicht verfügen, wird<lb/>
es trotzdem notwendig sein, daß wir so schnell als möglich eine<lb/>
fundiertere Rechnung über die zu erwartenden Kosten ausarbeiten.<lb/>
Die approximative Schätzung von SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, die auch in einem<lb/>
Ministerratsvortrag niedergelegt wurde, sind hier meiner Meinung<lb/>
nach vollkommen unzulänglich. Hier müßte genau einmal festge<lb break="no"/>stellt werden, was überhaupt auf Grund der Blechesituation auf<lb/>
Grund der Auslastung der Voest-Alpine und der anderen Betriebe,<lb/>
die dafür in Frage kommen, an Kapazitätserweiterungen technisch<lb/>
möglich sind, dann könnte man erst errechnen, was die finanzielle<lb/>
Belastung ausmacht. Diese Milchmädchenrechnung, wie sie auch das<lb/>
letzte Mal die ÖMV mir bei meiner Vorsprache, Unterschrift des<lb/>
Gasvertrages, erzählte, ist hier wirklich keine entsprechende<lb/>
Grundlage für Entscheidungen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_22">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Vielleicht müssen wir ein Projektteam ein<lb break="no"/>setzen, damit jetzt endlich ein genaues Ergebnis herauskommt.</p><pb n="23-1457" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1457.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_23"><rs type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</rs> von der Gmünder Kartoffelverwertung hat bei <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
vorgesprochen und dieser hat sich jetzt doch entschlossen,<lb/>
20 Millionen Schilling für die Stärkeförderung mehr zu geben.<lb/>
Jetzt möchte er dies zum Unterschied von der Entscheidung seiner<lb/>
Beamten nicht von einer Parteienbesprechung abhängig machen,<lb/>
sondern selbst zur Verfügung stellen, während seine Beamten und<lb/>
er selbst vor kurzer Zeit eine Aufstockung des Stärkebudgets<lb/>
bei mir abgelehnt hat, dürfte er es sich jetzt wieder anders über<lb break="no"/>legt haben. Ebenso hat er scheinbar im Finanz- u. Budgetausschuß<lb/>
die diesbezüglichen Anträge der ÖVP abgelehnt, obwohl sie nicht<lb/>
sehr konkret gestellt wurden, weil diesmal die ÖVP den Grundsatz<lb/>
gehabt hat, keine zusätzlichen Forderungen an das Budget zu<lb/>
stellen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat hier nur als Abg. des Waldviertels und als<lb/>
Handelskammer-Generalsekr. sich sehr dafür eingesetzt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_24"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat sich auch wegen des irakischen Vorvertrages, wegen<lb/>
der Zusagen von Kreditgewährungen an Exporte nach Irak, ausge<lb break="no"/>sprochen, worauf ich im Ministerrat dann diesen Punkt um eine<lb/>
Woche zurückstellte. Ich machte <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> allerdings aufmerksam,<lb/>
daß er sich hier in einem Irrtum befindet, denn er meint, daß wir<lb/>
den Irakern zugesagt haben, zusätzliche besondere Kreditbedingungen,<lb/>
obwohl durch die Ölerlöse heute finanziell besser dastehen als<lb/>
so manche andere Staaten, eine diesbezügliche Information, die<lb/>
ich flüchtig sah, hat den Satz vom Abkommen herausgerissen, wo<lb/>
zwar steht, daß den Irakern Kreditbedingungen gewährt werden,<lb/>
nicht aber, der wichtige weitere Satzteil, im Rahmen der schon<lb/>
bestehenden Exportförderungen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_25">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Die I oder die Budgetsektion soll sich sofort<lb/>
die Formulierung von der Information an <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> verschaffen und<lb/>
die Herren im Finanzministerium aufklären.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_26"><rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> teilt mit, daß er nun mit der Tschechoslowakei, Vermögens<lb break="no"/>verhandlungen einig wäre und die, wenn die Exporte der CSSR nach<lb/>
Österreich gesteigert werden können, in 6 1/2 Jahren längstens die<lb/>
Ablöse erarbeitet hätten. Er fragt mich, ob ich eine diesbezüg<lb break="no"/>liche Exporterhöhung für möglich halte. Ich sehe hier nur be<lb break="no"/>schränkte Möglichkeiten, außer wir beziehen größere Mengen Kohle.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> meint, daß <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> erklärt hätte, eine solche Exportsteigerung<lb/>
<pb n="23-1458" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1458.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der CSSR nach Österreich sei ohneweiters möglich.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_27">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich möchte bitte eine genaue Untersuchung,<lb/>
wo tatsächlich und wie diese Exportsteigerung aussehen soll.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_28">Bei der Gewerkschaft hatte ich eine Aussprache mit unserer<lb/>
Gruppe Zuckerbäcker. Immer wieder bin ich überrascht, wie sehr<lb/>
die Kolleginnen und Kollegen, es handelt sich meistens um Genossen,<lb/>
die Situation wesentlich positiver beurteilen, als wir dies wahr<lb break="no"/>scheinlich annehmen. Ich kann natürlich nicht beurteilen, wieweit<lb/>
sie mir diese Erklärung nur abgeben, aber sie sind der Meinung,<lb/>
es ist noch nie jemand so gut gegangen und die Leute bemerken<lb/>
dies auch und sind auch zufrieden. Selbst die Preissteigerungen<lb/>
werden jetzt im Hinblick auf die kritische Beschäftigungslage,<lb/>
die von den Massenmedien und den Zeitungen so stark herausgestrichen<lb/>
werden und von der sich jetzt auch unsere Leute zu fürchten be<lb break="no"/>ginnen, nicht mehr als tragisch empfunden als noch vor etlichen<lb/>
Jahren, ja selbst Monaten. Die Leute sind fest überzeugt, daß es<lb/>
weiterhin gut gehen wird. Die Betriebsratsergebnisse, die jetzt<lb/>
ganz besonders in Oberösterreich vorliegen, zeigen auch einen<lb/>
Trend zur sozialistischen Gewerkschaftsfraktion.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_29"><rs type="person" ref="#per__139716">Ulbrich Ernstl</rs> habe ich, nachdem mir <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> sagte, es geht<lb/>
jetzt schon schön langsam zu Ende, noch einmal besucht und habe<lb/>
festgestellt, daß er noch schlechter aussieht, nach wie vor aber<lb/>
seine Situation nicht kennt oder zumind. voll Hoffnung ist, daß<lb/>
alles wieder gut wird. Wir stritten, nicht zuletzt weil ich<lb/>
ihn ablenken wollte, ob es wirklich zweckmäßig ist, daß er mir<lb/>
Ski mit 1.90 m bestellt. Ich versuchte ihm einzureden, daß Kurz<lb break="no"/>ski viel besser sind. Er sagte, er wird mir das spätestens nächstes<lb/>
Jahr beweisen, wenn wir gemeinsam skifahren gehen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-02_30"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1446_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1446-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1458_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1458-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 143. Ministerratssitzung, 2.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1458_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1458-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="23_1458_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1458-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1458_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1458-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1458_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1458-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 143. Ministerratssitzung, 2.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="23_1458_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-02_1458-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>