<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 29. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-07-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-29">Samstag, 29. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0980" facs="12_1972-07-29_0980.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 29. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Vorarlberger – Dornbirner – Messeeröffnung konnte ich Material<lb/>
verwenden, welches vor etlichen Monaten bei einer Jubiläumsfeier von<lb/>
Vorarlberger Firmen ausgeschickt, resp. vorgetragen wurde. Dort hatte<lb/>
ich gehört, dass man vor hunderten Jahren auch grosse Schwierigkeiten<lb/>
gehabt hat, um Waren von Vorarlberg nach Innerösterreich zu schicken.<lb/>
Dies war ein guter Anknüpfungspunkt, um bei den Europäischen Gemeinschafts<lb break="no"/>verhandlungen und dem Abschluss auch auf diese Schwierigkeiten hinzuweisen.<lb/>
In der Presse kam dann meine Bemerkung, dass aus dem Vertrag nicht nur<lb/>
lauter Vorteile sondern sicherlich auch Nachteile für Einzelfirmen erwachsen<lb/>
werden, viel stärker heraus, als ich eigentlich beabsichtigte und in meinen<lb/>
Erklärungen darlegte. Dies macht mir aber gar nichts aus, sondern im Ge<lb break="no"/>genteil, ich bin sehr froh darüber, dass nicht nur in Optimismus von mir<lb/>
immer über die Europäischen Gemeinschaftsverhandlungen geschrieben wird.<lb/>
Den Vorarlbergern hat es aber sicher sehr behagt, dass ich so viel<lb/>
von ihren eigenen Problemen in der Vergangenheit, in der Gegenwart<lb/>
und auch in der Zukunft spreche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Es wäre ideal, wenn man – sei es durch Informationen<lb/>
aus Vorarlberg selbst immer solches Material haben könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war, dass der Alt-Nationalrat <name type="person" ref="per:140118">Hämmerle</name> mir nachher versprach,<lb/>
er wird mir noch Detailmaterial schicken, denn seine Firma hat auch in den<lb/>
vergangenen Jahrhunderten grosse Schwierigkeiten mit Innerösterreich ge<lb break="no"/>habt. Ich weiss, dass man sehr vorsichtig sein muss, wenn man in Vorarlberg<lb/>
als Wiener zu irgendwelchen Problemen politisch Stellung nimmt. Allzu<lb/>
leicht nur kann es einem passieren, dass man auf Grund von falschen<lb/>
Informationen, wie dies z.B. <name type="person" ref="per:97845">Otto Probst</name> bei der Schiffstaufe in Fussach<lb/>
passiert ist, von Genossen selbst in eine Angelegenheit hineinmanövriert<lb/>
wird, aus der man dann nur allzu schwer herauskommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus diesem Grunde bin ich auch sehr vorsichtig mit der Hohenemser Stein<lb break="no"/>bruchangelegenheit. SPÖ-Landesrat <name type="person" ref="per:137049">Winder</name>, den ich so wie den Bürgermeister<lb/>
über den offiziellen Schritt der Firma Verwaltungsgerichtshofbeschwerde<lb/>
informierte, wollte von mir wissen, ob er gegebenenfalls durch entspre<lb break="no"/>chende Demonstrationen oder Petitionen gegen diese Entwicklung jetzt<lb/>
bereits Stellung nehmen sollte. Ich warnte ihn sehr und erklärte, dass<lb/>
<pb n="12-0981" facs="12_1972-07-29_0981.jpg"/>wenn man das auslegen würde, dass sich Vorarlberg und ganz besonders<lb/>
die SPÖ schon jetzt gegen einen Gerichtsbeschluss wendet. Das heisst,<lb/>
die Rechtsstaatlichkeit verletzt. Im Gegenteil, ich stellte mich als<lb/>
Märtyrer hin und erklärte, ich müsste ja jetzt auslöffeln, wenn der<lb/>
Verwaltungsgerichtshof - was mit grösster Sicherheit anzunehmen ist –<lb/>
mich verurteilt, weil ich im Interesse Vorarlbergs, in dem Fall der<lb/>
Hohenemser Bevölkerung gehandelt habe. Dem Bürgermeister setzte ich<lb/>
aber in seiner Gemeindestube, wo er mir gleich die ganzen Probleme seiner<lb/>
Gemeinde darlegte und dann sogar noch eine Besichtigungstour mich ersuch<lb break="no"/>te, mit ihm zu absolvieren, auseinander. <name type="person" ref="per:137049">Winder</name> meinte, dass ich in Vorarl<lb break="no"/>berg einen sehr guten Ruf erworben habe, schon allein, da ich so oft<lb/>
in diesem Land bin. Der Dornbirner Bürgermeister, ein ÖVP-Mandatar, hatte<lb/>
sogar auch den Fehler gemacht, beim offiziellen Mittagessen, mich als<lb/>
Dornbirner Minister zu begrüssen. <name type="person" ref="per:137049">Winder</name> meinte, vor nicht allzu langer<lb/>
Zeit waren alle Sozialisten noch Bolschewiken, die man möglichst weit<lb/>
von Vorarlberg weghalten sollte. So ändern sich halt wirklich die Zeiten.<lb/>
Der schwarze Hohenemser Bürgermeister ist hoch erfreut, über den engen<lb/>
Kontakt und über das Interesse für ihre Probleme, welches ich an den<lb/>
Tag lege. Trotzdem habe ich ein unbestimmtes Gefühl, dass die ganze Sache<lb/>
nicht allzu günstig für uns ausgehen wird. Die Firma rechnet ganz<lb/>
fest mit Sprengungen, die ununterbrochen – so erklärt man mir – bohrt<lb/>
man an der Wand bereits jetzt die Sprenglöcher. Wenn der Verwaltungsge<lb break="no"/>richtshof nicht in merito entscheidet, sondern mich beauftragt, dann doch<lb/>
eine Entscheidung zu treffen, da werde ich und muss ich auch versuchen,<lb/>
die Landesregierung in diese Entscheidung mitverantwortlich heranzuziehen.<lb/>
Ich habe dem Landeshauptmann <name type="person" ref="per:118211">Kessler</name> und auch dem Wirtschaftsreferenten<lb/>
<name type="person" ref="per:97760">Müller</name> bei der Dornbirner Messe klar und deutlich erklärt, dass ich<lb/>
noch immer nicht die Befundung der ganzen Wand, die ich von Vorarl<lb break="no"/>berg verlangt habe, erhalten habe. Ich habe aber mit meinem Entscheid<lb/>
solange zugewartet und werde deshalb jetzt säumig und komme vor<lb/>
den Verwaltungsgerichtshof. Beide meinten zwar spasseshalber, es macht<lb/>
nichts, wenn eine Bundesstelle wegen ihnen vor den Kadi zitiert und<lb/>
vielleicht auch sogar den Prozess verliert. Wir müssen uns nur darüber<lb/>
klar sein, dass letzten Endes die Sprengungen letzten Endes doch durchge<lb break="no"/>führt werden. Wenn wir sie auch dann nachher nur als Sicherheitsprengun<lb break="no"/>gen bezeichnen können. Ich habe mich Gott sei Dank nur verpflichtet,<lb/>
mein Möglichstes zu tun und vor allem immer wieder erklärt, dass die<lb/>
<pb n="12-0982" facs="12_1972-07-29_0982.jpg"/>Bevölkerung, bevor irgendetwas geschieht, von mir aufgeklärt wird. Zu<lb/>
diesem Zweck habe ich auch erklärt, dass ich nach Hohenems ins Gemeinde<lb break="no"/>amt komme, um hochoffiziell den Bürgermeister über den letzten Stand<lb/>
zu informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Bregenz, Ing. <name type="person" ref="per:97732">Mayer</name> nützte meine Anwesenheit<lb/>
um mir vom Polizeiboot Vorarlbergs am Bodensee aus seine Pläne neuerdings<lb/>
in Erinnerung zu rufen. Für das Festspielhaus am See hat die Bundes<lb break="no"/>regierung beschlossen, 40 Mill. S zu geben, wenn auch das Land und natür<lb break="no"/>lich teilweise auch die Gemeinde entsprechende Zuschüsse geben. Die Gemeinde<lb/>
ist nun durch ihre Spitalsbelastung ausserstande, die übernommenen finan<lb break="no"/>ziellen Verpflichtungen zu erfüllen. Derzeit hat er Schwierigkeiten, um<lb/>
die Gehälter auszahlen zu können. <name type="person" ref="per:97732">Mayer</name> behauptet nun, dass Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> in einem Gespräch erklärt hätte, das Handelsministerium wäre<lb/>
imstande, einen Zinsenzuschuss der Gemeinde zu geben, damit sie ihren<lb/>
Anteil verbilligt auf dem Kreditwege einbringen könnten. Ich erklärte<lb/>
<name type="person" ref="per:97732">Mayer</name>, dass ich das erste Mal von diesem Projekt höre und genau prüfen<lb/>
werde, ob solche Möglichkeiten bestehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte kläre, wieso <name type="person" ref="per:134296">Poppinger</name> und in welchem Aus<lb break="no"/>mass er Zusagen gemacht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den zweckmässigeren Weg, dass – wenn die Gemeinde kein Geld hat und nichts<lb/>
für das Festspielhaus auftreiben kann, dass er doch vielmehr mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
neuerdings verhandeln sollte, damit der Bundeszuschuss erhöhen wird. Ich<lb/>
kann mir nicht vorstellen, dass es sinnvoll ist, dass wenn wir einen<lb/>
Zinsenzuschuss der Gemeinde für ein Darlehen geben, welches sie aufnimmt,<lb/>
um das Festspielhaus zinsverbilligt dann anteilsmässig finanzieren zu<lb/>
können. Abgesehen davon ist es mir unerklärlich, wie man bei so einer<lb/>
Finanzlage weitere Millionenverpflichtungen eingehen kann. Verständlich<lb/>
ist andererseits aber, dass <name type="person" ref="per:97732">Mayer</name> natürlich innerhalb seiner Legislatur<lb break="no"/>periode womöglich recht viel für Bregenz in Angriff nehmen möchte, und<lb/>
vor allem deutlich sichtbare Erfolge braucht. Das Problem über die Rhein<lb break="no"/>tal-Autobahndurchfahrt Bregenz ist ja noch immer nicht endgültig gelöst.<lb/>
Der Obmann der Sektion Fremdenverkehr, <name type="person" ref="per:140119">Beilsteiner</name>, erklärte mir, dass<lb/>
jetzt schön langsam, er war immer ein Gegner des Berghangprojektes, die<lb/>
Stimmung wieder umschlägt. Er hat seinerzeit sich für jede Lösung ausge<lb break="no"/>sprochen, weil er gemeint hat, dass damit endgültig ein Baubeschluss zu<lb break="no"/>stande kommt. Er meint, dass vom Standpunkt<add>[der]</add> Vorarlberger Fremdenverkehrs<lb break="no"/><pb n="12-0983" facs="12_1972-07-29_0983.jpg"/>wirtschaft eine Lösung, wie immer sie in Angriff genommen wird, nur jetzt<lb/>
sehr bald und endlich begonnen werden sollte. Bautenminister <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> hat<lb/>
mich aber gewarnt und gemeint, ich sollte keinerlei konkrete Erklärungen<lb/>
oder Zusagen abgeben, weil scheinbar jetzt noch immer die Frage nicht end<lb break="no"/>gültig entschieden ist. Selbst ohne den guten Tipp, für den ich <name type="person" ref="per:97755">Moser</name><lb/>
sehr dankbar bin, hätte ich mich sowieso über diese heisse Eisen nicht<lb/>
drübergewagt, es ist ja auch Gott sei Dank nicht mein Kaffee.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Als weiteres Grossprojekt wird die Bundesregierung nun in Angriff nehmen,<lb/>
tatsächlich einen Arlbergstrassentunnel zu bauen. Sicherlich hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
recht, wenn er meint, dass damit Vorarlberg stärker nach Innerösterreich<lb/>
integriert wird und nicht noch mehr in den deutschen und Schweizer Raum ab<lb break="no"/>schwimmt. Andererseits aber wieder ist dies ein weiteres Milliarden-<lb/>
Projekt, welches neben dem Güterbahnhof <choice><choice><sic>Wolfrum</sic><corr>Wolfurt?</corr></choice></choice> und der Autobahnführung<lb/>
Bregenz sowie der Festspiel-Aufwendungen dem Bund viel Geld kosten<lb/>
wird. Ich habe mit Genehmigung von <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> ja vielleicht sogar auf seinen<lb/>
Wunsch, als ich ihn fragte, wie weit dieses Projekt steht, auch bei der<lb/>
Vorarlberger Messe-Eröffnung darauf hingewiesen. Auch dieses Projekt<lb/>
nehmen die Vorarlberger als selbstverständlich hin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Was mich am meisten verwundert hat, war, dass mich während der ganzen<lb/>
Messe-Besuches niemand angesprochen hat, ob das Handelsministerium nicht<lb/>
Geld für die weiteren Messen zur Verfügung stellen wird. Nächstes Jahr<lb/>
ist die 25-jährige Jubiläumsmesse und die einzige Sorge von Präsidenten<lb/>
als auch vom Bürgermeister von Dornbirn war, ob ich nicht beleidigt<lb/>
wäre, nachdem der Dornbirner Bürgermeister beim Bundespräsidenten ange<lb break="no"/>fragt hat, ob er nicht die 25. Jub. Messe eröffnen möchte. Ich erklärte<lb/>
sofort, dass mir dies nicht nur nichts ausmacht, sondern dass ich ganz<lb/>
im Gegenteil er sehr begrüssen würde, wenn der Bundespräsident diese<lb/>
Messe tatsächlich eröffnet. <name type="person" ref="per:115707">Rhomberg</name> als Präsident der Dornbirner Messe<lb/>
meinte aber, es müsste garantiert sein, dass ich trotzdem zur Messe als<lb/>
ihr Minister komme. Ich habe ihm eine solche Zusage spielend leicht<lb/>
machen können. Verwundert hat mich, dass Dornbirn beabsichtigt, die Messe<lb/>
zu verlegen und mich nicht ein einziges Mal um einen diesbezüglichen Bei<lb break="no"/>trag bis jetzt angesprochen hat. Ich glaube, wir sollten hier eine eventuelle<lb/>
Studie, die man doch vorher gründlich anlegen sollte, mitfinanzieren<lb/>
und vielleicht sogar überhaupt erst den Anstoss zu solcher Studie geben.<lb/>
Ich kann mir vorstellen, dass wir hier mit einem verhältnismässig geringen<lb/>
<pb n="12-0984" facs="12_1972-07-29_0984.jpg"/>Betrag doch eine wirklich zweckmässige Arbeit leisten könnte,<lb/>
wie wir dies auch bei den Studien in Fulpmes über die Schmiede<lb break="no"/>genossenschaft und in Zwettl jetzt für den Industriepark tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte entsprechende Untersuchung veranlassen, oh<lb break="no"/>ne dass für uns dann ein Zuschuss für die Durchführung erwachsen dürfte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Honorarkonsul von Liechtenstein ersuchte mich, ob ich nicht einmal<lb/>
zu einem offiziellen Besuch zu ihm kommen könnte. Er meinte, dass früher<lb/>
doch ab und zu ein ÖVP-Minister nach Liechtenstein gekommen ist, wäh<lb break="no"/>rend sich bis jetzt kein einzige SPÖ-Minister offiziell oder inoffi<lb break="no"/>ziell in Liechtenstein aufgehalten hat. Er wollte, dass ich im Herbst<lb/>
jetzt zu einer solchen Reise, die er organisieren würde und sicherlich<lb/>
auch bezahlen würde, kommen sollte. Ich habe ihm erklärt, dass dies<lb/>
vollkommen aus zeitlichen Gründen unmöglich ist und nur zugesagt,<lb/>
dass ich vor der nächsten Dornbirner Messe auf alle Fälle einen Tag<lb/>
sein Gast sein werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97543">HEINDL</name>: Bitte entsprechende Vorarbeiten für diesen<lb/>
inoffiziellen Besuch treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_0984_01" facs="12_1972-07-29_0984-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB unbek. Autor betr. Pressefrühstk., Preisbeob., 31.7.1972</head>
         </div>
         <pb n="12_0984_02" facs="12_1972-07-29_0984-02.jpg"/>
         <pb n="12_0984_03" facs="12_1972-07-29_0984-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB unbek. Autor u.a. betr. Europa-Inst., 1.8.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="12_0984_04" facs="12_1972-07-29_0984-04.jpg"/>
         </div>
         <pb n="12_0984_05" facs="12_1972-07-29_0984-05.jpg"/>
         <pb n="12_0984_06" facs="12_1972-07-29_0984-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB unbek. Autor betr. "Schweine-", "Reisebürokrieg", 2.8.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="12_0984_07" facs="12_1972-07-29_0984-07.jpg"/>
         </div>
         <pb n="12_0984_08" facs="12_1972-07-29_0984-08.jpg"/>
         <pb n="12_0984_09" facs="12_1972-07-29_0984-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB unbek. Autor betr. Woll-VO, Preisbeob., Europa-Inst., Lebensmittelkennzeichnungs-VO, Extrapost 3, 3.8.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="12_0984_10" facs="12_1972-07-29_0984-10.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>