<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750813">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 13. August 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-08-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-08-13">Mittwoch, 13. August 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-0909" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-13_0909.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_01">Mittwoch, 13. August 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_02">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__112955">Böhm</rs> und <rs type="person" ref="#per__97983">Stanek</rs> von Waagner-Biro ersuchen mich, daß<lb/>
von Leykam die große Investition nicht ausschließlich nach<lb/>
Firmen im Ausland vergeben werden sollen. Leykam hat sich für<lb/>
das nordische System entschlossen und will unter gar keinen<lb/>
Umständen das <choice><choice><sic>Cogland-Verfahren</sic><corr>?</corr></choice></choice> machen, welches von der VÖEST<lb/>
und teilweise Waagner-Biro bei Steyrermühl angewendet wird. Hier<lb/>
gibt es große Schwierigkeiten, die Fabrik kann noch immer nicht<lb/>
einwandfrei nach den <choice><choice><sic>Cogland</sic><corr>?</corr></choice></choice> ihre Produktion aufnehmen. Waagner-<lb/>
Biro möchte aber, daß doch wenigstens von ihr einwandfrei produ<lb break="no"/>zierten Kesseln Kocherei, vielleicht auch sogar für die VÖEST die<lb/>
Bleicherei in Österreich bestellt wird. Ich erkläre sofort, daß wir<lb/>
in unserer <choice><choice><sic>Foerderung</sic><corr>Förderung/Forderung?</corr></choice></choice> verlangt haben, daß mindestens 50 % in<lb/>
Österreich verbleiben muß. Wahrscheinlich wird Leykam 70 % nach<lb/>
Österreich vergeben. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> wird mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__119263">Spiegelfeld</rs> darüber<lb/>
sprechen. Sollten sich Schwierigkeiten ergeben, dann werde ich<lb/>
auf alle Fälle mit <rs type="person" ref="#per__119263">Spiegelfeld</rs> resp. mit der CA als Finanzier und<lb/>
Besitzer reden. Ich verweise allerdings neuerdings darauf, daß<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> sich sehr beschwert hat, über die Ausführungen<lb/>
die Waagner-Biro bei dem Theiß-Kraftwerk gemacht hat. Waagner–<lb/>
Biro hat damals angeblich schlechte Werksarbeit geleistet. Mit<lb/>
Recht verweisen aber die Vertreter, daß sie im Ausland jetzt die<lb/>
größten Aufträge bekommen und deshalb die österreichischen Inves<lb break="no"/>titionen als Referenzen insbesondere bei der Umweltschutzinvestition<lb/>
jetzt dringend brauchen. Wir einigen uns dahingehend, daß ich so<lb/>
wie in der Elektrizitätswirtschaft überall versuchen werde bevor der<lb/>
endgültige Zuschlag ins Ausland geht noch einmal die österreichischen<lb/>
Firmen gefragt werden sollen ob sie preislich und qualitätsmäßig<lb/>
nicht doch in das Offert das der Ausländer legt, einsteigen können<lb/>
und wollen. Waagner-Biro ist sehr erfreut zu erfahren, dass Voits<lb break="no"/>berg 3 gebaut wird. Jetzt bewerben sich um ein ähnliches Projekt,<lb/>
nämlich ein Ölkraftwerk im Suezkanalgebiet bei Suez mit 300 MW<lb/>
um 2,5 Milliarden Schilling.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_03">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Wir müssen einen Weg finden, daß bevor österr.<lb/>
Firmen Anlagen ins Ausland vergeben, tatsächlich wir davon so zeit<lb break="no"/>gerecht erfahren, daß wir noch einen letzten Versuch über Vergabe<lb/>
nach Österreich machen können.<lb/>
</p>
            <pb n="27-0910" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-13_0910.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_04">Da ich den Vertretern die <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs>-Briefantwort zur Kenntnis<lb/>
bringen wollte, versuchte ich herauszubringen, wo und wann dieses<lb/>
Schreiben von uns beantwortet wurde. Zu meiner größten Überra<lb break="no"/>schung komme ich dann drauf, daß bei der Sekt.VI der <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs>-Brief<lb/>
vom 7.7. nicht einmal noch bearbeitet wurde. Wenn ich in meinen<lb/>
Aufzeichnungen nicht festgehalten hätte was mit den Brief und dem<lb/>
Problem überhaupt geschehen ist, wüßten wir überhaupt nicht wo<lb/>
die ganze Angelegenheit steckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_05">ANMERKUNG an ALLE: Wie können wir unser Kontrollsystem verbessern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_06">Die wichtigsten Vertreter der Handelskammer mit Kammeramtsdirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> an der Spitze, mit denen ich bereits gestern verhandelt habe,<lb/>
die Vertreter der Arbeiterkammer mit Kammeramtsdirektor <rs type="person" ref="#per__127771">Scheer</rs> und<lb/>
des Gewerkschaftsbundes mit Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> mit den<lb/>
Kollegen hatte ich auch gestern bereits fraktionelle Besprechungen,<lb/>
einigen sich bei mir nach längerer Diskussion, daß wir im Lehrlings<lb break="no"/>problem doch eine Lehrstellenangebotserfassung machen sollen. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs><lb/>
hat nur große Bedenken, daß es fachlich einwandfrei in so kurzer<lb/>
möglich sein wird. <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> gibt seine Zustimmung, daß die Ver<lb break="no"/>handlungen über die Änderung der Verhältniszahlen so schnell als<lb/>
möglich beginnen sollen, um zu einen positiven Ergebnis zu gelangen.<lb/>
Alle stimmen zu und die Gewerkschafts- und Kammerfraktion liest nach<lb break="no"/>her noch den Brief den ich an alle Präsidenten und Landeshauptleute<lb/>
schreiben werde, daß wir das Verfahren verkürzen sollen, damit im<lb/>
September doch die neuen Verhältniszahlen so schnell als möglich<lb/>
im Bundesgesetzblatt erscheinen sollen und können. <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> wird<lb/>
von mir beauftragt mit Dr. <rs type="person" ref="#per__98078">Winkler</rs>, Handelskammer, <rs type="person" ref="#per__122956">Patzold</rs>, Arbeiter<lb break="no"/>kammer, und <rs type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</rs>, Gewerkschaftsbund, alle Details für die Er<lb break="no"/>hebung der Lehrstellen-Angebote so schnell als möglich zu besprechen<lb/>
und auf Kosten des Handelsministeriums diese Erhebung durchzuführen.<lb/>
In der zentralen Arbeitsgruppe wurde von der Gewerkschaftsseite vor<lb/>
Monaten ein diesbezüglicher Vorschlag gemacht. Die Hauptschwierig<lb break="no"/>keit sehe ich darin, daß wie ich <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> beweisen kann, die Arbeits<lb break="no"/>ämter vollkommen unzulängliche Informationen besitzen. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> hat<lb/>
interessanterweise von Vorarlberg einen Bericht wonach noch 250<lb/>
Lehrstellensuchende Ende Juli vorhanden sind. Nach einer vom Sozial<lb break="no"/>ministerium vorgelegten Aufstellung gibt es aber 1.300 die Lehr<lb break="no"/>stellen suchen. Hier handelt es sich aber wahrscheinlich nur um<lb/>
die Schulentlassenen von denen der größte Teil bereits sicherlich<lb/>
schon untergekommen ist. Dieses Beispiel überzeugt <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs>, daß<lb/>
<pb n="27-0911" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-13_0911.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wir bei jeder Erhebung ein besseres Ergebnis bekommen werden als<lb/>
derzeit zur Verfügung steht. Eine zweite Schwierigkeit ist sicherlich<lb/>
darin, daß nur in NÖ, Salzburg und Kärnten eine einzige Lehrlings<lb break="no"/>stelle bei der Handelskammer ist. Sonst überall ist eine Trennung<lb/>
zwischen allen Sektionen, die von der Handelskammer direkt bearbei<lb break="no"/>tet werden und den Gewerbesektionen, wo bei den Innungen die Lehr<lb break="no"/>linge in jeder Innung einzeln behandelt werden. Dieser zersplitterte<lb/>
Aufbau in einzelnen Ländern ist unangenehm, wird sicherlich auch<lb/>
von der Handelskammer nicht goutiert, konnte aber wahrscheinlich<lb/>
aus traditionellen Gründen nicht beseitigt werden. Ob es gelingen<lb/>
wird im neuen Berufsausbildungsgesetz eine organisatorisch ein<lb break="no"/>heitliche zentrale Lösung für jedes Bundesland zu finden, wird<lb/>
sich zeigen. Die Gewerkschaft wird es sicherlich verlangen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</rs> verlangt dann auch noch, daß ich die Unternehmer auf<lb break="no"/>fordern soll, Lehrlinge aufzunehmen. Die Handelskammervertreter<lb/>
stellen fest, daß sie dies ständig macht. In der burgenländischen<lb/>
Handelskammerzeitung habe ich einen solchen Aufruf von <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs> tat<lb break="no"/>sächlich gefunden. Auch die anderen Kammern haben sich, wenn auch<lb/>
nicht so dezidiert und so engagiert dafür eingesetzt. Eine weitere<lb/>
Forderung <rs type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</rs> ist über oder zwischenbetriebliche Lehrlings<lb break="no"/>ausbildung zu fördern. <rs type="person" ref="#per__139778">Meches</rs>, der neue Vorsitzende des Berufsaus<lb break="no"/>bildungsbeirates, erklärt, daß man auch darüber reden könnte. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs><lb/>
verweist allerdings, daß es sich hier nur um individuelle Fälle<lb/>
handeln kann. Ein Aufruf den <rs type="person" ref="#per__112979">Verzetnitsch</rs> verlangt, daß der Bund,<lb/>
die Länder, Gemeinden und die verstaatlichten Betriebe sich um mehr<lb/>
Lehrlinge kümmern sollen, wird von mir dahingehend, daß ich be<lb break="no"/>reits für die Elektrizitätswirtschaft eine solche Aktion gestartet<lb/>
habe und daß in der Regierung bereits wegen der Bahn, Post und<lb/>
öffentlichen Dienst diesbezüglich positiv gesprochen wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_07">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte drängt bei den Elektrizitätsunternehmungen<lb/>
unsere Direktoren, daß sie weitere Lehrlinge wie die ÖDK einstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_08">Ich schreibe an den Landtagsabgeordneten <rs type="person" ref="#per__140693">Laurich</rs>, der mir ein<lb/>
Gedächtnisprotokoll über angebliche Abzweigung von Zinsstützungs<lb break="no"/>geldern für Konsulententätigkeit usw. durch <rs type="person" ref="#per__113626">Ortmann</rs><add>[gegeben/geschickt hat,]</add> einen Brief,<lb/>
wo ich die konkreten Unterlagen verlange. Wir haben uns zu dieser<lb/>
Vorgangsweise nach längerer Diskussion auch mit <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> entschlossen,<lb/>
weil auf so vage Behauptungen auf der einen Seite nichts unternommen<lb/>
werden soll und kann, auf der anderen Seite ich aber natürlich ein<lb/>
solches Gerücht nicht im Raume stehen lassen darf. <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> teilt<lb/>
<pb n="27-0912" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-13_0912.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mir mit, daß auch jetzt das Strafverfahren gegen den ehemaligen<lb/>
Wiener Berghauptmann eingestellt wurde, der auf Grund der seiner<lb break="no"/>zeitigen Beschuldigungen bei uns sofort den Dienst quittiert hat<lb/>
und eine private Tätigkeit, wo er wesentlich besser bezahlt wurde<lb/>
aufgenommen hat. Die Beschuldigungen gegen <rs type="person" ref="#per__113626">Ortmann</rs> sind ungeheuerlich<lb/>
und gehen in Dimensionen, die ich mir beim besten Willen nicht vor<lb break="no"/>stellen kann. Wenn Schladming für sein Hallenbad 1.5 Millionen<lb/>
Schilling Zinsenzuschuß bekommen soll, was an und für sich<lb/>
schon eine gigantisch hohe Summe ist, dann kann ich mir beim besten<lb/>
Willen nicht vorstellen, daß man dafür 150.000 Schilling Konsu<lb break="no"/>lententätigkeit und Beratung verlangen kann. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> wird sich den<lb/>
Akt ausheben und schauen, wie überhaupt die ganze Angelegenheit<lb/>
Hallenbad in Schladming bearbeitet wurde und welche Größenordnung<lb/>
vorgesehen ist. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> sagt mit Recht, daß von solchen Beschuldigungen,<lb/>
auch dann, wenn sich herausstellt, daß sie vollkommen haltlos sind,<lb/>
irgendwie etwas auf den Betreffenden hängen bleibt. Aus diesem<lb/>
Grund verlange ich Unterlagen um eine strenge Untersuchung und gegebe<lb break="no"/>nenfalls natürlich eine Anzeige bei der Staatsanwaltschaft machen<lb/>
zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_09">Nachdem die Kollegen der Brauereien mit den Unternehmen seit<lb/>
mittags vergeblich verhandelt haben, ersuchen sie mich um 8 Uhr<lb/>
abends doch noch einmal mit mir sprechen zu können. Selbstverständ<lb break="no"/>lich fahre ich sofort in den Brauereiverband. Dort finde ich eine<lb/>
sehr ungute Situation vor. Beide Teile glauben ihr Maximum ge<lb break="no"/>leistet zu haben und sind noch immer um ca. 2 % auseinander. Beide<lb/>
Teile erklären mir dezidiert, daß sie nicht mehr einen Schritt<lb/>
auch noch weiter nachgeben können. Der Sprecher der Unternehmer<lb break="no"/>seite <rs type="person" ref="#per__115363">Egger</rs> meint sie hätten jetzt siebenmal verhandelt, das<lb/>
letzte Mal sogar die Unternehmer nach Salzburg zusammengerufen,<lb/>
um sich ein Verhandlungspouvoir für die letzte Verhandlung zu<lb/>
holen, diese sei jetzt ausgeschöpft und sie hätten keine Mög<lb break="no"/>lichkeit mehr, auch nur einen Schritt weiterzugehen. Die Be<lb break="no"/>triebsräte wieder sagen, daß sie sich eine solche Behandlung<lb/>
nicht gefallen lassen können und möchten auf alle Fälle mit Streik<lb break="no"/>maßnahmen antworten. Nach stundenlangen Diskussionen und Zwischen<lb break="no"/>gesprächen und Zwischenverhandlungen hoffe ich, daß es gelungen ist<lb/>
einen letzten Kompromißvorschlag der Unternehmerseite rauszureißen.<lb/>
Danach würden die Löhne um 11 % erhöht werden, dafür allerdings<lb/>
die bereits bei der letzten Verhandlung festgelegte Anhebung der<lb/>
<pb n="27-0913" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-13_0913.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Stammarbeitersonderzulage auf 100 % von 75 % jetzt nur auf 85 %<lb/>
und der Flaschenbierpreis für Haustrunk von 2.85 auf 2.74 re<lb break="no"/>duziert. Dafür verlangen die Unternehmer aber dezidiert, daß<lb/>
die Laufzeit des Vertrages, sowie das letzte Mal mit 13 Monate fest<lb break="no"/>gelegt wird. Ich telefoniere dann noch lange mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs>,<lb/>
die Kollegen <rs type="person" ref="#per__126872">Macho</rs> und <rs type="person" ref="#per__140700">Smader</rs> sind dabei anwesend und versuche<lb/>
ihn davon zu überzeugen, daß wir 13 Monate nicht akzeptieren können,<lb/>
nachdem bereits 12 Monate mehr oder minder von der Unternehmerseite<lb/>
angeboten würde. Die Unternehmerseite steht allerdings auf dem Stand<lb break="no"/>punkt, daß es sich hier um eine Paketlösung gehandelt hat, wovon sie<lb/>
eben jeden Teil wieder rückgängig machen können, wenn es nicht zur<lb/>
Annahme des Paketes kommt. Dies sei jetzt ein neues Paket und wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114051">Beurle</rs> mir sagt, müßten sie auf die 13 Monate bestehen. Auf der<lb/>
anderen Seite ist man auch nicht bereit diesen Kompromiß anzunehmen,<lb/>
sodaß die Verhandlungen dann weiter fortgeführt werden. Ich selbst<lb/>
sehe aber jetzt meine einzige Chance zu einer Lösung zu kommen darin,<lb/>
daß ich Beierle erkläre ich werde mich bemühen, dieses Kompromiß<lb/>
mit einer Zwölfmonats-Laufzeit durchzubringen. Wie hart es auf der<lb/>
Unternehmerseite selbst zugehen muß, erkenne ich darin, daß nach<lb/>
einer halben Stunde Beratungen der Unternehmer noch immer kein Er<lb break="no"/>gebnis vorliegt, weil <rs type="person" ref="#per__142424">Beurle</rs> jetzt mit den anderen Unternehmungsleitun<lb break="no"/>gen telefonieren muß. Dies ist für mich die einzige Möglichkeit zu<lb/>
sagen, man soll auf diesem Kompromiß versuchen zu einer Lösung zu<lb/>
kommen und die Sitzung zu verlassen. Der vernünftige Teil unserer<lb/>
Kollegen meint, man müsse sich das neue Offert durchrechnen. Natür<lb break="no"/>lich macht es ein böses Blut, wenn man einen höheren Prozentsatz<lb/>
Lohnerhöhung zwar rausgehandelt hat, dafür aber eine bereits <choice><choice><sic>verein<lb break="no"/>barte</sic><corr>?</corr></choice></choice> Stammarbeiter-Sonderzulage von 100 % jetzt auf 85 % reduziert.<lb/>
Die Kollegen sehen aber ein, daß man unbedingt durchrechnen muß,<lb/>
weil ansonsten die Unternehmer später einmal mit Recht sagen können<lb/>
sie hätten ein Angebot gemacht, das der Arbeiterschaft mehr bringt<lb/>
als vielleicht dann letzten Endes doch abgeschlossen wurde. Die<lb/>
Lohnverhandlungen werden jetzt tatsächlich immer härter und<lb/>
schwieriger. Man braucht für Zehntel Prozente wochenlange Verhand<lb break="no"/>lungen und Einschaltung von Spitzengremien, wie z.B. den Obmann<lb/>
der Lebensmittelarbeiter. Ich erklärte den Unternehmern wo ich allein<lb/>
zuerst mit ihnen verhandelt habe, daß meine Funktion niemals darin<lb/>
bestehen kann Lohnverhandlungen zu führen, sondern ausschließlich<lb/>
<pb n="27-0914" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-13_0914.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>darin, daß wie in den letzten Jahrzehnten ich immer meine Tätig<lb break="no"/>keit auch verstanden habe, ausgleichend zu wirken und zu friedlichen<lb/>
Lösungen zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-08-13_10"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_0908_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-13_0908-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.8.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_0908_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-08-13_0908-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>