<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820519">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 19. Mai 1982 bis Donnerstag, der 20. Mai 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band65_1982-05-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1982-05-19" to="1982-05-20">Mittwoch, 19. Mai 1982 bis Donnerstag, 20. Mai 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="65-0592" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-19_1982-05-20_0592.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_01">Mittwoch, 19. und Donnerstag, 20. Mai 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_02">Die internationale Organisation für Recycling hält zum dritten Mal in<lb/>
Wien ihren Kongreß. 800 Delegierte aller Herren Länder mit ihren 400<lb/>
Begleitern umfaßt 1200. Als Fremdenverkehrsminister begrüße ich natür<lb break="no"/>lich diese Entscheidung, in Wien zum dritten Mal zu tagen. Gleichzei<lb break="no"/>tig verweise ich bei meiner Festansprache, ursprünglich sollte es nur<lb/>
eine Begrüßung werden, aber während der Rede sind mir ganz gute Ideen<lb/>
gekommen, auf die Bedeutung von Recycling. Für die Betriebe und die<lb/>
meisten dieser Delegierten sind ja Betriebsangehörige und nicht Büro<lb break="no"/>kraten der öffentlichen Hand, gibt es die Gelegenheit Geschäfte anzu<lb break="no"/>bahnen und sicherlich auch welche abzuschließen. Recycling ist nämlich<lb/>
auf dieser Seite eine kommerzielle Angelegenheit. Auf der anderen Sei<lb break="no"/>te aber verweise ich besonders darauf, daß durch dieses Recycling der<lb/>
Umweltzustand einigermaßen erträglich gehalten wird. Die Notwendigkeit<lb/>
unseren Kindern und Kindeskindern eine einigermaßen saubere Welt zu<lb/>
übergeben ist heute wichtiger denn je. Von unseren Vätern und Großvätern<lb/>
hat man nämlich durch die Industrialisierung eine immer mehr verschmutzen<lb break="no"/>de Welt uns überlassen, mit deren Problemen wir heute fertig werden<lb/>
sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_03">Da ich durch diesen Kongreß nicht mit dem Autobus zu General Motors nach<lb/>
Aspern fahren kann, habe ich angenommen, trotzdem später hinzukommen.<lb/>
Zu meiner großen Überraschung hatte aber der Autobus eine viel längere<lb/>
Anreise, wahrscheinlich ist er auch nicht zeitgerecht weggekommen. Einige<lb/>
Minister, <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> waren bereits erschienen. Schließlich<lb/>
kamen dann 2 Autobusse, da eine große Anzahl von Journalisten mitkam.<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__123326">Genn</rs> und der Betriebsratsobmann haben begrüßt dann wurde zu einer<lb/>
Pressekonferenz gebeten, wo die 4 Direktoren Produktion, Einkauf, Fi<lb break="no"/>nanzen und Personal kurz ihr Aufgabengebiet schilderten. Interessant<lb/>
war der Vergleich, daß die 2,3 Mrd. S, welche General Motors als Subven<lb break="no"/>tion bekommen hat, selbstverständlich und in Wirklichkeit auch noch<lb/>
etliche 100 Mio. darüber hinaus, österreichische Waren und Dienstlei<lb break="no"/>stungen bis jetzt schon geliefert wurden. Der Einkaufsdirektor, ein<lb/>
Schweizer, <rs type="person" ref="#per__1137802">Sattler</rs> neben dem ich zu sitzen kam, erklärte mir die Ein<lb break="no"/>kaufspolitik des Wiener Werkes, ein Drittel ungefähr wird von GM-Werken,<lb/>
insbesondere Opel Rüsselsheim direkt bezogen, bei den anderen zwei<lb/>
Dritteln herrscht härteste Konkurrenz, soweit aber österreichische Fir<lb break="no"/>men technisch und qualitätsmäßig anbieten können, wird weitestgehend<lb/>
dieses Produkt bei einigermaßen preislicher Konkurrenzfähigkeit gekauft.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0593" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-19_1982-05-20_0593.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_04">Da in der Pressekonferenz insbesondere von Redakteur <rs type="person" ref="#per__111697">Horn</rs>, Volksstimme,<lb/>
dies bezweifelt wurde und vor allem auf angebliche Geheimabkommen be<lb break="no"/>züglich Zollermäßigung hingewiesen wurde, habe ich dann sofort klarge<lb break="no"/>stellt, daß das nicht zutrifft und GM genauso eine Einkaufspolitik macht<lb/>
wie alle anderen Autokonzerne. Natürlich wurde auf den Artikel von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137803">Bayer</rs>, Wirtschaftsforschungsinstitut in einem Sammelband vom sozialisti<lb break="no"/>schen Nationalrat Prof. <rs type="person" ref="#per__114139">Nowotny</rs> verwiesen, der nur negative Aussagen<lb/>
über dieses Industrialisierungsprojekt macht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stellte sofort<lb/>
fest, daß <rs type="person" ref="#per__114139">Nowotny</rs> nicht zu diesem Artikel steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Wie verhält es sich mit <rs type="person" ref="#per__1137803">Bayer</rs> wirklich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_06">Als zweiter Diskussionsredner hatte sich nur der ORF-Reporter zu Wort<lb/>
gemeldet, die Diskussion war daher eher spärlich, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> antwortete<lb/>
immer zuerst recht euphorisch bezüglich der Behauptung es gäbe weiß Gott<lb/>
was für Geheimabkommen, erklärte aber dezidiert, daß überhaupt nichts<lb/>
existiert, was nicht schon bekannt ist. Davon bin ich auch überzeugt.<lb/>
Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> wurde bezüglich der Umschuldungsaufwendungen<lb/>
angesprochen. Er konnte dezidiert erklären, im Rahmen der 95 Mio., die<lb/>
dafür präliminiert waren, bis jetzt 85 Mio. ausgegeben wurden und sicher<lb break="no"/>lich auch mit dem Restbetrag das Auslangen gefunden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_07">Für mich überraschend war, daß doch 1,6 Mrd. S Anlaufverluste entstehen<lb/>
werden. Bei der Werksbesichtigung wurde dann jeder der Minister von<lb/>
einem Direktor und vor allem auch Betriebsrat begleitet. Volkswirtschaft<lb break="no"/>lich von größter Bedeutung in meinen Augen ist aber, <add>[daß]</add> durch den fast<lb/>
ausschließlichen Export von Getrieben und Motoren die Handelsbilanz<lb/>
sich wesentlich um etliche Milliarden verbessern wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_08">Die Sozialeinrichtungen, ärztliche Betreuung bis Werksküchen sind natür<lb break="no"/>lich modernst und auch, wie mir die Arbeiter dann beim Essen versicher<lb break="no"/>ten, verhältnismäßig preiswert und gut. Hauptproblem aber sind insbeson<lb break="no"/>dere für die Nichtwiener und in der Umgebung wohnenden die Wohnungsmög<lb break="no"/>lichkeiten. Über den sogenannten Zuwandererfonds kriegt man nur teure<lb/>
und unzulängliche Quartiere.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_09">Bezüglich der Bestellung des Ausgleichsverwalters für Bauknecht habe<lb/>
ich etliche Male mit Justizminister <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> gesprochen. Bei der Heimfahrt<lb/>
von General Motors, wo er von Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> so wie ich und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs> mitgenommen wurde, meinte er, die beste Lösung wäre, man sollte<lb/>
unmittelbar an das Wiener Handelsgericht schreiben damit nach Graz<lb/>
delegiert wird. Die Begründung für die Hauptgläubiger wäre die zwei<lb/>
<pb n="65-0594" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-19_1982-05-20_0594.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Hauptbetriebe befinden sich in der Steiermark. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> meinte, ich sollte<lb/>
mit der Finanzprokuratur darüber sprechen. Dieser Weg erschien mir viel<lb/>
zu langwierig, <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> war auch damit einverstanden, wenn die österreichi<lb break="no"/>schen Banken, die davon betroffen sind, Creditanstalt, Länderbank,<lb/>
Österr. Kontrollbank, ein solches Ansuchen sofort stellen. Er ersuchte<lb/>
auch, er sollte bezüglich dieser Idee von Gewerkschaft und Kammer eine<lb/>
entsprechende Aufforderung bekommen, alles dies habe ich sofort orga<lb break="no"/>nisiert, GD <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> von der CA war damit nicht nur einverstanden, son<lb break="no"/>dern hat auch wirklich einen diesbezüglichen Brief bei dem Vorsitzenden<lb/>
des Konkurs- und Ausgleichssenates Dr. <rs type="person" ref="#per__1137804">Adam</rs> abgegeben. Dort mußte er<lb/>
dann aber zu seiner größten Verwunderung, und auch ich kann mich dem nur<lb/>
anschließen, erfahren, daß bereits entschieden war und daß ein Wiener<lb/>
Ausgleichsverwalter, den er nicht kannte, bestellt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was weiß man über diesen Mann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_11">Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> ersuchte mich, zu ihrer Abschlußsitzung bezüg<lb break="no"/>lich Grundpreisauszeichnung doch einen Sprung zu kommen. Endlich ist<lb/>
es gelungen, dieses Problem zu einer glaube ich alle befriedigenden<lb/>
Lösung zu bringen. Selbst das Problem der Schmelzkäse- und Camembert-<lb/>
Abpackungen wurde einvernehmlich geregelt. In Wirklichkeit ist diese<lb/>
Grundpreisauszeichnung jetzt nur mehr eine Vereinfachung der Verpackungs<lb break="no"/>größen und in dieser Beziehung ist sie einigermaßen sinnvoll. Für den<lb/>
Streit, ob man die Camembert-Abpackung mit 320 g auf das kleine<lb/>
Packerl dann in Kilopreis umrechnen muß, halte ich für wenig sinnvoll.<lb/>
Überhaupt fürchte ich nach wie vor, daß die vielen Verordnungen, die<lb/>
jetzt von uns in den 70er-Jahren erlassen wurden, immer weniger einge<lb break="no"/>halten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_12">Ich benützte daher die Gelegenheit, um mit den wichtigsten Vertretern<lb/>
der Sozialpartner, Ing. <rs type="person" ref="#per__113077">Altmann</rs>, Landwirtschaftskammer, Dr. <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs>,<lb/>
Bundeskammer, Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs>, AK, und ganz besonders NR <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, ÖGB,<lb/>
und SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> ein kurzes Gespräch über die Abwicklung des Handelsaus<lb break="no"/>schusses der sich mit dem Wirtschaftspaket anfangs Juni beschäftigen<lb/>
wird, zu führen. Ich verwies darauf, daß es für mich unakzeptabel ist,<lb/>
wenn das Preisgesetz nicht eingehend novelliert wird, daß ein Kosten<lb break="no"/>ausgleich möglich ist. <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs> mußte zugeben, daß dieses Preisge<lb break="no"/>setz insbesondere für die Erzeuger zur Durchführung der Marktordnung<lb/>
notwendig ist, dort besteht auch die Gefahr nicht, daß, auch wenn ein<lb break="no"/>zelne Bauern gegen Preise, die nach ihrer Meinung nicht kostendeckend<lb/>
sind, zu den oberen Gerichten gehen, vom Verwaltungsgerichtshof Recht be<lb break="no"/><pb n="65-0595" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-19_1982-05-20_0595.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kommen. Anders steht es allerdings mit den Verbraucherpreisen, auch dann<lb/>
wenn es punktuell nur mehr z.B. der Trinkmilchpreis oder der Mehl- und<lb/>
Brotpreis ist. Hier meinte <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs> wäre es am besten, wenn man<lb/>
das ganze der Paritätische Kommission zu delegieren, das heißt die<lb/>
amtliche Preisregelung aufzuheben. Dagegen sprach sich natürlich sofort<lb/>
die AK aus und meinte zurecht, das Preisgesetz könnte nicht ausschließ<lb break="no"/>lich nur zum Zwecke der landwirtschaftlichen Marktordnungsgesetze ge<lb break="no"/>sehen werden. Das Preisgesetz war ursprünglich ein reines Gesetz zum<lb/>
Schutz der Konsumenten und nicht zur Errichtung einer Marktordnung für<lb/>
die Bauern gedacht. Ich schlug daher neuerdings vor, daß man dieses<lb/>
punktuelle Preisgesetz überhaupt aufgeben könnte. <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs> war dann<lb/>
nach längerer Zeit bereit, da er auch überzeugt ist, daß so etwas not<lb break="no"/>wendig ist, in dieser kurzen Verhandlungszeit aber bis anfangs Juni<lb/>
kein neues Preisgesetz geschaffen werden kann, mit Beschlußfassung<lb/>
d.h. Verlängerung auf weitere 2 Jahre des derzeit bestehenden, eine<lb/>
Punktation dann aufzunehmen, wo die Erzeugerpreise die Rute im Fenster<lb/>
Lösung und die Ortsübliche Preisbestimmung NR <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> ergänzte dann<lb/>
noch und das Wettbewerbsrecht festhält, wie man eine eigene und ziel<lb break="no"/>führende Novelle bis 1984 geschaffen werden muß. Mit dieser Vorgangs<lb break="no"/>weise waren alle einverstanden und wir werden uns über die Punktation<lb/>
im besonderen noch unterhalten und sie im einzelnen auch festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Vielleicht gibt es noch eine abgeschwächte For<lb break="no"/>mulierung von Kostenausgleich, dem <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs> zustimmen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_14">Die Außenhandelstagung der Handelsdelegierten von Lateinamerika ver<lb break="no"/>lief diesmal anders als sonst. SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> hat mit Recht vorgeschlagen,<lb/>
man sollte nicht mühsamst jetzt von jedem einzelnen Land den Bericht<lb/>
bekommen, wie die Handelsbeziehungen laufen, ziffernmäßig hatte ja<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> alles zusammengestellt, sondern man sollte die spezifi<lb break="no"/>schen Schwierigkeiten, wo das Handelsministerium vielleicht helfen<lb/>
kann, besonders zu diskutieren. Hauptproblem war, daß auch in Latein<lb break="no"/>amerika es notwendig wäre, daß die kleineren Exportbetriebe durch<lb/>
Exportringgemeinschaftsniederlassungen usw. stärker in Erscheinung<lb/>
treten sollten. Der diesmal von der Bundeshandelskammer anwesende<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125298">Kopecky</rs> verwies darauf, daß am 21. Juni jetzt eine Enquete stattfindet,<lb/>
wo das Bundesgremium Außenhandel aber auch Handelsagenturen entspre<lb break="no"/>chende Vorschläge machen wird. Scheinbar hat doch jetzt die kritische<lb/>
Bemerkung von ÖNB-Direktor <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> die Handelskammer zu Maßnahmen ver<lb break="no"/>anlaßt.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0596" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-19_1982-05-20_0596.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108322">MEISL</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte wie weit bist Du mit deinen<lb/>
Gesprächen über Exportverbesserungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_16">Natürlich hatten einige Delegierten gemeint, es wäre sehr zweckmäßig,<lb/>
wenn ich ihren Staat einmal besuchen könnte. Da ich dazu in dieser Legis<lb break="no"/>laturperiode kaum eine Möglichkeit sehe, haben alle zugegeben, daß<lb/>
meine Argumentation für Südamerika die einzig richtige ist, nämlich<lb/>
immer wieder zu erklären, daß in Amerika niemand diskriminiert wird,<lb/>
weil ich dorthin noch keine Auslandsreise unternommen habe. Wenn ich<lb/>
einmal in diesen Kontinent fahren würde, müßte ich einen Tag in<lb/>
Washington, damit die Amerikaner nicht beleidigt sind, und dann sofort<lb/>
nach Süd- und Mittelamerika fahren <choice><choice><sic>um</sic><corr>und?</corr></choice></choice> dort womöglich alle großen und die<lb/>
wichtigsten Handelspartner gleichzeitig besuchen. Die beste Lösung<lb/>
wäre nachts fliegen und bei Tag verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Überlege ob so etwas überhaupt zu machen wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_18">Beim Nationalen Fahrradtag, diesmal am freien Christi-Himmelfahrts-Tag,<lb/>
wurde ich nach Mattersburg eingeladen. In Wien hatten wir von der ÖFVW<lb/>
bereits vor 14 Tagen sozusagen im Prater angeradelt. Diesmal stand<lb/>
ein sehr zweckmäßiger neuer Fahrradweg von der Urania bis auf die Donau<lb break="no"/>insel, also mehr als 20 km neu eröffnet zur Verfügung. In Mattersburg<lb/>
radelten wir nicht ganz die selbe Strecke, allerdings sehr bergig. Da<lb/>
ich dort aber ein 10-Gang-Rennrad geliehen bekam, war diese Fahrerei<lb/>
für mich auch einigermaßen erträglich. Für den Mattersburger ARBÖ und<lb/>
insbesondere den sehr aktiven jungen Genossen <rs type="person" ref="#per__1137805">Strobl</rs> war es ein großer<lb/>
Erfolg, daß ich ihn nicht im Stich gelassen habe. <rs type="person" ref="#per__131107">Grossendorfer</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs> waren mit von der Partie. Das ganze war weniger aufregend aber<lb/>
für mich sehr informativ. Der Bürgermeister war an Ischias erkrankt,<lb/>
ein Vize begrüßte uns, überrascht war ich, daß auch Landesrat <rs type="person" ref="#per__132668">Mader</rs>,<lb/>
der auch in Mattersburg zu Hause ist, doch zum Start erschienen ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__132668">Mader</rs> selbst hat für die jungen Leute im Burgenland sehr viel übrig,<lb/>
im Burgenland gibt es nämlich keine Junge-Generations-Organisation,<lb/>
Burgenland wird in der Beziehung sehr straff geführt, die Jungen müssen<lb/>
sich innerhalb der Orts- und Bezirksorganisationen mühsamst behaupten.<lb/>
Vielleicht ist diese Taktik aber gar nicht so schlecht, denn je schwie<lb break="no"/>riger man sich eine Position erringt, um so mehr ist man dann stolz darauf<lb/>
und es kommt um so weniger zu Fehlbesetzungen. Wer die Eselstour, wie<lb/>
es von der Presse immer wieder kritisiert wird, in der Partei mitmachen<lb/>
muß, hat zwar sicherlich einen harten Weg hinter sich, aber dabei wird<lb/>
Spreu von Weizen weitestgehend getrennt. Der ohne Organisationsarbeit<lb/>
<pb n="65-0597" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-19_1982-05-20_0597.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>durch welch Zufälle oder Ereignisse auch immer raufgeschwemmt wird,<lb/>
gibt in meinen Augen eine viel geringere Garantie, daß er die Wünsche<lb/>
und Sorgen der Organisation und insbesondere unserer Mitglieder auch<lb/>
entsprechend beachtet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_19">Der tschechische Außenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> ist zu einer offiziellen<lb/>
gemischten Kommission gekommen. Abends hatte ich Gelegenheit mit ihm<lb/>
und insbesondere dem Sektionschef <rs type="person" ref="#per__140701">Kohout</rs>, Sekr. von ihm jetzt, und dem<lb/>
tschechischen Botschafter in Österreich über die hauptsächlichsten<lb/>
Wirtschaftsprobleme informell bei einem Abendessen im Imperial zu<lb/>
plaudern. Hauptthema Energielieferungen aus der SU, insbesondere die<lb/>
jetzt endgültig zum Abschluß kommenden neuen Gaslieferverträge. Die<lb/>
Tschechen dürften sich abgefunden haben, daß jetzt die Hälfte<add>[der]</add> in den<lb/>
Westen gelieferten neuen Gasmengen über Ungarn kommen, insbesondere na<lb break="no"/>türlich die 7 Mrd. m³ nach Italien. Bei meinem letzten Besuch in Prag<lb/>
hatten sie noch gehofft, daß die ganze Westgasmenge, wie bisher auch,<lb/>
über die CSSR geleitet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-19_20"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="65_0591_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-19_1982-05-20_0591-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.5.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0591_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-19_1982-05-20_0591-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 19.5. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="65_0591_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-19_1982-05-20_0591-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.5.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>