<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740704">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  4. Juli 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-07-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-07-04">Donnerstag, 4. Juli 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0833" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-07-04_0833.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_01">Donnerstag, 4. Juli 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_02"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist sehr unglücklich, dass die Getreidepreisangelegenheit<lb/>
nicht endgültig erledigt ist. Der Bauerngipfel hat beschlossen, mit<lb/>
der Regierung neuerdings Besprechungen aufzunehmen, tarnt dies aber<lb/>
sehr geschickt, indem <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> angerufen hat und gefragt<lb/>
was nun weiter geschehen solle. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat sofort erklärt, ich<lb/>
sei in Algier und deshalb könnte er momentan nichts unternehmen.<lb/>
LW-Minister <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hat erklärt, es gäbe noch Möglichkeiten, was<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> als äusserst unglücklich bezeichnet. Die Verordnung ist<lb/>
erlassen und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, vielleicht gibt es andere Möglichkeiten<lb/>
ihnen zu helfen. Ich weiss allerdings momentan keine, verpflichte<lb/>
mich aber, während der Abwesenheit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> mit <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> Fühlung<lb/>
aufzunehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit Präsident <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> verbinden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_04"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> beschwert sich auch, dass wir bei der letzten polnisch-österr.<lb/>
Gemischten Kommission den Vertreter der verstaatlichten Industrie, ob<lb break="no"/>wohl sie in Wien stattgefunden hat, nicht zu den Besprechungen ein<lb break="no"/>geladen haben. Beamte des Handelsministeriums sollen den Polen<lb/>
deutlich zu verstehen gegeben haben, dass die Kompetenz hier im Han<lb break="no"/>delsministerium liegt und daher alle etwaigen Zusagen und Verspre<lb break="no"/>chungen von Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> beginnend keinerlei Wert haben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat den Eindruck, dass hier von unserem Haus aus versuch<lb/>
der polnischen Seite beim Staatsbesuch vom polnischen Minister<lb break="no"/>präsidenten konkrete Verträge zu unterzeichnen, sabotiert wird.<lb/>
Ich verteidige natürlich meine Beamten und erkläre, dass eine<lb/>
solche Vorgangsweise, die er glaubt, nicht zutrifft. Ganz vom Herzen<lb/>
kann ist diese Verteidigung deshalb nicht machen, weil es mir auch<lb/>
nicht ganz klar ist, warum wir den Vertreter der Verstaatlichten<lb/>
Industrie bei Verhandlungen in Österreich nicht zuziehen. Die<lb/>
Argumentation von <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, dass man auch bei der nächsten Gemischten<lb/>
Kommission im Ausland auch ein Vertreter der Verstaatlichten Industrie<lb/>
mitfahren will, sehe ich nicht ganz ein. Bis jetzt habe ich erlebt,<lb/>
dass wenn im Inland entsprechende Sitzungen stattfinden, immer sehr<lb/>
viele Ressorts durch zusätzliche Beamte vertreten sind, die dann<lb/>
wenn die Besprechungen im Ausland geführt werden, niemals von uns<lb/>
eingeladen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Um den Streit aus der Welt zu schaffen,<lb/>
sollten wir mit <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> die Möglichkeit eines<lb/>
<pb n="21-0834" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-07-04_0834.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Ressortübereinkommens besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_06">Zur Frage des Staatsbesuches hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> beauftragt,<lb/>
alle Vorbereitungen zu treffen, er war wie er mir sagt, sehr unglücklich<lb/>
als <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> erklärte, er müsse deshalb nach Polen fahren, um dort<lb/>
Einzelheiten vorzubereiten. Die Polen erwarten nun, dass sehr kon<lb break="no"/>krete Geschäfte mit bedeutender österreichischer Unterstützung abge<lb break="no"/>schlossen werden. Unter anderem nehmen sie an, dass sie 3 Mia S Kre<lb break="no"/>dite zu äusserst günstigen Zinssätzen bekommen können. Ich habe<lb/>
den Polen keinen Zweifel gelassen, dass sie dies mit dem Finanz<lb break="no"/>minister verhandeln müssen. Da ich persönlich keine Möglichkeit habe<lb/>
oder sie auch nur sehe, 3 Mia S Kreditrahmen den Polen zur Verfügung<lb/>
zu stellen, die sie abberufen können, um entsprechende Investitions<lb break="no"/>güter zu kaufen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist über den Stand der Verhandlungen sehr<lb/>
unglücklich, schiebt den Grossteil der Schuld auf <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs>, der zu<lb/>
viel geplaudert hat. Da ich aus prinzipiellen Gründen gegenüber<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bezüglich eines Dritten niemals äussere, erkläre ich nur,<lb/>
dass ich bei Zusagen, die nicht in meine Kompetenz fallen, auch<lb/>
gegenüber den Polen äusserst zurückhaltend war.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_07">Ich berichte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> von Algerien, dass <rs type="person" ref="#per__127017">Boumedienne</rs> ihn herzlichst<lb/>
grüssen lässt, sich nach ihm erkundigt hat und dass die algerische<lb/>
Seite ebenfalls gigantische Projekte von uns erwartet. Als Beispiel<lb/>
führe ich die Zuchtrinderexportmöglichkeit von 3 – 5000 Stück pro<lb/>
Jahr an, wenn gleichzeitig in Form einer grossen Kooperation<lb/>
Milchleistungsfarm, veterinäre Betreuung, Verarbeitung bis zur<lb/>
Errichtung eines Schlachthofes gewährleistet ist. Ich erkläre<lb/>
die Details noch mit dem Landwirtschaftsminister zu besprechen.<lb/>
Botschafter <rs type="person" ref="#per__123818">Scheich</rs> hat angeregt, wir sollten mehr als der Ent<lb break="no"/>wicklungshilfe für Algerien zur Verfügung stellen, weil bis jetzt<lb/>
ein einziges Projekt mit 100.000 S oder ein bisschen mehr finanziert<lb/>
wurde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte die Entwicklungsprojekte sowohl mit<lb/>
dem Landwirtschaftsministerium zu besprechen<lb/>
als auch vor allem mit dem Bundeskanzleramt<lb/>
den zukünftigen Rahmen abstecken.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_09">Redakteur <rs type="person" ref="#per__140172">Follinus</rs> von der ung. Aussenhandelszeitung beglückt<add>[begnügt?]</add> sich<lb/>
natürlich mit der schriftlichen Beantwortung seiner Fragen. Wahr<lb break="no"/>scheinlich aber hat er auch deshalb kein besonderes Interview mit<lb/>
mir gemacht, weil man ihm aus seinem Auto sein Tonbandgerät gestohlen<lb/>
hat. Wenn sich daher jetzt irgendjemand aufregt, weil mir in Al<lb break="no"/>gerien die Augengläser gestohlen wurden, so kann ich nur sagen,<lb/>
bei uns in Wien ist es auch nicht viel anders.</p><pb n="21-0835" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-07-04_0835.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_10">Botschafter <rs type="person" ref="#per__97415">Eiselsberg</rs>, der nach Paris geht, äussert sich auch<lb/>
positiv über unsere Informationsmethode für Botschafter, wenn sie<lb/>
in ein neues Land kommen. Ich erwarte immer, dass man mir kritisch<lb/>
mitteilte, welche Verbesserungen wir hier noch vornehmen könnten.<lb/>
Die Idee*<add>hatte damit nichts zu tun FG [???]</add> von <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> glaube ich hat überall eingeschlagen. <rs type="person" ref="#per__97415">Eiselsberg</rs><lb/>
wollte nur noch eine zusätzliche schriftliche Ergänzung, wie weit<lb/>
er Integrationsunterstützungen Öserreichs insbesondere bei der EWG<lb/>
in Paris unterstützen kann. Hier dürfte er sich nicht im Detail sehr<lb/>
gut auskennen und <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> wird veranlassen, dass er eine solche Detail<lb break="no"/>information bekommt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_11">Dir. <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> Unilever berichtet, dass der Handel das erste Mal ein<lb break="no"/>verstanden war, dass auf ihre Preislisten infolge der hohen Steige<lb break="no"/>rungen der Rohöl-Speiseölpreise die absolute Handelsspannen neben<lb/>
der perzentuellen Handelsspanne für den unverbindlichen Letzt<lb break="no"/>verbraucherpreis mit aufgenommen wird. Bezüglich der Margarinepreise<lb/>
ist ihm dies aber nicht gelungen, ich bin auch überzeugt, er hat<lb/>
sich hier gar nicht bemüht. Unilever muss nun, nachdem es jahrelang<lb/>
keine neue Margarinesorte und keine neue Verpackung gebracht hat,<lb/>
nach Auffassung von <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> neue Aktivitäten entfalten. Zu diesem<lb/>
Zweck möchte er eine Diätmargarine, die in Deutschland mit 1,45 Mark<lb/>
unverbindlichen Letztverbraucherpreis empfohlen wird, auch in Öster<lb break="no"/>reich einführen. Ich erkläre rundweg, dass ich mir nicht vorstellen,<lb/>
kann, dass man eine Margarine hier, nur deshalb weil sie ungesättigte<lb/>
Fettsäuren enthält, zwar auch nur zwischen 75 und 80 %, fast um<lb/>
den Butterpreis verkaufen kann. Wichtiger erscheint mir, dass sie<lb/>
jetzt auch beabsichtigen, von der Verpackung im Würfel auf Becher<lb break="no"/>abfüllung umzusteigen. Dies möchte er am liebsten mit Rama machen.<lb/>
Er fragt, wie er am besten die Zustimmung bekommen könnte. Ich erkläre<lb/>
ihm rundweg, dass die zweite Etappe der Margarinepreisanhebung im<lb/>
Herbst die beste Gelegenheit wäre, ein neues Arrangement mit AK, ÖGB<lb/>
und auch natürlich der HK und speziell der LWK zu treffen. Wenn er<lb/>
eine neue Margarinesorte kreiert, müsste er mindestens 5 Mill. S<lb/>
Werbungskosten dafür aufwenden. Ich bin überzeugt, dass Unilever<lb/>
bereit ist, auf die 2. Etappe der Margarinepreiserhöhung zu ver<lb break="no"/>zichten, wenn sie die Chance bekommt, einvernehmlich eine Verbesserung<lb/>
ihrer Verpackung unterzubringen. Gegebenenfalls ist sie bereit, die<lb/>
bisherige Würfelverpackung daneben laufen zu lassen. Ich habe dieses<lb/>
Problem im Institut mit <rs type="person" ref="#per__114075">Erich Schmidt</rs> besprochen und dieser wird sich<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> ins Einvernehmen setzen.</p><pb n="21-0836" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-07-04_0836.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Arrangiere im Institut noch einmal eine Aus<lb break="no"/>sprache damit wir die entsprechenden Vorbe<lb break="no"/>reitungen treffen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_13">Ich fragte <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> auch, ob er die Idee des Landwirtschaftsmini<lb break="no"/>steriums kennt, wonach ein grosser Anbau von Raps in Österreich<lb/>
erfolgen sollte, um mindestens 100.000 t Ölsaaten für die Speise<lb break="no"/>ölerzeugung zur Verfügung zu stellen. <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> ist fest überzeugt,<lb/>
dass eine Extraktion mit 100.000 t vollkommen unrentabel ist, eine<lb/>
Meinung, die auch ich sehr<add>[seit?]</add> eh und je teile. Auf Rapsbasis werden heu<lb break="no"/>er 2.800<add>[1.800?]</add> bis 3.300 t geliefert werden zu einem Preis von 5.05 S<lb/>
Die Vereinbarung, die noch bis nächstes Jahr läuft, hätte also<lb/>
sogar bis maximal 7.000 t gelautet. Unilever kauft diese Raps<lb break="no"/>mengen auf und exportiert sie ins Ausland wo sie entweder in<lb/>
eigener Extraktion verarbeitet wird oder ganz einfach überhaupt<lb/>
an Dritte verkauft wird. Unilever selbst baut jetzt in Basel<lb/>
eine Extraktion von 500.000 t. Dies ist nach Auffassung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> die einzige rentable Grösse. Er meint, wir sollten zwischen<lb break="no"/>staatlich versuchen, uns an dieser Situation insoferne zu beteili<lb break="no"/>gen, als wir dort österreichische Saat verarbeiten könnten. An<lb break="no"/>geblich wird jetzt die österr. Landwirtschaft auch erucasäure<lb break="no"/>armes Saatgut verwendet. <rs type="person" ref="#per__97808">Petuely</rs> möchte maximal 5 % von Eruca<lb break="no"/>säure im Speiseöl zulassen, da doch toxische Bestandteile, die die<lb/>
Leber, Herzmuskel und Schilddrüse angreifen, bei der jetzigen<lb/>
Rapsernte 45 bis 50 % Anteil vorhanden ist. Hier müssten noch wesent<lb break="no"/>liche Vorfragen geklärt werden. <rs type="person" ref="#per__113084">Büttner</rs> verspricht mir ein ent<lb break="no"/>sprechendes Elaborat, das ich von der Unilever verlange.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_14">Über das Forstgesetz konnte auf Beamtenebene keine Einigung erzielt<lb/>
werden. Die Energiesektion wehrt sich bei uns mit einigen ver<lb break="no"/>ständlichen Argumenten und andererseits aber mit juristisch nicht<lb/>
einwandfreien Formulierungen. <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> hat Gott sei Dank die<lb/>
juristische Koordination, weshalb von ihm brauchbare Formulierungen<lb/>
und Kompromissvorschläge kommen. Ich ersuche <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> über dieses<lb/>
Problem um eine Aussprache und er selbst gerade seine Leute bei sich<lb/>
und verspricht, mich rückzurufen. Nachdem Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
dieses Problem in Hinkunft bearbeiten wird, setzte ich mich auch<lb/>
mit ihm ins Einvernehmen. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> selbst möchte am liebsten, dass<lb/>
das Forstgesetz neuerdings zurückgestellt wird. In diesem Fall<lb/>
allerdings kommt es nicht zeitgerecht ins Haus, was meiner Meinung<lb/>
nach deshalb nicht sehr viel ausmacht, weil es dort sowieso<lb/>
<pb n="21-0837" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-07-04_0837.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>frühestens im nächsten Jahr zur Behandlung kommt. Ich weiss aber<lb/>
nicht, wie weit <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> aus verständlichen Prestigegründen jetzt<lb/>
endlich das Forstgesetz im Parlament haben möchte. Vielleicht ge<lb break="no"/>lingt es noch bis zur nächsten Ministerratssitzung ein Einvernehmen<lb/>
zu erzielen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_15">Sekr. <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs> und insbesondere der Sekretär der christlichen Frak<lb break="no"/>tion sowie den vorsitzenden Stellvertreter versuche wir eine ungute<lb/>
Situation zu bereinigen. Die Molkereien in Knittelfeld ist die einzige<lb/>
die aus der Molkereiauseinandersetzung nicht bereit ist, den einen<lb/>
Tag Arbeitsniederlegung, ein offizieller Streik wurde ja nie ausgerufen,<lb/>
zu bezahlen. Der Betriebsratsobmann dieser Molkerei, ein christ<lb break="no"/>licher Gewerkschafter, erwartet, dass wir diese einzige Molkerei aus<lb break="no"/>nahmsweise eine entsprechende Unterstützung gewähren. Es kommt uns<lb/>
nicht auf die 20.000 S an sondern auf das Prinzip, dass wir den Unter<lb break="no"/>nehmern im ganz Österreich die Bezahlung aufgezwungen haben, eine Aus<lb break="no"/>nahme bedeutet sofort, dass die Unternehmer das nächste Mal gestärkt<lb/>
für alle die Bezahlung verweigern werden. Wir einigen uns letzten<lb/>
Endes darauf, dass wir von der Gewerkschaft und sogar die christliche<lb/>
Fraktion von ihren Mitteln den Betriebsrat mit entsprechenden<lb/>
Zuschüssen zu Sportfesten oder sonstigen Veranstaltungen die notwendigen<lb/>
Mittel zur Verfügung stellen werden. <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs>, der Gruppensekretär<lb/>
der Molkereiarbeiter und Vertreter im Milchwirtschaftsfonds wird<lb/>
auf diese Molkerei in Knittelfeld sein besonderes Augenmerk richten.<lb/>
Es muss und wird für die Unternehmer klar sein, dass wir uns eine<lb/>
solche Vorgangsweise nicht gefallen lassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_16"><rs type="person" ref="#per__110999">Cerini</rs>, der BRO von der Konsumgenossenschaft Wien möchte unter allen<lb/>
Umständen, dass wir in der Gewerkschaft dafür eintreten, dass der<lb/>
gesamte Betrieb die Arbeiter als Angestellte klassifiziert. Da<lb/>
dieses Problem erst beim nächsten Gewerkschaftskongress endgültig be<lb break="no"/>sprochen werden soll, wir aber bei der Lebensmittelarbeitergewerkschaft<lb/>
den Beschluss haben, wir wünschen eine Angleichung der Arbeiterrechte<lb/>
an die Angestellten, sehe ich mich so wie <rs type="person" ref="#per__140390">Gludowatz</rs> der Gruppen<lb break="no"/>sekretär, ausserstande dem Verlangen Rechnung zu tragen. Wir haben<lb/>
wir einiger Zeit den Konsumverband wissen lassen, dass wir weitere<lb/>
Verhandlungen über Angleichung der Arbeiter an die Angestelltenrechte<lb/>
wünschen und haben auch jetzt schon grössere Erfolge auf diesem Ge<lb break="no"/>biet erreicht. <rs type="person" ref="#per__110999">Cerini</rs> meint nun immer wieder bekommen die Angestellten<lb/>
aber dann weitere Vorteile, die er nicht so schnell nachholen kann<lb/>
<pb n="21-0838" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-07-04_0838.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>so daß für ihn der bessere Weg wäre, es werden alle Angestellte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110999">Cerini</rs> meint sogar, daß die Gewerkschaft der Handels- u. Transport<lb break="no"/>arbeiter diesem Verlangen von ihm sofort Rechnung tragen wird,<lb/>
wenn er mit seinen Kollegen zur anderen Gewerkschaft überwechselt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_17">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</rs>: Bitte mich mit <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> zu verbinden, damit<lb/>
ich ihm über diese Situation berichte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_18">In der Vorstandsitzung werden einige Lohnforderungen besprochen,<lb/>
da bereits jetzt wieder von einigen Gruppen die 13 Monate abge<lb break="no"/>laufen sind. Da wir im August niemals eine Vorstandsitzung haben,<lb/>
andererseits aber auch die Paritätische Kommission wahrscheinlich<lb/>
nicht stattfinden wird, bleibt uns nichts anderes über als das<lb/>
Präsidium zu ermächtigen, entsprechende Beschlüsse namens des Vor<lb break="no"/>standes in der Urlaubszeit fassen zu können. Auf diesem Gebiet steht<lb/>
mir im Sommer und im Herbst nicht gerade eine ruhige Zeit bevor.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-07-04_19">Im Bundesrat vertrete ich <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> aber auch bei meinen Punkten<lb/>
kommt es nur zu Diskussionsbeiträgen die nicht einmal die Möglich<lb break="no"/>keit eröffnen darauf zu replizieren. Vereinzelt melden sich zu<lb/>
Tagesordnungspunkten jeweils immer nur ein Redner von einer Partei<lb/>
und ein zweiter Redner von der anderen Partei ist eine ausgesprochene<lb/>
Seltenheit. Da ich auch den letzten Tagesordnungspunkt für <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs><lb/>
übernehme, kommt es nur dort zu einer doppelten Wortmeldung, die<lb/>
aber auch keinerlei Notwendigkeit der Erwiderung oder des Diskussions<lb break="no"/>beitrages des Ministers notwendig macht. Am meisten hat mir ge<lb break="no"/>fallen, als der neue Vorsitzende des Bundesrates, ein Nieder<lb break="no"/>österreicher, seine Amtsvorgängerin, die Kärntner sozialistische<lb/>
Abgeordnete <rs type="person" ref="#per__137128">Tschitschko</rs> so würdigt, daß es ihr zu verdanken ist, daß<lb/>
nun im Bundesrats-Sitzungssaal die neuen<add>[neun?]</add> Landeswappen angebracht<lb/>
sind. Zuerst fand ich dies ein bisschen lächerlich aber wenn ich<lb/>
länger nachdenke, muss ich sagen, daß sie sich damit wahrscheinlich<lb/>
nach Auffassung des Bundesrates ewigen Ruhm zumindestens so lange<lb/>
das Haus steht, erworben hat. Fast bin ich versucht zu sagen, Sorgen<lb/>
haben die Leute.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0832_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-07-04_0832-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.7.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>