<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760714">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 14. Juli 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-07-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-07-14">Mittwoch, 14. Juli 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0853" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0853.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_01">Mittwoch, 14. Juli 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_02">Gen.Dir.Bauer kam mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs>, weil die Internationalen<lb/>
unbedingt jetzt mit mir über einen Preisantrag reden wollten. Die<lb/>
Ölwirtschaft möchte in Hinkunft nicht mehr einen Preisantrag stellen,<lb/>
wo sie sofort auf so grossen Widerstand stosst, dass dieser nicht<lb/>
einmal behandelt wird. Eine Aussprache der Internationalen, aber<lb/>
auch der ÖMV mit Präsident <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hat ergeben, dass sie heuer nicht<lb/>
mehr mit einer Preiserhöhung rechnen können. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hat ihnen klar ge<lb break="no"/>macht, dass maximal maximal einmal im Jahr eine Preiskorrektur er<lb break="no"/>folgen kann. Die Arbeiterkammer wird sich die Bilanzen genau an<lb break="no"/>schauen. <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs> meinte aber die RAG hätte ihre Gewinne in Ägypten<lb/>
investiert und die ÖMV in Persien und sonstigen afrikanischen Län<lb break="no"/>der wo in anderen europäischen Staaten durchgeführt wurden. Ich<lb/>
setzte beiden auseinander, dass die öffentliche Meinung, wenn sie<lb/>
diesen Tatbestand einmal z.B. von <rs type="person" ref="#per__109961">Staberl</rs> erläutert bekommt, keines<lb break="no"/>falls sehr positiv darauf reagieren wird. Gewinne bei den österrei<lb break="no"/>chischen Ölbohrungen werden nicht den österreichischen Konsumenten<lb/>
weitergegeben, sondern dazu benützt, um im Ausland Aktivitäten zu ent<lb break="no"/>falten. Jedermann wird sagen, was interessieren uns die Bloßfüßigen.<lb/>
Wenn man tatsächlich dort auf Öl oder Gas stosst hat man nur grosse<lb/>
Schwierigkeiten seine Rechte dann einigermassen durchzusetzen. <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs><lb/>
richtete an mich die Frage, wie der Preisantrag der Volkswirtschaft<lb/>
am besten begründet werden kann und welchen Antrag ich hier am meisten<lb/>
bevorzugen würde. Da ich überzeugt bin, dass keine wie immer geartete<lb/>
befriedigende Lösung jetzt in nächster Zeit gefunden werden kann,<lb/>
meinte ich, am besten sei es die Preise frei zu geben und den Welt<lb break="no"/>markt in Österreich auswirken zu lassen. In der Bundesrepublik ge<lb break="no"/>schieht dies und die Preise sind dort annähernd so hoch wie bei<lb/>
uns. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> war von dieser Mitteilung sehr erschüttert und meinte,<lb/>
dann müsste man allerdings mit der Arbeitslosigkeit in der Ölbranche<lb/>
rechnen. Als Ausgleich wollen die Ölgesellschaften, dass der Heizöl-<lb/>
schwer-Preis von 1.350 auf 1.500 Schilling erhöht wird. Sie behaupten<lb/>
sie könnten diese Preiserhöhung jetzt lukrieren, da Heizöl schwer<lb/>
knapp wird. Derzeit wird nicht mehr unter den 1.350 verkauft. Da der<lb/>
Heizöl-schwer-Preis von der Paritätischen Kommission bestimmt wird<lb/>
und nicht von der Preisbehörde, werden sie sich jetzt neuerdings<lb/>
an die Arbeiterkammer wenden.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0854" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0854.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_03">Mit <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> besprach ich dann allein die Rohölpreise von der Sowjet<lb break="no"/>union. Die Volksstimme hat auf Grund der Exportstatistik nachge<lb break="no"/>wiesen, dass der Rohölpreis aus Russland wesentlich tiefer ist als<lb/>
die Internationalen und auch die ÖMV von den anderen Ländern be<lb break="no"/>kommen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> musste zugeben, dass tatsächlich der sowjetische Preis<lb/>
sich franko Grenze wesentlich tiefer ist. Diesen Preis führt er auf<lb/>
die besonders tiefen Frachten der sowjetischen Schiffe, die franko<lb/>
Triest angeblich mit alten Tankern liefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte von <rs type="person" ref="#per__107936">Elsinger</rs> Aufstellung und Aufklärung<lb/>
der Rohölpreisdifferenzen verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_05">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> von der Unilever kam mit den beiden Betriebsräten<lb/>
vom Atzgersdorfer Werk Bayer und von der chemischen Fabrik in Simme<lb break="no"/>ring, um offene Fragen gemeinsam zu besprechen. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> versuchte<lb/>
mit Recht und die Betriebsräte stimmen dem zu, die Selbstständigkeit<lb/>
der Unilever Österreich im Rahmen des internationalen Konzernes soweit<lb/>
als möglich zu erhalten. Bayer hat eine französische Betriebsrats<lb break="no"/>delegation eingeladen, die übrigens dann beim 1. Mai die KP-Bühne<lb/>
schmückte. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> hat meiner Meinung nach zu Recht, und ich habe<lb/>
damals mich auch eingeschaltet und dies unseren Betriebsräten klarge<lb break="no"/>macht, diese Delegation nicht in<add>[seinen?]</add> Werken empfangen. Die österreichi<lb break="no"/>schen Betriebsräte fürchteten nun, dass in Hinkunft kein Kollege von<lb/>
ihnen die österreichischen Betriebe betreten dürfe. Unter anderem<lb/>
kommt jetzt vom Konzernbetrieb in Deutschland der Betriebsratsobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__144981">Hopf</rs>. Selbstverständlich hat <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> keine Bedenken diesen Mann überall<lb/>
hinzulassen. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> ist es aber geglückt Exporte insbesondere nach<lb/>
Afrika aufzubauen. In Nigeria z.B. haben sie eine Fabrik, die<lb/>
28.000 Tonnen Bedarf nur mit 12.000 derzeit eigene Produktion be<lb break="no"/>friedigen kann. Deshalb werden dort 6.000 Tonnen Waschpulver von<lb/>
Österreich hin exportiert.. Nach Singapur, Hongkong, ja selbst nach<lb/>
Italien wird derzeit cif exportiert. Die Exporte machen jetzt schon<lb/>
180 Mio. Schilling aus. Die Waschmittelfabrik braucht diese Exporte,<lb/>
denn der Marktanteil ist von 68 % auf 20 % in Österreich gesunken.<lb/>
Persil hat in der Zwischenzeit 35 % erreicht und die grösste Konkurrenz<lb/>
ist von Procter &amp; Gamble der als reine Importfirma sich ebenfalls<lb/>
schon den Marktanteil von 35% erkämpft hat. <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> hat ein schweres<lb/>
Erbe angetreten, denn das Jahr 1974, für das er nicht verantwortlich<lb/>
war, aber schon Generaldirektor, hat schlecht abgeschnitten. Im Jahre<lb/>
<pb n="31-0855" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0855.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>1975 schaut es jetzt besser aus. Die Unileverkonzernspitze möchte<lb/>
die Multinationalisierung fortsetzen. Die sogenannte internationale<lb/>
Produktkoordination und Errichtung <choice><choice><sic>von Profizenter</sic><corr>vom Proficenter?</corr></choice></choice> fürchtet <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs><lb/>
die Eigenständigkeit zu verlieren. Derzeit kommt ihm noch zugute,<lb/>
dass Österreich ein neutrales Land ist, dass dort eine spezifische<lb/>
österreichische Szene mit der Paritätischen Kommission und mit der<lb/>
Sozialpartnerschaft besteht und dass deshalb österreichische Unilever<lb break="no"/>betriebe als gigantisch im Verhältnis zu anderen Staaten gelten,<lb/>
weil doch immerhin mit 5 Mia. Umsatz und 5.000 Beschäftigten diese<lb/>
einen übergrossen Anteil an der österreichischen Wirtschaft dar<lb break="no"/>stellen. Die drei grossen neuen Werke, Chemie in Simmering, Allpack<lb/>
die Verpackungsindustrie in Atzgersdorf, die z.B. imstande ist nach<lb/>
Irak Papierbecher zu exportieren und vor allem aber Eskimo ganz<lb/>
neue Tiefkühlfabrik sind Betriebe, die sich nicht nur sehen-lassen<lb/>
können, sondern die auch im internationalen Rahmen Unilevers eine<lb/>
Rolle spielen. Natürlich haben sowohl ich, aber auch die Betriebs<lb break="no"/>räte <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> versichert, dass wir ihn in diesen Bemühungen ständig<lb/>
unterstützen werden. Die Sprache kam auch auf die Ölextraktion,<lb/>
welche Unilever doch früher oder später glaube ich errichten wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> versicherte, dass der früheste Zeitpunkt die Eröffnung<lb/>
des Rhein-Main-Donau-Kanales sei. Wenn er auf österreichische Saaten<lb/>
aufbauend eine 100.000 Tonnen-Fabrik errichtet, ist sie zu klein.<lb/>
Eine grössere Einheit braucht aber dann einen entsprechenden Schutz.<lb/>
Ich ersuchte <rs type="person" ref="#per__97936">Seefranz</rs> schon jetzt alles vorzubereiten, damit die<lb/>
Grundstücke dann im Wasserweg zur Verfügung stehen und die notwendigen<lb/>
Vorarbeiten vorangetrieben werden. Derzeit errechnet die Unilever<lb/>
noch eine 30%ige Erhöhung der Speisefette und Ölpreise, wenn eine<lb/>
österreichische Fabrik errichtet wird gegenüber den jetzt freien<lb/>
Importen. Natürlich ist die Arbeiterkammer ganz entschieden gegen<lb/>
diese Verteuerung. Ich habe nach einer Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> den Eindruck, dass sie noch mit sich reden lassen, weil ich<lb/>
ihnen auseinandersetzte, wir müssten diese 50.000 ha für die Land<lb break="no"/>wirtschaft erschliessen, weil wir die Getreideproduktion umschichten<lb/>
müssen und Ölfrüchte nicht nur wegen der Wirtschaftlichen Landesver<lb break="no"/>teidigung, sondern allein schon aus agrarpolitischen Verhältnissen<lb/>
früher oder später werden anbauen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_06">Die Verhandlungen zwischen der GKB und der ÖDK über einen Kohlen<lb break="no"/>liefervertrag ziehen sich seit Monaten dahin und es war mir voll<lb break="no"/>kommen klar, dass ich jetzt die letzte Entscheidung treffen musste.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0856" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0856.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_07">Die Elektrizitätswirtschaft ist nicht bereit Kalkulationen von<lb/>
der GKB anzuerkennen. Im Oktober hatte die GKB bereits die Unter<lb break="no"/>lagen geliefert und war 112.71 Schilling Wärmepreis gekommen. Dem<lb break="no"/>gegenüber hat die ÖDK selbst unter Anerkennung eines 12%igen Ge<lb break="no"/>winnes, 97.7 berechnet. In der GKB-Kalkulation sind 17% kalkula<lb break="no"/>torische Abschreibung, 23% kalkulatorische Zinsen und andere Reserven<lb/>
meint die ÖDK. Ich schaltete mich jetzt in die Verhandlungen ein,<lb/>
indem ich bilateral einmal mit der Elektrizitätswirtschaft, dann mit<lb/>
den Kohlenleuten Besprechungen führte. Ich charakterisierte die<lb/>
Lage, dass die GKB zwar sehr gute Kalkulationsrichtlinien hat, dafür<lb/>
aber schlechte Erträge. Die Elektrizitätswirtschaft schlechte Kal<lb break="no"/>kulationen von der Preisbehörde, d.h. von mir genehmigt bekommt, dafür<lb/>
aber gute Bilanzen hat. Entscheidend ist für mich und auch wie die<lb/>
Erfolge zeigen, eben nicht die Kalkulation sondern welches Produkt<lb/>
man erzeugt. Bergbau ist sehr riskant und bringt normalerweise keine<lb/>
Supergewinne, sondern ganz im Gegenteil rote Zahlen. Da die Produk<lb break="no"/>tion erst 1986, vielleicht schon 1983 aufgenommen wird, ist es sehr<lb/>
schwer für diesen Liefertermin dann jetzt schon Preise festzulegen<lb/>
und auch wenn mit Gleitklausel versehen die richtige Höhe und Vor<lb break="no"/>gangsweise zu treffen. Nachdem keiner der Beteiligten von seinem<lb/>
Standpunkt abweichen konnte, erwarteten sie von mir, dass ich natür<lb break="no"/>lich irgendwo ein Kompromiss finde, das beide akzeptieren konnten.<lb/>
Wir einigten uns dann interessanterweise auf die 112.71, die be<lb break="no"/>reits in meinen Ministerratsvortrag vor Jahren erwähnt wurden. Das<lb/>
Entgegenkommen der GKB bestand darin, dass sie den damaligen Preis<lb/>
auf die jetzige Juli-Basis <choice><choice><sic>transparierte</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Die Verbundgesellschaft<lb/>
hatte mir bereits vorher gesagt, dass sie diesen Preis akzeptieren<lb/>
kann und will. Die Bankbreite von plus oder minus 5% war der ÖDK<lb/>
zu hoch. Ich entschied dann auf plus oder minus 2.5%. Um die<lb/>
1,250.000 Tonnen Jahresproduktion wird die ÖDK 1 Mio. abnehmen, die<lb/>
STEWEAG hat Interesse an 300.000 Tonnen. Derzeit bezieht die STEWEAG<lb/>
nur 180.000 plus 70.000 Option, also 250.000 bis 1983 vertraglich<lb/>
abgesichert. Da die Kohle derzeit in einem Oberdorfer Revier aber<lb/>
unter der Erde gewonnen wird, entstehen hohen Kosten. 1981 spätestens<lb/>
muss daher diese Kohle auch für die STEWEAG durch Obertagbau ersetzt<lb/>
werden. Die GKB braucht deshalb heute für Materialbestellung um<lb/>
Errichtung von Bandanlagen usw. 6–7 Mio. Schilling. 1976 werden die<lb/>
<pb n="31-0857" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0857.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Abräumgeräte 20% Anzahlung, 30 Mio. Schilling, fällig. 1977 dann<lb/>
250 und in den Jahren 1978, 1979 je 150 bis 1980 dann 130 Mio<lb/>
Schilling mitfinanziert sein wird. Mit 1.1.1979 soll der Abraum mit<lb/>
10 Mio. Tonnen Tonnenwert. Die STEWEAG hat derzeit eine Frachtrefaktie<lb/>
auf den Kohlenpreis, den sie selbstverständlich auch beim neuen<lb/>
Vertrag bekommen muss. Derzeit zahlt die ÖDK 103.– die STEWEAG<lb/>
aber nur 95.–. Eine Meistbegünstigung konnte nicht vereinbart werden,<lb/>
doch wurde festgelegt, dass die ÖDK mitbestimmen kann wie der STEWEAG<lb/>
Preis ausschauen soll, damit dieser nicht tiefer ist als sie be<lb break="no"/>zahlt. Der Frachtbonus würde ca. 8 Schilling für die STEWEAG betragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Wenn die Verhandlungen mit der STEWEAG nicht<lb/>
positiv abgeschlossen werden könnten, müssen wir uns einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_09">Ein weiteres Problem, das der Bergbau gemeinsam mit der ÖDK lösen<lb/>
muss, ist die Entschweflungsanlage. Die steirischen Luftreinhalte<lb break="no"/>gesetze sehen so geringen Schwefelgehalt vor, dass die 0.5 bis 1.5%igen<lb/>
Schwefelanteile durch eine Anlage, die 500 Mio. Schilling kosten würde,<lb/>
entschwefelt gehörten. Dies würde 15 Groschen für die kW-Stunde be<lb break="no"/>deuten, was allein vom Preis gar nicht möglich ist. Darüber hinaus aber<lb/>
ist nicht genug Wasser vorhanden um eine Entschwefelungsanlage dort<lb/>
bauen zu können. Ich bin überzeugt, dass wir für das Krisengebiet<lb/>
Köflach eine Ausnahme bekommen können, trotzdem wird sich die GKB<lb/>
jetzt sofort mit der Steirischen Landesregierung in Verbindung setzen.<lb/>
Falls auf Betriebsebene nichts zu erreichen ist, werde ich mich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> diesbezüglich auseinandersetzen. Ich zweifle nicht, dass ich eine<lb/>
solche Ausnahmegenehmigung bekommen kann. Schlimmstenfalls werden<lb/>
wird in dem Gebiet eine Umfrage machen, ob die Leute einverstanden<lb/>
sind, dass ein Kraftwerk errichtet wird. In Notstandsgebieten haben<lb/>
nämlich die Umweltschützer kaum Chancen mit ihren zwar richtigen und<lb/>
sicherlich auch in Zukunft noch stärker einschränkenden Gesetzen<lb/>
durchzudringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_10">Zum grössten Teil die schwierigsten Verhandlungen waren aber die<lb/>
Agrarpreise. Die Vorbesprechung ergab, zu der <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> zu spät kam,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> unter gar keinen Umständen eine Konfrontation mit den<lb/>
Bauern möchte. Er sagt mit Recht, dass die ausländischen Beispiele<lb/>
zeigen, dass einer Regierung, der es nicht gelingt die Bauern einiger<lb break="no"/>massen zu befriedigen, ungeheure Schwierigkeiten erwachsen. In<lb/>
<pb n="31-0858" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0858.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Frankreich wird, nicht zuletzt durch die Dürre, Milliardenbeträge<lb/>
jetzt im Budget bereitgestellt werden müssen. In der Bundesrepublik und<lb/>
in der EG, überhaupt wird eine Agrarpolitik betrieben, die jetzt von den<lb/>
Staaten ungeheure Zuschüsse verlangt. Trotzdem gibt es dort eine<lb/>
irrsinnig aufgebrachte Bauernschaft, während es in Österreich noch<lb/>
verhältnismässig ruhig ist. Nur der Allgemeine Bauernverband hat jetzt<lb/>
die Kärntner Bauernkammer besetzt und versucht die Bauern zu radikali<lb break="no"/>sieren. Es müsste gelingen eine einvernehmliche Lösung zu erzielen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> gesprochen und dieser meint, dass höchstens<lb/>
der Verbraucherpreis um 1 Schilling erhöht werden darf. Die Preise<lb/>
dürften auch für Brot und Gebäck erst mit Feber festgelegt werden.<lb/>
Hier kommen wir überein, dass es unmöglich ist, mit 1 Schilling<lb/>
durchzukommen. Der Finanzminister hat auch keine Möglichkeiten im<lb/>
nächsten Jahr weitere Stützungsmittel zur Verfügung zu stellen, wes<lb break="no"/>halb mit Anfang des Jahres die Preiserhöhung durchgeführt werden soll.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133326">Krämer</rs> von der Arbeiterkammer, der den Index auch am besten kennt,<lb/>
meint dass der 1. Jänner auf alle Fälle der günstigste Zeitpunkt ist.<lb/>
Ich selbst habe immer dafür plädiert, weil im Jänner die Leute auf<lb/>
Urlaub sind und daher Preiserhöhungen am wenigsten in der Öffentlich<lb break="no"/>keit diskutiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_11"><rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> will, um die Agrarpolitik den Konsumenten auch einigermassen ver<lb break="no"/>ständlich zu machen, im Oktober 5.000 Tonnen Fleisch verbilligt<lb/>
abgeben. Ebenso soll eine Emmentaler-Verbilligungsaktion gestartet<lb/>
werden. Im Jänner glaubt er 2–3000 Tonnen Butter wieder um 14.–<lb/>
Schilling verbilligt abgeben zu können. Ebenso soll eine Rindfleisch<lb break="no"/>aktion 14 Tage nach Ostern gestartet werden. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> schlägt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
sofort die Erzeugermilchpreiserhöhung von 20 Groschen I. Qualität und<lb/>
10 Groschen II.Qualität vor. Da ich bei einer Vorbesprechung mit der<lb/>
Arbeiterkammer ebenfalls diese Variante als letztmögliche errechnet<lb/>
habe und die Arbeiterkammer und der GEWERKSCHAFTSBUND dem zustimmten,<lb/>
habe ich mich dagegen nicht gewehrt. Der Finanzminister war dann aber<lb/>
bei der Sitzung, wo <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sofort mit diesen Vorschlag gekommen ist,<lb/>
sehr erbost. Insbesondere bei einer Schillingverbraucherpreiserhöhung<lb/>
hätte er nur mehr, wie er ausrechnete, 150 Mio. Schilling Stützungs<lb break="no"/>abbau gehabt. Unter diesen Umständen sagte er, verzichtet er lieber<lb/>
gleich darauf, wenn man die Preiserhöhung letzten Endes den Finanz<lb break="no"/>minister in die Schuhe schiebt und er hat in Wirklichkeit gar nichts<lb/>
davon. Sehr zum Unterschied von 1968, wo von 1 Schilling Milchpreis<lb break="no"/>erhöhung der Bund grössten Anteil hatte. Damals wurde die staatliche<lb/>
<pb n="31-0859" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0859.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Stützung von 90 Groschen auf 48 Groschen erhöht und der Finanz<lb break="no"/>minister hat 450 Mio. Schilling ohne Spannen eingespart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_12">Da die Auswirkungen der Milchpreis und Getreidepreiserhöhung auf<lb/>
die Verbraucher überwälzt wird, haben wir in der Vorbesprechung auch fest<lb break="no"/>gelegt, dass der Finanzminister für die Ausgleichszulagenempfänger<lb/>
mindestens 50 Schilling pro Monat, d.s. mal 14.700 Schilling,<lb/>
mal 360.000 Empfänger, nach Berechnungen von <rs type="person" ref="#per__97926">Schranz</rs> 250–300 Mio.,<lb/>
und interessanterweise vom Finanzminister berechnet, über 300 Mio.<lb/>
Schilling, die er aufbringen müsste. Die Bergbauern möchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
die Direkthilfe von derzeit 3.000 Schilling ebenfalls erhöhen.Derzeit<lb/>
sind 44.000 Bergbauern in dieser dritten Kategorie.Politisch gesehen<lb/>
wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> natürlich nicht die Stützungsabbauerträgnisse dafür<lb/>
verwenden, sondern ausdrücklich sagen, dafür wird die Vermögenssteuer<lb/>
erhöht. Wenn sich die Handelskammer aufregt, wird man glaube ich rich<lb break="no"/>tig argumentieren, der ÖAAB sagt ja immer, die Reichen werden reicher<lb/>
und die Armen ärmer. Die Vermögenssteuer soll daher zur Abstützung<lb/>
der Belastung der Rentner und auch der Bergbauern herangezogen werden.<lb/>
Solange <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> so eine geschickte Politik macht, habe ich das Ge<lb break="no"/>fühl hat die ÖVP wirklich keine Chance Boden zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_13">Die Verhandlungen gestalteten sich sehr schwierig, waren aber doch<lb/>
in einem verhältnismässig guten Klima. Vor der Sitzung ist <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs><lb/>
zu mir gekommen und meinte, wir sollten die kritische Situation nicht<lb/>
unterschätzen. Sie sind unter einem ungeheuren Druck, die Bauernführer<lb/>
sind noch im Bauernbund versammelt um letzten Endes zu entscheiden,<lb/>
ob die Verhandler annehmen können. Ich sicherte <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> zu, dass<lb/>
ich ihre Situation vollkommen verstehe, das Maximum aber ist, das ich<lb/>
nichts reden werde. Natürlich konnte ich mich dann selbst an diese<lb/>
Erklärung nicht halten. Ich hätte nicht erwartet, dass es <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ge<lb break="no"/>lingt, letzten Endes eine Zustimmung der Bauern zu den ganzen Paket<lb/>
zu erhalten. Bis jetzt haben die Bauern immer in den Verhandlungen<lb/>
optimales herausgeholt und dann erklärt, sie nehmen dieses Diktat der<lb/>
Regierung mehr oder minder zur Kenntnis. Diesmal ist erstmalig ein<lb break="no"/>deutig festgehalten werden, dass dieses Kompromiss, was wir dann er<lb break="no"/>zielten, auch ihre Zustimmung findet. Neu war auch, dass in der letzten<lb/>
Phase, wo <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> noch immer für den Normalweizen nur 7–8 Groschen<lb/>
angeboten hatte, <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersuchte, unter vier Augen mit ihm<lb/>
sprechen zu können. Bis jetzt war es immer so, dass <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> eigent<lb break="no"/>lich der Wortführer war. Die Bauern waren diesmal auch viel gemässigter<lb/>
<pb n="31-0860" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0860.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>als sonst. Ganz besonders der sonst so radikale <rs type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</rs>, war<lb/>
für mich fast nicht wiederzuerkennen. Als ich ihm nach der Sitzung<lb/>
vorschlug jetzt müssen wir über das Exportmodell reden, war er nicht<lb/>
nur sofort dafür, sondern meinte, er werde alles daransetzen, damit<lb/>
wir nur mehr Qualitätsweizen erzeugen, dass die DURUM-Produktion<lb/>
wesentlich erhöht wird und dass er bittet, nicht wir sollen warten<lb/>
was sie vorschlagen, sondern wir sollen uns sofort zusammensetzen<lb/>
um gemeinsam ein Modell zu erstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte sofort die Verhandlungen mit allen<lb/>
Interessenvertretungen und Landwirtschaftsministerium einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_15">Die grösste Schwierigkeit war der Milchpreis. Selbst bei 1.20 Schil<lb break="no"/>ling rechnete <rs type="person" ref="#per__114571">Wejwoda</rs> aus, kann es sich nicht ausgehen. Der Trink<lb break="no"/>milcherlös ist 486 Mio. Die Produkte bringen 507 Mio. Insgesamt also<lb/>
993 Mio Schilling. Dem steht gegenüber, dass der Milchwirtschafts<lb break="no"/>fonds 458 Mio. Schilling Subvention verliert. 120 Mio. Schilling muss<lb/>
durch 7 Groschen Qualitätszuschlagsstützung eingespart werden, dies<lb/>
sind 580 Mio. Schilling allein. Der Finanzminister erklärte sich be<lb break="no"/>reit, die 30 Mio. Schulmilchstützung, die jetzt vom Milchwirtschafts<lb break="no"/>fonds bezahlt wird, in Hinkunft im Budget besonders zu veranschlagen<lb/>
und zu dotieren. Dadurch verringert sich der Einsparungsbetrag auf<lb/>
550 Mio. Schilling. Die Schulmilchaktion ist gesichert. Die Arbeiter<lb break="no"/>kammer ist mit dieser Vorgangsweise sehr einverstanden gewesen, weil<lb/>
bis jetzt wurde immer von den Agrariern im Milchfonds dafür eine<lb/>
Kompensation verlangt. Schon zu meiner Zeit, als ich die Schul<lb break="no"/>milchaktion einführte, musste ich entsprechende Zugeständnisse dafür<lb/>
den Bauern auf anderen Gebieten machen. <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs>, der mein Erbe ange<lb break="no"/>treten hat, bestätigt mir, dass die Schulmilchaktion unter allen<lb/>
Umständen erhalten bleiben muss, gleichzeitig aber eben eine finan<lb break="no"/>zielle Bedeckung jetzt durch das Budget gefunden werden soll. <rs type="person" ref="#per__114571">Wejwoda</rs><lb/>
rechnete dann noch nur 18 Groschen Erzeugerpreiserhöhung dazu, das<lb/>
macht 380 Mio. Schilling, insgesamt also 930 schon, ohne dass die<lb/>
Löhne und der Sachaufwand gedeckt werden. Dafür stünden nach seiner<lb/>
Berechnung nur mehr 63 Mio Schilling zur Verfügung. Abgesehen davon,<lb/>
dass der Erzeugerpreis mehr wie 18 Groschen, nämlich 18.2 ausmacht,<lb/>
die Landwirtschaft nur 75 Mio. Schilling für die Löhne veranschlagt.<lb/>
Der Finanzminister hat aber erklärt, dass 200 Mio. Schilling dafür<lb/>
notwendig sein werden. Die Sachkosten 40 Mio und die Transportkosten<lb break="no"/><pb n="31-0861" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0861.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>erhöhung 3 Groschen pro Kilogramm von 64 Mio. ist ebenfalls noch<lb/>
unberücksichtigt. Dazu kam, dass <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> unter gar keinen Um<lb break="no"/>ständen die Finanzierung zwischen 20 und 10 Groschen für II. Qualität<lb/>
akzeptieren wollte. Er meinte, er hätte seinerzeit-für die Qualitäts<lb break="no"/>milch plädiert, aber nun sei die Differenz zwischen I. und II.Qualität<lb/>
schon viel zu gross. Ich erklärte, dass eben die Erhöhungen der Ver<lb break="no"/>braucherpreise, die letzten Endes höher festgesetzt wurden als die<lb/>
Landwirtschaftskammern beabsichtigt hatten, sicherlich nicht die<lb/>
Deckung bringen können. Im Milchwirtschaftsfonds wird es notwendig<lb/>
sein, daher neue Berechnungen anzustellen. Insbesondere wird man die<lb/>
Magermilch und Vollmilch, die zur Vertrocknung resp. zur Kondens<lb break="no"/>milcherzeugung geht, wesentlich mehr erhöhen müssen, als die Bauern<lb/>
mit 5 Groschen und 15 Groschen vorgesehen haben. Allein bei der Mager<lb break="no"/>milch sind 364 Mio. Schilling Stützungen, die eben zum grössten<lb/>
Teil abgebaut werden müssen. Diese §3-Preisstützungen, die wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114571">Wejwoda</rs> richtig sagt, aus dem Ausgleichssystem sich ergeben, werden<lb/>
in Hinkunft eben nicht mehr annähernd bezahlt werden können. Letzten<lb/>
Endes akzeptierten die Bauern aber doch den Erzeugermilchpreisvor<lb break="no"/>schlag, wobei allerdings <rs type="person" ref="#per__140746">Schmotzer</rs> nachher zu mir kam und meinte,<lb/>
diese Lösung kostet den Bauern gleichzeitig eine wesentliche Er<lb break="no"/>höhung des Krisengroschens. Nach seiner Berechnung wird die 2.400 To<lb/>
Butterexport mit 4.74, 11.4 Mio. Schilling, die 18.500 To Käse mit<lb/>
2.92 Schilling, 54 Mio. Schilling, die 7.900 To Weichkäse mit 2.60<lb/>
Schilling, 20.5 Mio. Schilling, die 12.000 To Vollmilchpulver mit<lb/>
2.– Schilling, 24 Mio. Schilling, die 8.200 To Magermilchpulver mit<lb/>
2.16 Schilling, 0.4 Mio. Schilling, insgesamt also 126.3 Mio. Schilling<lb/>
Mehrerfordernis für den Export bringen. Die Landwirtschaft ist<lb/>
davon überzeugt, dass sie keine höheren Exportpreise erzielen wird.<lb/>
Daher die höheren Erzeugerpreise und damit resultierende Verbrau<lb break="no"/>cherpreise bei den Export entsprechend herabgestützt werden müssen.<lb/>
Die Krisengroschenregelung sieht vor, dass die Krisengroschenerhöhung<lb/>
zur Hälfte vom Finanzminister und zur Hälfte von den Bauern getragen<lb/>
werden müssen. Jeder hat daher 3 Groschen zu tragen, was je 63 Mio.,<lb/>
insgesamt also 126 Mio. erbringt. Da der Finanzminister überzeugt<lb/>
ist, dass er mit den 3 Groschen Maximalsprung nicht auskommt, hat<lb/>
er gleichzeitig vorgeschlagen, dass die neue Vereinbarung über den<lb/>
Krisengroschen von maximal 3 auf maximal 5 Groschen erhöht wird.<lb/>
Mein Einwand, dass vielleicht durch die Viehabschlachtung jetzt dann<lb/>
die Milchanlieferung nicht steigen wird und dadurch nicht allzu grosse<lb/>
<pb n="31-0862" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0862.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Mittel für den Krisengroschen mehr zusätzlich aufgebracht werden<lb/>
müssen, stimmt, doch bedeutet dies, wie <rs type="person" ref="#per__114571">Wejwoda</rs> richtig meinte,<lb/>
gleichzeitig auch eine entsprechende Ertragsminderung durch keine<lb/>
Erlössteigerung für den Bauern. Wenn die Lieferung zurückgeht, ent<lb break="no"/>steht sogar eine Ertragsminderung. Die Situation für die Bauern ist<lb/>
auf dem Milchsektor wirklich nicht sehr angenehm. Die Vereinbarung<lb/>
die letzten Endes dann aber die Zustimmung aller fand, hat folgenden<lb/>
Wortlaut, ohne dass diese Vereinbarung unterschrieben, ja nicht ein<lb break="no"/>mal geschrieben wurde. Der Getreidepreis für Weizen und Roggen wird<lb/>
um 10 Groschen erhöht, für Qualitätsweizen 15, für Durum 25. Die<lb/>
Bauern bekommen als Ausgleich heuer zu den Kontrakt, die dieses Jahr<lb/>
auf der vereinbarten Fläche gebaut haben, die Möglichkeit 10% zu über<lb break="no"/>decken. Berechnet wird diese Menge von der Kontraktfläche und diese<lb/>
Überdeckung können nur die Kontraktweizenbauern in Anspruch nehmen.<lb/>
Ausdrücklich wird festgehalten, dass Fläche zur Berechnung herangezogen<lb/>
wird, dass aber auf diese theoretisch errechneten Mengen dann 10%<lb/>
zusätzlich zugeschlagen werden können. Dieser Kontraktweizen kommt<lb/>
selbstverständlich von Flächen, die nicht in die Kontraktweizenaktion<lb/>
einbezogen wurden. Für nächstes Jahr nimmt <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> in Aussicht, die<lb/>
Kontraktweizenfläche von 71.000 um 15.000 ha zu erhöhen. <rs type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</rs><lb/>
erklärt ausdrücklich, dass sie imstande sind, nächstes Jahr wesent<lb break="no"/>lich mehr Kontraktweizen zu liefern und auch anzubauen. Die Land<lb break="no"/>wirtschaftskammer verpflichtet sich ausserdem, dass die Füllweizen<lb/>
"Grand" und sonstige Sorten mit Höchsterträgen nicht in die pannonischen<lb/>
Anbaugebiete gebracht werden sollen. Die Füllweizenproduktion soll<lb/>
maximal auf die jetzigen Anbauflächen beschränkt bleiben. Die Land<lb break="no"/>wirtschaftskammer wird alles daransetzen, dass die Qualitätsweizen<lb break="no"/>produktion nicht nur gefördert, sondern auch wesentlich erhöht wird.<lb/>
Die Landwirtschaftskammer nimmt zur Kenntnis, dass es nur möglich ist,<lb/>
Qualitätsweizen zu exportieren und deshalb so schnell als möglich gemein<lb break="no"/>sam ein Exportmodell erstellt werden soll. Die Roggenpreiserhöhung<lb/>
erfolgt ausschliesslich, um den Bauern im Waldviertel und Mühlviertel<lb/>
Einkommensverbesserungen zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_16">Der Milchpreis wird mit 20 Groschen für die I. Qualität und mit 10<lb/>
Groschen für die II.Qualität festgesetzt. Der Verbrauchermilchpreis<lb/>
darf um 1.20 Schilling erhöht werden. Die anderen Preise werden nicht<lb/>
exakt festgelegt. Die Landwirtschaft rechnet aber, dass sie 6.– Schil<lb break="no"/>ling für Butter, 4.– Schilling für Käse, wie für Topfen, Schlagobers<lb/>
und Kaffeeobers erzielen kann. Trotzdem wird dieser Erlös nicht an<lb break="no"/><pb n="31-0863" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0863.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nähernd die notwendigen Kosten des Milchwirtschaftsfonds<lb/>
decken. Da der Finanzminister nicht nur die 458 Mio. Schilling des<lb/>
Fonds streichen wird, sondern auch die 7 Groschen Qualitätssubven<lb break="no"/>tion, die 120 Mio. Schilling ausmacht. Der Finanzminister ist bereit,<lb/>
30 Mio. Schilling für die Schulmilch, die bis jetzt den Defizit des<lb/>
Fonds von ihm gedeckt wurde, in das Budget zu übernehmen. Damit ist<lb/>
die Schulmilchaktion gesichert und der Milchwirtschaftsfonds damit<lb/>
nicht mehr belastet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_17">Die Regierung wird, wie die Bauern verlangen und sich ausdrücken,<lb/>
eine positive Viehabsatzstrategie betreiben. Der Finanzminister<lb/>
ist sich vollkommen klar, dass er dadurch und dafür entsprechende<lb/>
Budgetmittel wird zur Verfügung stellen müssen. Über die Höhe<lb/>
sind keinerlei Aussagen möglich. Die Regierung wird durch geringe Impor<lb break="no"/>te und durch Inlandsaktionen den Viehmarkt entlasten. Durch Fleisch<lb break="no"/>verbilligung wird versucht den Überschuss wegzubringen. Durch den ge<lb break="no"/>ringen Viehbestand hofft man, dass die Milchproduktion nicht weiter<lb/>
steigt. Trotzdem wird es notwendig, die Krisengroschenvereinbarung,<lb/>
die neu geschlossen werden wird, zu ändern. Der dort vorgesehene<lb/>
3-Groschen-Maximalsprung wird auf 5 Groschen erhöht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_18">Die Mehrwertsteuer für die pauschalierten Betriebe wird von 6 auf 8%<lb/>
erhöht. Das ganze ist ein Paket und tritt mit 1.1. in Kraft. Nur<lb/>
die Getreidepreise werden sofort erhöht. Die Verbraucherpreise wer<lb break="no"/>den mit Anfang des Jahres festgelegt. Die Verhandlungen darüber wer<lb break="no"/>den im Herbst aufgenommen, da sie sich sehr schwierig gestalten<lb/>
werden. Alle Beteiligten stimmen diesem Paket als Kompromiss zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-14_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0852_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0852-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.7.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0852_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-14_0852-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>