<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 27. Jänner 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-01-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-01-27">Montag, 27. Januar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0081" facs="24_1975-01-27_0081.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 27. Jänner 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mache ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> darauf aufmerksam, dass<lb/>
ich in Hinkunft nicht mehr so viel Rücksicht auf die Wünsche der<lb/>
Handelskammer nehmen kann. Die Diskussion wegen des Zuckerpreises und<lb/>
der Zuckerversorgung im Parlament hat gezeigt, dass mit letzten Endes<lb/>
dann immer der Vorwurf gemacht wird, ich hätte nicht zeitgerecht<lb/>
Massnahmen gesetzt. Dass der freiheitliche Abgeordneten <name type="person" ref="#per__112589">Zeillinger</name><lb/>
mir vorwirft, ich hätte zu viel mit den Spitzenfunktionären der<lb/>
Interessenvertretungen verhandelt und lege viel zu viel Wert auf<lb/>
ein Einvernehmen, berührt mich weniger. Von der ÖVP-Seite aber zu hören,<lb/>
ich hätte schon viel früher Massnahmen setzen sollen, obwohl ich immer<lb/>
wieder versucht habe, zuerst auf Interessenvertretungsbasis eine<lb/>
einvernehmliche Lösung zu erzielen, wird auf die Dauer unerträglich,<lb/>
Ich bin deshalb auch nicht bereit, den Wunsch der Handelskammer bei<lb/>
der Novelle des Aussenhandelsgesetzes nachzugeben, Rechnung zu tragen.<lb/>
Ich zeige <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> den Akt, wonach auch <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> mir bestätigt, dass<lb/>
diese Novelle keinesfalls verfassungswidrig sei. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wünscht eine<lb/>
Kopie, ich verspreche ihm dagegen nur einen Brief, der alle Rechts<lb break="no"/>auffassungen darlegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte von <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> einen Briefentwurf ver<lb break="no"/>langen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und in weiterer Folge auch der zugezogene <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> behaupten, ich<lb/>
hätte erklärt, dass der Gaspreis rückwirkend festgesetzt wird. Genau<lb/>
das Gegenteil war aber wie ich mich erinnere der Fall. Ich habe ausdrück<lb break="no"/>lich erklärt, dass noch niemals eine rückwirkende Preisfestsetzung<lb/>
erfolgte. Ob nun die Paritätische Kommission den Gaspreis akzeptiert<lb/>
oder ob die Preisbehörde einen festsetzt, auf alle Fälle gilt dieser<lb/>
Preis erst mit Zeitpunkt des Festsetzens. Richtig ist, dass ich erklärt<lb/>
habe, dass bereits jetzt seit 1. Jänner 1975 Gaspreise verrechnet<lb/>
werden, obwohl diese keine gesetzliche Genehmigung haben und auch die<lb/>
Paritätische Kommission solche nicht akzeptierte, sind sie de facto<lb/>
wirksam, weil letzten Endes die Gaspreisfestsetzung sistiert wurde<lb/>
und deshalb der von den Firmen verrechnete Gaspreis auch de facto wirksam<lb/>
ist. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärt <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name> gegenüber, sie würden einer Regelung des<lb/>
Gaspreises in keiner Weise zustimmen und man sollte gegebenenfalls das<lb/>
ganze Problem neuerdings der Preisbehörde übertragen. Ich weiss nicht,<lb/>
ob die Paritätischen Kommission letzten Endes dies wirklich beschliessen<lb/>
<pb n="24-0082" facs="24_1975-01-27_0082.jpg"/>wird, kann es aber auch nicht verhindern. In diesem Fall müssten wir dann<lb/>
tatsächlich sicherlich monatelangen Verfahren den Gaspreis endgültig<lb/>
preisregeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Der zuständige Referent von der Sektion <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> soll<lb/>
sich mit dem Problem genauer befassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärt rundweg, die Handelskammer könnte im Verein für Konsumen<lb break="no"/>teninformation niemals zustimmen, dass eine Preiserhebung, die uns<lb/>
1,5 Mill. S kostet, durchgeführt wird. Die Länder würden in diesem Fall<lb/>
sogar den Austritt der Handelskammer aus dem Verein verlangen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sind damit einverstanden, dass in diesem Fall<lb/>
sogar das Handelsministerium die Preiserhebungen mit Hilfe der Polizei<lb break="no"/>organe. resp. Gendarmerieorgane durchführen wir.d Ebenso erklärt <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>,<lb/>
er könne sich nicht vorstellen, dass die Gemeinde Wien Mitglied des Ver<lb break="no"/>eines wird, ja selbst nicht einmal einen Unterverein oder eine Zweigstelle<lb/>
in Wien könnte dieses Problem positiv lösen. Die Handelskammer steht auf<lb/>
dem Standpunkt, dass durch den Beitritt des Handelsministerium die finan<lb break="no"/>zielle Situation des VKI sich so verbessert hat, dass keine weitere<lb/>
Unterstützung mehr notwendig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Ich habe <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> bereits von dieser traurigen Nachricht<lb/>
verständigt. Er wird sich den Kopf zerbrechen, wie er dieses Problem lösen<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Mehlpreis- und Brot-, Gebäckpreis-Verhandlungen sollen nach Auffassung<lb/>
der Handelskammer so geführt werden, dass endlich die offenen Wünsche<lb/>
der Gruppen befriedigt werden. Vor allem aber soll, da dies alles nicht<lb/>
zeitgerecht erfolgen könnte, der Finanzminister die Stützung bis zum<lb/>
Inkrafttreten des neuen Preises übernehmen. Ich erkläre rundweg, dass<lb/>
die vollkommen unmöglich ist, weil der Finanzminister maximal die 50 Mio.<lb/>
Schilling zur Verfügung stellen will. Diese Preisfrage muss so schnell<lb/>
wie möglich erledigt werden. Für dieses Problem sehe ich momentan gar<lb/>
keine Lösung. <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> verlangt nach der Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
über die Industrieprobleme, dass der Finanzminister doch eine Stützung<lb/>
weiter bezahlen soll. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> meint, man soll so schnell wie möglich das<lb/>
Problem lösen, weil ansonsten, wie ich auch befürchte, dieselbe Situation<lb/>
wie auf dem Zuckermarkt entstehen könnte. Samstag hat mich bereits ein<lb/>
Friseur angerufen und mir mitgeteilt, dass seine Kunden entsetzt fest<lb break="no"/>stellen, dass es jetzt vereinzelt auch kein Mehl gibt. Eine einver<lb break="no"/><pb n="24-0083" facs="24_1975-01-27_0083.jpg"/>nehmliche Lösung fürchte ich, werde ich diesmal wirklich nicht zustande<lb break="no"/>bringen. Die Löhne bei den Bäckern wurden einvernehmlich, wie mir <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name><lb/>
spät abends mitteilt, mit 15 % und 700.– S Mindestlohnerhöhung geregelt.<lb/>
Damit sind alle Voraussetzungen für die Preisfestsetzung erfüllt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Wir müssen diese Preise bis Montag über die Runden<lb/>
bringen, auch wenn wir nächtelang verhandeln müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> urgiert ein Filmgesetz und fragt, wieso dies steckengeblie<lb break="no"/>ben ist. Ich erkläre ihm sofort, dass wir mit unserem Entwurf sehr weit<lb/>
waren, dann aber Teile der Filmindustrie aber auch andere Wirtschafts<lb break="no"/>gruppen dieser Branche sich an den Unterrichtsminister gewendet haben.<lb/>
Dieser hat nämlich aus einer Liquidationsmasse einen grösseren Betrag,<lb/>
den er jährlich zur Ausschüttung bringt. Die Unternehmer haben scheinbar<lb/>
geglaubt, dort würden sie eher zu einem Filmgesetz kommen. Ich werde<lb/>
deshalb keine zusätzliche Initiative mehr entwicklen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111699">PUFFLER</name>: Wieso wurde <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mit diesem Problem jetzt<lb/>
in der Handelskammer konfrontiert? Vorsichtig versuchen herauszubekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, aber auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> machen sich grosse Sorgen wegen des Laden<lb break="no"/>schlussproblems. Die Landesobmänner von Kärnten und der Steiermark<lb/>
haben eine Abstimmung durchgeführt und dort wurde überwältigend beschlos<lb break="no"/>sen, den Samstag zu sperren. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ist der Meinung, dass dies ganz un<lb break="no"/>möglich ist, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> fragt an, wie weit die Erhebung, die unser Ausschuss<lb/>
beschlossen hat. vorbereitet, resp. durchgeführt wird. Ich erkläre<lb/>
sofort, dass wir eine solche Erhebung nicht nur auf die Handelsan<lb break="no"/>gestellten und die Handelsunternehmer sondern was noch viel wichtiger<lb/>
ist auch auf die Konsumenten ausdehnen müssen, bevor überhaupt eine<lb/>
diesbezügliche Entscheidung im <name type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</name>-<name type="person" ref="#per__115155">Skritek</name>-Ausschuss erfolgen<lb/>
kann. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sind damit sehr einverstanden, denn sie möchten<lb/>
unter gar keinen Umständen, dass dieses Problem vor der Handelskammer<lb break="no"/>wahl auch nur erörtert wird. Die Hauptschwierigkeit ergibt sich daraus,<lb/>
dass im Kollektivvertrag 1974 vereinbart wurde, dass ein zweiten freier<lb/>
Nachmittag oder ein Vormittag festgelegt werden soll. Alle sechs<lb/>
Wochen muss ein Samstag Vormittag laut Kollektivvertrag freigegeben<lb/>
werden. Da die Händler unbedingt wollen, dass gemeinsam die entsprechen<lb break="no"/>den halben freien Tage gegeben werden, müsste das Ladenschlussgesetz<lb/>
geändert werden und zum Beispiel eben der Landeshauptmann ermächtigt<lb/>
werden, einen zweiten freien Nachmittag oder eventuell Vormittag<lb/>
<pb n="24-0084" facs="24_1975-01-27_0084.jpg"/>festzusetzen. Ich argumentiere sofort dagegen und erkläre, dass<lb/>
die Kollektivvertragsregelung, d.h. die Arbeitszeit selbst wie die<lb/>
Handelskammer immer wieder behauptet, mit der Ladenschlusszeit nichts<lb/>
zu tun hat. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sind damit einverstanden, dass unter<lb/>
gar keinen Umständen dieses Problem jetzt hochgespielt oder vielleicht<lb/>
gar eine gesetzl. Novelle von mir vorgelegt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte den Auftrag für die Erhebung<lb/>
und insbesondere die Fragen so schnell wie möglich vorzubereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> übergibt mir ein Papier, welches auch der Finanzminister<lb/>
von ihnen bekommen hat und dass die Handelskammer hie der Informa<lb break="no"/>tionsaussprache mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zur Diskussion stellen möchte. In<lb/>
diesem Papier, das sich primär mit finanziellen und steuerlichen<lb/>
Fragen beschäftigt, ist ausschliesslich ein einziger Punkt, der<lb/>
in meine Kompetenz fällt, nämlich die Erhöhung der Kreditgrenze<lb/>
für die Alt-Bürges von 200.000 auf 300.00 S. Ich erkläre rundweg,<lb/>
dass ich einer solchen Erhöhung nicht nahetreten kann, weil dadurch<lb/>
die jetzt so günstige sofortige Regelung der Ansuchen gefährdet ist.<lb/>
Wer über 200.000 S Kredit benötigt, kann sich bereits jetzt an<lb/>
die Gewerbestrukturverbesserungsregelung wenden, wo er ebenfalls<lb/>
verhältnismässig bald eine positive Erledigung erwarten kann. Da<lb/>
ich jetzt endgültig alle Ansuchen, die aus vorigen Jahren liegen blie<lb break="no"/>ben, in der Alt-Bürges aufgearbeitet habe, möchte ich unter gar keinen<lb/>
Umständen durch Änderung der Konditionen vielleicht in eine ähnliche<lb/>
Situation kommen, wie <choice><choice><sic>man</sic><corr>mein</corr></choice></choice> Amtsvorgänger gehabt hat. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> möchte<lb/>
zumindestens die Zusage von mir, dass ich den Antrag prüfen werde.<lb/>
Auch in dieser Hinsicht mache ich keine wie immer gearteten Zusagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Aussprache an der <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name>, <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name>, <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> und<lb/>
ich teilgenommen haben, auf der anderen Seite <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__140313">Helbich</name>, <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, <name type="person" ref="#per__113840">Ströer</name>, <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name>, <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> kommt es natürlich zu<lb/>
keinen konkreten Ergebnissen. Die Handelskammer vertritt ihr Papier<lb/>
die Industriellenvereinigung schliesst sich dem nur an. Da<lb/>
es sich hauptsächlich im steuerliche Wünsche handelt, gibt es natür<lb break="no"/>lich Gegensätze zwischen Arbeitnehmer und Arbeitgeber, auch teilweise<lb/>
Finanzminister. Einstimmigkeit herrscht nur darin, dass für die<lb/>
Investitionen jetzt bereits etwas vorbereitet gehört, damit, wenn<lb/>
es zu einem grösseren Rückschlag kommen sollte, dann entsprechend<lb/>
<pb n="24-0085" facs="24_1975-01-27_0085.jpg"/>Massnahmen sofort gesetzt werden können. Richtig ist, dass unsere<lb/>
Investitionssteuergesetze für die Unternehmer dann günstig sind,<lb/>
wenn sie entsprechende Gewinne machen. Sollten die Gewinne aber aus<lb break="no"/>bleiben, dann hat unsere ganze vorzeitige Abschreibung und sonstige<lb/>
Investitionsförderung keinen Wert mehr. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fasst deshalb dann<lb/>
zusammen, es wird die Regierung zu den Wünschen Stellung nehmen. Dann<lb/>
kann man dieses ganze Problem im Beirat diskutieren, um entsprechende<lb/>
Vorschläge dann gemeinsam auszuarbeiten. Nach der Sitzung möchte <name type="person" ref="#per__140313">Helbich</name><lb/>
von der Industriellenvereinigung mir unbedingt einreden, es wäre<lb/>
zweckmässig, wenn wir im Handelsministerium uns her viel stärker<lb/>
einschalten und mit der Industriellenvereinigung kooperieren. Ihm<lb/>
schwebt scheinbar vor, dass ich ähnliche wie den Jour fixe mit<lb/>
der Handelskammer auch eine solche Regelung mit der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung mache. Da er sieht, dass ich hier sehr zurückhaltend bin,<lb/>
meint er, er würde mit <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> über dieses Problem sprechen und<lb/>
gegebenenfalls eine diesbezügliche Gruppe zu schaffen. Ich weiche<lb/>
einer Stellungnahme aus, da ich aus der Erfahrung weiss, wie sehr<lb/>
ich hier unter die Räder kommen muss, wenn ich mich in den Streit der<lb/>
Frage zwischen Priorität Handelskammer oder Industriellenvereinigung<lb/>
einschalte. Wenn jemand zu mir kommen will, bin ich jederzeit bereit,<lb/>
mit ihm zu verhandeln und zu reden, ich selbst werde aber unter gar<lb/>
keinen Umständen initiativ werden. Die ganze Frage wird ausserdem bei<lb/>
verschiedensten Gelegenheiten im Hause von <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> aber auch von der<lb/>
Grundsatzgruppe diskutiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Die Verhandlungen auf Beamtenebene<lb/>
fortführen, keinesfalls aber zu einem Gipfelgespräch bei uns im Hause<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Vorstand wird das Problem der Kandidatenaufstellung erörtert.<lb/>
Da bei uns der Beschluss 20 % für Parteinotwendigkeiten nach wie vor<lb/>
gilt, ergibt sich nur die Frage, wie diese auf die Bezirke aufge<lb break="no"/>teilt werden. Mir erscheint als die bessere Lösung, und ich vertrete<lb/>
diesen <choice><choice><sic>Standpuntkauf</sic><corr>Standpunkt auch?</corr></choice></choice> entsprechend, dass man bereits mit den Bezirken<lb/>
spricht, wer eine Parteinotwendigkeit ist und wer eine solche zu<lb/>
übernehmen hat. Dadurch kommt es zu einer besseren Verankerung<lb/>
dieses Kandidaten im Bezirk, Früher als es noch Wahlkreise gegeben<lb/>
hat, war ein engerer Kontakt durch diese schon gegeben. Jetzt aber<lb/>
durch den einheitlichen Wahlkreis Wien ergibt sich meiner Meinung<lb/>
<pb n="24-0086" facs="24_1975-01-27_0086.jpg"/>nach umso mehr die Notwendigkeit, alle Parteinotwendigkeiten in den<lb/>
Bezirken entsprechenden zu verankern. Da drei Mandate von Wien in<lb/>
die Bundesländer abwandern, wird dieses Problem gar nicht so einfach<lb/>
zu lösen sein, obwohl hier eine gewisse Anzahl von Mandataren ja nicht<lb/>
mehr kandidieren werden. Vor allem darf es zu keinen Beschlüssen in<lb/>
den einzelnen Bezirken oder befreundeten Organisationen über Kandidaten<lb/>
kommen, solange nicht klargestellt ist, wer und wo kandidiert werden<lb/>
soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat wird neuerdings das Problem der Festveranstaltungen<lb/>
30 Jahre Republik und 20 Jahre Neutralität und Staatsvertrag von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
erörtert. <name type="person" ref="#per__111701">Beroldingen</name> soll einen Akt gemacht haben, der dem Wunsch<lb/>
<name type="person" ref="#per__113131">Niederls</name> entsprechend am 26. Oktober den Bundesländern eine weitestgehende<lb/>
Einflussnahme, ja sogar wie dies zeitweise unter der ÖVP-Regierung der<lb/>
Fall war, die Gestaltung des Feiertages überträgt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> befürchtet<lb/>
und ich glaube, da hat er vollkommen recht, dass letzten Endes dann<lb/>
der Charakter dieses Bundesfeiertages verlorengeht. Zwei mal soll bereits<lb/>
ein solcher Versuch, gestartet worden sein, mit einem kärglichen Erfolg.<lb/>
Die Regierung beabsichtigt unter gar keinen Umständen die Feiertage<lb/>
weder am 27. April noch am 15. Mai noch geschweige denn im September<lb/>
so zu gestalten, dass damit eine Parteipropaganda verbunden ist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
fürchtet in immer stärkerem Masse, dass die Länder doch nur immer<lb/>
weitere, seien es Kompetenzförderungen, seien es de facto Gelegenheiten<lb/>
benützen, um den einheitlichen Staatsgedanken auseinanderzuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragt <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name>, was an der Behauptung wahr sei, dass die<lb/>
Maturantenlösungen geteilter Wehrdienst nicht mehr durchgeführt werden<lb/>
soll. <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> verweist darauf, dass es angeblich verfassungswidrig<lb/>
ist und vor allem die Organisatorischen Schwierigkeiten unüber<lb break="no"/>windlich. Darüber hinaus gibt es jetzt durch die Kronen-Zeitung wieder<lb/>
ins Gespräch gebrachte Debatte über die vielen Generalsposten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
meint, dass die Heeresverwaltung und das Bundesheer durch die lang<lb break="no"/>jährigen Diener jetzt eben in die Achter-Posten aufrücken. Dies gilt<lb/>
auch für die anderen Ministerien nur wird dies dort nicht so<lb/>
diskutiert wie gerade beim Militär. Er möchte eine auch für den einfachen<lb/>
Staatsbürger verständliche Erklärung.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0087" facs="24_1975-01-27_0087.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach der Ministerratssitzung werde ich im Pressefoyer sofort von<lb/>
Frau <name type="person" ref="#per__114967">Grömansperg</name>, Kurier, auch von Pressevertreter der ÖVP gefragt,<lb/>
was mit dem Mehl- und Gebäckpreis ist. Ich gebe natürlich genauso wie<lb/>
im Fernsehen keine detaillierten Ziffern und schon gar nicht einen end<lb break="no"/>gültigen Geltungsbeginn. Die Vermutung, dass dies eine taktische<lb/>
Frage ist, die bei der Parteivorstandssitzung in Baden erledigt wird,<lb/>
kann ich glaube ich zerstreuen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau <name type="person" ref="#per__136839">Lotte Profohs</name> bekommt von der ÖFVW die goldene Verdienstmedaille<lb/>
und die Eintragung in das goldene Fremdenverkehrsbuch. Zu diesem Zweck<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> eine kleine Feier organisiert und ich habe jetzt endlich<lb/>
Gelegenheit, ihr auch persönlich zu danken. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> selbst hat in<lb/>
einem sehr geschickt aufgesetzten Rede auf die Leistung von <name type="person" ref="#per__136839">Profohs</name> hinge<lb break="no"/>wiesen. Gerade er hatte ja in den vergangenen Monaten des öfteren ganz<lb/>
schwere Auseinandersetzungen mit ihr. <name type="person" ref="#per__136839">Profohs</name> selbst hat sich aber,<lb/>
das muss man unumwunden zugeben, gerade für die Präsentation der <name type="person" ref="#per__126284">Leherb</name>-<lb/>
Plakate sehr eingesetzt, ohne sie wäre wahrscheinlich dieses ganze Vor<lb break="no"/>haben niemals so gut gelungen. <name type="person" ref="#per__126284">Leherb</name> hat jetzt auch vom Unterrichts<lb break="no"/>minister endlich die schon lange verdiente Auszeichnung bekommen, jetzt<lb/>
seine Frau <name type="person" ref="#per__136839">Profohs</name>, ich glaube, damit ist endgültig die Misstimmung we<lb break="no"/>gen dieser schon längst fälligen Auszeichnungen beseitigt. Wenn man<lb/>
jetzt bedenkt und ich habe das auch bei dem über eine Stunde dauernden<lb/>
Zusammensein dargelegt, die ganze Angelegenheit betrachtet, so war<lb/>
es nicht nur ein grosser Erfolg sondern auch ein einmaliger Durchbruch.<lb/>
Niemand hat geglaubt, ich am allerwenigsten, dass es <name type="person" ref="#per__126284">Leherb</name> mit diesen<lb/>
Plakaten gelingen wird, wirklich eine ganze Reihe von europäischen<lb/>
Auszeichnungen zu bekommen. Damit wurden endgültig auch die Kritiker,<lb/>
Neider und vor allem einmal die Herren Karls in Österreich zum Schweigen<lb/>
verurteilt. Wäre dieser Durchbruch nicht gelungen, dann hätte man<lb/>
nicht nur <name type="person" ref="#per__126284">Leherb</name> entsprechend verrissen, sondern sicherlich auch die<lb/>
ÖFVW und damit mich als Obmann viel härter attackiert. So kann man<lb/>
zusammenfassend nur sagen, Ende gut, alles gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0080_06" facs="24_1975-01-27_0080-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.1.1975</head>
         </div>
         <pb n="24_0080_07" facs="24_1975-01-27_0080-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>