<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 13. Jänner 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-01-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-01-13">Mittwoch, 13. Januar 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0033" facs="63_1982-01-13_0033.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 13. Jänner 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuß des Handelsausschusses über Energiesicherung erklärt<lb/>
die ÖVP sofort, daß sie keine konkreten Verhandlungen mehr führen will.<lb/>
Der von den Experten ausgearbeitete Fernwärmegesetzentwurf ist bis<lb/>
auf einige Kleinigkeiten die die ÖVP jetzt neuerdings urgiert fertig<lb/>
aufgebaut. Auch der FPÖ-Vertreter hat dem zugestimmt, so daß eigentlich<lb/>
ein einstimmiger Gesetzentwurf vorliegt. Vorsitzender <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> möchte<lb/>
aber unter gar keinen Umständen nachdem weder Dr. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> noch der Energie<lb break="no"/>sprecher Dr. <name type="person" ref="per:111410">König</name> derzeit im Inland weilen, die Verhandlungen weiter<lb break="no"/>führen, andererseits aber auch nicht abbrechen. Die Sitzung ist daher<lb/>
sehr kurz und endet abrupt als die ÖVP nicht einmal bereit ist, ihre<lb/>
neuerlichen Expertenwünsche wie sie allerdings selbst sagt, zu Kleinig<lb break="no"/>keiten mitzuteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorbesprechung im sozialistischen Klub wurde bereits festgehalten,<lb/>
daß was immer von seiten der ÖVP geschieht, wir den Unterausschuß dann<lb/>
beenden, um im Handelsausschuß mit der Mehrheit den von den Experten<lb/>
ausgearbeiteten Gesetzentwurf über die Fernwärme als auch das in groben<lb/>
Zügen fertiggestellte Energiesicherungsgesetz durchzubringen und dann<lb/>
ins Plenum zur Beschlußfassung zu befördern. Dort allerdings wird die<lb/>
ÖVP sicherlich diesen Gesetzentwurf, der die 2/3-Mehrheit braucht, ab<lb break="no"/>lehnen, worauf unverzüglich dann der einfachgesetzliche Entwurf von uns<lb/>
beschlossen werden sollte. Zu prüfen ist jetzt sofort, wie wir diesen<lb/>
einfachgesetzlichen Fernwärmegesetzentwurf dann ins Plenum bringen.<lb/>
Schlecht wäre es, wenn wir nach Ablehnung der ÖVP im Plenum des 2/3-<lb/>
Gesetzes keinerlei einfachgesetzliche Regelung mehr zur Abstimmung ha<lb break="no"/>ben. Wahrscheinlich müssen wir deshalb bereits im Handelsausschuß auch<lb/>
den Alternativgesetzentwurf irgendwie reinbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Dr. <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> soll sofort mit Parlamentsfachleuten<lb/>
diese Variante überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Inbetriebnahme der Fernwärmehaupttransportleitung Innere Stadt<lb/>
Kagran wurde von Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> der Vorschlag gemacht, es müßte der Ausbau<lb/>
des Fernwärmenetzes über einen Fonds, ähnlich dem Wasserwirtschaftsfonds<lb/>
geschaffen werden. Die Fernwärme ist als bequeme Wärme gegenüber der<lb/>
Individualheizung bis 73 sozusagen gebaut worden. Seit dieser Zeit aber<lb/>
muß aus Energiespargründen Fernwärme als nationales Anliegen betrachtet<lb/>
werden. Deshalb sollte das Handelsministerium sofort die Verhandlungen<lb/>
mit den Interessensvertretungen und den Ländern über eine Fondskonstruk<lb break="no"/><pb n="63-0034" facs="63_1982-01-13_0034.jpg"/>tion aufnehmen. So wie im Wasserwirtschaftsfonds natürlich die Brunnen<lb break="no"/>besitzer hätten sagen können, wozu brauchen wir eine Wasserleitung oder<lb/>
die Senkgrubenbesitzer erklärte hatten, eine Kanalisation ist über<lb break="no"/>flüssig und trotzdem wurde eben der Wasserwirtschaftsfonds geschaffen<lb/>
um diese kulturelle Tat, die insbesondere in dem letzten Jahrzehnt be<lb break="no"/>sonders ausgebaut wurde, so müßte dies jetzt beim nationalen Anliegen<lb/>
der Fernwärme ebenfalls geschehen. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> erwähnte nur, daß eine Möglich<lb break="no"/>keit darin bestünde, einen einheitlichen E-Preis in Österreich zu ma<lb break="no"/>chen und die Differenzbeträge, die abgeschöpft werden, dann eben z.B.<lb/>
diesem Fernwärmefonds zuzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich akzeptierte sofort die Idee, daß eine großzügige Lösung gesucht<lb/>
werden soll. Die Speisung des Fonds mit einem einheitlichen E-Preis und<lb/>
Differenzabschöpfung erklärte ich allerdings für kaum mit westlichen<lb/>
Bundesländern durchführbar. Der E-Preis von S 1.-- im Westen und 1,60 S<lb/>
im Osten insbesondere in Wien und daraus aufgebaute Abschöpfung wird<lb/>
niemals in den westlichen Bundesländern akzeptiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> Idee im Detail ausarbeiten lassen<lb/>
insbesondere Wasserwirtschaftsfondskonstruktion prüfen und dann auf Jour<lb/>
fixe AK und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung lernte ich auch die Vertreter von Mannesmann Anlagen<lb break="no"/>bau kennen. Der österreichische Direktor <name type="person" ref="per:1137512">Katzenschlager</name> hat mir den<lb/>
Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:1137513">Schwarzbach</name>, Vorstandsmitglied aus der BRD vorgestellt. Von<lb/>
diesem erfuhr ich von meiner größten Überraschung, daß es keine moderne<lb/>
Fernwärmeleitung als in Wien gibt, die Deutschen demonstrieren an dieser<lb/>
Leitung von Interessenten westlicher Bundesländer wie sie moderne Fern<lb break="no"/>leitungen bauen. Wien ist weltweit die beste Anlage. Ich bin überzeugt<lb/>
davon, daß dies auch in der Energiesektion kaum jemand weiß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> aus der DDR bringt mir von Staatssekretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> eine Einladung<lb/>
zur Leipziger Messe. Mein Versuch Frau Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> dafür<lb/>
vorzuschlagen, scheitert daran, daß <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> mir vertraulich mitteilt, ich<lb/>
müßte wegen der Geschäftsbeziehungen VÖEST-Alpine mit DDR unbedingt<lb/>
diesmal wieder bei der Leipziger Messe anwesend sein. Er hätte mit GD<lb/>
<name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> bereits darüber gesprochen und es besteht die Möglichkeit,<lb/>
Sonntags morgens mit dem Privatflugzeug der VÖEST nach Leipzig zu flie<lb break="no"/>gen und am Abend wieder zurück. Da auch der neue Abteilungsleiter <name type="person" ref="per:114560">Tschach</name>,<lb/>
der 15 Jahre bereits die DDR bearbeitet, noch nie dort war wird auch<lb/>
<pb n="63-0035" facs="63_1982-01-13_0035.jpg"/>er auf meinen Vorschlag mitfliegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte unsere 3 Plätze sofort sichern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114560">Tschach</name> macht <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> darauf aufmerksam, daß die VÖEST-Alpine jetzt 7.000<lb/>
to Stahlroheisen, das sie eigentlich für die nicht genug aufzubringen<lb break="no"/>de Schrottmenge einsetzt, aus der Schweiz von Philipp Brothers aus Zug<lb/>
beziehen kann. Die DDR hat ausdrücklich auf diese Liefermöglichkeit<lb/>
aufmerksam gemacht. Warum die DDR diese Menge über die Schweiz liefert<lb/>
ist für mich nur so erklärlich, daß sie eben dorthin größere Liefer<lb break="no"/>mengen disponiert hat und jetzt eben von dort abrufen kann. Für die<lb/>
816.000 $ wünscht nun die VÖEST-Alpine, daß dies als Direktbezug direkt<lb/>
behandelt wird und daher in die Kompensation die VÖEST-Alpine erbringen<lb/>
muß, angerechnet wird. <name type="person" ref="per:125951">Reh</name> kennt dieses Geschäft nicht, was mich sehr<lb/>
wundert und erklärt sofort, er wird es nach seiner Rückkehr am Montag<lb/>
nach Berlin, entsprechend sofort behandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Laß bitte dann über das Ergebnis dann dir sofort<lb/>
berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der russische Lebensmittelminister <name type="person" ref="per:1137514">Laos</name> aus Estland hat die Firma<lb/>
Dragoco besucht. Seinerzeit habe ich bei der Überreichung des Staats<lb break="no"/>wappens bereits die gemeinsame Kaugummiproduktion. Dragoco liefert die<lb/>
Aromate von dieser großen Geschäftsverbindung. Sie wird immer mehr aus<lb break="no"/>gebaut, da Estland für Gesamtrussland gewisse Lebensmittelproduktionen<lb/>
ausbaut. Ich weise darauf hin, daß aus den hohen Passivum, das wir ge<lb break="no"/>genüber der sowjetischen Handelsbilanz haben, die SU jedwede Zuliefe<lb break="no"/>rung von Komponenten daraus bezahlen kann. Leider hat Estland hier<lb/>
keine autonome Entscheidungsgewalt sondern muß eben auch vom sojweti<lb break="no"/>schen Außenhandelsministerium in Moskau, sprich eigentlich <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
die Zustimmung bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der algerische Transportminister ist angeblich der erste offizielle<lb/>
algerische Ministerbesuch in Österreich. Wir unterhalten uns über die<lb/>
Exportmöglichkeit Österreichs. Da wir aus Algerien doch etliche Tonnen<lb/>
Öl beziehen, sind auch wir nach Algerien passiv, 1980 haben wir für 1,8<lb/>
Mrd. S importiert und nur für 1,2 Mrd. exportiert. In den ersten 11 Mona<lb break="no"/>ten des vergangenen Jahres wurde der Import auf 3 Mrd. erhöht und der<lb/>
Export ist fast mit 1,3 Mrd. annähernd gleichgeblieben. Ich versuche des<lb break="no"/>halb dem Transportminister klarzumachen, daß Steyr-Daimler-Puch an Lie<lb break="no"/>ferungen von 700 Bussen und bis zu 400 schwere LKW 280 PS sehr interes<lb break="no"/>siert wäre. <name type="person" ref="per:1137515">Goudjil</name> antwortete wie zu erwarten, daß sie bereits im <choice><choice><sic>80er</sic><corr>80er-Jahr</corr></choice></choice><lb/>
<pb n="63-0036" facs="63_1982-01-13_0036.jpg"/>versucht haben 1.000 Busse und 500 LKW die ausgeschrieben waren auch<lb/>
für <choice><choice><sic>SDP</sic><corr>Steyr-Daimler-Puch</corr></choice></choice> die verspätet offeriert haben, diese einzuschalten. Das Ergeb<lb break="no"/>nis war allerdings, daß sie dann doch um 22 % teurer waren als die Fiat<lb/>
anboten. Im 80er-Jahr hat sogar die Absicht bestanden, 20.000 Mopeds<lb/>
in Österreich zu kaufen. Die Preise sind leider so hoch, daß die algeri<lb break="no"/>sche Seite die Zuschläge nur sehr schwer, bei allem politischen Willen<lb/>
vertreten könnten. Die Algerier sind aber insbesondere auch an einem<lb/>
technischen Know-how-Austausch über ihre Einkaufsfirma Somakom sehr<lb/>
interessiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Natürlich kommen wir dann auf die Gaslieferungen der Sonatrach resp.<lb/>
die Verhandlungen zu sprechen. Da die Sonatrach jetzt mit Belgien an<lb break="no"/>geblich einen für sie günstigen Gasvertrag abgeschlossen hat, auch die<lb/>
Franzosen sind jetzt wesentlich verhandlungsbereiter als dies von der<lb/>
Regierung <name type="person" ref="per:114486">Giscard d'Estaing</name> war, zeigt die algerische Seite kein beson<lb break="no"/>deres Interesse mit Österreich zu einem anderen Abschluß zu kommen. Auch<lb/>
die Italiener müssen früher oder später die Sonatrach-Bedingungen akzep<lb break="no"/>tieren, da sie ja bereits eine Gaspipeline von Algerien über Tunis und<lb/>
das Mittelmeer nach Italien gelegt haben. <name type="person" ref="per:1137515">Goudjil</name> wird das österreichi<lb break="no"/>sche Interesse an Sonatrach-Gasbezügen seinem Energieministerkollegen mit<lb break="no"/>teilen. Ich bin allerdings fest davon überzeugt, daß wir keine allzu<lb/>
positive Reaktion in der nächsten Zeit darauf bekommen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit AK, <name type="person" ref="per:112965">Maurer</name> und <name type="person" ref="per:114598">Hruby</name>, und ÖGB, <name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name>, bespreche ich sehr eingehend<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und unserem Büro die weitere Vorgangsweise bei der Gas- und<lb/>
Benzinpreisfestsetzung. Die AK und ÖGB gehen auf dem wie ich glaube sehr<lb/>
vernünftigen und für uns einzig möglichen rechtlich einwandfreien Vor<lb break="no"/>schlag <name type="person" ref="per:97584">Jagodas</name> nicht ein. Sie stehen auf dem Standpunkt, es ist durch<lb/>
eine Verordnung für den inländischen Gaspreis eine Differenzierung zwi<lb break="no"/>schen RAG und ÖMV nicht möglich. Die Idee, die Tiefenbohrungen oder die<lb/>
geologisch ungünstigen Bedingungen der ÖMV als Grundlage für einen hö<lb break="no"/>heren Verordnungspreis zu machen, können nicht erbracht werden. Da die<lb/>
AK aber insbesondere aus OÖ eine Nachziehung des RAG-Gaspreises auf den<lb/>
ÖMV-Gaspreis ganz entschieden ablehnt und kostenmäßig auch sicherlich<lb/>
nicht begründet ist, sieht <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und auch ich dann letzten Endes selbst<lb/>
ein, daß wir auf diesem Weg nicht weiterkommen. Wir beschließen daher,<lb/>
daß die AK noch einmal mit den OÖ Kollegen festlegt, welchen Gaspreis<lb/>
von derzeit S 1.-- auf wahrscheinlich S 1,35 bis S 1,45 die AK zustimmen<lb/>
kann. Dieser wird dann von der Preiskommission, hoffentlich einstimmig,<lb/>
beschlossen werden. Der Verfassungsgerichtshof hat nämlich seinerzeit<lb/>
einmal festgehalten, daß wenn in der Preiskommission ein einstimmiger<lb/>
Beschluß mit den beteiligten Ministerien und vor allem den Interessens<lb break="no"/><pb n="63-0037" facs="63_1982-01-13_0037.jpg"/>vertretungen zustande kommt, dies als der richtige volkswirtschaftlich<lb/>
gerechtfertigte Preis akzeptiert werden kann. Der Verwaltungsgerichts<lb break="no"/>hof dagegen hat ja durch sein Urteil den seinerzeitigen Preisbescheid<lb/>
für die RAG aufgehoben. Auch die zwei jetzt angefochtenen Bescheide<lb/>
werden sicherlich vom Verwaltungsgerichtshof gespritzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für den ÖMV-Inlandspreis schlägt AK und ÖGB dann die von der ÖMV ver<lb break="no"/>langten 1,95 S vor. Zuerst wollten sie diese Preishöhe noch nicht der<lb/>
ÖMV mitteilen, natürlich zuerst der RAG-Preis verhandelt und beschlos<lb break="no"/>sen werden muß. Da ich aber im Zuge des Benzinpreisverfahrens strengst<lb/>
vertraulich dem GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> diese Gaspreislösung mitteilen muß, damit die<lb break="no"/>ser eine vernünftige Benzinpreissenkung akzeptiert, stimmt auch AK und<lb/>
ÖGB dieser Politik der Mitteilung zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Benzinpreissenkung schlage ich vor, daß man 20 Groschen<lb/>
mit GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> sofort vereinbaren sollte. AK aber auch der ÖGB, obwohl<lb/>
<name type="person" ref="per:113026">Tumpel</name> gleichzeitig Aufsichtsratsmitglied der ÖMV ist, meint man sollte<lb/>
von <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> 1 S Benzinpreissenkung verlangen. Dadurch würden wir tief<lb/>
unter dem Schweizer Preis aber annähernd an den deutschen Preis kommen.<lb/>
Eine solche Preissenkung ist in meinen Augen vollkommen unmöglich. Wir<lb/>
vereinbaren daher, daß zwar AK und ÖGB als Verhandlungsbeginn einen<lb/>
solchen Vorschlag machen sollen, daß wir uns aber doch unter allen Um<lb break="no"/>ständen mit <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> auf eine vernünftige Preissenkung einigen sollten.<lb/>
<name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> und <name type="person" ref="per:131107">Grossendorfer</name> übernehmen es, von der ÖMV die Bündeler<lb break="no"/>löspreise wie sie derzeit verrechnet werden, unverzüglich zu beschaffen.<lb/>
Ich selbst bin an einer Benzinpreissenkung nicht besonders interessiert,<lb/>
begnügte mich daher mit einer optischen wesentlich kleineren Benzinpreis<lb break="no"/>senkung, um im Bündel dann die für die Industrie wichtigen Heizölprei<lb break="no"/>se vielleicht neuerdings senken zu können. Da diese Senkung aber größten<lb break="no"/>teils die ÖMV allein tragen muß, bekomme ich für diese Idee von der AK<lb/>
und dem ÖGB keine große Unterstützung. Diese Preissenkung müßte dann<lb/>
übrigens auch im Rahmen der Paritätischen Kommission verhandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte die Bündelkalkulation vielleicht auch<lb/>
außer von der ÖMV auch von den Multis vertraulich versuchen zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0032_09" facs="63_1982-01-13_0032-09.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.1.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>