<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 14. Juni 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-06-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-06-14">Mittwoch, 14. Juni 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0735" facs="11_1972-06-14_0735.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 14. Juni 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer attackiert <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>, aber vor allem mich, damit<lb/>
wir in die ausländischen Staaten intervenieren fahren, um bei der<lb/>
Verhandlung mit den EG noch eine bessere Lösung erzielen. Ich hatte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> gestern schon vorgeschlagen, er möge sich überlegen, wie<lb/>
wir eine entsprechende Aktivität entfalten, obwohl ich mir vollkommen<lb/>
klar bin, dass wir dabei kaum etwas erreichen. Im Nationalrat frage<lb/>
ich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, ob er beabsichtigt – wie er dies seinerzeit auch gemacht<lb/>
hat – auch eine Tour durch die europäischen Städte oder wenigstens in<lb/>
eine zu fahren, um mich mit ihm abzustimmen. Ich selbst schlage vor,<lb/>
dass ich auf alle Fälle nach Frankreich fahren sollte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint,<lb/>
dass es zielführend wäre, die Botschaft intervenieren zu lassen. Er selbst<lb/>
würde auf gar keinen Fall Aktivitäten entfalten. Aus taktischen Gründen<lb/>
meinte ich, es wäre zielführend, wenn ich z.B. Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> persönlich<lb/>
einladen würde, mit mir nach Frankreich zu fahren. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> richtig<lb/>
meint, dass doch auch ein Bauernvertreter mitfahren müsste – ich schla<lb break="no"/>ge <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> von der Landwirtschaftskammer vor – und erkläre sofort, dass<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> vom AKT mitfahren müsste, meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, würde dies<lb/>
die ständestaatliche Politik bedeuten, die er ablehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> ruft mich aus Brüssel an und teilt mit, dass sie nun doch<lb/>
eine Liste fertiggestellt haben, wo eine Anzahl von chemischen Papieren,<lb/>
photographische Papier, Strohpapier, Filterpapier. Indigo-Papiere und<lb/>
Glaspapiere usw., die noch bei uns Zölle haben und wo keine Produktion<lb/>
ist, Freitag der Kommission vorschlagen werden, dass die nicht reziprok<lb/>
behandelt werden. Bei dieser Gelegenheit verlange ich <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> und erkläre<lb/>
ihm, dass ich jederzeit bereit bin, entsprechende Aktivität zu entfalten,<lb/>
wenn unsere Spitzenbeamten in Brüssel dies für notwendig empfinden. Ich<lb/>
erwäge, ob man nicht vor dem Ministerrat kommende Woche nach Luxemburg<lb/>
fahren soll. <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> meint, dass man derzeit überhaupt <choice><choice><sic>nonichts</sic><corr>nicht? noch nichts?</corr></choice></choice> fest<lb break="no"/>stellen könne, denn am Freitag abends würde sich erst entscheiden, wie<lb/>
es weitergeht. Z.B. ist die heute durchgeführte Sitzung mit den Schweizern<lb/>
zuerst abgesagt gewesen und erst im letzten Moment dann doch zustandege<lb break="no"/>kommen. Er meint, dass unbedingt in den Hauptstädten wahrscheinlich not<lb break="no"/>wendig wäre. Genau das will aber <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> derzeit nicht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> rechnet<lb/>
aber scheinbar ganz fest, dass der Vertrag auf alle Fälle zustandekommt,<lb/>
weil er sich bereits den Kopf zerbricht, wer den Vertrag zu unterzeichnen<lb/>
<pb n="11-0736" facs="11_1972-06-14_0736.jpg"/>haben wird. Er selbst ist überzeugt, dass auch der Regierungschef und<lb/>
vielleicht der Aussenminister und Handelsminister zur Unterzeichnung<lb/>
fahren sollen. Ich muss sagen, dies ist mir aber wirklich vollkommen<lb/>
egal, ob ich den Vertrag unterzeichne oder nicht. Da die Kammervertreter<lb/>
nicht mehr in Brüssel sind, vorher aber grösste Bedenken gegen ein Abgehen<lb/>
von der vollen Reziprozität angemeldet haben, <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> hat herumgedrückt<lb/>
und gemeint, die Handelskammer hätte Bedenken usw. fragte ich klipp und<lb/>
klar, ob sie dafür oder dagegen wären. Nachdem die Handelskammer dagegen<lb/>
aber die Delegation absolut dafür ist, habe ich selbstverständlich ent<lb break="no"/>schieden, dass sie diesen weiteren Schritt entgegenkommend gegen die EG<lb/>
machen sollen. <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> selbst konnte ich nur erklären, dass ich nächste<lb/>
Woche nicht nur den Finanzminister vertrete, sondern auch den ungarischen<lb/>
Handelsminister <name type="person" ref="#per__110971">Biro</name> zur Unterzeichnung in Wien habe und deshalb beschränkt<lb/>
nur ins Ausland fahren könnte. Was mich ja nur verwundert hat, war, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> fragte, ob er mich öfters anrufen könnte, um mir den Stand mitzutei<lb break="no"/>len. Ich hatte seinerzeit bereits erklärt, dass ich eine solche enge Ver<lb break="no"/>bindung dringend wünsche, andererseits aber natürlich auch der Kommission<lb/>
volles Pouvoir gegeben, dass sie jederzeit nach bestem Gewissen entschei<lb break="no"/>den können. Ich glaube nämlich, dass in Wirklichkeit die Voraussetzung für<lb/>
eine zweckmässige und zielführende Verhandlung ist, dass wenn man nicht an<lb/>
Ort und Stelle sitzt, dem Verhandlungskomitee doch einen weitestgehenden<lb/>
Spielraum geben muss. Sinnlos wäre es, jedes einzelne Detail hier in<lb/>
Wien womöglich noch abzusprechen, denn dabei kommt erstens überhaupt<lb/>
nichts heraus, die Interessensvertretungen würden ja doch nur entsprechende<lb/>
Hinhaltetaktik führen, um sich nicht entscheiden zu müssen, und die Regie<lb break="no"/>rungskollegen würden vielleicht dann alle Wen und Aber hundertmal nach ver<lb break="no"/>schiedensten Richtungen in Diskussion stellen, die uns auch keinen Schritt<lb/>
weiterbringen könnten. Da ich überzeugt bin, dass <name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> als umsichtiger<lb/>
Verhandlungsleiter die maximalste Lösung anstrebt, verlasse ich mich tat<lb break="no"/>sächlich auf ihn, auch dann, wenn es nach Abschluss des Vertrages sicher<lb break="no"/>lich eine harte Kritik von allen Seiten geben wird. Es trifft sich sehr<lb/>
gut, dass am Freitag Integrationsausschuss ist, denn dort wird offiziell<lb/>
damit über diese Politik eine harte Diskussion abgeführt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MMM wünscht eine Rückstrahlfolie für die KFZ und zwar Schwarz auf Weiss,<lb/>
das bedeutet, dass wir das Kraftfahrgesetz novellieren müssten. Ich<lb/>
habe den Vertretern, die mit den NR <name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name>, <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> und <name type="person" ref="#per__97515">Hanreich</name>, also<lb/>
von allen drei Parteien erschienen sind, klipp und klar erklärt, dass<lb/>
<pb n="11-0737" facs="11_1972-06-14_0737.jpg"/>ich für diesen einen Punkt keine KFZ-Gesetznovelle durchführen werde.<lb/>
Ausserdem erklärte ich, dass man klären muss, wer diesen Betrag<lb/>
dann zahlen sollte. Jetzt kostet eine Tafel 33.– S und dann würde<lb/>
sie in kleineren Serien bis zu 250.– S und wenn letzten Endes alle<lb/>
umstellen müssen, nach einem Offert der Fa. Ebiner<add>[?]</add> 120.– S kosten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name> meint, dass dies fakultativ mit einer Übergangszeit von 3–5 Jahren<lb/>
gemacht werden sollte. Aus irgendwelchen Bemerkungen konnte ich dann<lb/>
entnehmen, dass sich die Nationalräte hauptsächlich deshalb scheinbar<lb/>
so für dieses Problem interessieren, weil MMM sie nach Amerika eingeladen<lb/>
hat, um dort das Werk zu besichtigen. Ich selbst erklärte rundwegs, dass<lb/>
ich damit nichts zu tun habe, die Nationalräte selbstverständlich tun<lb/>
und lassen können, was sie wollen, ich selbst nahm das Unterlagenmaterial<lb/>
erklärte, dass es von unseren Abteilungen geprüft wird und bei der<lb/>
nächsten Kraftfahrgesetznovelle zur Debatte stehen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Firestone hat ihren Marketing- und Research-Mann <name type="person" ref="#per__140055">Nielsen</name><lb/>
geschickt, damit in einem zweiten Land, welches er nicht nennen wollte,<lb/>
und Österreich untersucht, ob und wo eine Schlauchfabrik errichtet<lb/>
werden soll. Derzeit produziert sie in 7 europäischen Ländern Schläuche<lb/>
und möchten dies in einem einzigen Land jetzt konzentrieren. Die Inve<lb break="no"/>stitionen würden 5 Mill. $ ausmachen, ca. 200 Beschäftigen Platz bieten.<lb/>
Zuerst würden sie nur 20.000 m², aber bis zu 200.000 jetzt bereits kaufen,<lb/>
weil sie auf eine Ausdehnung rechnen. <name type="person" ref="#per__140055">Nielsen</name> war ein Mann, der wirk<lb break="no"/>lich vom wissenschaftlichen Standpunkt dieses Problem in Angriff<lb/>
nimmt. Er wollte<lb/>
Auskünfte über die Löhne, Steuern und Frachtkosten und erklärte, gleich<lb/>
rundwegs für Grund und Baukosten sei nur ein sekundäres Interesse vor<lb break="no"/>handen, dies erklärt sich für mich, dass sie ganz genau wissen, dass<lb/>
die Errichtung wohl von Bedeutung ist, dass aber der Betrieb immer noch<lb/>
die entscheidenden Kosten verursacht. <name type="person" ref="#per__140055">Nielsen</name> erklärte, dass er eine<lb/>
Studie seinerzeit bereits abgestellt hat und auch österr. Material dabei<lb/>
verarbeitete, als man sich überlegte, ob eine Fabrik und wo sie in der<lb/>
BRD errichtet werden soll. Da er zu anderen Ergebnissen gab, als wir<lb/>
dies bis jetzt immer angenommen haben, gelang es mir, ihn zu überzeugen,<lb/>
dass wir wirklich sine ira et studio, d.h. also ohne seine Unterlagen<lb/>
woanders zu verwenden, doch Vergleiche anstellen sollten, wieso er<lb/>
damals auf den Standort der BRD verfallen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Ich möchte in Hinkunft mit solchen interessanten<lb/>
Investoren doch Kontakt haben.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0738" facs="11_1972-06-14_0738.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der irakische Botschafter kam, um mir auseinanderzusetzen, dass<lb/>
Irak die Verstaatlichung der Ölindustrie durchführen musste und jetzt<lb/>
grösstes Interesse daran hätte, wenn Österreich irakisches Öl kaufen<lb/>
würde. Ich verwies ihn an die ÖMV, weil dies – wie er glaubt – zwar<lb/>
als verstaatlichter Betrieb dem Staat gehört, aber keinesfalls von mir ge<lb break="no"/>zwungen werden kann, irakisches Öl zu kaufen, auch dann, wenn die<lb/>
Handelsbilanz dies erfordern würde. Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name>,<lb/>
die abends kamen, hatten dann tatsächlich mit dem irakischen Botschafter<lb/>
eine neuerliche Aussprache. Sie möchten gegebenenfalls<add>[ein]</add> joint venture<lb/>
mit Irak versuchen. Allerdings erst nach einiger Zeit, bis sich die ganze<lb/>
Sache beruhigt hat, denn sie können natürlich die internationalen Gesell<lb break="no"/>schaften, welche 60 % ihrer Produktion in Österreich abnehmen, nicht vor de<lb/>
Kopf stossen, Da die Franzosen, wie mir der irakische Botschafter mitteilte<lb/>
mit Irak kooperieren möchte, will die ÖMV mit den Franzosen gegebenenfalls<lb/>
gemeinsam nach Beruhigung der Situation ein Projekt verfolgen. Mit dem<lb/>
Iran hat – wie mir <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> mitteilt – einige Male ein Versuch bestanden,<lb/>
die seinerzeit gewünschte Kooperation resp. Besprechung über Abnahme<lb/>
von Öl zu führen, doch haben sie keine konkrete Antwort bekommen. Ebenso<lb/>
ist es derzeit mit der SU, wo sie noch immer warten, dass die Gasmenge<lb/>
erhöht wird, und keine Antwort bekommen können. Der Botschafter <name type="person" ref="#per__137887">Aristow</name><lb/>
hat zwar <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> zum Abendessen geladen und versichert, alle sind dafür,<lb/>
aber sie können und können keine konkreten Zusagen über eine Gasmengen<lb break="no"/>erhöhung bekommen. Ich nehme an, dass <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name>, so wie er dies auch<lb/>
vor zwei Jahren mit den 200.000 t Öl, die er dann präsentierte, die wir<lb/>
so dringend brauchten, gemacht hat, auch diesmal bei seiner Ankunft in<lb/>
Wien zu den Verhandlungen eine grössere Gasmenge als Präsent mitbringen<lb/>
wird. Zum Vorschlag der EG, die Ölmarktordnung eventuell zu errichten<lb/>
und damit die Zollermässigungen und die Produkte wieder aus der Freihandels<lb break="no"/>zone herauszunehmen, möchte die ÖMV auch noch weiter zuwarten und keine<lb/>
Urteil dazu abgeben. Bezüglich der Ostliberalisierung werden sie mir ein<lb/>
Elaborat übermitteln. Wegen der Preisgestaltung sowohl bei Ofenheizöl als<lb/>
auch des Benzinpreises hat nun die ÖMV die Überzeugung, dass sich der<lb/>
Wirtschaftsprüfer, den <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ersucht hat, er soll die Behauptung 50<lb/>
oder 30 Groschen bei der ÖMV kontrollieren, eindeutig für 50 Groschen<lb/>
entschieden haben. Da <name type="person" ref="#per__139872">Jarosch</name> in der Kanzlei <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> selbst verankert<lb/>
ist, wird als Endergebnis dann tatsächlich herauskommen, dass 50 Gr.<lb/>
notwendig sind. Das Schweigen im FM, das man jetzt von uns auch will,<lb/>
wird zwar in der Öffentlichkeit nicht die Tatsache zum Verschwinden bringen,<lb/>
dass dieser Streit dann für die Ölindustrie entschieden wird. Hier hat<lb/>
<pb n="11-0739" facs="11_1972-06-14_0739.jpg"/>sich wieder einmal bewahrheitet, wie zielführend es ist, mit Ziffern<lb/>
und Aussagen grössenordnungsmässiger Art sehr vorsichtig zu sein. Eine<lb/>
Taktik, die ich ich, seit ich denken kann, immer verfolgte.<lb/>
kann man sich herumdrücken, numerischer ist man festgelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das EG-Kommissionsmitglied <name type="person" ref="#per__126262">Barre</name>, welches die Finanzfragen zu bearbei<lb break="no"/>ten hat und mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> dann die Besprechungen führte über die Möglichkeit<lb/>
ob ein neutraler Staat wie Österreich, der Europäischen Gemeinschafts<lb break="no"/>währungsunion beitreten könnte, hatte vorerst mit mir, <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> und <name type="person" ref="#per__127098">Simon<lb break="no"/>csics</name> Besprechungen geführt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> musste auf der Regierungsbank sitzen<lb/>
und ich habe ihn dann erst später ablösen können. <name type="person" ref="#per__126262">Barre</name> selbst nahm das<lb/>
Elaborat, welches wir ihm überreichten, zur Kenntnis und wird wie er<lb/>
sich ausdrückte sofort nach Rückkunft seinen Kommissionsmitgliedern diese<lb/>
Stellungnahme zuleiten. Er selbst hat ja bereits gestern mir erklärt,<lb/>
dass er selbst die Verhandlungen ja nicht führt und deshalb nur indirekt<lb/>
darauf Einfluss nehmen kann, indem er eben unsere Wünsche <name type="person" ref="#per__139828">Deniau</name> zuleiten<lb/>
wird. Bei den Besprechungen mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> kam dann, wie mir dieser mitteil<lb break="no"/>te, heraus, dass die Kommission und <name type="person" ref="#per__126262">Barre</name> selbst die Neutralitätsstellung<lb/>
Österreichs vollkommen berücksichtigen und daher an eine engere Koopera<lb break="no"/>tion wie sie jetzt bezüglich der Wechselkursfestsetzungen der Fall ist,<lb/>
nicht denken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Fachverband der Bergwerke, Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__136430">Wick</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__136470">Denk</name>, der<lb/>
Geschäftsführer, kamen mit einer ganzen Anzahl von allen Bergwerken,<lb/>
Generaldirektoren, um mit mir noch einmal ihre Wünsche zum Bergbauförderungs<lb break="no"/>gesetz zu unterbreiten. Insbesondere wollten sie jetzt bereits wissen,<lb/>
ob wir nicht doch die Bergbauförderung auf alle Mineralien erstrecken könnt<lb/>
Dies habe ich natürlich abgelehnt, weil ich erklärte, innerhalb der<lb/>
fünf Jahre, so lange soll auch das neue Bergbauförderungsgesetz nur gelten,<lb/>
wir alle Mittel dazu aufwenden müssten, um die jetzt im Bergbau, d.h. Kohle<lb/>
und Buntmetall, unterliegenden Produkte einigermassen zu sanieren. Aus<lb/>
diesem Grund käme auch eine Ausdehnung auf ausländische Aktivitäten nicht<lb/>
in Frage. Übereinstimmend wurde aber festgehalten, dass die neue Bergbau<lb break="no"/>förderung, wenn sie so annähernd Gesetz wird, wie ich sie skizziert habe<lb/>
von den Unternehmungen sehr begrüsst würden und als äusserst positiv<lb/>
bezeichnet werden. Bei dieser Gelegenheit machte ich Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__136430">Wick</name> nachher<lb/>
aufmerksam, dass ich bezüglich der Stillegung von Magnesit Tux höre, dass<lb/>
sowohl der Landesrat <name type="person" ref="#per__112216">Bassetti</name> als auch LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> sich über die Vor<lb break="no"/>gangsweise beschweren. <name type="person" ref="#per__136430">Wick</name> versicherte mir, dass einvernehmlich mit dem<lb/>
<pb n="11-0740" facs="11_1972-06-14_0740.jpg"/>Land vorgehen wird und entsprechende Aussprache stattfinden, sodass<lb/>
keinerlei Unruhe in dieser Gegend entstehen würde. Dr. <name type="person" ref="#per__136470">Denk</name> hatte<lb/>
anschliessend den Wunsch, dass der Fachverband oder eine Firma eben<lb/>
bei den internationalen Patentverhandlungen anwesend sein sollten. Ich<lb/>
habe dies sofort zugesagt, da ja wahrscheinlich es von den Herren,<lb/>
die aus der Praxis kommen, gut sein wird, wenn unsere Verhandlungsleitung,<lb/>
insbesondere Dr. <name type="person" ref="#per__123314">Lorenz</name> hier eine Ergänzung vielleicht aber auch eine<lb/>
Unterstützung bekommen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="#per__140057">Bittner</name> vom österr. Jugendherbergswerk, nicht wie in meiner<lb/>
Tagesordnung steht, Verband, kam mit Amtsdirektor <name type="person" ref="#per__140058">Schubert</name>, der schein<lb break="no"/>bar dort auch eine Funktion hat. Das Jugendherbergswerk ist eine ÖVP-<lb/>
Organisation, der Jugendherbergsverband ist eine Dachorganisation, wo<lb/>
die Sozialisten die Führung haben. Ich bitte deshalb in Hinkunft immer<lb/>
auch streng darauf zu achten, weil ich mir nur so ein Bild machen kann,<lb/>
mit wem ich es zu tun habe. Dieses Jugendherbergswerk hat nun 1 Mio.<lb/>
Nächtigungen im Vorjahr gehabt, wovon 55 % Ausländer gewesen sind. <name type="person" ref="#per__140057">Bittner</name><lb/>
der gleichzeitig auch Stadtschulratspräsident-Stellvertreter ist, möch<lb break="no"/>te gerne nun, dass auch diese Organisation Förderungskredite z.B. wie<lb/>
es auch Gewerbebetriebe bekommen, erhalten. Ich erklärte rundwegs, dass<lb/>
ich Aktionen, wie Komfortzimmer oder Bürges usw. nur dann geben kann,<lb/>
wenn ein Gewerbebetrieb vorliegt. In diesem Fall, habe ich ihm aber<lb/>
erklärt, würde er seine Gemeinnützigkeit verlieren und damit natürlich<lb/>
die wesentlich höheren Subventionen, die ja teilweise vom Handelsmini<lb break="no"/>sterium aber noch viel mehr vom Unterrichtungsministerium sicherlich<lb/>
bekommt, verlieren. <name type="person" ref="#per__140057">Bittner</name> gab dann auch unumwunden zu, dass er<lb/>
bereits vor zehn Jahren versucht hatten, eine solchen Vorstoss<lb/>
doch auch damals wurde ihm bedauert, dass er als Nicht-Gewerbeunter<lb break="no"/>nehmer keine Möglichkeit hat. Er hat nun angenommen, dass sich jetzt<lb/>
unter meiner Führung des Ministeriums eine andere Stellungnahme sich<lb/>
ergeben würde, die aber beim besten Willen nicht möglich ist. <name type="person" ref="#per__140058">Schubert</name><lb/>
hat dies auch zur Kenntnis genommen und man hat dann nur gemeint, man<lb/>
hofft, dann entsprechend hohe Subventionen vom Handelsministerium zu<lb/>
bekommen. Ich habe keinerlei Zusagen gemacht, doch erklärt, es würden<lb/>
selbstverständlich auch heuer wieder Mitteln für die Jugendorganisatio<lb break="no"/>nen ausgeschüttet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0734_03" facs="11_1972-06-14_0734-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.6.1972</head>
         </div>
         <pb n="11_0734_04" facs="11_1972-06-14_0734-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>