<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 15. März 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-03-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-03-15">Donnerstag, 15. März 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0333" facs="15_1973-03-15_0333.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 15. März 1973</p><p xml:space="preserve">Das Referat auf der Ökonomischen Konferenz</p><p xml:space="preserve">Wenn ich hochgestochene REden Lesen könnte, und wenn ich dies wollte<lb/>
dann gäbe es vielleicht für dieses Problem eine Lösung. Da ich<lb/>
dies aber weder Kann noch will, bleibt mir nichts anders übrig<lb/>
als eben zu meinem Stil so schnell wie möglich zurückzukehren.<lb/>
Am deutlichsten bemerkte ich dieses Problem als ich dann nach der<lb/>
ökonomischen Konferenz die Eröffnung des Einkaufszentrums von<lb/>
Kaindl vornahm. Hier hatteich meinen Stil wieder gefunden. Das<lb/>
befriedigte mich und ich glaube auch die Zuhörer. Ich erinnere<lb/>
mich auch jetzt noch an eine öhnliche Situation in der Oppositions<lb break="no"/>zeit. Damals hatte ich den Auftrag erhalten, das Wirtschaftspro<lb break="no"/>gramm im Plenum darzulegen. Für mich war dies eine vollkommen unbe<lb break="no"/>friedigende Aufgabe. Da ich dozierend die einzelnen Kapiteln,<lb/>
die ich gar nicht erwartet hatte vortragen musste. <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name><lb/>
und andere Genossen kamen dann zu mir und beglückwünschten mich<lb/>
zu diesem entscheidenden Referat. Ich hab mich damals nur gewundert.<lb/>
MIr persönlich hat es weder Spass gemacht, noch habe ich gefunden,<lb/>
dass es meinem Stil entspricht, noch war ich überzeugt, dass dies<lb/>
wirklich eine gute Rede gewesen ist. Jetzt werde ich immer mehr<lb/>
in dieses Fahrwasser gedrängt. Ich kann und will nicht.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hat sich vor der Ökon.Konferenz den Kopf zerbrochen, ob es<lb/>
nicht zielführend wäre, wenn wir anregen, dass Arbeitsgruppe dann<lb/>
Einzelprobleme, die vielleicht bei der ökon. Konferenz nicht im<lb/>
Detail bearbeitet werden können, in Arbeitsgruppen weiterzuspinnen<lb/>
und dort dann einer Lösung zuzuführen.. Da ich nicht der Veranstal<lb break="no"/>ter dieser Konferenz war, hatte ich nur zum Schluss darauf hingewie<lb break="no"/>sen, dass es zielführend ist, das Gehirnschmalz und die Aktivitä<lb break="no"/>ten der Mitglieder der Ökon.Konferenz weiter arbeiten zu lassen.<lb/>
Scheinbar hatte entweder <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> oder <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch das Ge<lb break="no"/>fühl, dass hier mit dieser Ökon.Konferenz nicht mit den Referaten<lb/>
insbesondere das von <name type="person" ref="#per__118220">Rothschild</name> und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> war hervorragend,<lb/>
sein Bewenden sein zu lassen. Deshalb wurde <choice><choice><sic>ex präsidium</sic><corr>es praesidio</corr></choice></choice> zwischen<lb/>
den beiden <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</name> vereinbart, Arbeitsausschüsse ein<lb break="no"/>zusetzen. Wir sollten uns in unserem Arbeitsausschuss ein verhältnis<lb break="no"/>mässig bescheidenes Programm geben. Vor allem gibt es jetz die<lb/>
Möglichkeit, unseren Energie-Ausschuss in diesen Arbeitsausschuss<lb/>
<pb n="15-0334" facs="15_1973-03-15_0334.jpg"/>zu integrieren. Ich kann mir nämlich nur so vorstellen, dass wir doch<lb/>
Arbeitsgruppen für einzelne Probleme einsetzen. Z-B- wird es notwendig<lb/>
sein, über die Preisregelung und gesamte Preispolitik eine solche<lb/>
Arbeitsgruppe zu installieren. Damit ahben wir eine parteipolitische<lb/>
Deckung für unsere Absichten. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> selbst wollte beim Mittagessen<lb/>
womöglich schon von mir einen vollkommenen Plan haben, damit er sich<lb/>
entscheiden kann, zu welcher Arbeitsgruppe er sich letzten Endes<lb/>
meldet. Ich glaube, dass wir uns das genau überlegen sollten und<lb/>
vor allem dann natürlcih abgrenzen gegenüber den Arbeitsgruppen<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>. Prinzipiell werden natürlich wieder die REssortaufgaben<lb/>
einerseits im Vordergrund stehen müssen. Ich selbst plädiere unbedingt<lb/>
für Energie, Preispolitik und Fremdenverkehr.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name> <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: <name type="person" ref="#per__97469">GEHART</name>: Eine Aussprache erscheint<lb/>
dringend notwendig, um unsere Tätigkeit genau abzugrenzen. Da es sinn<lb break="no"/>los wäre, ein zu grosses Arbeitsprogramm zu nehmen, das wir dann letz<lb break="no"/>ten Endes in der Praxis nicht durchziehen können und als einziges Er<lb break="no"/>gebnis über eine theoretische Arbeit nicht hinauskommen würden, die<lb/>
letzten Endes auch die Mitglieder unbefriedigt lassen muss.</p><p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__1137474">Ernst Winkler</name> und <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> besprach ich die Möglichkeit, doch mit<lb/>
Einführung der neuen Preisregelungskompetenz für Brotgetreide die<lb/>
Zuschuss- und Abgaberegelung fallen zu lassen. <name type="person" ref="#per__1137474">Ernst Winkler</name>, bisher ein<lb/>
absoluter Verfechter der Marktordnung und des Systems, wie wir es der<lb break="no"/>zeit haben, meinte, dasss es jetzt wirklich an der Zeit wäre, etwas<lb/>
zu ändern. Er ärgert sich scheinbar masslos, dass die Bauernvertreter<lb/>
insbesondere natürlich der Bauernbund ununterbrochen Forderungen an<lb/>
die Regierung stellen. Hier meint er, das könne man nicht anders rea<lb break="no"/>gieren, als eben das System für sie in Frage zu stellen. <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> teilte<lb/>
diese Meinung. <name type="person" ref="#per__1137474">Ernst Winkler</name> dürfte leider auch mit <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> nicht einen<lb/>
sehr guten KOntakt haben. Er meinte, dass im Arbeitsbauernbund der<lb/>
Vorstand die Tatsache, dass ich es gewesen bin, der vorgeschlagen<lb/>
hat, dass ein Arbeitsbauernbündler in die Weinkommission kommt, dort<lb/>
grosse Verärgerung über <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> ausgelöst hat. Er brachte dies dadurch<lb/>
zum Ausdruck, dass er sagte: der nächste Landwirtschaftsminister<lb/>
müsste nach Vorschlag des Arbeitsbauernbundes ich sein. Das hätte<lb/>
mir gerade noch gefehlt. Ich glaube, dass es wirklich sehr schlecht ist,<lb/>
wenn ein Minister eine andere Materie eine positive ERledigung durch<lb/>
oft reinen Zufall erreicht. Das muss fen Eindruck erwecken, als ob er<lb/>
besser wäre als der zuständige Ressortminister. Ich kann mir sehr gut vo<lb/>
<pb n="15-0335" facs="15_1973-03-15_0335.jpg"/>vorstellen, dass dies auch in unserem REssort vorkommt und vorkommen<lb/>
kann. Wenn wir infolge finanzieller Mängel irgendwelche Projekte ablehnen<lb/>
oder zumindestens erklären, dies können wir nur dann tun, wenn der<lb/>
Finanzminister die entsprechenden Mittel gibt und dann der Finanzminister<lb/>
angesprochen wird und diese Mittel bereitstellt, muss es den Eindruck<lb/>
erwecken, als wen ich nicht wollte und der andere Minister eben das<lb/>
dann durchzieht. Aus diesen Gründen kann es meiner Meinung nach auch<lb/>
für andere Minister nur unangenehm sein, wenn ich gelegentlich dasselbe<lb/>
tue. Dies ist auch einer der Hauptgründe, warum ich <name type="person" ref="#per__137167">Ursprunger</name> ausein<lb break="no"/>andergesetzt habe, dass wir die Aktionen, die er jetzt im Rauristal<lb/>
machen will, nur im Einvernehmen und auf VOrschlag von <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> machen kön<lb break="no"/>nen. Ähnliches spielt sich sicherlich auch auf dem Gebiet der Preis<lb break="no"/>regelung mit <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> ab.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte hier immer grösste Vorsicht walten lasssen<lb/>
da ich nicht den Eindrukc erwecken möchte, mich<lb/>
in die Kompetenzen anderer Minister einzumischen.</p><p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung von Cercle Wien konnte einmal mehr nicht nur die<lb/>
KUgel sondern auch der Schmäh rollen. Durch ZUfall war die erste Kugel,<lb/>
die ich warf, eine rote. IN weiterer Folge passierte das dann noch<lb/>
einige Male. <name type="person" ref="#per__146158">Cissy Kraner</name>, scheinbar eine leidenschaftlicher Roulette<lb break="no"/>spielerin, denn sie war ganz ungeduldig endlich beginnen zu können,<lb/>
fragte mich um eine Zahl. Ich antwortete natürlich sofort ich würde<lb/>
nur auf rouge setzen mit dem Unterschied, das bringt nichts, weil es<lb/>
ja nur verdoppelt. Meine Argumentation dagegen sofort: aber dafür umso<lb/>
sicherer. Als dann schwarz kam, meinte ich, das sei nur Graz. Zum<lb/>
Glück brauchte ich dann keine weitere Kugel mehr zu werfen. Fast hätte<lb/>
man dies als delphisches Orakel auffassen können, wenn nämlich vielleicht<lb/>
wirklich noch einige Mal schwarz gekommen wäre. Was mich überrascht hat<lb/>
war, dass Dr. <name type="person" ref="#per__113372">Wallner</name> , der Direktor von der Casino AG mir mitteilte,<lb/>
dass bei der heutigen Eröffnung, wenn dann die echten Spieler<lb/>
kommen und die Adabeis, die das ganze Cercle bevölkerten weggegangen<lb/>
sind, wahrscheinlich mit 50 Mill. S Umsatz zu rechnen ist. Da sieht<lb/>
man, wieviele Leute bereit sind, die Teppen-Steuer zu bezahlen. Für<lb/>
den Staat eine einmalige Einnahmegelegenheit aber auch für die Casino-<lb/>
AG ein ganz schöner VErdienst.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0332_02" facs="15_1973-03-15_0332-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.3.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>