<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  1. Februar 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band41_1978-02-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-02-01">Mittwoch, 1. Februar 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="41-0106" facs="41_1978-02-01_0106.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 1. Feber 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub berichtet Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> über seine Absicht<lb/>
bei den Marktordnungsgesetzen, die er unverändert verlängern will.<lb/>
Mit 1. Juli soll auch die neue Milchmarktordnung wirksam werden.<lb/>
89 % der Anlieferung 1976, 2,5 % für Härteausgleich. Für den Bauern<lb/>
einkommensneutral, denn er erhält 3,66 S, zu Vergleichszwecken müsste<lb/>
man die 41 Krisengroschen abziehen, dies entspricht 3.25 S. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><lb/>
hat jetzt den Krisengroschen um 13 Groschen, 1/2 Bauer, 1/2 Staat,<lb/>
erhöht und ist auf heftigsten Widerstand des Bauernbundes, insbesondere<lb/>
des Präsidenten <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> gestossen. Das wirkliche Problem ist, und<lb/>
dies kommt bei der Diskussion klar und deutlich zum Ausdruck, auch die<lb/>
Angst der soz. Mandatare, dass diese Regelung nicht einkommensneutral<lb/>
ist, sondern sehr wohl die einzelnen Bauern Einkommenseinbussen hin<lb break="no"/>nehmen müssen. Bedingt wird dies sein, weil 1977 doch im grossen und<lb/>
ganzen mehr Milch geliefert wurde, einzelne Bauern, die dies nicht taten,<lb/>
werden vielleicht ganz gut fahren, manche, die weniger lieferten, sogar<lb/>
von der neuen Regelung profitieren. Diese werden aber schweigen und<lb/>
die anderen werden sich bitter beschweren. Ich habe ja <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> vorge<lb break="no"/>schlagen, um dieser Diskussion, besser gesagt diesem Streit und Angriffen<lb/>
gegen ihn auszuweichen, die Aufteilung nicht über den Milchwirtschafts<lb break="no"/>fonds auf Grund der Weisung oder Einteilung des Landwirtschaftsmini<lb break="no"/>steriums vornehmen zu lassen, sondern <choice><choice><sic>ein</sic><corr>den</corr></choice></choice> einzelnen Molkereien ein<lb/>
Kontingent zuzuteilen und sie haben es aufzuteilen. Dazu konnte sich<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> aber nicht durchringen. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> berichtete über die Verhandlungen<lb/>
wegen des Kernkraftwerks-Berichtes, meinte nur, man würde bezüglich der<lb/>
Sitzungen, der Entscheidung, ob ein Unterausschuss und wie dieser sich<lb/>
zusammensetzt, sehr flexibel sein. Niemand diskutierte oder wollte<lb/>
dieses Problem diskutieren. Selbst als mich <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> fragte, ob ich<lb/>
dazu etwas zu sagen hätte, schwieg ich. Immer mehr kommt mir nämlich zu<lb/>
Ohren, dass einzelne Abgeordnete, und diese sagen mir es auch jetzt schon,<lb/>
die Meinung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> teilen, dass die Wahlen durch das Kernkraftwerk<lb/>
zu verlieren. Selbst die sogenannten Elektrizitätsfachleute, weil sie<lb/>
in der E-Wirtschaft arbeiten, wie <name type="person" ref="per:112931">Köck</name> und <name type="person" ref="per:112932">Zingler</name> glauben, die beste<lb/>
Lösung wäre, das Kernkraftwerk jetzt nicht in Betrieb zu nehmen, sondern<lb/>
zuzuwarten. Beim Abendessen in der spanischen Botschaft kam ich<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, <name type="person" ref="per:97581">Igler</name>, <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> über die Zusammenarbeit zu sprechen. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> meinte,<lb/>
er hätte zweimal den Bundeskanzler ein Gesprächsangebot gemacht,<lb/>
welches von diesem aber schnoddrig und überheblich – diese Ausdrücke ver<lb break="no"/>wendete er zwar nicht, aber aus seinem Tonfall und seinen Mienen war<lb/>
deutlich herauszuhören und zu sehen, dass er dies so meinte - zurückge<lb break="no"/>wiesen wurde.<lb/>
</p>
            <pb n="41-0107" facs="41_1978-02-01_0107.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ausgelöst wurde die Diskussion damit, dass über die Kooperation<lb/>
im allgemeinen gesprochen wurde, <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> sich darüber beschwerte<lb/>
und ich ihm klar und deutlich auseinandersetzte, dass noch kein<lb/>
Handelsminister mit der Handelskammer so kooperiert hat wie ich.<lb/>
<name type="person" ref="per:98003">Taus</name> meinte, mein Verhalten sei auch ausser jeder Diskussion und<lb/>
ich hätte doch auch gar keine Schwierigkeiten mit der Opposition<lb/>
mit Ausnahme eben jetzt der Kernkraftfrage. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat dann <name type="person" ref="per:98003">Taus</name><lb/>
mit einer Deutlichkeit, Härte und ich würde auch sagen für mich<lb/>
äusserst eindrucksvoll seinen Standpunkt noch einmal wiederholt.<lb/>
Er meinte, er sei nur bis 1979 noch verantwortlich, wie die nach ihm<lb/>
kommen sich verhalten, weiss er nicht, aber bis zu diesem Zeitpunkt<lb/>
wird er keinesfalls sich vor den Zug werfen. Wenn man alles zerstören<lb/>
will, dann wird er sich für die Arbeitnehmer alles herausholen<lb/>
und nicht so wie bis jetzt die letzten Lohnrunden um die Hälfte<lb/>
der vorjährigen abschliessen. Wenn die ÖVP so unverantwortliche<lb/>
Energiepolitik betreibt, dann wird er es zu verhindern wissen,<lb/>
dass womöglich über die Preise oder gar über einen Staatszuschuss<lb/>
der E-Wirtschaft geholfen und den Konsumenten die Kosten aufgewälzt<lb/>
werden. Ich erklärte mit aller Deutlichkeit, dass dies das<lb/>
finanzielle Ende der Verbundgesellschaft, aber auch der Landes<lb break="no"/>gesellschaften ist. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> meinte, hier müsste man unbedingt<lb/>
eine Lösung finden. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> sagte zwar dann kein Wort mehr, war aber<lb/>
sichtlich sehr beeindruckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum kam in der Fragestunde dann auch die Einfuhr von den<lb/>
Brennstäben mit Flugzeug zur Diskussion, zu meiner grössten<lb/>
Überraschung erklärte <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name>, dass sie von dem Zeitpunkt<lb/>
des Einfluges nichts gewusst hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte dieses stenographische Protokoll be<lb break="no"/>sorgen.</p>
            <p xml:space="preserve">Bgm. <name type="person" ref="per:112933">Wallner</name>, der Nachfolger des ehemaligen Nationalrates <name type="person" ref="per:111329">Spiel<lb break="no"/>büchler</name>, kam mit diesem, um sich vorzustellen und vor allem, um<lb/>
positive Erledigung des bereits seit September im Handels<lb break="no"/>ministerium liegenden Freizeitzentrums zu ersuchen. Für das Hallen<lb break="no"/>bad haben sie vor Jahren für einen Kredit von 2 Mill. S, 2.5 %<lb/>
Zinsenzuschuss bekommen. Jetzt sind die 5 Jahre um und er ersuchte um<lb/>
eine Verlängerung. Die konnte ich ihm nicht zusagen. Wichtig wäre aber,<lb/>
so schnell wie möglich die Freizeitzentrumszuschüsse – er erwartet<lb/>
600.000 S – zu gewähren. Auch entsprechende Zuschüsse für Hotels<lb/>
resp. Restaurants, die sie dringend brauchen, benötigt er Zuschüsse.<lb/>
Gosau wird, so glauben sie zumindestens oder haben ihnen Fachleute<lb/>
<pb n="41-0108" facs="41_1978-02-01_0108.jpg"/>erklärt, in kürzester Zeit denselben Aufschwung machen wie<lb/>
seinerzeit Saalbach. Die Nächtigungsziffern sind sehr ansteigend,<lb/>
insbesondere in der Wintersaison<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte unverzüglich die Entscheidung für<lb/>
das Freizeitzentrum verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Obmann der Fremdenverkehrssektion Komm.Rat <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> besprach<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und mir den Wunsch resp. die Beschwerde des Abg. <name type="person" ref="per:97926">Schranz</name><lb/>
wegen der Hochsaisonpreise in der Winterferienwoche. <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> hat<lb/>
ein Ersuchen an alle Fremdenverkehrsverbände und Firmen gerichtet,<lb/>
nicht höhere Preise zu verlangen, als eben saisonal zu diesem Zeit<lb break="no"/>punkt sonst auch verlangt werden. In Tirol, Vorarlberg und Teilen<lb/>
von Salzburg war nämlich Feber immer Hochsaison-Zeit. Viel<lb/>
wichtiger erscheint es <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name>, dass wir für den Sommer<lb/>
Familienpaket zustandebringen, dass nämlich Familien mit 1, 2<lb/>
oder vielleicht noch mehr Kindern nicht die hohen Sommerpensions<lb break="no"/>preise durch Zusammenziehen der einzelnen Preise zahlen müssen,<lb/>
sondern eben eine grössere Ermässigung gewährt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMEBKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> : Bitte diese Idee sofort bei <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> deponieren<lb/>
und entsprechende Vorschläge ausarbeiten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">AK-Präsident <name type="person" ref="per:111368">Ileschitz</name> intervenierte, dass jetzt für die Firma<lb/>
Geko-Metall in Fürstenfeld doch die Auszeichnung § 68 übergeben<lb/>
werden soll. Diese Firma, die vorerst von ihm abgelehnt wurde,<lb/>
jetzt alle Auflagen bezüglich Mitwirkung Betriebsräte usw.<lb/>
erfüllt, da diese Firma eine Vertretung der Vöest in Jugoslawien<lb/>
ist, der Vöest 100 Mill. Devisenreserve zur Verfügung gestellt hat,<lb/>
sollte jetzt unbedingt von mir ausgezeichnet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Schau Dir bitte den ganzen Akt an und<lb/>
referiere mir.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die erste komplette Sektionsleitersitzung war, wie <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> mir nachher<lb/>
sagte, ein guter Erfolg und lief längere Zeit äusserst günstig.<lb/>
Ich erklärte, dass dieses Forum die Politik des Handelsministeriums<lb/>
besprechen, diskutieren vor allem und dann letzten Endes fest<lb break="no"/>legen sollte. Die Grundkonzeption müsste nach wie vor sein,<lb/>
<pb n="41-0109" facs="41_1978-02-01_0109.jpg"/>mit der Handelskammer weitestgehend zu kooperieren. Ich anerkannte<lb/>
in der Diskussion, dass dies für die einzelnen Sektionen äusserst<lb/>
schwierig ist und ganz davon abhängt, wie von der Handelskammer<lb break="no"/>seite die Kooperation aufgefasst wird. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> erwähnte mit Recht, dass<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> jetzt immer weniger sich scheinbar innerhalb der<lb/>
Handelskammer zu einer einvernehmlichen Politik durchringen kann<lb/>
und für jede Kleinigkeit jetzt bereits einen Präsidialbeschluss<lb/>
herbeiführen muss. Am liebsten ist es dann der Kammer, wenn das<lb/>
Handelsministerium womöglich autoritär entscheidet, um die Handels<lb break="no"/>kammer auch ihrem Dilemma zu befreien. Das typische Beispiel dafür<lb/>
ist die Novelle zum Antidumpinggesetz, wo die Handelskammer tatsächlich<lb/>
den Händlern insoferne Rechnung getragen hat, als alle auf Trans<lb break="no"/>port befindlichen Sendungen ausgenommen werden sollen. Wir einigten<lb/>
uns, dass wir trotz alledem die Politik der Kooperation fortsetzen<lb/>
werden, ich in vereinzelten Fällen aber sehr wohl entsprechende<lb/>
Entscheidungen herbeiführen muss und werde, um der Handelskammer<lb/>
oder gewissen Gruppen deutlich zu demosntrieren, dass selbstverständl-<lb/>
lich nicht nur die Initiative, sondern auch die letzte Entscheidung,<lb/>
wenn sich die Handelskammer nicht dazu durchringen kann, im Handels<lb break="no"/>ministerium liegt. Bezüglich der Wirtschaftsgesetze einigten wir uns<lb/>
darauf, jetzt an alle zu begutachtenden Stellen ein persönliches<lb/>
Schreiben von mir zu richten. In diesem Schreiben soll festgehalten<lb/>
werden, dass ich auf die allumfassende Preisregelung, auf ein<lb/>
allumfassendes Bevorratungs- und Versorgungsgesetz, auf die allumfas<lb break="no"/>sende Energiewirtschaft nach wie vor bestehe. Ich frage also an, ob bei<lb/>
den begutachtenden Stellen die Geneigtheit besteht, auf Grund der<lb/>
wirtschaftlichen Etnwicklung der letzten Zeit eine solche Novelle<lb/>
ins Auge zu fassen. Wir waren alle überzeugt, dass insbesondere<lb/>
die Handelskammer, aber auch Länder dies ganz entschieden ablehnen<lb/>
werden. In diesem Fall habe ich aber die Möglichkeit, wenn einmal<lb/>
eine Krisensituation eintritt und man nach einer entsprechenden<lb/>
Lösung von mir schreit, die ich aber mangels gesetzlichen Unter<lb break="no"/>lagen gar nicht dann erbringen könnte, darauf zu verweisen, dass<lb/>
ich entsprechende gesetzliche Massnahmen stets und ständig verlangt<lb/>
habe. Vielleicht wird es dann auch möglich sein, durch Einzel-Novelle<lb/>
wichtige Änderungen der Preis-, Energie- und Rohstofflenkungsgesetze<lb/>
herbeizuführen. In der Frage der wirtschaftlichen Landesverteidigung<lb/>
wird jetzt nach der Lösung für die Bevorratung von Öl und Ölprodukten<lb/>
<pb n="41-0110" facs="41_1978-02-01_0110.jpg"/>Zucker noch versucht, den Schrott so zu regeln, dass daraus<lb/>
keine Belastung für den Fiskus entsteht. Damit kann ich demonstrieren,<lb/>
dass wir systematisch Produkt für Produkt einer Bevorratung einbe<lb break="no"/>ziehen, ohne dass der Staat dafür budgetäre Zuschüsse aufwenden müsste.<lb/>
Kein Finanzminister ist nämlich imstande, eine solche Bevorratungs<lb break="no"/>politik zu finanzieren, geschweige denn <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> bei der jetzigen<lb/>
Budgetsituation. Mit dem Gesundheitsministerium wird <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, <name type="person" ref="per:107937">Frank</name><lb/>
und auch <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> Verhandlungen führen, um die Abgrenzung kompetenz<lb break="no"/>mässig richtig zu treffen. Wir sind bereit bezüglich der Immissionen<lb/>
des Umweltalarms, der Umweltverträglichkeit, ja auch bezüglich der<lb/>
Abfallwirtschaft dem Gesundheitsministerium die Oberhoheit anzu<lb break="no"/>erkennen. Das Gesundheitsministerium soll entsprechende Richtlinien,<lb/>
Verordnungen generell erlassen können. Problematisch wird nur ihr<lb/>
Kompetenzanspruch für die Emmissionen, weil dadurch die Einzel<lb break="no"/>genehmigungen für die Betriebe auch durch das Gesundheitsministerium<lb/>
erfolgen müsste. Dafür haben sie überhaupt keinen Apparat, darüber<lb/>
hinaus aber müssten sie jeden einzelnen Akt neben der Betriebsgeneh<lb break="no"/>migung auf Grund der Gewerbeordnung noch durch eine eigene Genehmi<lb break="no"/>gung abwickeln. Die Problematik der Abfallwirtschaft ist unserer<lb/>
Meinung nach auch mehr vom Standpunkt der Wirtschaftlichkeit als<lb/>
ausschliesslich des Umweltschutzes zu sehen, zu beurteilen und<lb/>
womöglich zu lösen. Das typischste Beispiel ist derzeit die Ein<lb break="no"/>wegflaschen-Diskussion. Ich hoffe, dass es <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> gelingt, mit<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="per:111378">Pindur</name> vom Gesundheitsministerium womöglich eine schrift<lb break="no"/>liche einvernehmliche Regelung zu erzielen. Ich könnte dann in<lb/>
diesem Fall sofort <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> das Ergebnis anbieten, ohne dass wir<lb/>
wieder einmal lange Sitzungen darüber haben, wo es dann letzten<lb/>
Endes doch zu keinem Ergebnis gekommen ist und wahrscheinlich auch nur<lb/>
sehr schwer kommen wird. Generell lässt sich nämlich ungeheuer lange<lb/>
streiten, im Detail muss so schnell wie möglich die Lösung ge<lb break="no"/>sucht werden und schriftlich fixiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Hauptproblem war von <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> der Wunsch, die Bergbauförderung jetzt<lb/>
durch Ausdehnung des Katalogs zu erweitern. Hier hat der zuständige<lb/>
Sektionschef im Finanzministerium zwar schon zugesagt, der wirklich<lb/>
entscheidende Mann Min.Rat <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> mit Recht dagegen Einspruch erhoben.<lb/>
<name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> sieht in der Ausdehnung der Bergbauförderung für die Zukunft<lb/>
eine schwere finanzielle Belastung des Finanzministers. Diese Meinung<lb/>
muss ich teilen, da auch ich diesen Standpunkt sei eh und je vertre<lb break="no"/>ten habe. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat nur geglaubt, er kann auf kaltem Wege das<lb/>
<pb n="41-0111" facs="41_1978-02-01_0111.jpg"/>Finanzministerium, wie man so schön sagt, überfahren. Bei<lb/>
den Sektionschefs ist es ihm scheinbar geglückt. Der wirklich<lb/>
aber tüchtige und seine Funktion ernstnehmende <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> hat dies<lb/>
aber sofort bemerkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Versuche zu klären, wie im Büro des<lb/>
Finanzministers die Sache steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="41_0105_01" facs="41_1978-02-01_0105-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.2.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>