<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 18. April 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-04-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-04-18">Montag, 18. April 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0486" facs="69_1983-04-18_0486.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 18. April 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> hat es übernommen die chinesische Ministerin in<lb/>
Schwechat zu verabschieden, diese interessierte sich besonders für die<lb/>
österreichische Energiesituation. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> hat vorgeschlagen den Energie<lb break="no"/>bericht mitzugeben. Bis dieser in Chinesisch übersetzt ist, ist er sicher<lb break="no"/>lich längst überholt, dies war glaube ich aber eine sehr gute Geste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Jour fixe HK informierte ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> über die Verhandlung<lb/>
mit der chinesischen Delegation, auch bei der Aussprache der Handelskammer<lb/>
mit ihr wurde über die 100.000 Betriebe, die jetzt modernisiert werden<lb/>
sollten, gesprochen. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> und ich stimmten überein, daß in der Vergangen<lb break="no"/>heit auch von der chinesischen Seite gesagt wurde, man sollte aufgrund<lb/>
ihrer Vorschläge die entsprechenden Projekte, an denen Österreich interes<lb break="no"/>siert ist, der chinesischen Seite im Detail mitteilen, von den 13 konkreten<lb/>
Projekten wurde kein einziges verwirklicht. Die Erklärung ist für mich<lb/>
verhältnismäßig einfach, die chinesische Ministerin hat sie auch ganz<lb/>
deutlich gesagt, China hat einen harten Konkurrenzmarkt, was sicherlich<lb/>
gar nicht stimmt, sondern die Entscheidung fällt dort auch nach politi<lb break="no"/>schen Gesichtspunkten; damit aber Österreich mit seinen Projekten zum<lb/>
Zuge kommt, sollte eben der Staat die österreichischen Angebote entspre<lb break="no"/>chend subventionieren. Da die Gemischte chinesisch-österreichische<lb/>
Delegation im Herbst in Peking tagt, werden wir ja sehen, wie es mit den je<add>[tzt]</add><lb/>
von mir überreichten Projekten steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte die Handelskammer über die Aufregung in der DDR, weil, was<lb/>
in meiner 13-jährigen Ministertätigkeit noch niemals vorgekommen ist,<lb/>
im Ministerratskommunique der gesamte Vertragstext, zwischen Staatssekre<lb break="no"/>tär <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> und mir ausgehandelt und unterschrieben, verlautbart wurde. Die<lb/>
Wiener Zeitung hat pflichtgemäß diesen Text abgedruckt, die Handelskammer<lb/>
hat <add>[m]</add>ich auch gefragt, warum dies möglich war, und was der zuständige<lb/>
Sektionschef im BKA dazu sagt. Ich hatte SC <name type="person" ref="#per__111700">Neumayer</name> aber absichtlich<lb/>
noch nicht kontaktiert. Die Handelskammer teilt meine Ansicht, daß sicher<lb break="no"/>lich keine Zeitungen mehr darüber auch nur ein Wort verlieren werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> teilt mir mit, daß aufgrund der Intervention des Industriemini<lb break="no"/>sters aus Dschibuti, der bei seinem Österreichbesuch ersuchte, wir sollten<lb/>
engere Wirtschaftsbeziehungen, insbesondere Kooperationen, mit seinem Land<lb/>
einleiten, eine Delegation der Austroplan mit einer Firmengemeinschaft<lb/>
nach Dschibuti fährt und der zuständige Handelsdelegierte aus Khartum,<lb/>
<pb n="69-0487" facs="69_1983-04-18_0487.jpg"/><name type="person" ref="#per__1138589">Schneider</name>, ebenfalls dorthin delegiert wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> fragt mich, ob er jetzt nach Taiwan fahren soll, Bundeskanzler<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hätte ihm dies empfohlen, Außenminister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> meint, eher nein. Ich<lb/>
erklärte ihm sofort, das muß er sich mit den beiden ausmachen. Die Natio<lb break="no"/>nalchinesen sind, soviel ich weiß, mit dem jetzigen Zustand sehr zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Beamtendelegation nach Iran meint <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name>, wenn dies nach den<lb/>
Wahlen erst geschehen kann, würde man in Teheran mit einer Beamtendelega<lb break="no"/>tion kaum zufrieden sein. Ich schlage nach wie vor vor, gegebenenfalls<lb/>
bei meiner nächsten Nahostreise, entweder China oder Japan <add>[diese]</add>, in Teheran<lb/>
zu unterbrechen, eine ähnliche Lösung stellt sich für sich auch <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
bei Taiwan vor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Erhöhung des Milchpreises für die Erzeuger, wo ich vorschlage,<lb/>
wir sollten schauen nach 13 Monaten, also mit 1. Juni, diesen zu genehmigen,<lb/>
wird <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> mit Dr. <name type="person" ref="#per__112563">Fanrleitner</name> besprechen und seine Meinung einholen.<lb/>
Der Getreidepreisantrag wird sicherlich vor der neuen Ernte, das wäre auch<lb/>
der 1. Juli, nach 12 Monaten zu genehmigen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat für den Bürgermeister aus Steyr die Möglichkeit,<lb/>
einen KR-Titel zu bekommen, eingeleitet. Der Erfolg wird allerdings<lb/>
sicherlich der selbe sein wie bei dem Wunsch von <name type="person" ref="#per__1138590">August Rhomberg</name>; da die<lb/>
Handelskammer zu wenig KR-Titel pro Jahr verteilen kann, wird mit größter<lb/>
Wahrscheinlichkeit ein negatives Ergebnis herauskommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kontrolle von amerikanischer Technologie haben die Handels<lb break="no"/>kammer als auch ich die Information, daß jetzt der Lizenzvertrag zwischen<lb/>
VÖEST-Alpine und Ami genehmigt ist. Dies ist für die VÖEST-Alpine von<lb/>
größter Bedeutung, weil sie bereits 340 Mio. S investiert hat. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> hat<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name> die Information, daß jetzt zwischen der Handelskammer und<lb/>
dem Handelsministerium, MR <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name>, Außenhandelsstelle, <del>im</del> Einvernehmen <add>[über]</add> die<lb/>
weitere Vorgangsweise herrscht. <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> teilt mir dann allerdings mit, daß<lb/>
es jetzt wieder Schwierigkeiten mit der amerikanischen Vorstellung gibt.<lb/>
Die ganze Situation hat sich deshalb verschlechtert, weil in der Schweiz,<lb/>
wo die CoCom-Liste als Ganzes genehmigungspflichtig ist, bei uns ist der<lb/>
größte Teil jetzt schon in der Zollämterermächtigung, die Firma FAVAG<lb/>
aus Neuenburg für 2,8 Mio. sfr Geräte von Ami bezogen hat, in Kloten vom<lb/>
Zoll ausgelöst und dann sofort nach Paris zu einer Firma transportiert,<lb/>
die diese in die Oststaaten exportierte. Die amerikanische Firma hat<lb/>
aber die Exportlizenz nur für die Schweiz gehabt, <add>[der]</add> Fa. FAVAG droht deshalb<lb/>
ein Strafverfahren.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0488" facs="69_1983-04-18_0488.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte die Bundeskammer in alle Zwischen<lb break="no"/>verhandlungen unbedingt einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Pressegespräch hat SC <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> über die chinesisch-österreichischen<lb/>
Wirtschaftsgespräche berichtet, kein besonderes Interesse, trotzdem die<lb/>
Ministerin die höchstrangige aus China war, die jemals Österreich besucht<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, Grundsatzabteilung, berichtete über die 1 Mrd. Klein- und Mittelbe<lb break="no"/>triebsaktivität. Diese würde ca. 10 Mrd. pro Jahr induzieren und 20.000<lb/>
Beschäftigten die Arbeit sichern oder neue Arbeitsplätze schaffen. Diese<lb/>
Mrd. sollte in 2:1 aufgebracht werden, sodaß der Finanzminister für die<lb/>
Topinvestitionen beim Gewerbe für die zweite Aktion Textil, Bekleidung <add>[?]</add><lb/>
und Leder 10 % Subvention für die Kooperation zwischen Gewerbe und Handel<lb/>
für die Nahversorgungsprämie, für die Erhöhung der Stammbürges von<lb/>
500.000 auf 1 Mio. S Obergrenze, für die Verdoppelung der Kleinstkredit<lb break="no"/>aktion mit zusätzlich 13 1/2 Mio. S und für die Fremdenverkehr-ERP-Ersatz<lb break="no"/>aktion 1 Mrd., d.h. 140 Mio. S aus dem Budget, gedeckt werden kann und soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die beabsichtigte Exportförderung für Klein- und Mittelbetriebe in Form<lb/>
von Beratung, Bildung einer Exportförderungsgesellschaft mit administrati<lb break="no"/>ver Organisation, Marktanalysen und einer Auslandsniederlassung in den<lb/>
verschiedensten Ländern unter Vermittlung der Handelsdelegierten, die auch<lb/>
Geschäfte für die Klein- und Mittelbetriebe abschließen sollen, hat na<lb break="no"/>türlich wesentlich mehr Interesse bei den Journalisten gefunden als<lb/>
alles andere. Univ.Prof. Dr. <name type="person" ref="#per__139646">Kulhavy</name> von der Linzer Universität hat<lb/>
daher eine Studie über die Exportsituation dieser Kleinbetriebe in<lb/>
Oberösterreich gemacht. 37 % haben kein geeignetes Vertriebsnetz, 44 %<lb/>
erklärten, daß sie keine Exporte durchführen können, es sei denn, eine Ge<lb break="no"/>sellschaft würde diese übernehmen; da mit Oberösterreich jetzt zwischen<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97678">Lacina</name> und dem Wirtschaftsrat <name type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</name> die Verhandlung<lb/>
über die 100 Mio. vom Land für die nächsten 5 Jahre und dadurch 200 Mio.<lb/>
Bundeszuschuß geführt werden, wird sich ja bald herausstellen, ob eine<lb/>
solche gemeinsame Aktion auch gestartet werden könnte. Ich bezweifelte<lb/>
dies von vornherein und wurde in meiner Meinung bestärkt, als mich nach<lb break="no"/>mittags dann sofort <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> angerufen haben, um ihre<lb/>
Verwunderung, um nicht zu sagen, ihr Einsetzen über diese Idee auszudrücken,<lb/>
die jetzt in der APA im Detail von der Pressekonferenz mitgeteilt wurde.<lb/>
Bereits beim Jour fixe hat man mich aufmerksam gemacht, daß in der Montag-<lb/>
Kronen-Zeitung bereits eine solche Andeutung stand, daß ich bei irgendeiner<lb/>
Gelegenheit so etwas gesagt haben soll. Ich konnte zu diesem Zeitpunkt<lb/>
mit ruhigem Gewissen sagen, daß ich keine solche Erklärung abgegeben habe,<lb/>
<pb n="69-0489" facs="69_1983-04-18_0489.jpg"/>sondern daß alles im Pressegespräch heute vorgestellt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich möchte bei dieser Gelegenheit neuerdings festhalten, daß ich jede<lb/>
Vorinformation von einzelnen Zeitungen als unzweckmäßig betrachte; wenn<lb/>
eine Zeitung etwas schreiben will, dann soll sie gefälligst zum Pressefrüh<lb break="no"/>stück kommen, da kann sie mich über alles fragen, was sie will. Ich glaube<lb/>
nämlich und bin fest davon überzeugt, daß diese Exklusivberichte in den<lb/>
Zeitungen, von wem immer und zu welcher Gelegenheit sie immer gegeben werden,<lb/>
der generellen Pressepolitik schaden, weil die anderen Journalisten sie<lb/>
dann für uninteressant betrachten. Außerdem wird, und dies habe ich in de<lb/>
13 Jahren fast bestätigt bekommen, damit immer eine gewisse Tendenz ver<lb break="no"/>folgt, die man gar nicht beeinflussen kann, es sei, man versucht diese Me<lb break="no"/>thode so geschickt zu spielen wie der Bundeskanzler. Auch dieser ärgert<lb/>
sich gelegentlich dann, wie ich mich selbst überzeugen konnte, wenn dann<lb/>
diese Presseorgane trotzdem ihre Politik verfolgen und nicht mehr die<lb/>
Intentionen, die er sehr gerne damit auslösen wollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sorge dafür, daß dieser Grundsatz auch in<lb/>
Zukunft eingehalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vom ÖIBF, Mag. <name type="person" ref="#per__1138595">Sturany</name>, wurde die Studie über Weiterbildung von Facharbeit<lb/>
im Gewerbe und Industrie vorgestellt, zusammenfassend kann man sagen, daß<lb/>
die Wirtschaft an der Einschulung und an der Fachbildung sehr interessiert<lb/>
ist, die allgemeine Fortbildung aber generell nicht gefördert wird, insbe<lb break="no"/>sondere aber die Führungskräfte sehr wohl von der Industrie, aber auch<lb/>
vom Gewerbe eine beträchtliche Förderung erwarten können. Auch darüber<lb/>
gab es eine verhältnismäßig nur unbedeutende Diskussion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Allgemeine Fragen wurden überhaupt nicht an mich gestellt, jedermann<lb/>
weiß, daß ich vor den Wahlen sicherlich nicht irgendwelche politischen<lb/>
Erklärungen auch abgeben würde, wenn man mich fragen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__1138594">Hübner</name> von der Kärntner Tageszeitung möchte eine Aktion Ja zu Österreich,<lb/>
dafür bräuchte er vom Verein Made in Austria 150.000 S. Er hat mit NR<lb/>
<name type="person" ref="#per__112942">Braun</name>, dem Vertreter in diesem Verein, gesprochen und dieser meinte, diesen<lb/>
Betrag keinesfalls zur Verfügung stellen zu können. Ich habe abends dann<lb/>
<name type="person" ref="#per__112942">Braun</name> in Oberlaa bei einer Veranstaltung getroffen und mit ihm vereinbart,<lb/>
daß er höchstens 75.000 S von diesem Verein flüssig machen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__123301">VECSEI</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__1138594">Hübner</name> davon verständigen.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0490" facs="69_1983-04-18_0490.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das Institut für Soziologie hat für eine Studie über <add>[ein]</add> Milizkonzept in<lb/>
Österreich zu meiner größten Überraschung 1 Stunde Interviewzeit mit<lb/>
mir gewünscht. Da ich Dr. <name type="person" ref="#per__1138596">Bonelli</name> gesagt habe, daß ich diese Zeit dafür<lb/>
nicht aufwenden konnte, sind wir dann in 20 Minuten auch fertig geworden.<lb/>
Das Institut wollte, soweit es sich über die Wirtschaftliche Landesvertei<lb break="no"/>digung handelt, von mir Detailinformationen, die ich gerne gegeben habe;<lb/>
über die militärische Komponente dieser neuen allumfassenden Verteidigung<lb/>
habe ich mich sehr zurückhaltend geäußert. Das von <name type="person" ref="#per__114546">Spannocchi</name> und wahr<lb break="no"/>scheinlich schon früher <add>[von]</add> einigen vernünftigen Offizieren festgelegte<lb/>
Konzept, nicht eine Imitation der deutschen Wehrmacht im kleinsten Ausmaß,<lb/>
sondern eben ein Milizkonzept, wie es auch die Schweiz teilweise handhabt,<lb/>
scheint mir wirklich als eine optimale Lösung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Interfracht bekam das Dekret zur Führung des Staatswappens; ohne<lb/>
daß auch nur ein Wort in der Unterlage verzeichnet war, habe ich bereits<lb/>
aus der Ausstattung und in der Tätigkeit der Firma vermutet, daß es sich<lb/>
hier um eine Gründung der Oststaaten handelt. Dies wurde mir dann auch<lb/>
strengst vertraulich vom GD der Österreichischen Bundesbahn<add>[en,]</add> <name type="person" ref="#per__126414">Pycha</name>, be<lb break="no"/>stätigt. Dieses Frachtbüro führt zwischen der ÖBB und den Exportliefer<lb break="no"/>ungen in die Oststaaten die notwendigen Tarifarbeiten durch. Selbst<lb break="no"/>verständlich habe ich dann den Leitern erklärt, daß wir dringendst mehr<lb/>
Liefermöglichkeiten in die SU brauchen. In dieser Forderung hat mich au<add>[ch]</add><lb/>
GD <name type="person" ref="#per__126414">Pycha</name> von der ÖBB unterstützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der anwesende Vertreter der Polkarbon, <name type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</name>, informierte mich, daß<lb/>
jetzt die SU eine neue Kohlenoffensive in Österreich beginnt; während vor<lb/>
2 Jahren ich mich verzweifelt bemüht habe nach Auslauf<add>[en]</add> der Verträge der<lb/>
VÖEST-Alpine mit der SU auf 670.000 Kohlenlieferungen auch nur 10.000<lb/>
zu bekommen, hat jetzt die SU 400.000 to mit 58 $ cif Linz abgeschlossen.<lb/>
Darüber hinaus hat jetzt die SU den ländlichen Genossenschaften Kohle<lb/>
um 900 S pro Tonne frei Wien oder Linz angeboten. Dieser Million-Wärme<lb break="no"/>wert von 150 S die Kohle hat 6.000 Kalorien und kommt aus Westsibirien,<lb/>
6000 km Frachtbelastung. Österreich hat immer geglaubt, daß es hier einen<lb/>
Kampf zwischen der Ost- und der Westkohle geben wird. Jetzt stellt sich<lb/>
heraus, daß auch die COMECON-Staaten untereinander sich um den österreichi<lb break="no"/>schen Markt durch besonders billige Preise härtest konkurrenzieren. Den<lb/>
670.000 to SU-Kohle nach Linz. den 600.000 Polen und den 800.000 CSSR<lb/>
Kohle wird jetzt untereinander ein harter Konkurrenzkampf geliefert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97880">Rosenstrauch</name> vermutet, daß die Sowjets dringend Westdevisen brauchen, die<lb/>
sie durch den Rückgang des Erdölexportes verloren haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Polen werden sich auf diese neue Situation umstellen müssen, heuer<lb/>
<pb n="69-0491" facs="69_1983-04-18_0491.jpg"/>werden 100.000 to nach Dürnrohr geliefert, 1984 werden es dann bereits<lb/>
500.000 to sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Was weiß unsere <add>[Sektion]</add> V davon.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Jugend am Werk im 20. Bezirk wurde ein vom Handelsministerium 1982<lb/>
und 83 dem BFI mit je 2 Mio. S Subvention für Schulungseinrichtungen<lb/>
die erste CNC-Maschine, Computer numerical control, übergeben. Die Fa.<lb/>
Emco aus Hallein, die diese 30 Maschinen liefern wird, war ebenfalls an<lb break="no"/>wesend. Insgesamt erzeugt diese Firma jetzt 800 bis 1.000 Stück pro Jahr,<lb/>
eines dieser Trainingsgeräte kostet 100.000 S, die Firma ist für 4 Jahre<lb/>
bereits ausverkauft. In dieser Jugend-am-Werk-Lehrstätte <choice><choice><sic>arbeiten</sic><corr>sind</corr></choice></choice> jetzt<lb/>
nicht nur die Männer, sondern sind auch bereits Mädchen als Metallarbei<lb break="no"/>terlehrlinge tätig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Freie Wirtschaftsverband vom 10. Bezirk hat ca. 100 nach Oberlaa ge<lb break="no"/>laden. Dort berichtete ihr Bezirksvorsteher <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name>, dann der Obmann des<lb/>
Bezirkes NR <name type="person" ref="#per__112942">Braun</name> und vor allem ihr neuer Gemeinderatskandidat, Vize<lb break="no"/>präsident der Wiener Handelskammer <name type="person" ref="#per__131016">Schmidtmeier</name>, und auch ich über die Wirt<lb break="no"/>schaftssituation. <name type="person" ref="#per__131016">Schmidtmeier</name> hat besonders über die Aktivitäten des<lb/>
Freien Wirtschaftsverbandes in der Wiener Handelskammer berichtet, ich<lb/>
dann über die neuen Förderungsaktionen und gleichzeitig auch über die<lb/>
gesamte Wirtschaftssituation. <add>[In der?]</add> Diskussion wurde offiziell nur von einem<lb/>
Diskussionsredner beanstandet, daß wir über das Artenschutzabkommen eine<lb/>
sehr umständliche Administration eingeführt haben. Wenn ein Tourist<lb/>
heute bei einer Lederfirma eine Handtasche kauft, dasselbe gilt auch<lb/>
für Pelze, dann muß zuerst im Handelsministerium eine Ausfuhrgenehmigung<lb/>
resp. Ausfuhrbestätigung verlangt werden, damit er sie eben mit nach<lb/>
Deutschland nehmen kann. Diese wird zwar gegeben, dauert aber einige Tage.<lb/>
Der Diskutant <name type="person" ref="#per__1138598">Förschner</name>, gleichzeitig auch Handelsvertreter in der Wiener<lb/>
Handelskammer, schlägt daher vor, wir sollten ähnlich wie bei der U 34<lb/>
die Firmen ermächtigen, solche Bestätigungen selbst auszustellen. Er<lb/>
kennt <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> sehr genau, aus der Freien Wirtschaftsverbandtätigkeit<lb/>
ich habe ihm daher sofort vorgeschlagen sich mit ihm ins Einvernehmen<lb/>
zu setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="#per__1138598">Förschner</name> ist unter der Nummer 83 12 63 zu<lb/>
erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem anschließenden Empfang hat mich dann neben vielen anderen Fragen<lb/>
auch ein Herr <name type="person" ref="#per__1138599">Kraus</name>, Kofferproduzent, angesprochen. Er hat seinerzeit bei<lb/>
<pb n="69-0492" facs="69_1983-04-18_0492.jpg"/>der Eröffnung der Wohnwelt 2 Bilder mit mir gemacht, hat diese auch zur<lb/>
Unterschrift ins Ministerium geschickt und bis heute keine Antwort darauf<lb/>
bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Ist bei uns etwas eingegangen. <name type="person" ref="#per__1138599">Kraus</name> ist unter<lb/>
der Nummer 62 52 81 zu erreichen. <add>0</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0485_01" facs="69_1983-04-18_0485-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.4.1983</head>
         </div>
         <pb n="69_0485_02" facs="69_1983-04-18_0485-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>