<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19791217">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 17. Dezember 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band51_1979-12-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-12-17">Montag, 17. Dezember 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="51-1417" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1417.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_01">Montag, 17. Dezember 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_02">Im Jour-fixe mit der Handelskammer, dieses Mal war nur <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs><lb/>
anwesend, habe ich sofort mit den Energiefragen begonnen und<lb/>
ersucht, Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs>, den Energiereferenten, zuzuziehen. Wir dis<lb break="no"/>kutierten die Wünsche der Elektrizitätsgesellschaft. Den Verbund<lb break="no"/>tarif konnte ich ausser Streit stellen, er wird mit 14.9 jetzt<lb/>
von allen akzeptiert. Strittig war von seitens der Handelskammer<lb/>
die Einteilung der EVUs – sprich Landesgesellschaften und<lb/>
städtischen Unternehmungen – in Gruppen. Am liebsten wollte die<lb/>
Handelskammer individuell jede einzelne Gesellschaft auf Grund<lb/>
der Kalkulationsergebnisse Preis- resp. Tariferhöhungen akzeptieren.<lb/>
Die grösste Schwierigkeit war nach wie vor die Steiermark. Dort<lb/>
wäre man höchstens bereit gewesen, der STEWEAG 2 % zuzugestehen.<lb/>
Letzten Endes erklärte sich <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> bereit, noch einmal mit seinen<lb/>
Ländervertretern zu sprechen, ob doch <choice><choice><sic>dielleicht</sic><corr>?</corr></choice></choice> Gruppenbildungen,<lb/>
über deren Prozentausmass man sich noch einigen wird müssen, bei den<lb/>
Tariferhöhungen zuzustimmen. Wichtig erscheint der Handelskammer<lb/>
dass die Tarifentzerrung Platz greift, darunter versteht sie dass<lb/>
Industrie und Gewerbe heute höhere Strompreise bezahlen müssen,<lb/>
als in Einzelfällen der Haushalt. Da feststeht, dass wir bis<lb/>
Jahresbeginn die einzelnen Tarifansätze durchrechnen können, wird<lb/>
es am Freitag in der Preiskommission sowieso nur zu einer globalen<lb/>
Erhöhung kommen, die auf den Rechnungsbetrag dazugeschlagen werden<lb/>
können. Die Durchrechnung erfolgt im Jänner resp. vielleicht<lb/>
sogar im Feber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_03">Bezüglich der Gaspreise einigten wir uns, dass wir eine Tangenten<lb break="no"/>regelung anstreben sollten. Die Preiskommission wird freitags<lb/>
darüber diskutieren. Die Wiener sind ja preisgeregelt und werden<lb/>
aber durch die Delegierung am 1. Feber 80 ihren neuen Gaspreis fest<lb break="no"/>legen. Die Niogas war in der Paritätischen Kommission und bleibt<lb/>
natürlich automatisch dort, solange nicht ein neuer Bescheid die<lb/>
Preisregelung wieder amtlich zurücknimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Kläre bitte, ob diese Aufteilung tatsächlich<lb/>
stimmt.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1418" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1418.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_05">Bezüglich der Ölfirmen-Preisanträge wünscht die Handelskammer<lb/>
dass ich die Dieselpreisregelung wieder einführe. Sie steht<lb/>
beiderseitig unter einem ungeheuren Druck. Auf der einen Seite<lb/>
sind es die Ölmultis, die dies von ihr verlangen, auf der anderen<lb/>
Seite die Unternehmer im allgemeinen, die wie sie glauben einen<lb/>
höheren Dieselpreis zahlen müssen, als wenn es preisgeregelt ist.<lb/>
Ich erklärte sofort, dass ich dazu nicht bereit bin, den Wün<lb break="no"/>schen der Ölmultis auf Verbesserung ihres Bündelpreises könnte<lb/>
ich mir vorstellen, so entgegen zu kommen, dass der Heizöl-extra-<lb/>
leicht-Preis geteilt wird. Für das arme Mutterl auf der Tankstelle<lb/>
wird der derzeitige 4-Schilling-Preis entweder beibehalten, oder<lb/>
geringfügig erhöht. Für die Tankwagenbezieher und die Zustellung<lb/>
wird der Raffinerieabgabepreis für Heizöl extra leicht den Diesel<lb break="no"/>raffinerieabgabepreis angeglichen.Darauf dann wird amtlich die halbe<lb/>
Mineralölsteuer und die Spannen, sowie die Zustellgebühr festgelegt.<lb/>
Auch dieses Verfahren wird sicherlich auch erst im nächsten Jahr<lb/>
zur Anwendung kommen. Für die Benzinpreisregelung könnte ich mir<lb/>
höchsten vorstellen, dass der Superbenzinpreis aus der Preisregelung<lb/>
herausgenommen wird. Damit ist die Handelskammer nicht einverstanden.<lb/>
Sie hat aber eingesehen, dass es nicht viel Sinn hat von mir die<lb/>
Einführung des amtlichen Preises für Diesel wieder zu verlangen.<lb/>
Ich bin nicht bereit, selbst wenn die Handelskammer mit dem Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund sich auf einen neuen amtlichen Dieselpreis einigen würde,<lb/>
wie mir <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> vorgeschlagen hat, die Preisregelung einzuführen. Ich<lb/>
betrachte dies als einen Rückschritt, der nichts löst, sondern im<lb/>
Gegenteil wieder nur die Versorgung mit Diesel gefährden könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_06">Der Wunsch der Handelskammer, die Rhodesienverordnung, die ja nur<lb/>
eine Meldung vorsieht, aufzuheben, sehe ich derzeit keine Veranlas<lb break="no"/>sung. Die Genehmigung der Geschäfte erfolgt automatisch. Die Handels<lb break="no"/>kammer meint, jetzt sei ein britischer Gouverneur eingesetzt und<lb/>
daher sei Rhodesien wieder ein Teil des Empire und damit auch allen<lb/>
Bestimmungen des englischen Warenfreiverkehrs zu unterwerfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__114516">Buchmann</rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> soll mit der Handelskammer dies<lb break="no"/>bezügliche Verhandlungen führen.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1419" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1419.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_08">Der Energiekonsumentenverband ÖEKV hat sich auch an die Handels<lb break="no"/>kammer wegen einer Subvention gewendet. Der Präsident <rs type="person" ref="#per__116019">Weiser</rs><lb/>
hat, wie mir <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> mitteilt, heuer 700.000 Schilling bekommen<lb/>
und bekommt auch im nächsten Jahr dieselbe Subvention. Ich habe<lb/>
sofort zugesagt, dass auch wir dann nur 700.000 Schilling geben<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> ist verständigt. Bitte 700.000<lb/>
Schilling dann unbedingt sofort anzuweisen.<lb/>
<add>Buka gibt jetzt angeblich 1540 [?].</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_10">Die Handelskammer beschwerte sich bitter, dass wir gerade jetzt<lb/>
die Kennzeichnungsvorschriften von Textilien in den Kleinhandels<lb break="no"/>geschäften prüfen. Das Handelsministerium hat eine diesbezügliche<lb/>
Weisung an die Unterbehörden gegeben. Diese wurde dann aber abge<lb break="no"/>schwächt, indem man selbst darauf verwiesen hat, es sollen Ver<lb break="no"/>kaufsschwächere Tage zur Prüfung verwendet werden. Die Handels<lb break="no"/>kammer ersuchte mich, man sollte doch Weihnachten und Ostern für<lb/>
einen Prüfungszeitraum ausnehmen, da gerade jetzt die Geschäfte<lb/>
sehr stark frequentiert werden. Da die Kennzeichnung eine lang<lb/>
andauernde Überprüfung notwendig macht, habe ich für diesen Wunsch<lb/>
volles Verständnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte im nächsten Jahr auf die beiden Termine<lb/>
achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_12"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> beschwerte sich bitter, dass jetzt zur Emissionsbegrenzung<lb/>
das Gesundheitsministerium einen Auftrag an die Professoren<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117651">Schmidt</rs> und <rs type="person" ref="#per__1137390">Ussar</rs> gegeben hat. Das Ergebnis dieser Studie dient<lb/>
jetzt als Richtlinie der Gesundheitsbehörde im Gewerbegenehmigungs<lb break="no"/>verfahren. Die Handelskammer hat keine Möglichkeit gehabt über<lb/>
das Ergebnis dieser Studie zu diskutieren. Eine Rücksprache von<lb/>
mir dann im Parlament mit Gesundheitsminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> ergab, dass<lb/>
dieser die Studie nicht kennt, sich aber jetzt sofort informieren<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Was weiss unsere Gewerbeabteilung von dieser<lb/>
Studie.<lb/>
</p>
            <pb n="51-1420" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1420.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_14"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> fragte an, was jetzt in der Frage "ÖGB-Jugend deckt auf" ge<lb break="no"/>schieht. Ich erklärte ihm sofort, dass ich mich an den Bundesberufsaus<lb break="no"/>bildungsbeirat gewendet habe. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> war darüber nicht sehr glücklich,<lb/>
hat aber eingesehen, dass dies eigentlich für mich der einzig<lb/>
richtige Weg ist. Er wird sich mit seinen Vertretern über diese<lb/>
Frage beschäftigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_15">Beim Journalistenfrühstück, das so stark besucht war wie noch nie,<lb/>
berichtete <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> über den Winterfremdenverkehr. Unsere Befragung,<lb/>
nicht die Modellrechnung, hat einen 2%igen Zuwachs, 1,2 Inland,<lb/>
2,3 Ausland, ergeben. Damit würden wir besser liegen als im vorherge<lb break="no"/>henden Winter, wo wir nur 1,7 % Zuwachs erreicht haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_16"><rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> berichtete über die Leistungsbilanz.-Dort haben wir nicht die<lb/>
prognostizierten 18 in der ersten Prognose, dann in der zweiten<lb/>
15 Mia, sondern mit einem Leistungsbilanzdefizit, dass seiner<lb/>
Meinung nach bei 8–9 Mia. Schilling, nach <rs type="person" ref="#per__97647">Korens</rs> Meinung unter<lb/>
10 Mia. Schilling liegen wird, zu rechnen. Dies ist ein gigantischer<lb/>
Erfolg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_17"><rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> berichtet über die Bergbauaktivitäten. Österreich ist in<lb/>
der glücklichen Lage 1/3 seiner Rohstoffe doch produzieren zu<lb/>
können, während die Deutschen nur 1/10 ihres Bedarfes decken<lb/>
können. Insgesamt gibt es aber nur mehr 100 Betriebe mit 13.600<lb/>
Beschäftigten. Was <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> nicht sagte, was mich aber stutzig machte<lb/>
ist, dass wir für diese 100 Betriebe eine ganze, sehr umfangreiche<lb/>
Bergbauorganisation aufrecht erhalten müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_18">Dir. <rs type="person" ref="#per__112958">Meier</rs> von der Arbeitsgemeinschaft Qualitätsförderung, die jetzt<lb/>
ein neues Gütezeichen, Energie richtig, entwickelt haben, berichtete<lb/>
über ihre Aktivitäten. Dr. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, Verein für Konsumenteninformation<lb/>
ergänzte dann, dass es notwendig ist, die Energiesparinvestitionen<lb/>
so zu lenken, dass tatsächlich ein positives Ergebnis herauskommt<lb/>
und nicht nur die Absetzbeträge, die ab nächstem Jahr gelten werden,<lb/>
auszunützen. In diesem Fall würde es eine ungeheure Fehlinvestition<lb/>
geben. Eine Interessensgemeinschaft, die ich schon vor Monaten<lb/>
begonnen habe zu bekämpfen, hat sich mit Hilfe der Ersten Sparkasse<lb/>
gebildet und verlangt von jedem Mitglied nur 50.000 Schilling.<lb/>
Über die anderen Massnahmen, die notwendig wären, meint die Interes<lb break="no"/><pb n="51-1421" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1421.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sensgemeinschaft könnte man dann schon reden. Wie mir <rs type="person" ref="#per__112958">Maier</rs> dann<lb/>
vertraulich mitgeteilt hat, ist sowohl die VÖEST als auch Semperit<lb/>
bereits von dieser Interessensgemeinschaft ausgetreten. Die<lb/>
seriöse ARGE, bezüglich Qualitätszeichen und jetzt Energie<lb break="no"/>richtigzeichen, ist fest davon überzeugt, dass diese Interessens<lb break="no"/>gemeinschaft früher oder später ganz eingeht. <rs type="person" ref="#per__115174">Swietly</rs> vom Fern<lb break="no"/>sehen möchte wissen, wie jetzt dann endlich das Finanzministerium<lb/>
den Durchführungserlass zeitgerecht machen wird. Da muss er sich<lb/>
an den Finanzminister wenden. Das Handelsministerium wird nur die<lb/>
notwendigen Unterlagen auf Anforderung zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_19">Im Parlamentsklub wurde die Abg. <rs type="person" ref="#per__124044">Offenbeck</rs> als Nachfolgerin<lb/>
von Klubobmann-Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> gewählt. In der Fragestunde<lb/>
wurde <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, der bekanntlich sehr umfangreich die Anfragen beant<lb break="no"/>wortet, wegen seiner Personalpolitik hart attackiert. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hat, ab<lb break="no"/>sichtlich oder unbeabsichtigt, als <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> eine längere Kunstpause<lb/>
machte, entschieden, wir gelangen zur nächsten Frage, was dann bei<lb/>
der ÖVP einen ungeheuren Sturm der Entrüstung mit Schreien usw. aus<lb break="no"/>gelöst hat. Die Sitzung wurde dann nach der Fragestunde auf 1/2<lb/>
Stunde für eine Präsidialsitzung unterbrochen. Dort hat Klubobmann<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> aber erklärt, der Präsident hat entschieden und dabei bleibt<lb/>
es. Dies ist nämlich wirklich das Interessante im Parlament, dass<lb/>
ein Präsident, wenn er entschieden hat, nur wieder selbst diese<lb/>
Entscheidung ändern könnte. Da ein Präsident auch gar nicht ab<lb break="no"/>berufen werden kann, kein Mißtrauensvotum gegen ihn vorgebracht<lb/>
werden kann usw., hat der Präsident, der jeweils im Vorsitz ist,<lb/>
eine ungeheure Macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_20">Die Abwicklung der Tagesordnung verlief wie erwartet und dauerte,<lb/>
wie ich vermutet habe, genau bis 11 Uhr nachts. Zu meinen Punkten<lb/>
gab es nur eine umfangreiche und oft harte Diskussion bezüglich der<lb/>
Handelskammergesetznovelle. Zuerst ein kleines Hickhack zwischen<lb/>
Wirtschaftsbund und Freien Wirtschaftsverband. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> forderte<lb/>
ja die Fondslösung, die ursprünglich vom Sozialminister<lb/>
durchgeführt werden sollte und die Handelskammer hat dies ganz ent<lb break="no"/>schieden abgelehnt. Jetzt ist sie zwar bereit eine Fondslösung zu<lb/>
akzeptieren, aber natürlich nur durch Umlage autonom innerhalb<lb/>
der Handelskammer. Dabei wird allerdings auch kein eigener Fonds<lb/>
errichtet, sondern im Budget der Handelskammer wird dies besonders<lb/>
ausgewiesen. Präsident <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> verwies zuerst auf die Unzweck<lb break="no"/><pb n="51-1422" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1422.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mässigkeit der Finanzierung von General Motors. 4,5 Mia. waren<lb/>
vorgesehen, 1 Mia. vom Bund, 300 Mio. vom Land, 67 Mio. Land<lb break="no"/>aufschliessung für den Grund und den Grund umsonst gerechnet<lb/>
ergibt ca. 1,5 Mia., die die Öffentliche Hand beisteuert. Jetzt<lb/>
sollen aber nur 1,5 Mia. insgesamt investiert werden. Da ich<lb/>
davon überhaupt nichts wusste, habe ich natürlich auch nicht rea<lb break="no"/>giert. Der ganze Vertrag wurde ja vom Bundeskanzleramt resp.<lb/>
Finanzminister verhandelt und abgeschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was weiss man über diese Behauptung <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrichs</rs>?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_22">Die wirklich harte Attacke kam aber dann, als <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> sich ganz<lb/>
entschieden gegen die unwahre und unrichtige Darstellung von<lb/>
Abg. Prof. <rs type="person" ref="#per__114139">Nowotny</rs>, dass die Unternehmer 5 Mia. Steuer hinterziehen,<lb/>
aussprach. Hier meinte er, der Handelsminister hätte aufschreien<lb/>
müssen. Da ich natürlich gegen <rs type="person" ref="#per__114139">Nowotny</rs> in der Diskussion auch<lb/>
indirekt nichts sagen wollte, habe ich diesen Angriff eingesteckt.<lb/>
Nach der Sitzung habe ich <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> zufällig am Gang getroffen und<lb/>
gemeint, ich sehe eigentlich keinen Grund, warum er mich wegen<lb/>
dieser Frage attackiert hat. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> hat offen zugegeben, irgend<lb/>
etwas muss er ja sagen. Die wirklich schwere Auseinandersetzung<lb/>
gab es aber dann, als die FPÖ nicht nur <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs>, der sehr sachlich<lb/>
argumentierte, sondern die jungen Abgeordneten <rs type="person" ref="#per__123311">Haider</rs> und <rs type="person" ref="#per__123320">Grabher-<lb/>
Meyer</rs>, mit ihren Diskussionsbeiträgen tief unter die Gürtellinie<lb/>
gegen die ÖVP und den Wirtschaftsbund schlugen. Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs><lb/>
versuchte dann noch sehr geschickt die beiden Jungen zu verteidigen.<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs> aber hat dann als letzter Redner diese wirklich sehr<lb/>
frechen und unqualifizierten Äusserungen und Auftreten dieser beiden<lb/>
zurückgewiesen oder, wienerisch ausgedrückt, abgewatscht. Abg.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123311">Haider</rs> hatte unter anderem bei der letzten Sitzung erklärt, es<lb/>
mögen manche Hinterbänkler der grossen Oppositionspartei oder gar<lb/>
der Regierungspartei sich ihr Geld nicht verdienen als Abgeordnete.<lb/>
Er selbst, weil kleinere Parteien wirklich mehr leisten müssen.<lb/>
ist sehr wohl nicht überbezahlt. Eine solche Klassifizierung,<lb/>
die dann bei dieser Aussprache von <rs type="person" ref="#per__123320">Grabher-Meyer</rs> noch viel mehr<lb/>
mit unqualifizierten Ausdrücken knapp an einem Ordnungsruf vorbei<lb/>
in einem Ton die ÖVP attackierte, veranlasste <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs> dann zum Schluss<lb/>
zu sagen, die jungen Abgeordneten der FPÖ müssen sich auch das<lb/>
Ansehen der anderen Parlamentarier verdienen, bevor sie sich als<lb/>
gute Abgeordnete einstufen können. <rs type="person" ref="#per__97487">Graf</rs> erhielt sogar von unseren<lb/>
<pb n="51-1423" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1423.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Leuten teilweise Beifall.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_23">Zu den anderen wichtigen Tagesordnungspunkten, die meistens<lb/>
alle Verfassungsbestimmung hatten und daher ein volles Haus<lb/>
garantierten, gab es ausser einer Bemerkung von ÖVP-Abg. <rs type="person" ref="#per__112981">Hietl</rs>,<lb/>
wir sollten die Wünsche der Landwirtschaft bei den Verhandlungen<lb/>
mit der EG mehr berücksichtigen, weder zum Spanien-Abkommens<lb break="no"/>problem mit der EFTA, noch zum GATT, noch zu den sonstigen Zoll-<lb/>
und EFTA-Bestimmungen eine Diskussion. Alles wurde, wie ich über<lb break="no"/>all herumerzählte, seit 10 Jahren im Handelsausschuss einstimmig<lb/>
beschlossen. In der dritten Lesung hat nämlich sogar die FPÖ der<lb/>
Handelskammernovelle zugestimmt. Meine Argumentation ist – und die<lb/>
stimmt – ein einziges Mal hat der Handelsausschuss gegen die grosse<lb/>
Oppositionspartei und natürlich auch gegen die Freiheitlichen<lb/>
in der Kernkraftangelegenheit entschieden und schon ist es daneben<lb/>
gegangen. Es ist wirklich ein Phänomen, dass es geglückt ist,<lb/>
im Handelsausschuss tatsächlich immer einstimmige Beschlüsse zu<lb break="no"/>mindestens mit Zustimmung der grossen Oppositionspartei, aber<lb/>
in den allermeisten Fällen auch mit Zustimmung der Freiheitlichen<lb/>
zu erreichen. Ich glaube, so etwas gibt es in keinem anderen Ressort.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_24">In der Regierungsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> festgehalten, es sollten<lb/>
wenn er z.B. jetzt für den dänischen Ministerpräsidenten einlädt,<lb/>
vorher festgestellt werden, welche Minister kommen können. Er<lb/>
möchte nicht – und dafür habe ich volles Verständnis – dann vor<lb/>
dem Essen erfahren, so uns so viele sagen ab und er sich dann um<lb/>
Ersatz umsehen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mich immer über die Einladung zeit<lb break="no"/>gerecht zu befragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_26">Die Zeitungsherausgeber verlangen jetzt eine höhere Presseför<lb break="no"/>derung. Sie schliessen sich damit der am selben Tag im Parlament<lb/>
beschlossenen Erhöhung der Parteifinanzierung, insgesamt 12 Mio.<lb/>
Schilling, wovon die Sozialisten 5 bekommen, die Aufstockung be<lb break="no"/>trug je 1 Mio. pro Partei, in ihren Forderungen an. Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
sie zu einer Diskussion über das Mediengesetz eingeladen hat, wird<lb/>
er diese Frage dort auch besprechen, möchte aber nicht, dass grosse<lb/>
viel verdienende Zeitungen wie Krone, Kurier, usw. auch wieder mehr<lb/>
<pb n="51-1424" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1424.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bekommen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_27">Die steirische Landesregierung verlangt eine Erhöhung des Kraft<lb break="no"/>fahrzeugpauschales. Hier meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, da der Finanzminister<lb/>
abwesend war, dies müsse man mit ihm besprechen, aber im Prinzip<lb/>
sei eine Änderung des Kraftfahrzeugpauschales überhaupt anzu<lb break="no"/>streben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_28"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> begeisterte sich – wie er sich ausdrückte – über eine<lb/>
hervorragende Studie von <rs type="person" ref="#per__1137391">Mayr</rs> über das Waldviertel. In diesem<lb/>
Gebiet gibt es für uns noch viel zu tun. Es gibt dort die ärmsten<lb/>
Leute, die Entwicklung muss dort geändert werden und da uns<lb/>
dort nur mehr im Niederösterreich 2 Mandate Differenz trennen,<lb/>
ist die grösste Chance, dass auch dieses Bundesland, wenn wir eine<lb/>
geschickte Politik gerade im Waldviertel machen, sehr wohl dann<lb/>
sozialistisch geführt werden könnte. Er wird eine Besprechung<lb/>
mit dem Finanzministerium, Handelsministerium, Bautenministerium<lb/>
und ich habe sofort dazwischengerufen – auch Sozialministerium – durch<lb break="no"/>führen. Nach dieser Studie sollen nämlich die Sozialversicherungs<lb break="no"/>träger dort entsprechende Erholungsstätten bauen. Dagegen gibt es<lb/>
angeblich grosse Bedenken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_29">Die Schülerfreifahrt im Öffentlichen Dienst soll jetzt neuerdings<lb/>
geregelt werden. Dies wird im Familienpolitischen Beirat zu<lb/>
diskutieren sein, wo auch die 350 Studienbeihilfen, die vorgesehen<lb/>
sind, besser verteilt werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_30">Das Gastspiel in Amerika mit der Oper war ein grosser Erfolg.<lb/>
Jetzt soll die Burg nach Moskau, Laibach und auf ihren Wunsch<lb/>
aber besonders nach Paris gehen und hier sei angeblich jetzt kein<lb/>
Geld mehr vorhanden. Selbstverständlich kann man nicht einseitig<lb/>
nur die Amerikaner bedienen und die Russen oder Jugoslawen<lb/>
links liegen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_31"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> diskutierte dann auch die Personalvertretungswahlen. Dort be<lb break="no"/>hauptete er, die Ministerien hätten alle schön abgeschnitten. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs>, der<lb/>
neben mir sass <add>[unzutreffende hs. Korrektur, Anm.]</add>, flüsterte mir, mit Ausnahme des Aussenministeriums.<lb/>
Dort haben wir nämlich Stimmen verloren. Nur bei den Lehrern sieht<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine verheerende Entwicklung. Er meint, wenn es uns nicht<lb/>
<pb n="51-1425" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1425.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gelingt, die Lehrer stärker zu erfassen, dann wird für die<lb/>
Zukunft der Sozialistischen Partei sich dies äusserst ungünstig<lb/>
auswirken. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> hat dann berichtet, dass es letzten Endes<lb/>
darauf ankommt, wie die Lehrer organisiert sind. Die Pflicht<lb break="no"/>schullehrer unterstehen den Ländern. Dort haben die schwarzen<lb/>
Landesverwaltungen und Landesräte natürlich einen sehr starken<lb/>
Einfluss. <choice><choice><sic>Die</sic><corr>Für die</corr></choice></choice> Berufsschullehrer hat jedes Land einen eigenen Aus<lb break="no"/>schuss. Es gibt keinen Zentralausschuss, weshalb auch dort der<lb/>
Einfluss sehr gering ist. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> meinte, in Burgenland, in Wien,<lb/>
und in Kärnten hätten daher die Lehrer gewonnen. Dies trifft aller<lb break="no"/>dings für die Berufsschullehrer überhaupt nicht zu, was <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs><lb/>
allerdings nicht erwähnte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war vor allem überrascht, dass<lb/>
in Wien der Bund demokratischer Lehrer, also eigentlich eine kommu<lb break="no"/>nistische Organisation, 2.5% Stimmen erzielen konnte. Anschliessend<lb/>
haben <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> und ich über die Personalvertretungswahl ge<lb break="no"/>sprochen und <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> war sehr überrascht, dann im Detail zu sehen,<lb/>
dass das Handelsministerium 10% der Stimmen dazugewonnen hat und<lb/>
damit den höchsten Stimmenzuwachs, der sonst sich immer nur zwischen<lb/>
2 und 5%, mit Ausnahme vom Aussenminister<add>[-ium]</add>, das ja 4% verlor,<lb/>
in den anderen Zentralstellen erreichte. <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> meinte, warum dies<lb/>
eigentlich niemand <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_32">Ich habe <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht über diese Frage, wohl aber anschliessend,<lb/>
weil ich dann auf die Regierungsbank musste, flüchtig über die Ener<lb break="no"/>giepreisdiskussion informiert. Seine grösste Sorge war, dass ja nicht<lb/>
die Kernkraftaufwendungen kalkuliert werden dürfen. Ich erklärte<lb/>
ihm neuerdings, dass dies nur für die direkten Aufwendungen, die bis<lb/>
jetzt für das Kernkraftwerk getätigt wurden, gelten kann. Für die<lb/>
indirekten, höhere Ersatzkosten für den Brennstoff, höhere Fremd<lb break="no"/>kapitalfinanzierung durch Eigenkapitalverlust hat er zwar nur <choice><choice><sic>wider<lb break="no"/>wärtig</sic><corr>widerstrebend?</corr></choice></choice>, aber doch dann zur Kenntnis genommen, dass dies in die Kal<lb break="no"/>kulation eingeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_33">In der Ministerratsvorbesprechung hat er dann auch einen Brief erwähnt,<lb/>
den ihm der Lokalobmann von Fichtenstein mit 18 Mitgliedern ge<lb break="no"/>schrieben hat. Dieser wünscht Telefonausbau im Mühlviertel und<lb/>
sonstige kleine Wünsche. Beeindruckt war er aber, dass ein kleiner<lb/>
Funktionär sich so einsetzt und verglich ihm mit <rs type="person" ref="#per__1137392">Upton Sinclair's</rs><lb/>
Jimmie Higgins. Dieser hat auch immer wieder gezweifelt, ob seine<lb/>
<pb n="51-1426" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1426.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Arbeit einen Sinn hat und doch immer wieder weiter gekämpft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_34">Eine gute Story erzählte er auch in Durchführung eines Problems,<lb/>
nämlich einer Strassenverbreiterung in der Egger-Lienz-Strasse<lb/>
in Lienz. Dort müssen aus einem jüdischen Friedhof Gräber exhumiert<lb/>
werden. Dies gibt grosse Schwierigkeiten, da, wie <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> erzählte,<lb/>
man bei einer Exhumierung in Mauthausen die Erde und die Säfte, die<lb/>
in die Erde eingedrungen sind, mit übertragen muss. In Wirklich<lb break="no"/>keit – und dies stellte sich dann sehr bald heraus – geht es dabei<lb/>
der jüdischen Gemeinde immer wieder <add>[dar-]</add>um mehr Geld zu erhalten. Aus<lb break="no"/>wege finden sie immer wieder. Unter anderem sollte um die Jahr<lb break="no"/>hundertwende auf der sibirischen Eisenbahn eine jüdische Delegation<lb/>
reisen. Da diese sibirische Eisenbahn auch am Samstag fährt, hat<lb/>
man sich so geholfen, dass man nicht ausgestiegen ist. Laut jüdischer<lb/>
Auslegung kann nämlich aus Schiffen, als die Bibel geschrieben wurde,<lb/>
auch nicht am Sabbat aussteigen, weshalb dies Bewegen auf dem Wasser<lb/>
auch am Sabbat genehmigt wurde. Die jüdische Delegation hat sich<lb/>
deshalb am Samstag auf nasse Pölster in der Eisenbahn gesetzt und<lb/>
sich dadurch auf alle Fälle eine ungeheure Verkühlung zugezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_35"><rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> verständigte mich nach dem Ministerrat, dass er einen Mine<lb break="no"/>ralöltariferhöhungsbrief an mich gerichtet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_36">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Wo ist dieser Brief?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_37">Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs> verständigte mich, dass sie vor längerer<lb/>
Zeit mir einen Brief geschrieben hat, wo sie wegen der Chancengleich<lb break="no"/>heit im Öffentlichen Dienst eine Nominierung eines Vertreters<lb/>
wünscht. Dafür kommt ja nur SChef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> in Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_38">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wo ist dieser Brief?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band51_1979-12-17_39"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="51_1416_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1416-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.12.1979</head>
         </div>
         <pb n="51_1416_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band51/51_1979-12-17_1416-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>