<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 17. Dezember 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-12-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-12-17">Freitag, 17. Dezember 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1478" facs="67_1982-12-17_1478.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 17. Dezember 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Nationalrat werden die Kapitel Handel und Finanzen seit etlichen<lb/>
Jahren gemeinsam diskutiert und auch abgestimmt. Eröffnet wird die<lb/>
Diskussion stets mit Präs. der Handelskammer <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>. Dieser befaßte<lb/>
sich diesmal aber auch wesentlich mehr mit den Problemen des Finanz<lb break="no"/>ministeriums als mit dem Handelsministerium. Seine bescheidenen<lb/>
Bemerkungen, Angriffe kann man das wirklich nicht nennen, die er zum<lb/>
Budget Handelsministerium machte, waren so positiv, daß Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, die liebenswürdigerweise die ganze Zeit auf der Regierungs<lb break="no"/>bank gesessen ist, sich sehr wunderte. Ich selbst habe in dem vergange<lb break="no"/>nen Jahrzehnt auch immer festgestellt, daß <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, eigentlich fast<lb/>
alle anderen Oppositionsdiskussionsredner sehr vorsichtig mit ihrer<lb/>
Kritik und überhaupt nicht gehässig waren. Diesmal ist es aber ganz<lb/>
besonders aufgefallen. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> glaubt nicht, daß es auf ihre Mit<lb break="no"/>wirkung zurückzuführen ist. Sie unterschätzt den bedeutenden Einfluß,<lb/>
den eine Frau, <name type="person" ref="#per__122900">Tichy-Schreder</name>, <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, usw. auf <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat. Auch<lb/>
der FPÖ-Hauptsprecher Dr. <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> zum Kapitel Handel war geradezu fast<lb/>
ein Pro-Redner. Das einzige, was er konkret forderte, war mehr Kompetenz<lb/>
für den Handelsminister. Seine Handelspolitik, wo er besonders die<lb/>
Liberalität seiner Partei herausstrich, könnte von mir nur akzeptiert<lb/>
werden, wenn es nicht dann doch immer wieder einzelne notwendige Maß<lb break="no"/>nahmen wie z.B. die Videorecorderkontingentierung gegenüber Japan ge<lb break="no"/>ben muß. Diesmal hat <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> gar nicht auf die wirtschaftliche Landesver<lb break="no"/>teidigung Bezug genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kritisiert hat er nur, daß wir für die ÖFVW zu wenig Geld ausgeben, er<lb/>
hat ja bereits im Ausschuß vorgeschlagen, wir sollen 100 Mio. S zusätzlich<lb/>
aufwenden; wenn man bedenkt, daß aber vom Jahre 69, wo 56 Mio. das Budget<lb/>
betragen hat und wir im nächsten Jahr 290 Mio. S haben werden, sieht man,<lb/>
daß jetzt 100 Mio. dazu die ÖFVW gar nicht verkraften könnte. Darüber<lb/>
hinaus aber haben ja die Länder bis jetzt eine Erhöhung <add>[auf? um?]</add> mehr als<lb/>
6 % pro Jahr abgelehnt. Den Vorwurf muß er also primär an die Länder<lb/>
richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach wie vor hat <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> allerdings zu meinem großen Leidwesen bestätigt,<lb/>
daß die FPÖ oder zumindestens er persönlich seine Einstellung zur Kern<lb break="no"/>energie nicht geändert hat. Er behauptete sogar, es <choice><choice><sic>hätte in den</sic><corr>hätten die</corr></choice></choice> monate<lb break="no"/>langen Verhandlungen jetzt im Unterausschuß, wo Univ.Professoren und<lb/>
andere Experten Fragen der Sicherheit des KKW Zwentendorf beantworte<lb break="no"/>ten, an seiner Auffassung nichts ändern können. Bei diesen Ausführun<lb break="no"/><pb n="67-1479" facs="67_1982-12-17_1479.jpg"/>gen hat, als die anderen FPÖ-Mitglieder, zumindestens die, die im Saal<lb/>
waren, <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> Beifall spendeten, Klubobmann <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> demonstrativ sich ge<lb break="no"/>schneuzt. Nachher hat er <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> und mir auf der Regierungsbank<lb/>
zugeflüstert, dies war seine einzige Möglichkeit, um eben nicht applau<lb break="no"/>dieren zu müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Sprecher der SPÖ in Energiefragen, <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, hat dann sofort auf <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name><lb/>
Antworten können, weil eigentlich dann in der Finanzrunde <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name><lb/>
zu spät gekommen ist und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> deshalb vorrückte. Er ging sofort auf<lb/>
<name type="person" ref="#per__111721">Stix</name>' Argumentation ein, er ist glaube ich aber auch überzeugt, daß <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name><lb/>
nie für die Atomenergie nie <del>wird</del> gewonnen werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von den 2 Dutzend Rednern beschäftigten sich nur die wenigsten mit dem<lb/>
Handelsbudget, von der Opposition <name type="person" ref="#per__113368">Landgraf</name> und <name type="person" ref="#per__111728">Westreicher</name> über den<lb/>
Fremdenverkehr und <name type="person" ref="#per__112931">Köck</name> über die Energiefragen. Der Abg. <name type="person" ref="#per__137298">Egg</name> hatte dann,<lb/>
obwohl <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> ihn ersuchte, wie sie mir nachher erzählte, eine Lauda<lb break="no"/>tion auf die Arbeit der Staatssekretärin gehalten, die <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name><lb/>
peinlich war. Diese Leichenrede wäre auch gar nicht notwendig gewesen,<lb/>
da zur großen Freude <add>[von]</add> <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> die ÖVP jetzt doch noch ihr gefährliches<lb/>
Produktengesetz machen wird. Die Notwendigkeit sozusagen bei der Bud<lb break="no"/>getdebatte jetzt schon einen Schwanengesang zu machen, war gar nicht<lb/>
gegeben. Alle Sprecher der Parteien haben <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> bei dem Gesetzesbe<lb break="no"/>schluß dann zu sagen, was sie wirklich in dieser verhältnismäßig<lb/>
kurzen Zeit ausgleichend, kalmierend, für mich ungeheuer wertvoll, weil<lb/>
sie bestens kooperierend jederzeit für mich zur Verfügung stand, gelei<lb break="no"/>stet <add>[hat]</add>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ja bekanntlicherweise am letzten Tag im Nationalrat vor den Weih<lb break="no"/>nachtsfeiertagen nur eine Stimmung herrscht so schnell als möglich<lb/>
Schluß zu machen, wollte ich mich überhaupt nicht melden. Traditionsge<lb break="no"/>mäß nämlich spricht der Finanzminister nach den Hauptrednern und<lb/>
kümmert sich dann nicht mehr um die Abgeordneten, ich dagegen höre<lb/>
mir die Redner sehr wohl bis zum Ende an. Mein Debattenbeitrag ist da<lb break="no"/>her immer sehr kurz. Diesmal habe ich überhaupt nur erklärt, die Aktio<lb break="no"/>nen, die wir machen, werden bezüglich der Richtlinienänderungen für die<lb/>
Gewerbekredite und sonstigen Subventionen, vor allem verwies ich da<lb break="no"/>rauf, daß die Betriebsmittelkredite jetzt für die Kleinstgewerbetrei<lb break="no"/>benden und für die Gewerbestruktur im nächsten Jahr kommen und damit<lb/>
der Entschließung des Nationalrates zumindestens teilweise Rechnung<lb/>
getragen wurde. Vorher hatte ich dies dem Finanzminister bereits ange<lb break="no"/>kündigt. Obwohl seine Leute, wie mir SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> versicherte, dem zuge<lb break="no"/><pb n="67-1480" facs="67_1982-12-17_1480.jpg"/>stimmt haben, war er über die vorgesehenen Maßnahmen sehr überrascht.<lb/>
Ich konnte ihn nur mühsamst überzeugen, daß eigentlich gar keine neuen<lb/>
Richtlinien damit erlassen werden, sondern daß nur jetzt schon bestehen<lb break="no"/>de Möglichkeiten in den Richtlinien vielleicht in Hinkunft auch ge<lb break="no"/>nützt werden. Damit war er letzten Endes auch zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Leichter war es mir <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> davon zu überzeugen, daß wir unbedingt für<lb/>
Grundig etwas machen müssen. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> schlug sofort vor, ähnlich wie<lb/>
für Semperit, daß <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> aus der Arbeitsmarktförderung 30 Mio.<lb/>
S zur Verfügung stellt. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hat nämlich sofort eingesehen, daß<lb/>
es ohne eine riesige Verärgerung mit Konsequenzen bei Philips nicht<lb/>
gehen wird, wenn wir Grundigs Wunsch erfüllen und weiterhin zollfrei<lb/>
Farbfernsehröhren aus Japan hereinlassen. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hat dann in meiner<lb/>
Anwesenheit sofort mit <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name>, der auch auf die Regierungsbank gekom<lb break="no"/>men ist, weil er mit <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> etwas anderes absprechen mußte, über diesen<lb/>
Vorschlag mit ihm verhandelt. <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> hat letzten Endes dann auch<lb/>
zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__116035">Brandtner</name> sofort verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Besuch von Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> in Österreich war mir nicht ganz<lb/>
klar, ursprünglich hatte <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> auf meine Anregung mit <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> vereinbart,<lb/>
daß er Freitag spät am Abend kommt, damit er das Wochenende als Gast<lb/>
von <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> verbringen kann. <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> mußte absagen, weil er andere dringende<lb/>
Geschäfte hat und in Berlin sein muß. Trotzdem ist er aber nach Wien<lb/>
gekommen, um hier mit Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und dann auch mit mir entspre<lb break="no"/>chende Gespräche zu führen, die wir allerdings leicht hätten tele<lb break="no"/>fonisch erledigen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> teilte nur mit, daß jetzt die Vereinbarung mit der VÖEST-Alpine<lb/>
steht, es werden pro Quartal 200 000 to Öl geliefert, vom heurigen<lb/>
Jahr sind noch 70.000 to offen, die im nächsten Frühjahr zusätzlich<lb/>
geliefert werden. Die DDR kauft deshalb neben der schon traditionsmä<lb break="no"/>ßigen und scheinbar auf langfristigen Verträgen aufbauenden VEW Pro<lb break="no"/>dukte im nächsten Jahr wieder 140.000 to Stahl von der VÖEST-Alpine.<lb/>
Die Konsumgüter werden im nächsten Jahr nicht 700 Mio., wie wir vorge<lb break="no"/>sehen haben, sondern 820 Mio. S ausmachen. <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> hat mir gegenüber<lb/>
versichert, er wird im nächsten Jahr auch für Konfekt und Schokolade<lb/>
den selben Betragen ausgeben wie heuer, bezüglich der Weinexporte<lb/>
können wir mit einer wesentlichen Steigerung, ich habe vorgeschlagen,<lb/>
eine Verdoppelung der heuer zu liefernden 15 Mio. S, rechnen. <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> hat<lb/>
auch mir gegenüber versichert, daß die Holzschuhe, die voriges Jahr<lb/>
<pb n="67-1481" facs="67_1982-12-17_1481.jpg"/>hätten gestoppt werden sollen, auch heuer und im nächsten Jahr wieder<lb/>
abgenommen werden, überraschend für mich hat er dann sogar zugestimmt,<lb/>
daß er von Stubai wieder Werkzeug kaufen wird. Er hat ursprünglich<lb/>
1 Mio. S dafür geplant, ich habe ihn dann schön langsam auf 3 1/2 Mio.<lb/>
rauflizitiert. Da die DDR in Innsbruck eine Zweigstelle der Handels<lb break="no"/>delegation hat, habe ich <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> sofort vorgeschlagen, daß diese mit den<lb/>
Stubaiern das Geschäft machen soll. Niemals soll vorher offiziell<lb/>
darüber etwas verlautbaren. Die Innsbrucker DDR-Stelle braucht schließ<lb break="no"/>lich und endlich auch einen Erfolg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit dem Direktor von Stubai verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu der Besprechung sind dann Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> und Landwirtschafts<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> gekommen. <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> erörterte, daß eine Aussprache mit Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> von der Nationalbank <choice><choice><sic>gebaht</sic><corr>gehabt?</corr></choice></choice> hat. Dort hat er die finanzielle<lb/>
Situation der DDR gar nicht zur Sprache gebracht. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> selbst hat<lb/>
damit begonnen. Er erklärte <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> die Situation, die OeNB betrachtet die<lb/>
DDR nicht als zahlungsunfähig, die Schwierigkeit liegt für <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> nur<lb/>
darin, daß wir kurzfristig Geld im Westen aufnehmen; wenn wir dies jetzt<lb/>
im stärksten Maße auf Oststaaten und damit auch der DDR transferieren,<lb/>
besteht die Gefahr, daß wenn die DDR irgendwo nicht zahlen könnte, dann<lb/>
Österreich auch seine Kredite gekündigt bekommt. <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> erklärte dezi<lb break="no"/>diert, die größte Zahlung wird am 4. Jänner fällig und die DDR wird<lb/>
knapp vorher alles begleichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> ersuchte den Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, ob er für nächstes<lb/>
Jahr ebenfalls wieder Getreide liefern kann. Die DDR hat im Durch<lb break="no"/>schnitt 1 Mio. to Getreideeinfuhr Bedarf, heuer haben wir 200.000 to<lb/>
liefern können. Eine weitere Menge kann für heuer nicht mehr bereitge<lb break="no"/>stellt werden. Im nächsten Jahr wird es ganz davon abhängen, wie die<lb/>
Ernte ausfällt. Ich persönlich sagte sofort<add>[, ich]</add> bin überzeugt, daß wir<lb/>
nächstes Jahr auch größere Getreidemengen werden importieren müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich weiß, daß die DDR auch aus Kuba Zucker importiert, fragte ich,<lb/>
ob nicht <choice><choice><sic>aus</sic><corr>auch</corr></choice></choice> Österreich Zucker in die DDR liefern könnte. <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> erklärte,<lb/>
daß sie natürlich vorrangig Zucker aus Kuba nehmen, um einen Teil ihrer<lb/>
Kredite, die sie dort hingegeben haben, zurückzubekommen. <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> wird<lb/>
prüfen, ob nicht doch noch 40.000 to Zucker aus Österreich genommen<lb/>
werden könnten. Die Entscheidung darüber wird im Frühjahr fallen.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1482" facs="67_1982-12-17_1482.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> hatte, wie er immer sagt, auf mein Anraten nicht nur mit Präs. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name>,<lb/>
sondern auch die Absicht mit dem HK-Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> diesmal ein Ge<lb break="no"/>spräch zu führen, ursprünglich war beabsichtigt, daß dieses Gespräch<lb/>
in der Bundeskammer am Abend um 8 Uhr erst erfolgt; da <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> aber<lb/>
nachher sofort nach Berlin zurückfliegen mußte, gelang es mir dann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> kurzfristig ins Parlament zu bringen. <name type="person" ref="#per__97343">Beil</name> war darüber<lb/>
sehr erfreut, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> wollte unbedingt, daß ich auch bei dieser Be<lb break="no"/>sprechung dabeibleibe; da ich aber unbedingt ins Plenum zurück wollte,<lb/>
habe ich schmunzelnd erklärt, ich will die Gespräche zwischen der Bundes<lb break="no"/>handelskammer und der DDR in keiner Weise beeinflusse. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat<lb/>
dann, wie man mir erzählte, die Abg. <name type="person" ref="#per__122900">Tichy-Schreder</name> zu dieser Aussprache<lb/>
sofort zugezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name>: Du siehst, wie ich doch in mancher Beziehung<lb/>
recht habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1477_01" facs="67_1982-12-17_1477-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.12.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>