<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 29. Juni 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-06-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-29">Donnerstag, 29. Juni 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0754" facs="43_1978-06-29_0754.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 29 Juni 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:114577">Ingrisch</name> vom BFI verständigt mich, dass er mit <name type="person" ref="per:114727">Starkl</name> ge<lb break="no"/>meinsam versuchte, den neuen Managementarbeitsgemeinschafts<lb break="no"/>chef Dr. <name type="person" ref="per:114539">Kirchmair</name> und Dr. <name type="person" ref="per:114538">Fink</name> zu überzeugen, dass die Ver<lb break="no"/>waltungsakademie in Wien, vertreten durch Obersenatsrat <name type="person" ref="per:111710">Deurer</name>,<lb/>
in die Arbeitsgemeinschaft aufgenommen werden sollte. Die Handels<lb break="no"/>kammerleute stimmmten unter der Bedingung zu, dass auch gleich<lb break="no"/>zeitig die Managementunternehmervereinigung aus Vorarlberg eben<lb break="no"/>falls aufgenommen wird. Die BFI-Seite verlangte darauf auch die<lb/>
Mitbestimmungsakademie der Arbeiterkammer. Ein Konsens wurde<lb/>
nicht erzielt, im Gegenteil, die Handelskammerseite erklärte,<lb/>
die hätte an der ganzen Arbeitsgemeinschaft keine Interesse mehr.<lb/>
Ich werde dieses Problem mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> nächsten Montag<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte die genauen Stellungnahmen für Montag<lb/>
vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechung über die Propagandaarbeit über die Volksabstimmung<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> ergab, dass der PR-Ausschuss, Vorsitzender der<lb/>
Linzer Stadtwerke Gen.Dir. <name type="person" ref="per:114645">Seitlinger</name>, Mitglied aber auch im<lb/>
Präsidium neben <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name>, der Kelag-Vertreter <name type="person" ref="per:114729">Steiner</name> vom<lb/>
Wirtschaftsbund, nächsten Donnerstag beschliessen müsste. Das<lb/>
entsprechende Konzept und die entsprechenden finanziellen Mittel<lb/>
bereitzustellen. Mit <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> vereinbarte ich, dass unmittelbar<lb/>
anschliessend der Hauptausschuss der Vereinigung der Elektrizitäts<lb break="no"/>unternehmen Österreichs diese Aktion bestätigen müsste. Spätestens<lb/>
zu diesem Zeitpunkt würde sich herausstellen, ob die ÖVP, insbe<lb break="no"/>sonders aber die Landesvertreter der Landeselektrizitätsgesell<lb break="no"/>schaften mitmachen. Es kann sich eigentlich niemand vorstellen,<lb/>
dass diese Aufklärungsaktion, nämlich Sicherheit und Notwendig<lb break="no"/>keit der Kernenergie, abgelehnt wird. Die GKT hat ihren Aufsichtsrat<lb/>
am 20. Juli, wo auch entsprechende Beschlüsse gefasst werden müssen.<lb/>
In der Verbundgesellschaft selbst ist Dr. <name type="person" ref="per:114730">Sommerbauer</name>, auch ein<lb/>
ÖVP-Mann, zuständig. Fest steht, dass ein außerordentlicher Betrag<lb/>
für diese Reklameaktion notwendig ist und dass damit eine Agentur<lb/>
zu betreuen wäre. Die beste, die sich anbietet, ist <name type="person" ref="per:114563">Pfaffenberger</name> von<lb/>
Gould &amp; Cargill. In der Schweiz gibt es ein eigenes Institut, welches<lb/>
sich mit der Kernkraftpropaganda beschäftigt hat. Auch dies wird<lb/>
<pb n="43-0755" facs="43_1978-06-29_0755.jpg"/>man heranziehen. Von Seibersdorf, Prof. <name type="person" ref="per:112995">Grümm</name>, wird <name type="person" ref="per:114732">Peter Müller</name>,<lb/>
der die Atomtechnik propagandistisch bestens verbreitet hat,<lb/>
freigestellt. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> von der Arbeiterkammer resp. VKI wird presse<lb break="no"/>dienstmässig als Pressereferent mittun. Beide sollen bei Gould &amp;<lb/>
Cargill eine entsprechende Betätigungsmöglichkeit mit Fernschreiber<lb break="no"/>anschluss usw. erhalten. Der Gewerkschaftsbund, <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name>, und Re<lb break="no"/>dakteur <name type="person" ref="per:114734">Bruckner</name> teilen vertraulich mit, dass sie dreimal die<lb/>
Solidarität, jeweils 1,5 Mio Auflagen und weitere 1,5 Mio dreimal<lb/>
die Fachblätter zur Verfügung stehen werden. Das wirkliche Problem<lb/>
aber ist, dass im Juli / August, während der flauen Informations<lb break="no"/>zeit, nicht die Atomgegner allein die Massenmedien durch Informatio<lb break="no"/>nen beherrschen. Hungerstreiks, Aufmärsche, kleine Versammlungen<lb/>
würden immer wieder dem ORF, der eindeutig auf der Antiatomwelle<lb/>
läuft, dort eine ungeheure Propaganda entfalten können. Das Haupt<lb break="no"/>problem – und da hat <name type="person" ref="per:114541">Konecny</name> vollkommen recht – liegt darin, dass<lb/>
die Atomgegner mit Menschen und durch menschliche Aktionen in Er<lb break="no"/>scheinung treten werden, während die Befürworter zwar entsprechend<lb/>
mehr Material, wahrscheinlich auch mehr Geld, aber dafür immer als<lb/>
Technokraten in Erscheinung treten. Die jetzige Umfrageergebnisse<lb/>
zeigen, dass sie soziologische Teilung sehr bald in eine politische<lb/>
Teilung wieder zurückgehen werden, insbesondere wenn die ÖVP bei<lb/>
ihrer Nein-Rolle für die Volksabstimmung bleibt, wie <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> ange<lb break="no"/>kündigt hat, jetzt aber scheinbar innerhalb der ÖVP selbst gar<lb/>
nicht durchsetzen kann. Darüber hat es einen riesigen Streit im<lb/>
Parteivorstand und auch im Klub der ÖVP gegeben. Die ablehnende<lb/>
Haltung der Jugend soll auf Grund der SWS-Erhebung von 28 auf 22%<lb/>
zurückgegangen sein. Wenn es zur parteipolitischen Teilung kommt,<lb/>
dann hat die FPÖ, wo 50% ihrer Anhänger für die Kernkraft sind, es<lb/>
besonders schwer. Eines steht fest, mit steigendem Bildungsgrad<lb/>
nimmt der Kontraanteil stets zu. Die Partei, wie <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> erklärte,<lb/>
wird bis zu den Landtagswahlen in Wien und Steiermark bis 8.10.<lb/>
ihre Propaganda auf die demokratische Möglichkeit, die der Partei<lb/>
der Bevölkerung, d.h. dem Wähler, gegeben hat, hinweisen. Erst<lb/>
später wird man eben nach den Landtagswahlen die Aktion auf Teil<lb break="no"/>nahme und Ja-Stimmung umstellen. Im Kurier hat es eine Abstimmung<lb/>
der Redaktion gegeben, die mit 27 Kontra zu 14 Plus ausgegangen<lb/>
ist. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, der es übernommen hat, mit <name type="person" ref="per:114464">Kunz</name> gemeinsam <name type="person" ref="per:114563">Pfaffenber<lb break="no"/>ger</name> von Gould &amp; Cargill für diese Aktion zu gewinnen, berichtete<lb/>
mir, dass dies gar nicht so einfach wäre. Die ganzen Werbe<lb break="no"/>agenturen haben sich natürlich auch schon den Kopf darüber zer<lb break="no"/><pb n="43-0756" facs="43_1978-06-29_0756.jpg"/>brochen und festgestellt, dass auch in diesen Kreisen überall<lb/>
fast eine Antiatomstimmung herrscht. Jetzt erst zeigt sich im<lb/>
ganzen Ausmass, wie wenig die Elektrizitätswirtschaft in den ver<lb break="no"/>gangenen Jahren Vorfeldarbeit geleistet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Halte Dich bitte soweit als möglich am<lb/>
Laufenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Verteidigungsminister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat jetzt endgültig den Zuschlag für<lb/>
die SMI, Assmann Munitionsfabrik, wegen der Produktion von Granaten<lb/>
in Radmer, stillgelegtes Bergwerk-Gebiet, zu erteilen. Die Granaten<lb/>
würden sich bei einem Volumen von 43 Mio Schilling auf 1.510 Schilling<lb/>
stellen. Hirtenberg hat ein Konkurrenzoffert mit 1.406.– gelegt<lb/>
ausschliesslich nach dem Prinzip, Assmann darf diese Granaten<lb break="no"/>produktion nicht zugeschlagen bekommen. Direktor <name type="person" ref="per:114514">Hadwiger</name> von der<lb/>
Hirtenberger erklärt, dass die 80% Kapitaleigner, Österreicher,<lb/>
die jetzt in der Schweiz sind, entweder, wenn die Granatenpro<lb break="no"/>duktion ihm zugeschlagen wird, nach Österreich zurückkommen und wenn<lb/>
dies nicht der Fall ist, die Absicht haben, ihren Anteil ebenfalls<lb/>
an Ausländer zu verkaufen. 20 % besitzt jetzt bereits in Frankreich<lb/>
die Firma Mounier. Für die Panzerkürassiere wird mit den Franzosen<lb/>
gemeinsam eine Granatenproduktion in Österreich aufgenommen. Den<lb/>
Zuschlag soll nach dem Verteidigungsministerium Hirtenberg be<lb break="no"/>kommen. Im Akt schlägt man <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> vor, er soll die Ö-Norm A 2050<lb/>
ausser Kraft setzen. Dies kann <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> nur dann tun, wenn er ein<lb/>
entsprechendes Gutachten für die Arbeitsmarkt- und Beschäftigungs<lb break="no"/>lage in Radmer vom Handelsministerium bekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und seinen Leuten die indu<lb break="no"/>striepolitische Notwendigkeit der Ansiedlung eines Betriebs in<lb/>
Radmer besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor und Betriebsratsobmann von Fa. Brückl, Donauchemie, teilen<lb/>
mir mit, dass die Italiener für Chlor statt 2.300 Schilling,<lb/>
1.100 Schilling, für Ätznatron 3.700, nur 2.600 Schilling usw.,<lb/>
ein Dumping in großem Ausmaß betreiben. Die Anträge Antidumping<lb/>
wurden vom Fachverband monatelang zurückgehalten. Jetzt liegen<lb/>
sie im Handelsministerium und man bittet mich um schnelle Erledigung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0757" facs="43_1978-06-29_0757.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Agrargipfel mit <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name>, <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name>, <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name>, <name type="person" ref="per:114571">Wejwoda</name><lb/>
und ihren entsprechenden Beamten bringt keine konkreten Ergeb<lb break="no"/>nisse. Die Bauernexekutive hat erklärt, sie wird dem Getreide<lb break="no"/>preisarrangement nicht zustimmen. <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> möchte insbesondere<lb/>
auch für Normalweizen eine 10-Groschen-Erhöhung wie für Qualitäts<lb break="no"/>weizen. Ich erkläre, dass in der Preiskommission alle Vorarbeiten<lb/>
geleistet wurden, um das <choice><choice><sic>letztmal</sic><corr>letztmalig? letztmals?</corr></choice></choice> vereinbarte Arrangement in Kraft<lb/>
zu setzen. Der Brotpreis ist mit 50 Groschen Erhöhung fixiert und<lb/>
auch der Mehlpreis beträgt 40 resp. 50 Groschen. Eine weitere<lb/>
Erhöhung kommt nicht in Frage, wenn aber eine Durchrechnung<lb/>
ergibt, dass für die Bauern hier mehr möglich ist, dann bitte,<lb/>
habe ich nichts dagegen einzuwenden. <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>, den ich anrufe, meint,<lb/>
dies sei nur theoretisch möglich, in der Praxis könnte man auf<lb/>
mein Ersuchen zustimmend am nächsten Tag noch Berechnungen anstellen.<lb/>
Ich erkläre, dass die einzige Möglichkeit, die ich habe, darin besteht,<lb/>
den Preisbescheid nicht morgen schon zu unterschreiben<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich Milch kam es bei dem Berechnungsgipfel der Fachleute<lb/>
im Milchwirtschaftsfonds zu keiner Lösung, weil die Arbeiterkammer<lb/>
und Gewerkschaftsbund von mir zuerst eine Festsetzung des Erzeuger<lb break="no"/>preises verlangen, was übrigens auch die Landwirtschaft unbedingt<lb/>
als ersten Schritt will. Die stellen sich aber vor, dass 20 Groschen<lb/>
zumindestens der Milchpreis erhöht werden soll, zum Unterschied<lb/>
von der Arbeiterkammer, die höchstens 10 Groschen zugestehen möchte.<lb/>
Der Kompromiss von 15 Groschen wurde bis jetzt beidseitig abgelehnt.<lb/>
Da ich gar keine andere Möglichkeit habe, als von den Verbraucher<lb break="no"/>preisen zurückzurechnen, erkläre ich mich bereit, neuerdings mit<lb/>
der Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund darüber zu sprechen. Da der<lb/>
40 Groschen Trinkmilchpreiserhöhung pro Liter Verbraucherpreis<lb break="no"/>kompromiss kaum überschritten werden kann, wird vom <name type="person" ref="per:114571">Wejwoda</name> vor<lb break="no"/>geschlagen, man sollte für die 1/2 Liter Packung 30 Groschen ge<lb break="no"/>nehmigen. Dadurch würde der Trend zur Literpackung verstärkt,<lb/>
damit auch mehr konsumiert. Ich mache keinerlei Zusagen, sondern<lb/>
erkläre nur, mit der Arbeiterkammer und ÖGB darüber zusprechen,<lb/>
dass sie doch in einem Gipfelgespräch der Fachleute, die Rückrechnung<lb/>
für die Lohnverhandlungen sind hier auch nicht weiter gekommen,<lb/>
weil Dr. <name type="person" ref="per:114531">Kleiss</name>, Raiffeisenverband, solange scheinbar nicht bei den<lb/>
Verhandlungen erscheinen will, als nicht vorher doch der Erzeuger<lb break="no"/>preis akzeptiert wird. Die Landwirtschaftsseite hofft hier auf<lb/>
diese Weise auf mich als Obmann der Lebensmittelarbeiter einen Druck<lb/>
<pb n="43-0758" facs="43_1978-06-29_0758.jpg"/>ausüben zu können. Da irren sie sich aber ganz gewaltig. Die<lb/>
Verhandlungen sollen am 7.7. fortgesetzt werden. Dies bedeutet,<lb/>
dass der Milchpreis erst Mitte Juli oder gar vielleicht erst<lb/>
am 1.8. in Kraft treten kann. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> vereinbart mit den Bauern, dass<lb/>
bezüglich der Wahrungsklausel unverzüglich Gespräche aufgenommen<lb/>
werden müssen. Wenn die Bauern nämlich sich an die Vereinbarungen<lb/>
halten und nur 93% ihres Milchkontingentes, das sie bis jetzt<lb/>
geliefert haben und wofür sie den vollen Preis bekommen, liefern,<lb/>
dann befürchten diese bei der nächsten Kürzung in 2 Jahren benach<lb break="no"/>teiligt zu werden. Sie sollen also ihre Rechte wahren, deshalb<lb/>
Wahrungsklausel. Bezüglich des Härteausgleiches müssen Richtlinien<lb/>
vereinbart werden. Für den zwischen <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> und Finanzminister<lb/>
auf der einen Seite und den Bauern auf der anderen Seite, soll ein<lb/>
Importschutzbrief gewechselt werden. Wie dieser Importschutz aber<lb/>
im Konkreten ausschauen soll, weiss derzeit noch niemand genau.<lb/>
Ziel ist weniger Milch und Molkereiprodukte zu importieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte versuche in Erfahrung zu bringen, wie<lb/>
man dies im Milchwirtschaftsfonds usw. bewerkstelligen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kartoffelstärke stelle ich fest, dass ich heuer mit<lb/>
den Budgetansätzen auskomme. Für das nächste Jahr, wo nach Meinung<lb/>
der Landwirtschaft 23 Mio zusätzlich benötigt werden, stelle ich<lb/>
klar, dass Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> dies im Rahmen des Agrar<lb break="no"/>paketes mit dem Finanzminister lösen muss. Die Stärkebudgetansätze<lb/>
im Handelsministerium werden formell nur von uns abgewickelt, weil<lb/>
wir damit hoffen, die Tarnung gegenüber dem GATT leichter durch<lb break="no"/>führen zu können. In meinen Augen ist die Stärkesubvention eine<lb/>
agrarische Angelegenheit und <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> muss daher mit dem Finanzminister<lb/>
gemeinsam für die entsprechende Bedeckung sorgen. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> ist von<lb/>
dieser, meiner Stellungnahme ein wenig überrascht. Ich hoffe, er<lb/>
sieht aber ein, dass nur im Rahmen des Gesamtpaketes hier eine Lösung<lb/>
möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte dies mit MR <name type="person" ref="per:114570">Steiner</name>, Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium, besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Abschöpfung Geflügel, derzeit 55 Mio, und Eier, derzeit 45,<lb/>
insgesamt 103 Mio, wird jetzt durch Initiativantrag noch in dieser<lb/>
Saison eine Erhöhung um fast 50% vorgenommen. Die Abschöpfungsmög<lb break="no"/>lichkeit pro Ei soll von 18 auf 24 Groschen erhöht werden.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0759" facs="43_1978-06-29_0759.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das Ölsaatenprojekt kommt neuerdings zur Diskussion und <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><lb/>
und ich wehren uns gegen die einseitig falsche Darstellung der<lb/>
Bauernvertreter, insbesondere im AIZ – Agrarische Informations<lb break="no"/>zentrale. Mit <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> als Obmann der Arbeitsgemeinschaft der<lb/>
Bauern vereinbare ich, dass wir für Dienstag um 14.30 Uhr in<lb/>
meinem Ministerium eine Aussprache, <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name>, <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> und<lb/>
Obmann der Arbeitsgemeinschaft der Fettindustrie <name type="person" ref="per:113126">Hirsch</name>, über<lb/>
Erhöhung des Rapsanbaues und Rapspreises besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> Bitte Sitzung einladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Schluss kommt neuerdings der Wunsch der Landwirte, einen Mais<lb break="no"/>export, jetzt nicht mehr von 60.000, aber doch immerhin von 40.000 To<lb/>
zu genehmigen. Da <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> für 40 Mio Schilling keine Bedeckung hat,<lb/>
kann er auch keine Zustimmung dazu geben, eine Stützung dafür zu<lb/>
übernehmen. <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> und die anderen Präsidenten und ganz be<lb break="no"/>sonders natürlich <name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name>, <name type="person" ref="per:113057">Strasser</name> und der VP-Agrarsprecher<lb/>
<name type="person" ref="per:114622">Riegler</name> sind über diese Ergebnisse nicht sehr glücklich. <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name><lb/>
hat deshalb auch, wie er mir schon angekündigt hat, mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
einen Gesprächstermin vereinbart. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst erklärt <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> und<lb/>
mir gegenüber, dass er keine Absicht hat den Bauern weitere Zuge<lb break="no"/>städnisse zu machen. Die wichtigste Frage ist mit den Arbeiterkammer-<lb/>
und ÖGB-Vertretern eine Lösung für die Milch jetzt endlich zu er<lb break="no"/>reichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte die entsprechenden Verhandlungen im<lb/>
Milchwirtschaftsfonds sofort aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament wird stundenlang über den Beharrungsbeschluss wegen<lb/>
der Strassenförderungsabgabe Transitsteuer gestritten. Die ÖVP<lb/>
sieht jetzt gute Ansätze für eine wirksame Kritik, weil ausländische<lb/>
Staaten, insbesondere die Ungarn, Retorsionsmassnahmen angekündigt<lb/>
haben. In diesem Fall werden die österreichischen Frächter im<lb/>
Ausland benachteiligt und als Beispiel behauptet ÖVP-Abgeordneter<lb/>
<name type="person" ref="per:111410">König</name>, dass die Aluminiumfabrik Ranshofen mit den bulgarischen<lb/>
Frächtern grosse Verträge abschliessen will, resp. hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte sofort prüfen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0760" facs="43_1978-06-29_0760.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sektionsleitersitzung berichte ich über die Beilegung des<lb/>
Streites der Personalvertretung der ÖVP und mir wegen der Ange<lb break="no"/>legenheit <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name>. Präsident <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> bringt die Enttäuschung der<lb/>
Fraktion in seinem Patentamt, aber auch seine persönliche, dass<lb/>
man <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> hängengelassen hat, insbesondere durch die ernsthafte<lb/>
Ermahnung, die in meinem Schreiben ausgesprochen wurde. Ich erkläre,<lb/>
dass niemand <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> wirklich hängenlassen wollte, sondern dass es<lb/>
eben durch die Vorfälle nicht anders möglich war, ein besseres<lb/>
Kompromissergebnis zu erreichen. Ich habe ausdrücklich noch <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
konsultiert, der meinte, bei einem Disziplinar wäre sicherlich<lb/>
mindestens ein Verweis herausgekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Sekt. III wird <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> jetzt für die Gewerbeabteilung ein<lb/>
eigenes Referat für Konsumentenschutz, politische Massnahmen und<lb/>
UWG § 32 errichten und Dr. <name type="person" ref="per:115404">Sedlak</name> damit betrauen. Sekt.Chef. <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name><lb/>
hält fest, dass dadurch keine Beispielfolgen für andere Sektionen<lb/>
abgeleitet werden sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Dienstreisen sind noch immer um 121% für Inlandsreisen bis<lb/>
Ende Juni höher. Bei Auslandsreisen haben wir 73% und bei Reprä<lb break="no"/>sentationskosten 91% der Ansätze erreicht. Die Mehrleistungszulagen,<lb/>
die nicht virementfähig sind, wurden in der Zentralverwaltung mit<lb/>
51.8%, im Patentamt 49.1% und bei der Bergbehörde 43.4% festge<lb break="no"/>stellt. Ein Virement ist auf dieser Post nicht mehr möglich. Für<lb/>
Inlandsdienstreisen gibt es nach Meinung <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> keine Einschränkungs<lb break="no"/>möglichkeit, wenn nicht der Dienstbetrieb darunter leiden sollte.<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ist überhaupt mit der Einsparungs- resp. Budgetansatzeinhal<lb break="no"/>tungspolitik nicht einverstanden. Ich muss ihm leider mit aller<lb/>
Deutlichkeit erklären, dass es hier keine Lockerung geben wird<lb/>
und auch im nächsten Jahr durch den Wahlkampf sicherlich nicht geben<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wirtschaftstreuhänder-Berufsordnung wird nicht geändert. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
hat mit den Wirtschaftstreuhändern, auch dem ÖVP-Vertreter <name type="person" ref="per:113112">Böck</name><lb/>
diesbezüglich mit aller Deutlichkeit gesprochen. Die Steuerberater,<lb/>
wo die ÖVP hofft, Stimmen zu bekommen, sollten jetzt im Zuge der<lb/>
Novelle zum Ges.m.b.H.-Gesetz entsprechend aufgewertet werden. Die<lb/>
Honorarordnung von Präsident <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name>, einen nicht Parteigebundenen,<lb/>
soll weiter behandelt werden. Ich glaube aber auch kaum, dass wir<lb/>
<pb n="43-0761" facs="43_1978-06-29_0761.jpg"/>hier eine wesentliche Änderung vornehmen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AHF-Beträge und die ganze Gebarung wird vom Rechnungshof<lb/>
jetzt sehr kritisch beurteilt. SChef <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> wird dann darüber<lb/>
entsprechend berichten resp. Stellung nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Ungarn-Projekt 300 Mio Dollar Fremdenverkehrskonzeption<lb/>
wird eindeutig festgehalten, dass wir keine Belegsgarantie,<lb/>
in welcher Form immer, als Handelsministerium abgeben können<lb/>
und wollen. Dies müsste von den betreffenden Stellen, Sozialver<lb break="no"/>sicherung usw. ausgehandelt werden, worauf wir keinen Einfluss<lb/>
nehmen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Förderungsentwicklung kann festgestellt werden, dass die<lb/>
Stammaktion und Fremdenverkehrssonderkreditaktion sich verdoppelt.<lb/>
Die Prämienaktion bleibt gleich, die Gewerbestruktur ist im Mai<lb/>
ein wenig gefallen, die Betriebsneugründung dagegen läuft überhaupt<lb/>
nicht entsprechend an. Trotzdem wir jetzt im ERP-Verfahren und<lb/>
Ersatzverfahren fast 500 Mio Schilling der Hoteltreuhand zuge<lb break="no"/>schlagen haben, ist das Antragsvolumen dort bereits wieder über<lb/>
1 Mia angewachsen. Im Rahmen der BÜG-Diskussion im Plenum hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> auf diese Entwicklung besonders hingewiesen und die<lb/>
Leistungen der derzeitigen Regierung herausgestrichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort darüber mit dem<lb/>
Finanzministerium neuerliche Verhandlungen aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Mittelstandskongress der Handelskammer wurden <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name><lb/>
<name type="person" ref="per:114085">Grumbeck</name> und <name type="person" ref="per:113823">Preglau</name> eingeladen. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> kann leider nicht, weil er<lb/>
Gewerbereferententagung hat, die anderen werden dieser persönlichen<lb/>
Einladung Folge leisten, womit ich vollinhaltlich einverstanden<lb/>
bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Zollbegünstigung der UdSSR habe ich mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
neuerdings gesprochen und festgehalten, dass die Beamten jetzt be<lb break="no"/>züglich der Autoersatzteile eine entsprechende Vereinbarung für die<lb/>
Gemischte Kommission in Moskau vorbereiten sollen. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> wird<lb/>
ausserdem die Liste, die der sowj. Handelsrat <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> überreicht<lb/>
hat, genau prüfen und mit dem Finanzministerium bezüglich § 6 Zoll<lb break="no"/>ermässigungen abstimmen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0762" facs="43_1978-06-29_0762.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte auf die aktenmässige Erledigung mit<lb/>
Finanzministerium achten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Intervention notleidender Betriebe beim Bundeskanzler will<lb/>
Kabinettschef <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> jetzt dem Handelsministerium immer automatisch<lb/>
zuleiten. Vereinbart wurde aber, dass ein Kontaktkomitee, auch zu<lb break="no"/>ständig für bundesweite Finanzierung, beim Bundeskanzleramt dafür zu<lb break="no"/>ständig sei. Wir werden nur uns dieses Kontaktkomitees bedienen<lb/>
und keinesfalls allein die ständig grösser werdenden Beschwerden<lb/>
und Hilferufe zu erledigen versuchen. Erstens fehlt uns dazu die<lb/>
Kompetenz, noch viel wichtiger aber das Geld und zu dem Zweck<lb/>
wurde eben das Kontaktkomitee auch gegründet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Rohstoffkonzept, teilt SChef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> mit, wird bis September<lb/>
der Entwurf fertig und dann die Endredaktion im Dezember erfolgen.<lb/>
Die internationale Situation, die Lagerstättenuntersuchung<lb/>
in Österreich und der Sekundärkreislauf werden genau dargestellt.<lb/>
Auf Grund des Lagerstättengesetzes wird jetzt durch ein Verwaltungs<lb break="no"/>übereinkommen mit dem Wissenschaftsministerium für 45 Mio Schilling<lb/>
Aufträge vergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Revision des Energieplanes, der ebenfalls spätestens<lb/>
im Herbst vorliegen sollte, ersucht mich <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, ich soll wegen der<lb/>
Elektrizitätskoordinierung mit <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> und bezüglich Öl und Gas mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte erkundige Dich, wie die Situation<lb/>
dort steht. Mit beiden Generaldirektoren mich sofort telefonisch<lb/>
verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir vereinbaren, dass für die Pressefrühstückstagesordnung<lb/>
spätestens am Freitag der vorhergehenden Woche die Programmpunkte<lb/>
festgelegt sein sollten. Die Sektionen müssen sich mehr um dieses<lb/>
Pressefrühstück bemühen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0753_01" facs="43_1978-06-29_0753-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.6.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0753_02" facs="43_1978-06-29_0753-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>