<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 17. Mai 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-05-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-17">Mittwoch, 17. Mai 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0543" facs="43_1978-05-17_0543.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 17. Mai 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Unterausschuss des Handelsausschusses wurden die<lb/>
26 Gruppen der Atomgegner gehört. Es wurden die verschiedensten<lb/>
Ansichten neuerdings geäussert. Interessant war nur, wie die ÖVP,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:111410">König</name> und vereinzelt auch Dr. <name type="person" ref="per:97572">Hubinek</name> versuchte, den Kernkraft<lb break="no"/>werksgegnern teilweise nach den Mund zu reden, um diese nicht allzu<lb/>
sehr zu verärgern. Symptomatisch für mich war es, dass ein Atom<lb break="no"/>gegner zur FPÖ vor der Sitzung ging und <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> und <name type="person" ref="per:113835">Scrinzi</name> attackier<lb break="no"/>te, was höre ich, ihr seid auch jetzt für das Atomkraftwerk. Was<lb/>
diese natürlich sofort verneinten. In der Diskussion wurden sie<lb/>
dann auch hart attackiert und gefragt, wie sie sich jetzt kon<lb break="no"/>kret zu dieser und jener Frage stellten. Da zeigte sich für<lb/>
mich erstmalig, dass sie nicht mehr ganz konkrete klare Antworten<lb/>
bezüglich der Ablehnung von Atomkraftwerken gaben. Es dürfte<lb/>
tatsächlich innerhalb der FPÖ grosse interne Diskussionen geben.<lb/>
Manchmal gab es sehr harte Auseinandersetzungen, insbesondere<lb/>
mit Abg. <name type="person" ref="per:112988">Wille</name>. Dieser hat immer geduldig alle Ausführungen ange<lb break="no"/>hört und als er selbst das Wort ergriff, wurde sofort hämisch<lb/>
gelacht und, wie er richtig feststellte, bevor er überhaupt<lb/>
noch den Satz beendet hatte. Welcher Bedeutung man dieser Enquete<lb/>
<choice><choice><sic>von seitens</sic><corr>von Seiten; seitens</corr></choice></choice> der Atomkraftwerksgegner im Parlament diesem Hearing<lb/>
beimass, war für mich typisch, dass Prof. <name type="person" ref="per:107926">Lorenz</name> knapp vor Ende<lb/>
der Diskussion, um 5 Uhr kam. Er entschuldigte sich, dass er bei<lb/>
einer anderen Sitzung war. In Wirklichkeit konnte ich dann in<lb/>
Erfahrung bringen, war er bei einer Antikernkraftveranstaltung von<lb/>
Frau <name type="person" ref="per:113082">Schmitz</name>. Irgendeine nebulose Veranstaltung war ihm wichtiger<lb/>
als vor dem Parlament, dem zuständigen Ausschuss, der letzten<lb/>
Endes für die Kernkraftgegner doch meiner Meinung nach die wich<lb break="no"/>tigste Plattform wäre, zu erscheinen. Ein in Deutschland wirkender<lb/>
österreichischer Kernkraftwerksgegner, <name type="person" ref="per:114590">Soyka</name>, meinte, er werde<lb/>
in Deutschland berichten, wie hier demokratisch dieses Problem<lb/>
behandelt wird, ausserdem stellte er fest, dass die Kernkraft<lb break="no"/>werkbauer und Betreiber die österreichische Demokratie fürchten,<lb/>
weil diese so streng wie keine andere Bürokratie ist. Prof. <name type="person" ref="per:107926">Lorenz</name><lb/>
wieder meinte, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als Bundeskanzler, den er sehr schätzt,<lb/>
wird die Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes nicht genehmigen.<lb/>
Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:114591">Nowak</name> dagegen, der die Kernfusion glaubt erfunden zu<lb/>
haben, von den Fachleuten aber nicht anerkannt wird, meinte, die<lb/>
<pb n="43-0544" facs="43_1978-05-17_0544.jpg"/>Einzigen die geschützt sind, ist die Bundesregierung, denn<lb/>
die würde sofort vom Innenministerium mit Hubschrauber das<lb/>
Weite suchen. Natürlich gab es ständig Applaus, wenn ein Atom<lb break="no"/>gegner seine Ausführungen beendet hat. Das Ganze war mehr eine<lb/>
Zirkusveranstaltung als eine parlamentarische Enquete. Der<lb/>
Anwalt <name type="person" ref="per:113111">Zörnlaib</name> hielt ein 3/4-Stunden-Plädoyer teils wie ein<lb/>
Schmierenkomödiant, teils auf einem Niveau wie vor dem Bezirks<lb break="no"/>gericht, um seinen Klienten zu zeigen, wie er sich sein Anwalts<lb break="no"/>honorar verdient. <name type="person" ref="per:114592">Bizani</name> ?? wieder meinte zum Schluss, er hoffe,<lb/>
dass sich die Verantwortlichen über die Inbetriebnahme des Kern<lb break="no"/>kraftwerkes nicht bei einem biologischen Nürnberger Prozess<lb/>
finden werden. Mit diesem Hearing ist die Tätigkeit des Unter<lb break="no"/>ausschusses jetzt abgeschlossen und ein Redaktionskomitee<lb/>
bestehend aus den Energiesprechern und, wie die FPÖ verlangt,<lb/>
nur je einem Sekretär der Klubs, sollte eine Formulierung für<lb/>
die Entschliessung finden. Den Wunsch Dr. <name type="person" ref="per:97543">Heindls</name>, Prof. <name type="person" ref="per:112995">Grümm</name> zu<lb break="no"/>zuziehen, lehnte sie glattweg ab. Ich vermittelte und schlug vor,<lb/>
<name type="person" ref="per:112995">Grümm</name> anstelle von dem sozialistischen Klubangestellten zu nehmen.<lb/>
Dagegen konnte die FPÖ kaum etwas unternehmen und <name type="person" ref="per:112995">Grümm</name> meinte,<lb/>
er müsse aber deswegen nicht seine Farbe wechseln. Sehr viel wird<lb/>
jetzt von der Formulierung der Entschliessung abhängen. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
hat mit mir seine Vorschläge am Pfingstmontag besprochen und<lb/>
von diesen war auch Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> begeistert. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> muss es<lb/>
jetzt nur noch gelingen, sie, zumindestens bei der ÖVP, durch<lb break="no"/>zubringen. Die FPÖ glaube ich, wird an ihrem prinzipiellen Nein<lb/>
festhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Abg. <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name> habe ich den Schriftverkehr über den Cogema<lb break="no"/>Vertrag persönlich überreicht. Er war über den Umfang einiger<lb break="no"/>massen erstaunt. Ich erklärte ihm, dass die Formulierungen, die<lb/>
jetzt auch schon wieder monatelang zurückliegen, von mir bei<lb/>
den persönlichen Aussprachen mit anderen Worten dargelegt werden.<lb/>
Was ich mit dieser Aussage bei <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name> erreichen wollte, war,<lb/>
dass er mir nicht dann einmal bei einer Plenumsdebatte irgendein<lb/>
persönliches Zitat vorhält. <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name> meinte, dies sei selbstver<lb break="no"/>ständlich, denn auch Erkenntnisse können sich im Laufe der Zeit än<lb break="no"/>dern. Einmal mehr kann ich feststellen, dass die ganze Angriffs<lb break="no"/>richtung der ÖVP sich gegen <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> richtet. Mich schont man<lb/>
oder man lässt mich zumindestens links liegen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0545" facs="43_1978-05-17_0545.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Handelsausschuss und schon vorher in der Fraktion konnte<lb/>
ich bezüglich der Wirtschaftsgesetze, die nicht das Marktord<lb break="no"/>nungsgesetz umfassen, die ja im Landwirtschaftsausschuss resp.<lb/>
Unterausschuss verhandelt werden, meine Vorgangsweise durch<lb break="no"/>setzen. Da die ÖVP Wert darauf legt, am 23. Mai im Plenum alle<lb/>
Wirtschaftsgesetze zu verhandeln, war es ganz unmöglich einen<lb/>
Unterausschuss einzusetzen, wie dann insbesondere im Ausschuss<lb/>
Abg. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> immer wieder verlangte. Die ÖVP hoffte allen Ernstes,<lb/>
dass wir infolge Zeitmangels die Wirtschaftsgesetze telles quelles<lb/>
verlängern. Ich hatte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> klar und deutlich auseinanderge<lb break="no"/>setzt, dass dies den sozialistischen Abgeordneten doch nicht<lb/>
zuzumuten sei. Diese hatten, um den Zeitplan der ÖVP überhaupt zu<lb/>
retten, Initiativanträge eingebracht. Den Vorwurf der ÖVP, als<lb/>
Handelsminister hätte ich mich zeitgerecht um die Verlängerung<lb/>
kümmern müssen, konnte ich deshalb mit Recht zurückweisen,<lb/>
weil ich ja zeitgerecht Entwürfe in die Begutachtung geschickt<lb/>
habe. Ich bin auch derzeit nicht unter Zeitdruck, denn die Gesetze<lb/>
müssen nicht am 23. Mai im Plenum beschlossen werden, sondern so<lb/>
zeitgerecht, dass sie am 1. Juli in Kraft treten können. Vor<lb break="no"/>sitzender des Handelsausschusses <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> versicherte mir auch,<lb/>
er hätte Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> klar und deutlich gesagt, dass hier<lb/>
ein Kompromiss gesucht werden muss. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> selbst, der auch mit<lb/>
dem jetzt mit seinen Beamten ausgehandelten Schrottlenkungsgesetz<lb/>
und Versorgungssicherungsgesetz einverstanden ist, hat, glaube ich,<lb/>
nur grosse Angst, wenn die FPÖ dann im Plenum diese Sozialpartner<lb break="no"/>lösung attackieren wird. Natürlich ist Abg. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name>, aber auch sicher<lb break="no"/>lich Klubobmann <name type="person" ref="per:97807">Peter</name> sehr gegen die vereinbarten Gesetzestexte,<lb/>
weil sie eben nicht dabei mitgewirkt haben. Andererseits hat<lb/>
<name type="person" ref="per:111721">Stix</name> wieder erklärt, er ist z.B. an den Sparmassnahmen, die durch<lb/>
die Dampfkesselregelung im Energiesicherungsgesetz getroffen werden<lb/>
soll, sehr interessiert. Dies lehnt aber <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, jetzt bereits in<lb/>
ein Gesetz aufzunehmen, entschieden ab, weil er erst mit seinen<lb/>
Leuten, d.h. den Handelskammern entsprechende Gespräche darüber<lb/>
führen will und muss. Überhaupt dürfte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> von der öffentlichen<lb/>
Diskussion über die Entstehung dieser Gesetze, über die Koppelung<lb/>
mit den Landwirtschaftsgesetzen innerhalb seiner Gruppen mehr<lb/>
Angst haben als von den materiellen Inhalt der zu ändernden Ge<lb break="no"/>setze.</p>
            <pb n="43-0546" facs="43_1978-05-17_0546.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, Kammerpräsident <name type="person" ref="per:97386">Czettel</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name>, <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, Dr. <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> und <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> ergab, dass insbe<lb break="no"/>sondere <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, aber auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf dem Standpunkt stehen,<lb/>
wenn die ÖVP jetzt innerhalb des Handelsausschusses nicht ver<lb break="no"/>handeln will, dann sollen die Initiativanträge der Sozialisten<lb/>
am 23. ins Plenum kommen und dort von der ÖVP abgelehnt werden,<lb/>
wodurch allerdings die Gesetze alle auslaufen würden. Ich sollte<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> noch entsprechende Verhandlungen führen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte<lb/>
nur, wir haben es nicht eilig und man müsse eventuell mit einem<lb/>
Auslaufen der Gesetze rechnen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> als Präsident des National<lb break="no"/>rates hatte, wie die ÖVP wünschte, auf die Tagesordnung der<lb/>
nächsten Plenumssitzung am 23.5. alle Wirtschaftsgesetze gesetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Marktordnungen hat mir Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><lb/>
mitgeteilt, sind sie über den Gesetzestext vollkommen einig. Die<lb/>
einzig offene Frage ist noch die materielle Bedeckung, worüber<lb/>
Donnerstag mit dem Finanzminister verhandelt wird. Donnerstag<lb/>
Nachmittag soll dann der Landwirtschaftsausschuss endgültig be<lb break="no"/>schliessen. Dr. <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, ÖGB, meinte mir gegenüber, in der Land<lb break="no"/>wirtschaft sei es deshalb so schwer gewesen, weil jede neue Idee,<lb/>
die vom Entwurf des Landwirtschaftsministers abgewichen ist,<lb/>
mühsamst formuliert werden musste. Bei <choice><choice><sic>den Preisgesetz</sic><corr>den Preisgesetzen? dem Preisgesetz?</corr></choice></choice> z.B. aber<lb/>
seien ja die Formulierungen vollkommen klar und es sei nur<add>[zu]</add> ent<lb break="no"/>scheiden, ob man diese oder jene Bestimmung aufnimmt oder nicht<lb/>
aufnimmt. So überzeugt bin ich zwar auch nicht, doch gebe ich zu,<lb/>
wenn <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ein Kompromiss will, dann können wir in den einzelnen<lb/>
Bestimmungen sicherlich sehr schnell eine Formulierung vereinbaren.<lb/>
Ich bin allerdings nicht ganz sicher, ob er dies wirklich will,<lb/>
ob er innerhalb seiner eigenen Reihen sich durchsetzen kann und<lb/>
will, ob er nur pokert, um vielleicht doch nur die unveränderte<lb/>
Verlängerung durchzusetzen und dadurch riskiert, tatsächlich ein<lb/>
Auslaufen dieser Gesetze zu verursachen. Dieser ewigen Poker<lb break="no"/>spiele bei den Wirtschaftsgesetzen bin ich mit der Zeit auch schon<lb/>
müde. Dies entspricht wirklich so gar nicht meinem Verhandlungsstil.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="per:97929">Schützelhofer</name> von der BBU kam mit dem Kammeramtsdirektor<lb/>
der Arbeiterkammer Klagenfurt und zwei weiteren Genossen, um<lb/>
bei mir zu intervenieren, damit wir uns mit der Bleiberger Berg<lb break="no"/>werks-Union und deren Wünsche bezüglich der Strompreise eingehend<lb/>
beschäftigen sollten. Er wollte keine Erklärung von mir, ausser<lb/>
<pb n="43-0547" facs="43_1978-05-17_0547.jpg"/>dass wir uns ernstlich mit dieser Frage auseinandersetzen.<lb/>
Er hat diesbezüglich auch einen Brief an Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
als <choice><choice><sic>Eigenzumsvertreter</sic><corr>Eigentümervertreter</corr></choice></choice> der BBU geschickt. Ich versicherte ihm,<lb/>
dass selbstverständlich wir eine Lösung anstreben wollen.<lb/>
SChef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, der sich dann im Detail auch noch mit der Delegation<lb/>
unterhielt, wird einen diesbezüglichen Lösungsversuch starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Versuche von der Verbund zu erfahren, wo<lb/>
ein Kompromiss liegen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand wurde der vorgelegte, revidierte Programm<lb break="no"/>entwurf besprochen. Zentralsekretär <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> hatte die undankbare<lb/>
Aufgabe, über 1.100 Abänderungsanträge zu verarbeiten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat<lb/>
wirklich im letzten Moment, knapp während der Drucklegung, immer<lb/>
wieder aus Mallorca noch Formulierungswünsche gehabt. Auch jetzt<lb/>
ergab sich manchmal eine gespannte Diskussion, insbesondere<lb/>
zwischen Ländervertretern und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, wegen Formulierungswünschen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wollte über alle Fragen, dass im Plenum eine umfangreiche<lb/>
Diskussion stattfinden soll. Um dies zu ermöglichen, wurde anstelle<lb/>
der 10 Gastdelegierten, 11 Gastdelegierte beschlossen, um allen<lb/>
Programmgestaltern, insbesondere den Jungen am Parteitag ihre<lb/>
Meinung darlegen zu können. Interessant für mich war wirklich nur,<lb/>
dass der Gewerkschaftsbund resp. die Gewerkschaftsvertreter sich<lb/>
sehr wenig eigentlich bei dieser Programmdiskussion engagierten.<lb/>
Einerseits besteht dafür scheinbar kein besonderes Animo, ande<lb break="no"/>rerseits aber wird der Gewerkschaftsbund im nächsten Jahr auf<lb/>
seinem Kongress sowieso auch seine Programme irgendwie darlegen<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine weitere Frage, die im Parteivorstand besprochen wurde, ist die<lb/>
Abschaffung der Altersklausel. Ein Rumhören, besser gesagt, Rum<lb break="no"/>fragen in den Landesorganisationen ergab, dass Vorarlberg, Tirol,<lb/>
Salzburg und Burgenland sich für die Abschaffung aussprachen,<lb/>
während Kärnten dagegen war. Steiermark, Niederösterreich und<lb/>
Oberösterreich waren noch offen und Wien meinte, darüber könnte<lb/>
nur eine Delegiertenkonferenz entscheiden. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> bemerkte, mit<lb/>
2/3-Mehrheit wurde dies seinerzeit beschlossen und könnte daher<lb/>
auch nur mit so einer grossen Mehrheit wieder abgeschafft werden.<lb/>
Man einigte sich daher darauf, dass jetzt die Diskussion über dieses<lb/>
Problem in den Organisationen durchgeführt werden soll und der<lb/>
<pb n="43-0548" facs="43_1978-05-17_0548.jpg"/>Parteivorstand daher die diesbezüglichen Anträge zum jetzigen<lb/>
Parteitag zugewiesen bekommen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Multi-Media-Show mit Beteiligung auch von Künstlern wie<lb/>
<name type="person" ref="per:114593">Mendt</name>, <name type="person" ref="per:114594">Schmidinger</name>, <name type="person" ref="per:114595">Dvorak</name>, <name type="person" ref="per:114596">Reinke</name>, <name type="person" ref="per:114511">Muliar</name> war sehr eindrucks<lb break="no"/>voll, nur halt ein bisschen sehr lange. Ohne Pause dauerte es fast<lb/>
3 Stunden. Anfangs herrschte eine riesen Stimmung in der grossen<lb/>
Stadthalle. Zur Schlussansprache <name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name> waren aber dann alle<lb/>
schon verhältnismässig sehr müde. Sicherlich aber ein sehr impo<lb break="no"/>santer und eindrucksvoller Beginn des Parteitages.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0542_05" facs="43_1978-05-17_0542-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.5.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0542_06" facs="43_1978-05-17_0542-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>