<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 29. September 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band50_1979-09-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-09-29">Samstag, 29. September 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50-1053" facs="50_1979-09-29_1053.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 29. September 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Frühstück mit Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> auf der Grazer Burg<lb/>
nützte ich die Gelegenheit um ihn eindringlichst darauf aufmerksam<lb/>
zu machen, er müsse jetzt den Bescheid der ersten Instanz bezüglich<lb/>
der Errichtung des Kraftwerkes Voitsberg III bestätigen. <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name><lb/>
versicherte mir, er wird dies längstens nächste oder übernächste<lb/>
Woche garantiert tun. Da ich für diese Zusage gerne einen Zeugen<lb/>
hatte, gelang es mir, Landeshauptmannstellvertreter <name type="person" ref="#per__97935">Sebastian</name> in das<lb/>
Gespräch mit einzubeziehen. Auch ihm gegenüber versicherte <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name>,<lb/>
dass er den Bescheid der ersten Instanz jetzt bestätigen wird und<lb/>
den Anraineransprüchen nicht Rechnung tragen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</name> sofort verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Messe-Eröffnung hatte ich dieses Mal ein besonders leichtes<lb/>
Leben. Gerade zeitgerecht sind die korrigierten Wirtschaftsdaten<lb/>
der beiden Forschungsinstitute WIFO und Institut für Höhere Studien<lb/>
gekommen, die eine Wachstumszuwachsrate von 5%, das IHS sogar von<lb/>
5.1% jetzt für 1979 prognostizierte. Alle Vorredner konnten über die<lb break="no"/>se positive Entwicklung nicht hinweg. Bürgermeister <name type="person" ref="#per__112569">Götz</name> versuchte<lb/>
nur – und dies erstmalig – entgegen seiner Ankündigung bei der ersten<lb/>
Ansprache als neugewählter Bürgermeister jetzt für Graz eine Sonder<lb break="no"/>regelung vorzuschlagen. Er meinte die Zentralstellen sitzen in Wien<lb/>
und für Graz müsste deshalb ein Subventionszuschlag, resp. eine<lb/>
Steuererleichterung automatisch gegeben werden. Dagegen habe ich<lb/>
mich entschieden ausgesprochen und erklärte, nur wenn Schwachstellen<lb/>
in Regionen oder Branchen zu erkennen sind, dann ist die Bundes<lb break="no"/>regierung sehr wohl bereit entsprechende Massnahmen zu setzen. Das<lb/>
Musterbeispiel, ja der Modellfall war Aichfeld-Murboden. Landes<lb break="no"/>hauptmann <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name> wieder meinte, er freue sich sehr, dass ich jetzt<lb/>
wieder zur Messeeröffnung gekommen bin und er hofft, dass ich mich<lb/>
auch mit ihm freue. Bei der letzten Grazer Messeeröffnung, die vor<lb/>
den Nationalratswahlen am 6. Mai stattgefunden hat, dachten ja sicher<lb break="no"/>lich einige, dass ich das letzte Mal bei der Grazer Messe als Handels<lb break="no"/>minister sein werde. <name type="person" ref="#per__113131">Niederl</name>, muss ich objektiverweise zugeben, und<lb/>
ich habe das damals auch abdiktiert, war allerdings auch schon<lb/>
damals der Meinung, dass die Sozialisten gewinnen werden. An dieser<lb/>
Grazer Messe hat das erste Mal das Land Niedersachsen eine grosse<lb/>
Ausstellung, d.h. viele Firmen in einer neu errichteten Halle prä<lb break="no"/>sentiert und die Wirtschaftsministerin hat diese eröffnet. Im Durch<lb break="no"/><pb n="50-1054" facs="50_1979-09-29_1054.jpg"/>gang und Gespräch konnte ich dann von ihr erfahren, dass Nieder<lb break="no"/>sachsen Gorleben jetzt für ein Endlager ausbauen wird. Die<lb/>
diesbezüglichen Bohrungen werden gerade jetzt vorgenommen. Mit<lb/>
dem von meinem Büro abgeworbenen Ing. <name type="person" ref="#per__111994">Hirsch</name> ist sie nicht sehr<lb/>
zufrieden, denn er macht der Landesregierung nur Schwierigkeiten.<lb/>
In Verhandlung mit der Bundesregierung ist nur noch, ob auch eine<lb/>
Wiederaufbereitungsanlage in Gorleben errichtet werden soll, wofür<lb/>
die Landesregierung derzeit noch nicht die Zustimmung geben möchte.<lb/>
Hier sollten noch technische Verbesserungen, vielleicht auch sogar<lb/>
noch neue Systeme abgewartet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Landwirtschaftskammer Steiermark ist 50 Jahre alt und hat deshalb<lb/>
auch eine Jubiläumsausstellung errichtet. Dort gab es allerdings<lb/>
keine besonderen Probleme, ausser, dass man mich natürlich mit Spe<lb break="no"/>zialschnäpsen und Weinen usw. zum Kosten veranlassen wollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Pressekonferenz war diesmal stärker als sonst besucht und es<lb/>
gab auch lebhafte Anfragen insbesondere natürlich auf dem Ener<lb break="no"/>giesektor.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während des von der Messe gegebenen Mittagsessen kam die Bürgerini<lb break="no"/>tiative gegen die Leykam-Papierfabrik, teils ganz vernünftige<lb/>
Teilnehmer, teils sicherlich wie der Landeshauptmann und andere<lb/>
Funktionäre mich warnten, verrückte, um nicht zu sagen hysterische<lb/>
Frauen. Ich hörte mir nicht nur ihre Argumentation an, sammelte mir<lb/>
alles Unterlagen was sie mir zur Verfügung stellten und versprach<lb/>
auch, dass dies in die Akte aufgenommen wird und genau geprüft<lb/>
werden wird. Eine präjudizielle Vorentscheidung aus der Aussprache<lb/>
mit mir, habe ich ganz entschieden abgelehnt.Gegipfelt hat es nämlich<lb/>
in der Frage, ob ich bereit bin, dass wenn sich herausstellt, dass<lb/>
die Emission gesundheitsschädlich ist, ich dann den Betrieb still<lb break="no"/>legen resp. die Produktion verbieten werde. Meine dezidierte Er<lb break="no"/>klärung war, die Beamten werden nach besten Wissen und Gewissen die<lb/>
Überprüfung durchführen und dann den Bescheid erlassen. Da ich<lb/>
annehme, dass sie sowieso zum Verwaltungsgerichtshof gehen werden,<lb/>
haben sie ja dann auch noch das ausserordentliche Rechtsmittel. Ich<lb/>
als Minister kann mich nur auf die Gesetze stützen und muss nach<lb/>
dem Gesetz handeln. Mit dieser Auskunft waren sie sichtbar nicht sehr<lb/>
einverstanden. Obwohl die Vernünftigen unter ihnen meine Stellung<lb break="no"/>nahme einsahen.<lb/>
</p>
            <pb n="50-1055" facs="50_1979-09-29_1055.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> hat die Unterlagen, die nach Ab<lb break="no"/>schluss des Verfahrens dem Akt einverleibt und entsprechend auch<lb/>
beantwortet werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Landessekretär <name type="person" ref="#per__146893">Müller</name> vom Freien Wirtschaftsverband hat ein<lb/>
Mitglied mir vorgestellt, der allen Ernstes angenommen hat, die<lb/>
Bundesregierung kann seine Produktion 6 Mio. Schilling Umsatz im<lb/>
Jahr eine Garantie abgeben, damit er entsprechende Kredite von<lb/>
seiner Hausbank, die Volksbank, oder irgend jemand anderem bekommen<lb/>
könnten. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name>, der mit <name type="person" ref="#per__146893">Müller</name> gesprochen hat, nahm an, es handelt<lb/>
sich um Exportfondskredite. Dort hat er bereits aber vor längerer<lb/>
Zeit angesucht, scheinbar aber auch etwas bekommen. Derzeit erge<lb break="no"/>ben sich aber scheinbar grosse Schwierigkeiten über den Export<lb break="no"/>fonds.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> soll Dir berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Hanschmann, ein Baustoffhändler, hat nach Prüfung unseres<lb/>
Hauses doch noch das Dekret zur Führung des Staatswappens bekommen.<lb/>
Auf Wunsch des Bezirkssekretärs von Graz war ich vor 2 Jahren<lb/>
diesen Betrieb schon einmal besuchen. Jetzt konnte ich ihm das<lb/>
Staatswappen überreichen. Bei dieser Gelegenheit hat mir Präsident<lb/>
<name type="person" ref="#per__151828">Kaufmann</name>, der die Handelssektion in der Steirischen Handels<lb break="no"/>kammer führt, mitgeteilt, dass wegen der Nachfolge des Präsiden<lb break="no"/>ten der Landeshandelskammer ein grosses Tauziehen stattfindet.<lb/>
<name type="person" ref="#per__140467">Mayer-Rieckh</name> ist bereits 70 Jahre. Die Industrie und die anderen<lb/>
können sich nicht auf einen Nachfolger einigen, weshalb er über<lb break="no"/>legt, noch einmal zu kandidieren. Diese Taucherei dürfte es schein<lb break="no"/>bar jetzt in mehreren Landeshandelskammern geben. Nach meinen alten<lb/>
Prinzip, mich nicht in die Handelskammer einzumischen, habe ich<lb/>
dieses Problem nur angehört, mich aber in keiner Weise dazu geäus<lb break="no"/>sert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sektfabrik Kleinoscheg erhielt als Erste in dieser Branche<lb/>
und sicherlich als über 130 Jahre altes Unternehmen. das Dekret<lb/>
zur Führung des Staatswappens. Die Firma – und das hat mich sehr<lb/>
gefreut – den Betrieb zuerst arbeiten lassen, damit ich seine<lb/>
Sektproduktion in der Praxis einmal sehen kann, nachher alle Be<lb break="no"/>triebsangehörigen zu einer Feier mit Abendessen usw. eingeladen.<lb/>
Der Betrieb hat eine Tafel, wo draufsteht, dass Kaiser <name type="person" ref="#per__126986">Franz Joseph</name><lb/>
<pb n="50-1056" facs="50_1979-09-29_1056.jpg"/>ihn besuchte. Man fragte mich um Genehmigung, dass auch jetzt<lb/>
eine solche Tafel angebracht wird, dass <name type="person" ref="#per__97985">Josef Staribacher</name> hier<lb/>
war. Noch mehr verwundert war ich, als man mir dann ein Besuchs<lb break="no"/>buch vorlegte, das auf der ersten Seite nur die Unterschrift von<lb/>
Kaiser <name type="person" ref="#per__126986">Franz Joseph</name> trug, auf der zweiten Seite zwei Barone zu<lb/>
einem späteren Zeitpunkt und auf der dritten Seite schon schön<lb/>
lithographisch dargestellt, der Besuch des Handelsministers<lb/>
<name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> vermerkt ist. Einmal mehr habe ich bemerkt, wie sehr<lb/>
manche Betriebsinhaber grössten Wert darauf legen, einen Minister<lb/>
in ihren Räumen bewirten und vor allem auch feiern zu können. Dies<lb/>
sollte man, soweit es meine Zeit erlaubt, wirklich stärker forcie<lb break="no"/>ren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bereits wenn der Akt fertig wird klären, ob es<lb/>
nicht doch eine Möglichkeit gibt, die Übergabe im Betrieb durchzufüh<lb break="no"/>ren.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Staatsbürgerversammlung in Weiz war eine der üblichen. Ein auf<lb break="no"/>gelockertes Referat von mir, mit den wichtigsten wirtschaftlichen<lb/>
Schwer-und Zielpunkten und dann eine langsam anlaufende Diskussion<lb/>
über Energiefragen. Überraschend für mich ein ausgesprochener Pro-<lb/>
Kernkraftwerk-Diskutant, der nicht einmal auf Widerstand in der doch<lb/>
verhältnismässig sehr gut besuchten Bürgerversammlung gestossen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der bulgarische Botschafter hat mir im Auftrag von Vizeminister<lb break="no"/>präsidenten <name type="person" ref="#per__116937">Lukanow</name> mitgeteilt, es bestünde die Möglichkeit, dass<lb/>
Voith jetzt das grosse Pumpspeicherwerk bekommen könnte. Das Offert<lb/>
ist technisch besser, kann daher preislich ein wenig höher sein als<lb/>
die Konkurrenzofferte. Ist derzeit allerdings noch preislich wesent<lb break="no"/>lich überhöht. Voraussetzung dass aber zwischen bulgarischen Ab<lb break="no"/>nahmefirmen und Österreich es zu einer Einigung kommt, wäre, dass<lb/>
die Tabakregie sich in einem 5- bis 7-jährigen langfristigen Ver<lb break="no"/>trag verpflichtet, 3.000 Tonnen Virginiatabake zu übernehmen. Die<lb/>
Preise dafür müssten natürlich jährlich verhandelt werden. Die bul<lb break="no"/>garische Tabakproduktion würde sich ganz auf die österreichischen<lb/>
Qualitätswünsche einstellen. Ich habe sofort erklärt, dafür könnte<lb/>
ich nicht die Zusage machen, solange nicht die Tabakregie und VOITH<lb/>
dem zugestimmt haben. Ich versprach mit beiden Generaldirektoren<lb/>
Kontakt aufzunehmen. Wenn tatsächlich nur die Frage des 3.000 Tonnen<lb/>
Tabakkaufes die Lösung für das Milliarden-Projekt sein könnte,<lb/>
<pb n="50-1057" facs="50_1979-09-29_1057.jpg"/>glaube ich, ohne dass ich es den Botschafter natürlich sagte, dass<lb/>
zwischen Voith und Tabakregie, sprich <name type="person" ref="#per__97780">Nenning</name> und <name type="person" ref="#per__126941">Musil</name>, eine<lb/>
Einigung erzielt werden müsste und auch könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Lasse vorsichtig bei beiden Firmen vorfüh<lb break="no"/>len, ob eine solche Möglichkeit besteht, damit ich dann mit beiden<lb/>
Generaldirektoren die Gespräche nach meiner Rückkehr führen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="50_1052_02" facs="50_1979-09-29_1052-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.9.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>