<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820303">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  3. März 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band63_1982-03-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-03-03">Mittwoch, 3. März 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="63-0264" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-03_0264.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_01">Mittwoch, 3. März 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_02">Im wahrsten Sinne des Wortes ein Oberösterreichtag. Der ehem. PR-Mann<lb/>
von der Gemeinde Wels und unser jetziger Pressereferent <rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs> hat<lb/>
zweckmäßigerweise die Organisation und meine Begleitung übernommen.<lb/>
Die Staatswappenverleihung und die Austro-Shop-Wels-Messeeröffnung<lb/>
konnten gut kombiniert werden. Als erstes bei der Lack und Farbenfa<lb break="no"/>brik Gebr. Berghofer Tigerwerk im Industriegelände Wels. Dies war die<lb/>
sauberste Lackfabrik die ich je gesehen habe, leicht erklärlich, weil<lb/>
sie nicht einmal noch offiziell eröffnet wurde und sich ständig im<lb/>
Neuausbau befindet. Das erste Werk in Wels, das zweite jetzt im neuen<lb/>
Industriegelände. Die Brüder Berghofer dürften sehr tüchtig sein, haben<lb/>
150 Mio. S investiert, sind in der dritten Generation von einem kleinen<lb/>
Malermeister, wenn man so sagen darf, als ihr Großvater abstammend. Mein<lb/>
unmittelbarer Eindruck beim durchgehen durch das Werk war, daß die<lb/>
Beschäftigten zum Teil auch Ausländer sich sehr reserviert verhalten,<lb/>
obwohl mich auch der Betriebsrat begleitete. Manchmal gelingt es mir<lb/>
fast nicht mit den Kolleginnen und Kollegen einen guten Kontakt her<lb break="no"/>zustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_03">Die zweite Staatswappenverleihung an die Fa. Maier Sport und Berufsklei<lb break="no"/>derfabrik, diese war früher in Wels, ist aber jetzt mit dem Hauptwerk<lb/>
nach Eferding wenn man so sagen will, ausgewandert. Da in Wels nur<lb/>
mehr ein fast nicht mehr benütztes Lager zur Verfügung steht, hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137460">Maier</rs> ersucht, die Übergabe im Welser Rathaus vorzunehmen. Da der neue<lb/>
Welser Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__146135">Bregartner</rs> dies auch wünschte war ich selbstver<lb break="no"/>ständlich auch dazu bereit. Die Firma erzeugt fast 5.000 Jeans pro<lb/>
Tag und hat sich auch seit 64 von 6 Mitarbeitern auf jetzt fast 300<lb/>
raufgearbeitet. Mit Recht glaube ich hat sich dann bei der Diskussion<lb/>
der Firmeninhaber <rs type="person" ref="#per__1137460">Maier</rs> bei mir beschwert, daß er Blue-Jeans um unter<lb/>
100 S erzeugen muß, Zeitaufwand 12 Minuten, um diesen Preis halten zu<lb/>
können und dafür der Handel bis zu fast 200 % Handelsspanne dann drauf<lb break="no"/>schlägt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_04"><rs type="person" ref="#per__1137460">Maier</rs> hat jetzt auch bei Saalfelden ein Hotel mit Reitpension usw. gebaut<lb/>
wird dieses offiziell im Juni eröffnen und hat mich ersucht, diese Er<lb break="no"/>öffnung vorzunehmen. Ich habe ihm selbstverständlich nichts zugesagt,<lb/>
er hofft aber und wird dem Büro die entsprechende schriftliche Einla<lb break="no"/>dung schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_05">Die 5. Austro-Shop-Ausstellung in Wels habe ich wie üblich eröffnet,<lb/>
<pb n="63-0265" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-03_0265.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nachdem ich die Unterlagen von der 4., die ich vor drei Jahren eröffnete,<lb/>
zu meiner größten Verwunderung vom Büro gefunden wurde, war es für mich<lb/>
nicht allzu schwierig. Noch leichter war es aber, als vor mir LH<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> in seiner Eröffnungsansprache darauf verwies, daß wir Opti<lb break="no"/>misten sein müssen, daß wir durch krankjammern, durch negatives Dar<lb break="no"/>stellen nicht eine sich selbst erfüllende Prophezeiung erreichen<lb/>
dürften, daß jetzt auch in Oberösterreich die Arbeitslosigkeit ein<lb/>
bißchen zurückgegangen ist und daß es sicherlich wieder aufwärts gehen<lb/>
wird. So optimistisch trau nicht einmal ich mir die Situation jetzt<lb/>
darzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_06">Der Präsident der Messe und LRat <rs type="person" ref="#per__115673">Neuhauser</rs> sowie der Bürgermeister<lb/>
sagten mir dann beim Durchgang und beim Essen, LH <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> versteht<lb/>
es ungeheuer sich nach den Gegebenheiten zu richten, mit einem Wort,<lb/>
die jeweiligen Zuhörer entsprechend zu bearbeiten, um nicht zu sagen,<lb/>
das zu sagen, was sie gerne hören. <rs type="person" ref="#per__115673">Neuhauser</rs> meinte, bei Ordensverlei<lb break="no"/>hungen hat er miterlebt, wie politischen Gegnern von ihm also unseren<lb/>
Genossen die Tränen runterkullern, weil er so salbungsvoll zu ihnen<lb/>
spricht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_07">Austro Shop hat 150 Aussteller, mehr als die Hälfte davon Ausländer.<lb/>
Natürlich war am ersten Tag fast kein Besuch und ich bin sehr gespannt<lb/>
ob tatsächlich der Handel für den ja letzten Endes diese Spezialmesse<lb/>
gemacht wird, in der jetzigen Krisensituation tatsächlich entsprechend<lb/>
Orders geben wird. Ich fürchte und auch mein Dafürhalten müßte heuer<lb/>
bei dieser Messe in dieser Branche eine große Zurückhaltung festzustel<lb break="no"/>len sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Versuche vom Messedirektor dann einen objektiver<lb/>
Bericht zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_09">Ein Großaussteller ist die Fa. Umdasch beim Durchgang hat mir dann<lb/>
Herr <rs type="person" ref="#per__143067">Umdasch</rs> mitgeteilt, daß er jetzt in Libyen in ein Kaufhaus eine<lb/>
Riesenausstattungslieferung durchgeführt hat. Er ersuchte mich in<lb/>
Tripolis mit ihm dieses Kaufhaus zu besichtigen, was ich sofort zugesagt<lb/>
habe. Da Herr <rs type="person" ref="#per__143067">Umdasch</rs> dort zur selben Zeit mit einem Charterflugzeug<lb/>
Lasen ?? besichtigen wird, hat er mich auch dazu eingeladen. Ich habe<lb/>
ihm versprochen im Programm nachzusehen, ob dies möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_11">Herr <rs type="person" ref="#per__143067">Umdasch</rs> beschwerte sich auch dann bei mir, daß die Kontrollbank<lb/>
<pb n="63-0266" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-03_0266.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt bei seinem Exportvolumen von fast 1 Mrd. S von ihm verlangt, daß<lb/>
wenn er zusätzlich Kredit irgendwo annimmt, seine Sicherheit auch der<lb/>
Kontrollbank anteilig und gleichrangig anzubieten hat. Unter diesen<lb/>
Umständen kann <rs type="person" ref="#per__143067">Umdasch</rs> keinerlei Investitionen mehr tätigen, weil er<lb/>
wie gesagt eine Sicherheit nicht doppelt vergeben kann. Er hat dies<lb break="no"/>bezüglich mit Dir. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> von der Z gesprochen, der meint diese neue<lb/>
Sicherheitsmethode der Kontrollbank könnte wahrscheinlich die österrei<lb break="no"/>chischen Firmen nicht akzeptieren. Ich versprach <rs type="person" ref="#per__143067">Umdasch</rs> mit Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111755">Castellez</rs>, Österr. Kontrollbank, darüber zu reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte zuerst mit <rs type="person" ref="#per__116108">Haiden</rs>, Z, und dann <rs type="person" ref="#per__111755">Castellez</rs>,<lb/>
Kontrollbank, verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_13">Beim Mittagessen im Hotel Greif nützte ich dann die Gelegenheit um<lb/>
so bald als möglich von der Präsidiumsseite des Tisches, es waren gut<lb/>
50 Leute eingeladen, mich zu den örtlichen Journalisten zu setzen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs> hat mit Recht gesagt, wenn ich schon an diesem langwierigen<lb/>
Essen teilnehmen muß, dann sollte ich mich unbedingt zu den örtlichen<lb/>
Journalisten dazusetzen um mit ihnen alle Probleme die sie haben und<lb/>
alle Fragen, die sie wünschen zu besprechen und zu beantworten. Dies<lb/>
tat ich umso lieber, weil dadurch die Zeit einigermaßen sinnvoll ge<lb break="no"/>nützt war. <rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs> sagt mit Recht, selbst wenn das nur kleine örtliche<lb/>
Welser Journalisten sind, so können sie dann vielleicht in den Orts<lb break="no"/>blättern umso mehr über die Ereignisse Austro Shop, Staatswappenaus<lb break="no"/>zeichnungen und überhaupt über das Interview, das ich ihnen dann sehr<lb/>
lange gewährt habe, schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_14">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Schausberger in Gunskirchen,<lb/>
den Ort hatte ich noch niemals gehört, geschweige denn war ich dort<lb/>
gewesen, war ich ebenfalls wieder sehr überrascht. Ein riesiger Betrieb<lb/>
mit 210 Beschäftigten, 1948 mit 5 Beschäftigten begonnen. KR <rs type="person" ref="#per__1137459">Schaus<lb break="no"/>berger</rs> erinnerte sich, daß wir vor etlichen Jahrzehnten in der Pari<lb break="no"/>tätischen Kommission über den Margarinepreis zusammen verhandelten, damals<lb/>
hatte er noch in der OÖ Margarinefabrik gearbeitet und nebenbei eben<lb/>
dieses kleine Werkl gekauft. Jetzt hat er eine riesige Faltschachtel<lb break="no"/>erzeugung, Karton- und Wellpappeproduktion, vor allem aber auch eine ganz<lb/>
schöne Offsetdruckerei, die ich natürlich umso lieber als alles andere<lb/>
besichtigte, weil ich doch gewissermaßen ein klein wenig berufliches<lb/>
Heimweh immer wieder habe. <rs type="person" ref="#per__1137459">Schausberger</rs> meint, die anderen Druckereien<lb/>
sind deshalb in einer schlechten Position, weil sie, ihm unerklärlich,<lb/>
sich frühzeitig und viel zu hoch investierend auf den Rollenoffset umge<lb break="no"/>stellt haben. Dies rechnet sich nach seiner Überzeugung nicht. Er hat<lb/>
<pb n="63-0267" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-03_0267.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in der letzten Zeit, als die Firma Rosenbaum zu verkaufen war, die man<lb/>
um ein Butterbrot bekommen hätte, sich auch darum bemüht, ist knapp vor<lb/>
dem Abschluß gestanden und hat dann selbst sich überzeugt, daß dieser<lb/>
Betrieb nicht aktiv zu führen ist, weshalb er davon Abstand genommen<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_15">Interessant für mich war noch seine Bemerkung, daß sein zweiter Sohn<lb/>
Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__1137462">Christoph Schausberger</rs>, bei SDP beschäftigt, jetzt unverzüglich<lb/>
nach Italien fahren mußte, weil dort wieder 2 Dieselmotoren, er sagte<lb/>
explodiert, in Wirklichkeit aber zusammengebrochen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Versuche vorsichtigst zu recherchieren, was<lb/>
jetzt wirklich bei den Steyrern mit den Dieselmotoren los ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_17">Bei der Staatswappenverleihung der Fa. Wintersteiger in Ried wurde mir<lb/>
von der Metallarbeitergewerkschaft angekündigt, daß dort ein sehr<lb/>
schlechtes Verhältnis in der letzten Zeit durch den Betriebsleiter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1137458">Süß</rs> und der Gewerkschaft heraufbeschworen wurde. Zu meiner größten<lb/>
Überraschung habe ich dann dort den ÖGB-Bezirkssekretär <rs type="person" ref="#per__1137455">Fuchs</rs> und vor<lb/>
allem Bundesrat <rs type="person" ref="#per__1137457">Schamberger</rs> getroffen. Wir sind dann durch den Betrieb<lb/>
durchgegangen, ich habe mit den Leuten gesprochen und von allen Staats<lb break="no"/>wappenverleihungen war das der einzige Betrieb, wo der Betriebsinhaber<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117618">Wintersteiger</rs> die Belegschaft dann zu Übergabe zusammengerufen hat.<lb/>
Davon war sogar <rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs> begeistert. Auch diese Firma hat 1954 mit 2<lb/>
Beschäftigten in Obernberg begonnen und hat jetzt 135 Beschäftigte, mir<lb/>
unerklärlich ist, daß er mit Mähdreschern sich noch immer am Markt<lb/>
halten kann. 78 hat er damit 150 Stück in die SU verkauft, über Nacht<lb/>
ist dieser Export dann zum Erliegen gekommen. Deshalb hat er sich jetzt<lb/>
mehr denn je auf Spezialmaschinen für Getreide, Grünfutter und Gemüse<lb break="no"/>zucht und sonstige Saatmaschinen verlegt, in der Nähe der Schifabrik<lb/>
Fischer hat er aber auch jetzt für die Sandwicherzeugung der Skis<lb/>
Spezialmaschinen entwickelt. <rs type="person" ref="#per__117618">Wintersteiger</rs> ist ein technisches Genie,<lb/>
er selbst arbeitet viel mehr am Zeichentisch als am Schreibtisch.<lb/>
Dies wird von allen anerkannt. Überraschend für mich ist doch immer<lb/>
wieder wie in Österreich aus kleinsten Anfängern ganz schöne Mittelbe<lb break="no"/>triebe entstehen, die Schwierigkeiten die sie aber haben, konnte ich<lb/>
dann bei meiner letzten Aktivität in Oberösterreich leicht feststellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_18">Das Gespräch mit den Wirtschaftstreibenden in der Kammer der gewerbli<lb break="no"/>chen Wirtschaft zusammen mit dem Präsidenten der oberösterreichischen<lb/>
Handelskammer <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> und unter Diskussionsleitung des Kammeramtsdi<lb break="no"/>rektor von OÖ HK <rs type="person" ref="#per__113615">Fuchs</rs> verlief für mich überraschend positiv. <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs><lb/>
<pb n="63-0268" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-03_0268.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hatte zwar bei der Messeeröffnung angedeutet, daß, sollten radikale<lb/>
Elemente sozusagen eine harte Gangart in der Diskussion einschlagen,<lb/>
würde er dies sofort unterbinden, doch kam es überhaupt nicht so weit.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs> war am Anfang besorgt, daß wenn <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> hier wirklich zu hart<lb/>
durchgreift, dann die Zuhörer vielleicht über die Aussprache nicht zu<lb break="no"/>frieden sind, weil sie keine Gelegenheit gehabt hätten, mir ihre Mei<lb break="no"/>nung zu sagen. Alles dies ist nicht zugetroffen, im Gegenteil. Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> meinte einleitend, die Unternehmer soll man arbeiten lassen,<lb/>
die Regierung hat nur die Rahmenbedingungen festzulegen. Er dankte auch<lb/>
mir gleich für das Bravourstück, daß es gelungen ist, die Gasnachzah<lb break="no"/>lung für die RAG zu verhindern und dadurch die Unternehmer von weite<lb break="no"/>ren Belastungen zu schützen, kam dann auf die Ausweitung der Bürokra<lb break="no"/>tie zu sprechen und zum Schluß auf die, wie er sich ausdrückte, sehr<lb/>
zweifelhafte Haltung der Naturschützer. Besonders wehrte er sich gegen<lb/>
die Preiskontrollauszeichnung und gegen das Verteufeln der Unternehmer.<lb/>
Alles das gab mir gute Gelegenheit sozusagen mein Referat dann gleich<lb/>
auf seine Bemerkungen aufzubauen. Bezüglich der Preiskontrolle verwies<lb/>
ich auf die Wirtschaftsgesetzpaketverhandlungen, die Gaspreisregelung<lb/>
mit der RAG war gleich die Gelegenheit, um viele Punkte der Preisnovelle<lb/>
erörtern zu können, meine Ausführungen über Ökologie und Ökonomie waren<lb/>
so wie immer der versuchte Mittelweg und bezüglich der Rahmenbedin<lb break="no"/>gungen sagte ich, wir bekennen uns alle zur Marktwirtschaft, die Handels<lb break="no"/>kammer mehr für die Soziale oder qualifizierte, wie die ÖVP jetzt sagt,<lb/>
ich halt mehr zur sozialdemokratischen. Natürlich gab es dann darauf<lb/>
eine lebhafte Diskussion. Über 1 Dutzend Diskussionsredner, manche<lb/>
sogar 2-mal, hatten ihre verschiedensten Sorgen, aber auch ihre kriti<lb break="no"/>schen Bemerkungen gemacht. Wirklich problematisch für mich, weil ich<lb/>
nicht sofort eine Antwort geben kann waren zwei Probleme. Ein Schweiß<lb break="no"/>maschinenerzeuger <rs type="person" ref="#per__1137461">Brauer</rs> teilte mir mit, daß aufgrund des Elektrotech<lb break="no"/>nikergesetzes die österreichischen Firmen die ÖNORM einhalten müssen,<lb/>
die importierten Schweißgeräte aber keinerlei Bestimmungen unterliegen<lb/>
und daher nicht nur preislich ihnen Konkurrenz machen, sondern auch<lb/>
sicherheitstechnisch überhaupt nicht unseren Anforderung entsprechen.<lb/>
In der Schweiz wird bis 7 <choice><choice><sic>KVH</sic><corr>?</corr></choice></choice>, das Schweizer Prüfzeichen, dafür verlangt,<lb/>
in Österreich nicht. Ich habe sofort zugesagt, dies mit Bautenminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte entsprechend verfolgen und<lb/>
dann die Firma verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_20">Der zweite Einwand war von Eybl-Sport in Wels. Dort fragte man mich,<lb/>
was der Grund ist, daß wir noch immer bei Importen die Liste E1 aus<lb break="no"/><pb n="63-0269" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-03_0269.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>füllen lassen, die überhaupt keinen Zweck nach Meinung der Firma hat.<lb/>
Ich versprach dies neuerdings zu prüfen und dann Eybl-Sport in Wels<lb/>
entsprechenden Brief zu schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_22">Natürlich haben viele der Diskussionsteilnehmer entdeckt, daß ich nicht<lb/>
nur aus der Arbeiterbewegung komme, mich auch ja bekanntlicherweise<lb/>
jetzt gerade in einem Kurierinterview dazu bekannt habe, und daher, wie<lb/>
sie meinten, nicht mit Herz die Interessen der Unternehmer vertrete.<lb/>
Sie sagten, ich sei ihr Minister, übrigens auch der Präs. <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> dann<lb/>
in seinem Schlußwort, und ich sollte mich daher entsprechend gegen<lb/>
alle gesetzlichen Bestimmungen, die der Sozialminister oder irgend ein<lb/>
anderer bringt und die die Unternehmer betreffen, querlegen. Einmal<lb/>
mehr erklärte ich ihnen, daß ich eine andere Auffassung einer Regie<lb break="no"/>rungspolitik habe, wenn das Regierungsprogramm erarbeitet ist, dann<lb/>
hat jeder Minister in seinem Ressort die Verantwortung und ein Drein<lb break="no"/>reden in andere Ressorts halte ich für falsch, dies muß auch dazu führen,<lb/>
daß dann eine Regierung früher oder später auseinanderfällt. Meine<lb/>
Funktion ist es, die Gesetze zu vollziehen, die das Parlament be<lb break="no"/>schließt, darauf bin ich auch vereidigt, meine Funktion kann es nicht<lb/>
sein, andere Minister sozusagen zu behindern. Übrigens auch konnte ich<lb/>
nachweisen, daß wir im Handelsausschuß seit 12 Jahren unter einem<lb/>
Oberösterreicher, dem Schwanenstädter Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs>, stets ein<lb break="no"/>stimmige Beschlüsse gefaßt haben, mit Ausnahme des Kernkraftwerkes<lb/>
Zwentendorf, und dies ging auch dann typisch daneben. Fast wäre ich ver<lb break="no"/>lockt gewesen zu sagen, da wurde eben von außen in mein Ressort drein<lb break="no"/>geredet und es hat sich dann sofort herausgestellt, daß es einen nega<lb break="no"/>tiven Erfolg hatte. Die Veranstaltung in Summe war wie auch Präs. <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs><lb/>
in seinem Schlußwort feststellte eine sehr objektive und auch positive<lb/>
er bedankte sich bei allen Diskussionsteilnehmern aber ganz besonders<lb/>
auch hie mir. Ich bin fest davon überzeugt, daß wenn die Bundeshandels<lb break="no"/>kammer davon erfahren wird, sie dafür sorgt, daß solche Veranstaltungen<lb/>
nicht mehr allzu oft stattfinden können. Bis jetzt hat nämlich Präs.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> der mir sonst sicherlich sehr gut gewogen ist verhindert, daß<lb/>
ich in Handelskammerkreisen zu Diskussionen resp. zu Vollversammlungen<lb/>
Fachgruppentagungen usw. eingeladen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_23">Ich beglückwünschte den Bgm. <rs type="person" ref="#per__146135">Bregartner</rs>, daß es ihm gelungen ist, diese<lb/>
Veranstaltung zu veranlassen und mehr oder minder auch zu arrangieren,<lb/>
ich halte solche Veranstaltungen für viel zielführender, da immerhin<lb/>
fast 200 Beteiligte meine Ausführungen und die Diskussion hörten, Leute,<lb/>
<pb n="63-0270" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-03_0270.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>an die ich sonst sicherlich nicht herangekommen wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Anstelle von Parteiveranstaltungen sollte man<lb/>
solche Gespräche auch im Wahlkampf organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_25">Auch in Oberösterreich, sofern ich mit Spitzenpolitikern zusammenge<lb break="no"/>kommen bin, immer wieder die Frage, und wie geht es dem Alten. Viele<lb/>
nehmen an, daß wenn jemand in der Regierung sitzt, der automatisch<lb/>
wissen muß, oder auch weiß zumindestens hört, wie es <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> geht. Ich<lb/>
selbst kann überall nur meine Theorie verzapfen. Ich bin fest davon<lb/>
überzeugt, daß wenn es ihm die Ärzte nicht ausdrücklich verbieten, und<lb/>
die werden sich hüten, so etwas zu tun, oder nur im äußersten Fall eine<lb/>
solche Aussage machen, wir damit rechnen können, daß auf alle Fälle<lb/>
er sagt, er tut weiter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band63_1982-03-03_26"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="63_0263_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-03_0263-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.3.1982</head>
         </div>
         <pb n="63_0263_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band63/63_1982-03-03_0263-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>