<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19711213">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 13. Dezember 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-12-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-12-13">Montag, 13. Dezember 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1470" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1470.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_01">Montag, 13. Dezember 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_02"><rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> und <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> kamen für eine Vorbesprechung zum Interims<lb break="no"/>abkommen. <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> berichtete, dass er die Möglichkeit hätte,<lb/>
wenn das Interimsabkommen, wie es die EWG jetzt vorschlägt, im<lb/>
Prinzip akzeptiert wird, dass er für die sensiblen Produkte er<lb break="no"/>reichen könnte, dass sie dann aus der Liste gestrichen werden, wenn<lb/>
am 16. Jänner der Ministerrat den Beschluss fasst, für die einzel<lb break="no"/>nen, dann namentlich angeführten Produkte ein Verhandlungsmandat der<lb/>
Kommission für das Globalabkommen zu geben. <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> könnte es so<lb/>
arrangieren, dass als nächster Tagesordnungspunkt dann erst<lb/>
das Interimsabkommen zur Verhandlung kommt im EWG-Ministerrat<lb/>
und dass dann die sensiblen Produkte, die jetzt in einem Anhang<lb/>
einzeln aufgezählt sind und alle Wünsche der Franzosen beinhalten,<lb/>
dann gestrichen werden, damit nur mehr der Rest übrig bleibt, über<lb/>
den die EWG tatsächliche Verhandlungen im Globalabkommen wünscht<lb/>
und dann im April auch durchführen wird. Durch diese Regelung wäre<lb/>
das Interimsabkommen nur mehr auf die sensiblen Produkte be<lb break="no"/>schränkt geblieben, die eben im Globalabkommen einer Lösung zugeführt<lb/>
werden. Auch die sensiblen Produkte, die nur einer Überwachung<lb/>
in Hinkunft unterliegen soll, würden im Interimsabkommen gegebenen<lb break="no"/>falls als solche konkret bezeichnet werden und man könnte sicherlich<lb/>
auch diese einfachen Überwachungsprodukte dann bereits im Interims<lb break="no"/>abkommen als solche bezeichnen. Gegen eine solche Überwachung könnte<lb/>
die österreichische Industrie auch im Interimsabkommen kaum etwas<lb/>
dagegen einwenden. Zu meiner grössten Überraschung hat <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs><lb/>
dann noch verlangt, dass im Artikel 18, wo eine Wettbewerbsklausel<lb/>
besprochen ist, ebenfalls die Formulierung aufgenommen werden soll,<lb/>
dass diese Regelung wie im Globalabkommen zu behandeln wäre. Es war<lb/>
dies das erste Mal, dass <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> auch für Schutzklauseln einen<lb/>
Vorbehalt anmeldete. Interessant für mich war nämlich, dass dann<lb/>
am Nachmittag von der Handelskammer und von der <choice><choice><sic>Industriellenver<lb break="no"/>tretung</sic><corr>Industriellenvereinigung?</corr></choice></choice> ebenfalls die Schutzklausel in Frage gestellt wurde und<lb/>
eine diesbezügliche Vertagung bis zur Globalregelung verlangt wurde.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs> hat dann in einer sehr scharfen, aber, wie ich glaube, treffen<lb break="no"/>den Antwort darauf hingewiesen, dass dies ein ganz ein neuer Ge<lb break="no"/>sichtspunkt und eine neue Philosophie der Handelskammer ist. Bis<lb/>
jetzt hätte er geglaubt, dass Österreich die Schutzklauseln braucht,<lb/>
<pb n="08-1471" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1471.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>damit seine Industrie gegebenenfalls geschützt werden kann, jetzt<lb/>
dagegen will man diese Schutzklausel für die österreichische Export<lb break="no"/>industrie, d.h. gegenüber der EWG zur Anwendung bringen, damit sie<lb/>
der österreichischen Exportindustrie den EWG-Markt öffnet, ohne dass<lb/>
dieser mit Hilfe der Schutzklausel sich abschirmen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_03"><rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> berichtete über die Vorsprache des Amerika-Vertreters <rs type="person" ref="#per__137926">Eberle</rs><lb/>
bei der Kommission. Die USA verlangt heute die Vorteile, die aus dem<lb/>
Haager Komitee den Rest-EFTA-Staaten zufliesst auch zu bekommen. <rs type="person" ref="#per__137926">Eberle</rs><lb/>
verlangte dies in einer Form, dass die Kommission nur als Methode<lb/>
texanischer Cowboys bezeichnete. Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__137929">Heisen</rs> versicherte,<lb/>
dass die EWG nicht nachgehen wird. <rs type="person" ref="#per__97877">Rogers</rs>, der amerikanische Aussen<lb break="no"/>minister, benützte seinen Aufenthalt bei der NATO-Tagung in Brüssel<lb/>
um mit seinem Begleiter <rs type="person" ref="#per__137928">Samuels</rs> bei <rs type="person" ref="#per__137927">Malfatti</rs> vorzusprechen. Dort<lb/>
wurde dem Präsidenten der Kommission mitgeteilt, dass sie kein Ver<lb break="no"/>ständnis dafür hätten, dass die EWG die neutralen Staaten, ins<lb break="no"/>besondere Schweiz und Schweden entgegenkommt. Nur für Österreich sind<lb/>
sie bereit, den als einen Spezial Case zu behandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_04"><rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> meinte, dass wir unter allen Umständen diesen Vorteil nützen<lb/>
sollten und ein Interimsabkommen abschliessen. Er würde dieses Ab.<lb/>
kommen aber nicht wie dies vielleicht irrtümlich geplant wird, para<lb break="no"/>phieren, sondern, es würde darüber nur ein Briefwechsel zwischen den<lb/>
beiden Delegationsleitern Wellenstein und ihm stattfinden, wonach<lb/>
das Interimsabkommen nun den vorgesetzten Instanzen vorgelegt wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> meinte, wenn hier Schwierigkeiten von Seiten der BHK viel<lb break="no"/>leicht zu erwarten sind, dann könnte man gegebenenfalls das Inkraft<lb break="no"/>treten dieses Abkommens erst mit Paraphierung des Globalabkommens ver<lb break="no"/>einbaren. Eine solche Möglichkeit sieht er in Brüssel zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_05">Ich hatte in der Früh <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> bereits angeboten, dass bevor sie<lb/>
in ihrem Präsidium eine endgültige Entscheidung treffen, den Botschafter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> zu ihren Besprechungen zuziehen sollten. <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> selbst ist aus<lb/>
der Handelskammer gekommen und ich habe angenommen, dass er noch immer<lb/>
das Vertrauen dieser Leute besitzt. Vor allem aber wollte ich, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> ihnen die volle Verantwortung klar vor Augen führt. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
teilte mir mit, dass noch niemals ein Vertreter beim Präsidium gewesen<lb/>
ist und sie deshalb auf alle Fälle unter sich bleiben würden. Er würde<lb/>
aber bitten, dass <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> um 11 Uhr zu ihrer Verfügung steht.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1472" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1472.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_06"><rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> berichtete mir nach dieser Aussprache, dass wir bei<lb/>
der Handelskammer auf Granit stossen werden. Ich wurde damit<lb/>
nur in meiner Überzeugung bestätigt, dass es niemandem gelingen<lb/>
würde, die Handelskammer auch von der Zweckmässigkeit eines Interims<lb break="no"/>abkommens zu überzeugen. Meine Fuss-Theorie war damit allerdings<lb/>
gefallen. Ich muss allerdings sagen, dass durch eine neue Bestimmung.<lb/>
die wir bis jetzt nicht gekannt haben, meine Fuss-Theorie sehr einge<lb break="no"/>schränkt wurde. In dem Abkommen ist nämlich vorgesehen, dass das Abkom<lb break="no"/>men bis zu 1.1.1974 in Kraft sein sollte und die Bestimmungen der<lb/>
folgenden Artikel ab 1.7.1974 nicht mehr anwendbar sind. Mit anderen<lb/>
Worten, es hätte das ganze Interimsabkommen, wenn es zu keinem Global<lb break="no"/>abkommen kommt, nur mehr bis zu diesem Zeitpunkt Gültigkeit der An<lb break="no"/>wendung. Meine Fuss-Theorie ging davon aus, als dieser Artikel<lb/>
noch nicht bekannt war, dass wir ein Interimsabkommen auf unbe<lb break="no"/>stimmte Zeit haben, wenn es zu keinem Globalabkommen kommt. Zum<lb/>
Glück hatte ich die Interessensvertreter um 14 Uhr bestellt und<lb/>
einen reichlichen Zeitraum bis 16 Uhr zuerst war nur beabsichtigt<lb/>
von der Sektion nur 1 Stunde, um 15 Uhr bereits die interministeriel<lb break="no"/>le Sitzung einzuberufen, längere Zeit den Interessensvertretungen zur<lb/>
Beratung zu geben. Die BHK ist auch mit einem ganzen Funktionärs<lb break="no"/>kader incl. dem Abgeordneten <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> und Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs>, die<lb/>
Industriellenvereinigung ebenfalls mit einer starken Delegation<lb/>
erschienen. Selbst die Landwirtschaftskammer erschien mit Präsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__113057">Strasser</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs> und einem<lb/>
Mann, den ich nicht genau kannte. Die Vertreter der Arbeitnehmer,<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> und <rs type="person" ref="#per__117893">Krywult</rs> und Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstet<lb break="no"/>ter</rs> mit <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs>, waren direkt in der Minderheit. <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs><lb/>
erörterte die Entstehungsgeschichte und dann vor allem die Mög<lb break="no"/>lichkeit, die er noch in Brüssel sieht. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> lehnte einleitend<lb/>
gleich ab und bat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> Ergänzungen vorzunehmen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte,<lb/>
dass es sich hier nicht um ein Gleichgewichtiges oder symmetri<lb break="no"/>sches Abkommen handelt. Er bezeichnet es als eine <choice><choice><sic>societélenonina</sic><corr>?</corr></choice></choice>,<lb/>
d.h. Österreich würde aus diesem Vertrag ungemein ungleich behandelt<lb/>
und schlechter behandelt als die EWG. Da nur 43,8 % unseres Exportes<lb/>
in dem Fall nach seinen Berechnungen einen Vorteil haben, meinte er<lb/>
müssten Gegenlisten erstellt werden, die die EWG dann akzeptieren<lb/>
sollte, damit dann also eine Gleichwertigkeit des Vertrages ent<lb break="no"/>steht. <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> sprach sich mit Recht und mit meiner Unterstützung<lb/>
natürlich gegen solche Gegenlisten aus, denn das würde ein gefährliches<lb/>
<pb n="08-1473" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1473.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Präjudiz bedeuten, da wir dann über die sensiblen Produkte<lb/>
verhandeln würden und damit mit Recht die Schweizer oder die<lb/>
Schweden präjudizieren könnten. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> meinte, Österreich<lb/>
würde mit diesem Interimsabkommen Vorschub leisten, wie gegen die<lb/>
Schweiz und Schweden die EWG bei sensiblen Produkten Massnahmen<lb/>
ergreifen will. Ausserdem seien die Arbeitsplätze der Industrie,<lb/>
welche sensible Produkte erzeugt, gefährdet, Darüber hinaus sei<lb/>
es noch GATT-widrig. <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> meinte, dass die GATT-Konformität<lb/>
bei Ausnahmen sicherlich nicht gegeben ist, doch gilt dies natür<lb break="no"/>lich auch für der Globalabkommen. Hier meinte <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> noch, dass<lb/>
wenn dann noch 6 Staaten die EFTA-Reststaaten sich einigen, die<lb/>
GATT-Widrigkeit weniger leicht durchzusetzen ist, resp. der Angriff<lb/>
in Genf dann weniger stark sei als wenn wir allein als einziger<lb/>
Staat mit der EWG einen solchen Vertrag jetzt momentan schliessen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> führte aus, dass kein Präjudiz durch diesen Vertrag<lb/>
auf Grund der Ausführungen <rs type="person" ref="#per__135642">Leitners</rs> und wenn über keine einzelnen<lb/>
Produkte verhandelt wird, entstehen könnte und dass wenn man jetzt<lb/>
nicht dieses Abkommen einigermassen so akzeptiert, dass es mit<lb/>
1. Jänner vom EWG-Ministerrat genehmigt werden kann, für ungewisse<lb/>
Zeit eine Regelung dann verhindert wird. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> wies darauf hin,<lb/>
dass die Landwirtschaft wieder ausgeschlossen ist und dass wir<lb/>
jetzt nur Zusicherung bezüglich Maresi und Einstellrinder im<lb/>
bilateralen Besprechungen bekämen. Belgien und Italien seien sehr<lb/>
positiv für die Landwirtschaftslösungen zu gewinnen, doch Frankreich<lb/>
sei immer wieder ablehnend. Er könnte sich vorstellen, damit die<lb/>
Gefahr, dass keine Ostrinder über Österreich in die EWG einge<lb break="no"/>schleust werden können, dass man sich mit einer Obergrenze z.B.<lb/>
100–120.000 Stück Export in die EWG beschränken sollte. <rs type="person" ref="#per__97368">Brand<lb break="no"/>stätter</rs> wollte als Ergänzung dann immer wieder haben, dass ich<lb/>
ihnen zusichere, dass die österreichische Bundesregierung bereit<lb/>
ist, der Landwirtschaft, wenn sie das Abkommen akzeptieren soll,<lb/>
sofortige Zusagen betreffend der Erstattung machen müsste. Die EWG<lb/>
hat ein gutes Schutzsystem und Österreich müsste deshalb ähnlich<lb/>
diesem System ebenfalls eine Erstattung den österreichischen Bauern<lb/>
geben. <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> meinte, die österreichische Regierung müsste<lb/>
eben jetzt sofort sich entscheiden, und ihre Wünsche befriedigen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> gebrauchte die radikalste Formulierung, dass eben die<lb/>
Regierung die Verantwortung trägt und entscheiden muss. Ich ging<lb/>
sofort auf diesen Antrag ein und erklärte, dass die Regierung dies<lb/>
<pb n="08-1474" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1474.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>machen wird und ich mich nur immer bemüht habe, die Interessens<lb break="no"/>vertretungen zu einer einstimmigen Auffassung zu bekommen, damit<lb/>
auf breitester Basis Lösungen gefunden werden. Wenn die Handels<lb break="no"/>kammer ebenfalls die Meinung der Landwirtschaft vertritt, dann<lb/>
soll man mir dies sagen und ab sofort würde eine neue Periode<lb/>
beginnen. Ich versuchte durch Festlegen der einzelnen Positionen<lb/>
herauszuarbeiten, dass die Möglichkeit für die Delegation in Brüssel<lb/>
versteht, Unter Wahrung des Gesichtes, wie <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> mit vormittags vor<lb break="no"/>geschlagen hatte, die Handelskammer festzulegen. Ich bemerkte, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> flüsterte, und <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> unterstützte ihn dabei,<lb/>
da will uns <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> hineinlegen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> wollten<lb/>
also scheinbar die politische Linie wahren und unter allen Umständen<lb/>
verhindern, dass es zu diesem Interimsabkommen kommt. Vizepräsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs> machte nämlich einen ganz interessanten Vorschlag, der sicher<lb/>
mit der Meinung <rs type="person" ref="#per__135642">Leitners</rs> sich weitgehend deckte, das Interimsab<lb break="no"/>kommen sollte erst in Kraft treten, wenn das Globalabkommen ausgehandelt<lb/>
ist. Dieser Vorschlag beinhaltete keine Gegenlisten mehr und vor allem<lb/>
stellt er nicht mehr den gesamten Vertragsentwurf in Frage. <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs><lb/>
sollte dann noch das Problem der Schutzklausel neben den sensiblen<lb/>
Produkten die Ursprungsregelung in die Debatte <choice><choice><sic>weren</sic><corr>werfen?</corr></choice></choice>, <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs><lb/>
antwortete dann äusserst scharf und meiner Meinung nach sehr begrün<lb break="no"/>det. Als sich <rs type="person" ref="#per__97733">Mayer-Gunthof</rs> dem Vorschlag <rs type="person" ref="#per__97938">Seidls</rs> anschloss, ver<lb break="no"/>suchte ich jetzt diese Formulierung herauszuarbeiten. <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs><lb/>
war nämlich, wie mir <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> mitteilte, in der Vormittagssitzung<lb/>
einer der heftigsten Gegner gegen eine Lösung und dürfte sich dann<lb/>
doch im Laufe der Diskussion und der Verhandlungen davon überzeugt<lb/>
haben, dass sein Standpunkt nicht zu halten ist. Schliesslich kam ein<lb/>
Einvernehmen zustande über einen Entwurf eines Briefwechsels anläss<lb break="no"/>lich des Abschlusses der Verhandlungen. Der Wortlaut heisst:<lb/>
Es besteht Einvernehmen, dass sich beide Delegation auf den Wort<lb break="no"/>laut der diesem Brief beigeschlossenen Abkommens mit folgender<lb/>
Massgabe geeinigt haben: Die Bestimmungen hinsichtlich der Ursprungs<lb break="no"/>regelung sowie des Warenkreises – damit ist auch die Landwirtschaft<lb/>
eingeschlossen – und die landwirtschaftlichen Verarbeitungsprodukte –<lb/>
auf den sich dieses Abkommen bezieht, werden in das Interimsabkommen<lb/>
aufgenommen werden, sobald hierüber zwischen Österreich und der<lb/>
Europäischen Gemeinschaft im Rahmen der Globalverhandlungen Einigung<lb/>
erzielt worden ist. Diese Formulierung bedeutet, dass also erst<lb/>
<pb n="08-1475" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1475.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Globalverhandlungen abgeführt werden und dann ein<lb/>
Interimsabkommen in Frage kommt. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat mit dieser Formu<lb break="no"/>lierung keine besondere Freude, hat sie aber mehr oder minder bei<lb/>
der Regierungsvorbesprechung ebenfalls dann akzeptiert. Weiters lautet<lb/>
dann der Wortlaut: Hierauf werden beiderseits unverzüglich die gemäss<lb/>
dem<add>[?]</add> Abkommen vorgesehenen Prozeduren, die zum Inkrafttreten des Ab<lb break="no"/>kommens erforderlich sind, eingeleitet werden. Hier mein <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs><lb/>
mit Recht, dass nie mehr ein Interimsabkommen zustandekommen wird,<lb/>
denn wenn das Globalabkommen mit der EWG vereinbart ist, dann wird man<lb/>
sich ja auch von EWG-Seite nicht wegen einer Zeitdauer von maximal einem<lb/>
halben Jahr bis 3/4 Jahr die Prozedur und vor allem die ja doch<lb/>
andere Regelung im Interimsabkommen akzeptieren. Über diesen Punkt<lb/>
kam es deshalb in der Regierungsvorbesprechung zu einer Diskussion.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war nicht anwesend und <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> führten den Vorsitz. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
stürzte sich sofort auf diese Diskrepanz und meinte, dann hätte es<lb/>
doch gar keinen Sinn, den Vorschlag von der Handelskammer zu akzeptieren.<lb/>
Wenn sie uns politisch den Erfolg des Interimsabkommens nicht gönnen<lb/>
dann müssten sie allein die Verantwortung tragen. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> meinte, dass<lb/>
doch nur Papier offen sei und dass doch eigentlich mit Papier auch zu<lb/>
einer Regelung kommen könnte und müsste und dass man damit automatisch<lb/>
den Erfolg eines Interimsabkommens in der Tasche hätte. Zum Glück<lb/>
hatte ich das Abkommen schon so weit studiert, um ihnen sagen zu können,<lb/>
dass die sensible Liste, die niemand kannte, sehr umfangreich ist<lb/>
und als ich sie <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und anderen vorlas, haben sie eingesehen,<lb/>
dass man hie wirklich nicht von mir verlangen kann, wenn die Handels<lb break="no"/>kammer nicht zustimmt, dass ein solches Abkommen abgeschlossen wird.<lb/>
Ich hatte vorher <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ebenfalls informiert und er meinte, ob die<lb/>
Handelskammer überhaupt mit der von mir vorgelegten Formulierung<lb/>
des Briefentwurfes einverstanden ist. Er hätte mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> gesprochen,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat bei ihm scheinbar interveniert und zugesichert, dass<lb/>
man auf die sensiblen Produkte Rücksicht nehmen wird. Rein gefühlsmässig<lb/>
hat mir also meine Philosophie wieder recht gegeben, dass ich auf alle<lb/>
Fälle mit der Handelskammer eine gemeinsame Lösung anstreben muss, denn<lb/>
bei einer scharfen Gangart hätte mich der Bundeskanzler, nachdem er ja<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> irgendwelche Zusicherungen gegeben hatte, nicht unterstützt.<lb/>
Das wichtigste Argument kannte ich aber in diesem Zeitpunkt noch<lb/>
nicht. Ich hatte unmittelbar nach der Besprechung mit der Interessens<lb break="no"/>vertretung die interministerielle Kommission eingeleitet. Dort wurde<lb/>
dann vom Verfassungsdienst festgestellt, dass mindestens im vorgelegten<lb/>
Entwurf vier Artikel Verfassungsbestimmungen enthalten. In diesem<lb/>
<pb n="08-1476" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1476.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Falle würde es mir gar nichts nützen, die Mehrheit mit der FPÖ<lb/>
z.B. im Hause oder gar nicht SPÖ allein zu suchen und zu beschliessen,<lb/>
weil ich dazu eine Zweidrittelmehrheit benötigen. Meine Philosophie,<lb/>
auf alle Fälle das Einvernehmen mit der Handelskammer zu suchen, hat<lb/>
sich auch in diesem Punkt wieder einmal als richtig erwiesen. Hätte<lb/>
ich einen Alleingang versucht, dann hätte im verfassungsmässigen Be<lb break="no"/>schlussverfahren mir die ÖVP die Zustimmung verweigern können. Wahr<lb break="no"/>scheinlich hätte sie dies beim Interimsabkommen auch gegenüber der Öf<lb break="no"/>fentlichkeit mit einem sehr guten Argument machen können. Damit <rs type="person" ref="#per__97985">Stariba<lb break="no"/>cher</rs> einen Erfolg hat, werden die Interessen der österreichischen Wirt<lb break="no"/>schaft und der dort beschäftigten Arbeiter verraten und verkauft. Ohne<lb/>
dass man bei der EWG versucht hätte, die Liste der sensiblen Produkte zu<lb/>
ändern, hat die Bundesregierung unverantwortlich einem Entwurf<lb/>
zugestimmt, der letzten Endes der österreichischen Wirtschaft mehr<lb/>
schadet als nützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_07"><rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> als Verhandlungsleiter ist natürlich über diese Entwicklung<lb/>
sehr unglücklich. Ich habe dann in kleinerem Kreis, als noch <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs><lb/>
von der Industriellenvereinigung und <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> von der HK anwesend<lb/>
waren, Botschafter <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> und <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs> in Anwesenheit von <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__98109">Zembsch</rs> sowie <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> und <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> ganz deutlich die Verantwortung<lb/>
der Handelskammer nochmals herausgestrichen. Insbesondere habe ich<lb/>
den beiden – <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs> und <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs> – Industriellenvereinigung und<lb/>
Handelskammer – vorgeworfen, dass sie als Interessensvertreter<lb/>
Beamte doch hätten müssen die Funktionäre mehr aufklären. Als Ent<lb break="no"/>schuldigung hat Industriellenvertreter <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs> erklärt, sie<lb/>
hätten ja nicht angenommen, dass jetzt tatsächlich es so schnell<lb/>
jetzt zu einem Abschluss der Verhandlungen kommen würde und müsste.<lb/>
Während meiner Abwesenheit soll er bereit in der interministeriellen<lb/>
Kommission gesagt haben, dass man 1966, als man die Verhandlungen<lb/>
eingeleitet hat, ja nicht geglaubt hat, dass jemals aus diesem Ab<lb break="no"/>kommen irgendetwas wird. Botschafter <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> ist auf seinen Neffen<lb/>
ganz schön losgegangen, wie ich das schon einige Mal feststellen<lb/>
konnte. Erstens ist der Botschafter natürlich mit dieser Materie<lb/>
doch noch wesentlich besser vertraut und er hat vor allem einmal<lb/>
als analytischer Denker sofort alle Schwächen und Vorteile einer<lb/>
Argumentation heraussen. Er meinte – so wie <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> – dass der Be<lb break="no"/>schluss der Handelskammer und der Industriellenvereinigung sehr<lb/>
zu bedauern ist. Die Verhandlungen über das Globalabkommen werden<lb/>
dadurch nicht erleichtert, sondern wesentlich erschwert. Die Über<lb break="no"/>legungen der Handelskammer, dass die EWG an einem Abschluss mit<lb/>
<pb n="08-1477" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1477.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Österreich wesentlich interessiert ist, ist ein ganz grosser Fehler.<lb/>
Die EWG wird vollkommen zufrieden sein, wenn Österreich jetzt diese<lb/>
Gelegenheit nicht ergreift, da sie dadurch weniger Schwierigkeiten hat.<lb/>
Andererseits aber natürlich hat die EWG sich nach Wochen, Monaten,<lb/>
ja sogar durch Jahre hindurch sich mit diesem Problem beschäftigt<lb/>
und die Kommission hat viele Stunden aufwenden müssen. Dadurch wird<lb/>
eine gewisse Verärgerung<add>[?]</add> über den Nicht-Abschluss jetzt entstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_08">Da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in der Ministerratsvorbesprechung nicht den Vorsitz führte,<lb/>
kam es auch nur zu einer sehr kurzen Diskussion über alle anderen Proble<lb break="no"/>me. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> berichtete, dass er die 5-Tage-Woche jetzt vereinbart hätte<lb/>
und dem Ministerrat einen mündlichen Vortrag erstatten wird. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs><lb/>
urgierte, dass wenn die Politikerbesteuerung dem Parlament noch heuer<lb/>
zugeleitet werden soll, müsste unverzüglich der Ministerrat einen dies<lb break="no"/>bezüglichen Beschluss fassen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> meinte, dass alles in seinem<lb/>
Ministerium vorbereitet sei, doch sei das Problem natürlich noch unge<lb break="no"/>klärt, wie die Politikerbesteuerung eingeführt und trotzdem keine<lb/>
wesentlichen Verminderung der Bezüge der Abgeordneten und letzten<lb/>
Endes aber auch der Minister, die dies besonders hart treffen wird,<lb/>
erreicht werden könnte. <rs type="person" ref="#per__97629">Kirchschläger</rs> berichtete über den Antritts<lb break="no"/>besuch <rs type="person" ref="#per__112627">Thalbergs</rs> bei <rs type="person" ref="#per__115699">Tschu En Lai</rs>. <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> wird ein Bodenbeschaffungs-<lb/>
und Assanierungsgesetz in der nächsten Zeit im Ministerrat einbringen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wurde von der Wiener Regierung gefragt, ob sie die<lb/>
8 Wochen Ablauffrist nützen werden, wenn die Wiener Landesregierung<lb/>
den <choice><choice><sic>Kulrutschilling</sic><corr>Kulturschilling?</corr></choice></choice>, d.h. den Fernsehschilling und den Radioschilling<lb/>
mit 1. März 1972 einreichen wird. Sie hoffen, dass wenn sie Zeit haben<lb/>
mit der ÖVP zu verhandeln, deren Zustimmung zu kriegen. Dann allerdings<lb/>
könnte die Regierung nicht mehr die 8-Wochenfrist ablaufen lassen,<lb/>
sondern müsste zustimmen, weil ansonsten mit l. März 1972 dies nicht<lb/>
mehr eingeführt werden kann. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> beabsichtigt, dem Sozialausschuss<lb/>
am 1. Feber in seiner grundsätzlichen Aussprache über die Ruhensbestim<lb break="no"/>mungen einzuladen. Er wollte dies nur den Ministerkollegen mitteilen,<lb/>
damit nicht andere daraus ein Präjudiz für ihre Arbeit sehen. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs><lb/>
meinte, dass zwar nicht der ganze Ausschuss aber doch Teile von ihm<lb/>
ja ständig mit dem Ministerium in Kontakt sind und solche Besprechungen<lb/>
stattfinden.. Am längsten dauerte die schon oben geschilderte Diskussion<lb/>
über das Interimsabkommen, welches ich ausnahmsweise im<lb/>
Detail in der Ministerratsvorbesprechung erörterte. Ich war zwar sehr<lb/>
kursorisch, aber der Aussenminister, der verständlicherweise jetzt<lb/>
bei seinen Amtskollegen die österreichische Haltung vertreten muss,<lb/>
verlangte, dass wir uns auf eine gemeinsame Sprachregelung einigen.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1478" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1478.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_09">Wir kamen überein, dass uns nicht die Handelskammer wie seinerzeit bei<lb/>
der ÖVP beim Südtirolabkommen <rs type="person" ref="#per__137935">Saragat</rs>–<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in den Rücken gefallen<lb/>
ist, sondern dass wirtschaftliche Gründe ein Weiterverhandeln veran<lb break="no"/>lassten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-13_10"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1469_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1469-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.12.1971</head>
         </div>
         <pb n="08_1469_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-13_1469-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>