<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740502">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  2. Mai 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band20_1974-05-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-05-02">Donnerstag, 2. Mai 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band20/">
      <body>
         <pb n="20-0533" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-05-02_0533.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-05-02_01">Donnerstag, 2. Mai 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-05-02_02">Die Eröffnung des Kraftwerkes Ottensheim-Wilhering war eine reine<lb/>
Erholung. Die Unterlagen, die <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> zusammengestellt hatte, wären<lb/>
für eine Rede sehr brauchbar gewesen. Da die Eröffnungsfeier aber<lb/>
im Freien stattfand und vor mir schon 5 Redner gesprochen hatten,<lb/>
mussteich sie natürlich kürzen. AUsserdem hatte in Stellvertretung<lb/>
des Herrn LH <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> LR <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs>, der Wirtschaftsreferent bie seiner<lb/>
Eröffnung nicht nur eine <choice><choice><sic>Lobhymne</sic><corr>Lobeshymne</corr></choice></choice> auf Wenzl und was das <choice><choice><sic>oberösterreicjs</sic><corr>oberösterreichische</corr></choice></choice><lb/>
Land alles für die Energiewirtschaft macht, gestaret sndern auch die<lb/>
Entwicklungsgeschichte des Kraftwerkes so dargestellt, als dass die<lb/>
ÖVP keinerlei schuld trifft, weil es doch erst wesentlich später<lb/>
gebaut wurde als ursprünglich vorgesehen. Hier hakte ich natürlich<lb/>
ein und wies nach, dass 1968 bereits der Baubeschluss notwendig ge<lb break="no"/>wesen wäre, um als Anschlussauftrag Kosten zu ersparen und das dieser<lb/>
erst im Juli 1969 dann gefasst werden konnte. Während <rs type="person" ref="#per__114520">Trauner</rs> darauf<lb/>
hinwies, welche Bedeutung die Donau hat und wie in Zukunft durch den<lb/>
Rhein-Main-Donau-Kanal noch zunehmen wird, konnte ich darauf ver<lb break="no"/>weisen, dass die damalige Regierung diese Bedeutung scheinbar nicht<lb/>
erkannt hatte, denn ein prominentes Regierungsmitglied, um nicht<lb/>
allzu sehr zu provozieren nannteich nicht den Namen <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs>, war der<lb/>
Meinung, dass die Donau früher oder später nur ein Paddler-Paradies<lb/>
sein würde. Ich ekrlärte rundweg, dass der Ausbau der Donau nicht<lb/>
nur gesichert ist, sondern dass ich im Gegenteil mit em Vorstand gleic<lb/>
bei meiner Amtsübernahme verhandelt habe, ob nicht eine Beschleunigung<lb/>
möglich sei. Aus organisatorischen aber auch finanziellen Gründen<lb/>
und bautechnischen Gründen ist dies leider nicht der Flal.<lb/>
Der BRO der DOKW hat aus sehr geschcitk in die Kerbe geschlagen,<lb/>
dass jetzt die Naturschützer und Landschaftsschützer für den<lb/>
weiteren Ausbau die grössten Schwierigkeiten machen. Diesnützte<lb/>
ich, um doch auch auf die berechtigten Einwände der Ökologen einzu<lb break="no"/>gehen und zu erklären, dass in Hinkunft zwischen der E-Wirtschaft<lb/>
und den Ökologen besseres Verständnis und eine bessere Zusammenarbeit<lb/>
notwendig ist. Was unsere Genossen und es waren immerhin dfer<lb/>
Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__114604">Hillinger</rs>, LR <rs type="person" ref="#per__114936">Hartl</rs> und <rs type="person" ref="#per__118218">Reichl</rs> dort, neben einer grosse<lb/>
Anzahl von soz. Direktoren und wahrschienlich auch der grössere TEil<lb/>
der Arbeiter von den Baufirmen und der DOKW mit meinem Konterschlag<lb/>
gegen die ÖVP sehr einverstanden warne, bin ich überzeugt. Was mich<lb/>
<pb n="20-0534" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-05-02_0534.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aber überraschte war, dass einige Schwarze auch kamen und meinte,<lb/>
die psychologisch aufgebaute richtige Rede, die natürlich die Lacher<lb/>
auf meine Seite brachte, denen gute gefallen hat m ich überrascht.<lb/>
Ich würde mich ärgern, wenn ein Genosse von uns von einem Gegner<lb/>
attackiert wird, auch dann, wenn es mich ein wenig befriedigt, weil<lb/>
ich z.B. in sachlichen Gegensätzen mit ihm bin. Dass ich aber dann<lb/>
noch zu dem betreffenden Angreifer gehe möge und ihm bestätigen,<lb/>
dass er recht hat oder gar dass ich dies für gut finde, kann ich<lb/>
wirklich nicht verstehen. Das Maximum, das man noch in so einem Fall<lb/>
machen kann, ist schweigen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-05-02_03">Präs. <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs> von der Verbundgesellschaft hat keine Bemerkung wegen<lb/>
des Absetzen von einer Aufsichtsratsvergütung von der Generalver<lb break="no"/>sammlung gemacht meinte allerdings nur, er hätte einige Sache mit<lb/>
mir zu besprechen. Selbstverständlich erkärte ich ihm rundweg, dass<lb/>
ich schon längere Zeit eigentlich gewartet habe, dass er mit Problemen,<lb/>
die doch zweifelsohne zu lösen sind, eine Rücksprache mit mir<lb/>
suchen würde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-05-02_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte wenn er wegen eines Termines anfragt<lb/>
unbedingt geben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-05-02_05">Gen. Direktor <rs type="person" ref="#per__137372">Klimesch</rs> wollte wissen, wie es mit der WTK weitergeht.<lb/>
Er war sehr erstaunt, als ich ihm auf den Kopf zusagte, ich wüsste<lb/>
sowieso, dass die WTK von der OKA übernommen werden soll, ich<lb/>
hatte zwar keinerlei konkrete Hinweise, aber meine Vermutung bestätigte<lb/>
sich, scheinbar drängt LH <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> darauf, dass die Oberösterreichische<lb/>
Kohle weiterhin abgebaut wird und möchte gerne, dass die OKA<lb/>
eben diese Kohlengruben übernimmt. <rs type="person" ref="#per__137372">Klimesch</rs> erklärt mit Recht,<lb/>
er müsste dann ein modernes 150 MW-Kohlenkraftwerk an stelle der<lb/>
alten glaube ich 4 oder sogar 6 Sätze, die jetzt in Timmelkamm<lb/>
laufen, errichten. Was <rs type="person" ref="#per__137372">Klimesch</rs> wollte, eine Zusicherung, dass er<lb/>
einen gewissen Betrag von der Bergbauförderung automatisch erhalten<lb/>
würde. Ich habe ihm sofort erklärt, dass die Bundesregierung wesentlich<lb/>
mehr für die Bergbauförderung tut, als dies jemals in der Vergangenheit<lb/>
der Fall war. Insbesondere werden die Budgetansätze meistens weit über<lb/>
schritten und durch BÜG-Defizite abgedeckt. Eine prinzipielle oder<lb/>
gar ziffernmässige Zusage gibt es aber nicht. Er erklärt, er wird<lb/>
sich das ganze Problem noch einmal durch den Kopf gehen lassen<lb/>
und mir nachher entsprechende Vorschläge unterbreiten.</p><pb n="20-0535" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-05-02_0535.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-05-02_06">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111001">Beierl</rs>, der Aufsichtsrat bie der DOKW ist hat mich darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, dass spätestens mit dem Zuziehen der Betriebsräte<lb/>
in der DOKA die soz. Mehrheit im Aufsichtsrat zu Ende ist.<lb/>
Wenn nach meiner Idee der 4. Vorstandsdirektor vom Aufsichtsrat<lb/>
noch eingesetzt werden soll, dann müsste dies in der Aufsichtsrats<lb break="no"/>sitzung im Juni noch stattfinden. <rs type="person" ref="#per__112031">Mauer</rs>, der Vorsitzende, hat bis<lb/>
jetzt ganz entschieden abgelehnt, eine solche Bestellung vorzunehmen,<lb/>
Ich habe, als ich dies erfuhr, aber bereits <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> und auch <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs><lb/>
darauf aufmerksam gemacht, dass bis nach den nö. Wahlen zugewartet<lb/>
werden kann. Anschliessend daran möchte ich sofort ein Gespräch mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> führen und wenn es zu keiner einvernehmlichen Regierung kommt<lb/>
mit Mehrheit im Aufsichtrat entscheiden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-05-02_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte die Energiewirtschaftlichen<lb/>
und personalpolitischen Probleme für diese Aus<lb break="no"/>einandersetzung vorbereiten.<lb/>
Personalvertreter <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmeier</rs> hat mit <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> eine Aussprache ge<lb break="no"/>habt, wegen der Verstärkung der Personalabteilung. Zum Glück hatte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> bereits meine Weisung an den Sektionschef <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> weiter<lb break="no"/>gegeben, weil wie zu erwarten und wie <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> mir angekündigt hat,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112947">Engelmeier</rs> jetzt erklärte, es sei alles in bester Ordnung und eine<lb/>
Verstärkung der Personalabteilung, die er seinerzeit angeregt hat,<lb/>
sie gar nicht mehr notwendig. Die Reaktion auf dieses Verhalten ist<lb/>
für mich erklärlich aber nicht ausschlaggebend. Um eine Umorganisation<lb/>
im Ministerium zu erreichen, insbesondere um Arbeitskraftreserven<lb/>
die ganz bestimmt in grossem Ausmass vorhanden sind, zu mobilisieren<lb/>
und insbesondere aber eine Verteilung der Arbeit gerechter zu<lb/>
erreichen, muss es zu einer organisatorischen Durchleuchtung der<lb/>
Sektionen, Abteilungen usw. kommen. Dies hatte ich wirklich vor<lb/>
längerer Zeit schon verlangt und es ist selbstverständlich nichts<lb/>
geschehen, weil sich für das Personalbüro überhaupt nicht zuständig<lb/>
fühlt. Ausgelöst durch die Beschwerde der Personalvertretung, dass<lb/>
für die kleineren Beamten die Akte so langsam und wesentlich später er<lb break="no"/>ledigt werden als für die höheren habe ich deshalb bereits vor Monate<lb/>
schon entschieden, dass eine Verstärkung erfolgen soll. Um dies auf<lb/>
gütigem Wege zu erreichen, wurde monatelang mit <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> verhandelt,<lb/>
der in diesem Fall aber dezidiert erklärte, er bräuchte eine Weisung.<lb/>
Diese ist ihm vor der Erklärung der Personalvertretung zugegangen<lb/>
und damit ist der Fall erledigt, aus dem in der Weisung von <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs><lb/>
<pb n="20-0536" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-05-02_0536.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sehr gut formulierten Begründung muss jetzt auch die Personal<lb break="no"/>abteilung verstärkt werden und dieses neue Aufgabengebiet in<lb/>
Angriff nehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-05-02_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte mit allem diplomatischen Geschick<lb/>
und äusserst behutsam aber doch ganz energisch<lb/>
die Durchführung meiner Weisung kontrollieren</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band20_1974-05-02_09">Bei dem Empfang der österr. aber auch teilweise ausländischen<lb/>
Vertreter für den Kongress, den wir im Patentamt derzeit abwickeln,<lb/>
konnte ich von allen Seiten hören, dass Präs. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> ein wesent<lb break="no"/>lich andere Auffassung von der Tätigkeit des Patentamtes hat als<lb/>
sein Vorgänger <rs type="person" ref="#per__98012">Thaler</rs>. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> versucht und dies nicht nur mit meiner<lb/>
ausdrücklichen Zustimmung sondern weil dies auch seit eh und je<lb/>
unsere Idee gewesen ist, Service für die Wirtschaft zu leisten.<lb/>
Da es <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> gelungen ist, einen zusätzlichen Dienstposten für<lb/>
ihn zu ergattern, wir andererseits auch notwendige Dienstreisen,<lb/>
die er vorschlägt, auch wirklich immer genehmigen, bedeutet dies,<lb/>
dass er sicherlich auch in seinem Amt jetzt wesentlich mehr Ansehen<lb/>
hat als dies sein Amtsvorgänger jemals erreichen konnte. Natürlich<lb/>
wird er grossen Widerstand haben, weil viele Beamte bei ihm auch<lb/>
auf dem Standpunkt stehen, wozu sollen wird zusätzliche Arbeit leisten.<lb/>
Hoffentlich gelingt es ihm doch einen grösseren Teil der Beamten zu<lb/>
motivieren und auf sein Zeil und seine neue Arbeitsweise einzustellen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="20_0532_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band20/20_1974-05-02_0532-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.5.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>