<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730205">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  5. Februar 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-02-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-02-05">Montag, 5. Februar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0131" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0131.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_01">Montag, 5. Feber 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_02">Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und sein Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> äussern sich noch<lb/>
einmal zu der Behauptung <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschews</rs>, dass 3 Mia m3 von ihm angeboten<lb/>
wurden und österreichischerseits nicht akzeptiert. Im Jahre 1968 wurde<lb/>
der Vertrag unterzeichnet und mit 200 Mill. m3 eine vorzeitige Lieferung,<lb/>
die bis 1971 auf 1,5 Mia m3 gesteigert wurde. Dieser drei Jahre Vorlie<lb break="no"/>ferungen haben auch dazu geführt, dass der Vertrag nicht auf 20 sondern<lb/>
auf 23 Jahre abgeschlossen wurde. Richtig ist, dass für die Industrie<lb/>
noch 150 Mill. ausgehandelt werden sollten und Österreich erklärt hat,<lb/>
diese MEngen nicht übernehmen zu können. Damals wurde Schönkirchen-Tief<lb/>
so fündig, dass 53.000 m3 pro Stunde für Wien und dieselbe Menge für<lb/>
NÖ abgegeben werden konnte, sodass ca 1 Mia aus inländischer Produktion<lb/>
beretisteht. Bezüglich der Preise wurde seinerzeit vereinbart, dass<lb/>
dies so wie die Importe abgegeben werden, d.h. also derzeit mit 35,3 Gros<lb/>
pro m3. Das entspricht dem 14.10 $-Preis. Dazu kommen dann noch die ent<lb break="no"/>sprechenden Transportkosten. Die ÖMV hätte jetzt, wenn sie diese Zusage<lb/>
nicht gemacht hätte auf Grund der Indexklausel einen Gaspreis von<lb/>
37,5 Groschen und dadurch 18 Mill. S Mindereinnahmen. NÖ, Dr. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs><lb/>
von der Newag, hat in Theiss an der Donau ein Gas-E-WErk errichtet<lb/>
und möchte jetzt zusätzliche Gasmengen bekommen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> meint, dass<lb/>
man zwischen Wien und NÖ streng unterscheiden müsste, weil Wien den<lb/>
HAushalt mit entsprechneden Gasmengenversorgen muss, während in<lb/>
nö. Gebieten nur zusätzliche neue Industriebetriebe oder E-Betriebe<lb/>
angeschlossen werden sollen. Von einer Energiekrise könnte überhaupt nich<lb/>
geredet, werden, weil Heizöl in rauhen Mengen zur VErfügung steht.<lb/>
Positiv sei auch, dasss Sujos Nevte-Export mit der ÖMV jetzt Verhand<lb break="no"/>lungen beginnt, wie die dreimal eine Million Tonnen, die 1973 mit<lb/>
einem fob-Preis von 2,70 $ eingekauft wurden, ab 1978, d.h. wenn<lb/>
die sowjetischen Öllieferungen verlängert werden, dann vielleicht<lb/>
doch mit einer Stichleitung von Bratislava nach Schwechat sofort trans<lb break="no"/>portiert werden könnten. Früher sei eine solche Leitung nicht notwendig,<lb/>
da die AWP mit einer Kapazität von 11 Mill. t jederzeit den Schwechater E<lb/>
BEdarf von 10,5 leicht denken könnte. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> bedankt sich nocheinmal<lb/>
über ein Einsatz, den ich bezüglich der Wünsche ÖMV Erdgaslieferungen<lb/>
entsprechenden bei <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> geleistet habe. Nach seiner Behaupt8ung<lb/>
hat noch niemals ein Minister sich so für sie eingesetzt. Wie weit<lb/>
dies timmt, kann ich nicht beurteilen, ich halte nur an und für sich<lb/>
von solche Lobeshymnen gar nichts. In der Nachmittagssitzung des Han<lb break="no"/><pb n="14-0132" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0132.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>delsausschusses hat mich anschliessend <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> aufmerksam gemacht,<lb/>
dass er sich sehr wohl eingesetzt hat, dass weitere GAsmengen kommen,<lb/>
doch hätten die Landesgesellschaften und auch die ÖMV kein Gas zusätz<lb break="no"/>lich übernehmen wollen und können. Wenn diese Aussage stimmt, dann hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> auch seinen TEil zu dieser Frage beigetragen und ich bin<lb/>
überzeugt davon, <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat ihm damals genauso für seinen entscheidenden<lb/>
Einsatz gedankt. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wird mit Wien – <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs>, NÖ – Dr. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs>, Ver<lb break="no"/>handlungen führen und dann mit den Landesgesellschaften zu mir kommen<lb/>
um das Problem eventueller Erdgaseinkäufe von Algerien im Detail zu<lb/>
besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Da ich gegenüber der ÖMV auch unserern Genossen<lb/>
nicht in Erscheinung treten möchte, erkundige<lb/>
Dich bitte, was damals wirklich von Seiten des<lb/>
Handelsministeriums positiv zu den Erdgasver<lb break="no"/>handlungen geleistet wurde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_04">Beim Pressefrühstück wurde ich auch von Seiten der Journalisten wegen<lb/>
der Schulferien-Erstreckung gefragt. Ich verwies besonders darauf, wenn<lb/>
die Trimester auf Semester umgestellt werden, es dann zu den zwei Tagen<lb/>
automatischen Semesterferien doch zielführend wäre, einige freie Schul<lb break="no"/>tage, die nicht gesetzliche Feiertage sind, wie z.B. Peter und Paul<lb/>
und Leopoldi, d.h. die Landespatrone, zu einer Ferienwoche im Feber<lb/>
zusammenzufassen. Dies wäre für den Fremdenverkehr von grösster Be<lb break="no"/>deutung, fällt diese Zeit doch in die Jänner-Anfang-Feber-Lücke und<lb/>
andererseits würde damit eine Forderung der Kinderfreunde auf eine<lb/>
Ski-Woche, die gleichzetigi auch von den Ärzten verlangt wird, erfüllt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: UND <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: BItte über die Sekretariate der<lb/>
Minister und ganz besonders über die Schulver<lb break="no"/>treter, auch Kinderfreunde usw., diese Idee<lb/>
weiter verfolgen lassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_06">MIt einer italienischen Delegation fanden Besprechungen über grenzüber<lb break="no"/>schreitenden Strassenverkehr zwischen Österreich und Italien statt.<lb/>
Ich begrüsste die TEilnehmer und hörte mir dann die eRörterungen über<lb/>
steuerechtliche Fragen und ganz besonders über die ERhöhujng der Kon<lb break="no"/>tingente an. Aufgefallen ist mir, dass ein Gegensatz zwischen der<lb/>
Handelskammer, die sehr wohl ein italienisches Kontingent-Aufstockungs-<lb/>
Anbot von 600 auf 700 sofort zustimmte und die Bundesbahn un das VM aber<lb/>
genau entschieden ablehnte, in offener Sitzung dort ausdiskutiert wurde.</p><pb n="14-0133" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0133.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_07">Der italienische Präsident erklärte mir dann allerdings, dass auch in<lb/>
seiner Delegation eine solche Diskussion und offene Meinungsverschieden<lb break="no"/>heit gar nichts besonderes sei. Froh werde ich sein, wenn das ganze<lb/>
Strassenproblem von mir weg und im Verkehrsministerium ist. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs><lb/>
wird es gar nicht leicht haben, wzischen den Intentionen des Strassen<lb break="no"/>verkehrs und der ÖBB immer die gesamtwirtschaftlich richtige Lösung zu<lb/>
finden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_08">Vor dem Handelsausschuss und vor allem auch beim Institutsessen aht<lb/>
mir <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> und vor dem Handelsausschuss <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> mitgeteilt,<lb/>
dass sie sich bezüglich der Zuckerförderungslösung – <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> hat<lb/>
einen diesbezüglichen INtitiativ-Antrag mit unterschrieben – hineienge<lb break="no"/>legt fühlen. Imsbesondere hat <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> den Eindruck, dass die Verein<lb break="no"/>barung wie sie das Finanzministetrium dann ohne Zuziehung der Interessens<lb break="no"/>vertretungen abgeschlossen hat, die Konsumenten übervorteilt. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> hat<lb/>
mir mitgeteilt, dass <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> auf seinen Vortrag hin, wo er auch <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs><lb/>
entsprechend kritisieren musste, dass er eben den Intitiativantrag mit un<lb break="no"/>terfertigte, entschieden hat dass unter gar keinen Umständen der ÖGB<lb/>
einer solchen Lösung zustimmt. Damit sind meine Kompromissovrschläge<lb/>
weitestgehend gescheitert. Das Finanzministerium ird zwar jetzt noch<lb/>
BEsprechungen mit dem AKT führen, veilleicht ergibt sich eine Komrpo<lb break="no"/>misslösung, die dann gegebenenfalls die Regierung in Kraft setzen muss,<lb/>
ohne dass der ÖGB zugestimmt hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_09">Im Handelsausschuss stand das Patentdokumentationszentrum der Vertrag<lb/>
zur Beschlussfassung. <rs type="person" ref="#per__117103">Zittmayr</rs>, <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__146337">Gradinger</rs> wollten von<lb/>
mir Details über die Organe der GEsellschaft, die finazielle BElasrung<lb/>
die Nutzen- und Kostenrechnung sowie über derenBEtellung wissen. Da ich<lb/>
für diese Frage nicht zuständig bin, habe ich zwar restlos ihre<lb/>
Fragen beantworten können, aber doch dezidiert erklären müssen, dass<lb/>
dafür das Finanzministerium kompetenzmässig zuständig ist. Bezüglich<lb/>
der Kostne habe ich <rs type="person" ref="#per__117103">Zittmayr</rs> einen Brief versprochen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>: BItte die entsprechenden Unterlagen Briefentwurf<lb/>
mit Kosten- und budgetmässiger Deckung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133082">Auracher</rs> einen ENtwurf verlangen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_11">Im Bundesgesetz über die Novelle der Handelsstatistischen Gesetze, als<lb/>
auch beim Bundesgesetz über die Zählung von Arbeitsstätten hat die ÖVP<lb/>
einige Bemerkungen gemacht. Peinlich undproblematisch war nur die<lb/>
MEinung von <rs type="person" ref="#per__97419">Ermacora</rs>, der vom recthlichen STandpunt- aus erörterte,<lb/>
<pb n="14-0134" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0134.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ob hier eine Gleichberechtigung der öffentlichen Stellen mit den<lb/>
privaten gewährleistet ist. VOrgeschwebt ist ihm insbesondere eine<lb/>
endgültige Gleichstellung der Gemeinden, die eine Pauschalentschädigung<lb/>
bekommen können und den Wohnungsbüros, die z.B. für die Wohnraumzählung<lb/>
nichts erhalten. Ich habe ihm genauso wie ich das bereits bei den EG-Ver<lb break="no"/>handlungen getan habe, bezüglich der verfassungsmässigen Problematik<lb/>
auf den Verfassungsdienst aufmerksam gemacht und dass ich in dme Fall<lb/>
nur entsprechende Auskünfte bon diesen Stellen erwarte. Abkommen über<lb/>
die Ursürungsbezeichnung und beim Handels- und Zahlungsabkommen mit<lb/>
China hat <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> nur gemeitn, dass wir doch nicht auf Formosa die<lb/>
wesentlich mher Importe von uns abnehmen, d.h. unsere Exporte dorthin<lb/>
besser florieren, jetzt ausschalten lassen sollen, nur weil dies<lb/>
Rot-China verlangt. Er ist dabei von Ziffern ausgegangen, die vielleicht<lb/>
in vorigen Jahren gestimmt haben, auf alle Fälle nicht dem Jahre 1972<lb/>
mehr entsprechen. Tatsächlich hat Formosa nur für 104 Mill. Exporte<lb/>
aufgenommen, während die VR China doch immerhin 322 Mill. <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs><lb/>
erklärte mir nachher, dass man ihn wahrscheinlich in der ÖVP ZIffern<lb/>
gesagt hat aus dem Jahre 1970. Bei der Handelsuasschusssitzung habe ich d<lb/>
darauf gedrängt, dass Min.Rat <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> sofort neben mir zu sitzen kam, um<lb/>
die andere Seite schön langsam daran zu gewöhnen, dass er der erste Mann<lb/>
in der Sektion I sein wird. Ausserdem habe ich auch ersucht, dass<lb/>
Sekt.Rat <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> sich an den Tisch setzt und nicht auf die Beamtenbänke<lb/>
hinten, damit er sich doch vieellciht auch mehr angesprochen und entspre<lb break="no"/>chend gewürdigt fühlt. Gerade bei <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> ist es dringend notwendig,<lb/>
ihm seine BEdeutung jederzeit jederzeit vor Augen zu führen dun auch<lb/>
gegenüber den anderen zu dokumentieren. <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> dürfte bei den ÖVP-Vorbe<lb break="no"/>sprechungen anwesend sein, denn er hat bevor noch die Sitzung begonnen<lb/>
wurde, bereits mir mitgeteilt, wo entsprechende Wünsche von Seiten<lb/>
der ÖVP kommen werden. Ich habe gar nichts dagegen einzuwenden, dass<lb/>
er als der Ezzes-Geber des ÖVP-Klubs derzeit agiert.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Gelegenheit sollte man <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> aber doch auf die<lb/>
ungeheure Loyalität unsererseits aufmerksam amchen.<lb/>
Gerade die Position, di wir ihm verschafft haben,<lb/>
gibt ihm eine gute Basis für die ÖVP wirklich nützli<lb/>
zu sein.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_13">Nach dem Handelsausschuss hat der Obmann <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97515">Hanreich</rs> sowie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97758">Müller</rs> mir vorgeschlagen, dass wir doch im Unterausschuss Paragraph für<lb/>
Paragraph durchgehen sollten. <rs type="person" ref="#per__112996">Staudinger</rs> meinte zuerst, es sollteein<lb/>
Beamter den Paragraph erörtern, dann die entsprechneden Stellungnahmen<lb/>
der einzelnen Kammern und INformation über die BEgutachtungsverfahren<lb/>
zu jedem Paragraph geben. Dies habe ich entschieden abgelehnt.</p><pb n="14-0135" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0135.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_14">denn dies würde bedeuten, dass wir überhaupt nicht zu einem Ende der<lb/>
Beratungen kommen. Ich glaube, wenn in einem Paragraph keine wirkliche Prob<lb break="no"/>lematik steckt, sollten wir uns nicht stundenlang damit aufhalten.<lb/>
Aufgabe kann es nur sein, dass wir so schnell wie möglich die ausser<lb break="no"/>streitigen Paragraphen wegbringen. Diese Meinung haben dann auch alle<lb/>
mehr oder minder akzeptiert.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_15">Der ORF macht eine längere Sendung – Zeit im Bild – über die Gaskrise.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat eine Stellungnahme verweigert, die Landesgesellschaften werden<lb/>
von ihm noch gefragt und ich selbst hatte also die bekannte Erklärung ab<lb break="no"/>gegeben, dass mit einer Krise überhaupt nicht gerechnet werdenmuss. Wenn<lb/>
Gas momentan nicht mehr greifbar, steht Öl und andere Primärenergien<lb/>
reichlich zur VErüfung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_16">Die Ausrpache mit Rechnungshofpräsident <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> war nicht sehr ergiebig.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat einleitend festgehalten, dass wir eine sehr rechnungshof<lb break="no"/>freudige Regierung sind, was <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> auch sofort bestätigte. ANderer<lb break="no"/>seits wird es dringend notwendig, dass der Rechnungshof auch mit uns<lb/>
gemeinsam versucht, das Personalproblem zu lösen. § 67 gebe heute<lb/>
VErtragsbediensteten und BEamten eine Macht undStellung, die niemand<lb/>
gewollt hätte. Im Landwirtschaftsministerium hätte ein Vertragsbediensteter<lb/>
jetzt die Regierung in einer Art und WEise verleumdet, die skandalös<lb/>
sei. Im Verteidigungsministerium hat der Mann, der die Presse führt und<lb/>
eigentlich den Minister unterstützen sollte, gegen ihn polemisiert.<lb/>
Im Bundeskanzleramt würde festgestellt werden, dass die Personalentschei<lb break="no"/>dungen und sonstige vertrauliche Informationen selbst bis zum ÖAAB in<lb/>
die Laudongasse kommen und dort karteimässig erfasst werden. Auch der<lb/>
Wunsch, dass jetzt auf REpräsentationsaufzeichnungen die ÖVP-Abgeordneten<lb/>
spezifische Akteinsicht verlangen, geht sicherlich auf eine INformation<lb/>
zurück. Wenn aber die NR-Abgeordneten alle Akten Einsicht nehmen wollen,<lb/>
dann müssten auch die Steuerakte für jedermann frei zurgänglich und <choice><choice><sic>ein<lb break="no"/>sichtbar</sic><corr>einsehbar</corr></choice></choice> sein. <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> erklärt zuerst seine gesetzlichen Wünsche. Von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__122972">Marschall</rs>, dem Vizepräsidenten wird immer vorgeschlagen, sie sollten zu<lb/>
einem Kollegialsystem übergehen. In diesem Fall müssten 27 Leute, davon<lb/>
20 der ÖVP und 18 CV-ler, vor eine Linie gebracht werden und damit das<lb/>
Übergewicht der ÖVP endgültig zementieren. Das jetzige monokratische<lb/>
System aber gibt dem Präsidenten Möglichkeiten, vor allem auch die<lb/>
Weisungsmöglichkeit. Trotzdem möchte er seine Posititon gestärkt, indem<lb/>
die Bundesversammlung und nicht der Nationalrat den Präsidenten wählt.<lb/>
Darüber hiaus sollte aber festgehalten werden, dass nur bis zum 65. Jahr<lb/>
ein Präsident Rechnungshofsvorsitzender sein kann. Uberpürfung hat heute<lb/>
<pb n="14-0136" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0136.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>weniger die Ordnungs- und rechtsmässigkeit als die Wirtschaftlichkeit<lb/>
und Zeckmässigkeit durchzuführen. Der Rechnungshof hat derzeit gespannte<lb/>
Verhältnisse mit den Landtagen, den Bundesländern und dern Grossgemeinden.<lb/>
Während beim Bund die Gesellschaften, wo der Bund nur 1 % beteiligt ist,<lb/>
von ihm überprüft werden können, ist es bei den Ländern gerade umgekehrt,<lb/>
wo ein Privater auch nur mit 1 Prozent beteilgit ist, hat der Rechnungshof<lb/>
keine Einsichtsmöglichkeit mehr. <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> hat angeregt, dass auch Landes<lb break="no"/>rechnungsprüfer, wie die in Tirol, notwendig oder zumindestens Kontroll<lb break="no"/>ämter geschaffenwerden müsten. Bis 1948 hat es Landeskontrollämter gegeben<lb/>
dann wurde dieser ARtikel aufgehoben. Auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hält eine solche Rück<lb break="no"/>kehr zu den Landesrechungsprüfern nicht für zweckmässig. Die Tiroler haben<lb/>
nur deshalb jetzt auf den Rechnungshof wegen ihrer Elektrizitäts-Landes<lb break="no"/>gesellschaft der TIWAG ein gespanntes VErhältnis. Wien ist dagegn wesent<lb break="no"/>lich kontaktfreudiger. Allerdings hat es auch hier Schwierigkeiten bei<lb/>
der Überprüfung, die jetzt durchgeführt wurde, z.B. mit denAuskünften von<lb/>
der Zentralsparkasse gegeben. Die Elektrizitätsgesellschaften sind fr<lb/>
die Länder in WIrklichkeit die Finanzquelle und damit indirekt auch die<lb/>
Möglcihkeit, die Politik mit finanziellen Mitteln der Landesgesellschaften<lb/>
durchzuführen. Deshalb wehrensich die Länder allesam tgegen eine zentrali<lb break="no"/>stische Elektrizitätswirtschaft.Die Verstaatlichten Betriebe soll man nicht<lb/>
nur unter dem GEsichtspunkt der Gewinnmaximierung verstehen sondern, dass<lb/>
sie auch regionalpolitische Funktionne haben. Die Schiffahrt müsste ausge<lb break="no"/>baut werden im Sinne des Fremdenverkehrs aber die LÄnder hätten ebenfalls<lb/>
Leistungen zu erbringen. Die Verwaltungsreformkommission müsste doch in<lb/>
stärkerem Masse auch noch den Rechnungshof heranziehen. in der BRD<lb/>
hat es eine Regierungs- und Verwaltungsreform gegeben. Jetzt prüft<lb/>
deshalb auch der Rechnungshof im Aussenministerium das Organisatonssystem.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> bemerkte zu mir, dass der Rechnungshof in Rumänien die<lb/>
Res-Aktenicht gesehen hat und deshalb jetzt die Organisation eben<lb/>
überprüft. Die Alpine wird jetzt auch vom Rechnungshof überprüft<lb/>
und die mitteleren Managements seien dort sehr gut. MAngel gä<lb break="no"/>be es nur an Dipl.Ing. und Fachingenieuren und teilweise sogar an Fach<lb break="no"/>arbeitern. Ein einziges politisches Problem ist, dass er vorschlagen wird,<lb/>
man soll Hüttenberg stilllegen. Donawitz braucht zur Indeal-Möllerung<lb/>
brasilianische Erze und hat deshalb schon eine sinteranlage in Donawitz<lb/>
errichtet. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> svhlug vor, dass gegebenenfalls mit <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs><lb/>
noch bilaterale BEsprechungen stattfinden sollten. Da ich unser Büro<lb/>
bereits mit <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch's</rs> Zustimmung eingerichtet habe, habe ich der<lb break="no"/>zeit gar kein BEdürfnis mit ihm weitere bilaterale Verhandlungen zu<lb/>
führen.</p><pb n="14-0137" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0137.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL;</rs> <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs> <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wenn ihr irgendwelche besondere<lb/>
Wünsche habt, müsst ihr mir dies baldigst mitteilne, damit ich <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs><lb/>
gegebenenfalls auf diese Fährte lenke.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_18"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat anschliessend sofort vorgeschlagen, eine kleine BEwsprechung<lb/>
damit wir uns morgen die Ministerratsbesprechung ersparen. In Wirlichkeit<lb/>
wollte er nur ein Problem zur SPrache bringen, nämlich die Maul- und<lb/>
Klauenseuche. <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> hat ihm einen BRief geschrieben, wo er um Inter<lb break="no"/>vention ersucht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst war auch an einem Hof in Herzogenburg,<lb/>
wo alles niedergeschlagen werden musste. Er kann nicht verstehen, warum<lb/>
sich <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> so gegen die Veterinären Wünsche der Länder richtet.<lb/>
Steiermark und OÖ erklären die Impfungen selbst zu bezahlen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
befürchtet auch, dass – wenn dann wirklich ein FAll auf einen Menschen<lb/>
übertragen wird – seit 1945 sollen 30 Fälle in Europa vorgekommen sein –<lb/>
dass man dann auch die Regierung weiter verantwortlich machen wird.<lb/>
Das Pockenproblem wurde gut überstanden, die Stabilisierung funktioniert<lb/>
die UNIDO läuft jetzt gut, selbst mit den Beamten dürfte man zu einer<lb/>
Regelung kommen, nur die Maul- und Klauenseuche muss jetzt noch politisch<lb/>
ausgeschlachtet und zwar nicht gegen die Regierung sondern mit der Re<lb break="no"/>gierung gegen die Länder versucht werden. Er schlug deshalb eine Tagung<lb/>
der Länder und von <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> und ihm vor.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_19">Im Vietnam-Nationalkomittee sollen alle Jugendorganisationen oder sonstige<lb/>
Gruppen aufgenommen werden, die mindestens 50.000 S Mindestbeitrag,<lb/>
den sie gesammelt haben,beibringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_20">Schwierigkeiten wird es mit den Sonderverträgen geben,nämlich in Wirklich<lb break="no"/>keit mit den Refundierungen, er hat das glaube ich nur verwechselt,<lb/>
weil ihm der Verfassungsdienst jetzt mitgeteilt hat, dass die Frage des<lb/>
Amtseides und der Nicht-Beamtencharakter der Beschäftigten gegen die<lb/>
Verfassung verstösst. Hier dürfte <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>, der vor längerer ZEit auf dieses<lb/>
Phänomen hingewiesen hat, den Stellungnahmen des Verfassungsdienstes<lb/>
zuvorgekommen sien. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> ersucht, er möge dieses Problem<lb/>
genau untersuchen und ihm gegebenenfalls eine Gegenschrift liefern.<lb/>
Die Volksanwaltschaft muss mit eienr Verfassungsbestimmung beschlossen<lb/>
werden. Immer mehr reift auch bei mir die Erkenntnis, dass der Ver<lb break="no"/>fassungsdienst eine Schlüsselstellung ist und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit der Zeit drau<lb break="no"/>kommen wird, dass man sich beim besten Willen nicht so einfach über ihn hin<lb/>
wegsetzen kann.</p><pb n="14-0138" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0138.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-02-05_21"><rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> berichtete dann über ein Informationsgespräch, das er mit<lb/>
der Gewerkschaft der öffentlichen Dienstes und dann mit der Mittelschul<lb break="no"/>lehrerverhandlung erreicht hat. Wenn die Verwaltungsdienstzulagen bei Post<lb/>
und ÖBB und die Anfangsbezüge der Mittelschullehrer und was sonst noch al<lb break="no"/>les drum und dranhängt, erfüllt, würde er 3,2 Mia S höhere Personalkosten<lb/>
geben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte dann, es wäre nicht möglich, dass wir alle Details<lb/>
hier in der Regierung immer besprechen, dies sei eine politische Aktion<lb/>
der ÖVP insbesondre des ÖAAB, der eine stakre Mittelschullehrer-Organisa<lb break="no"/>tion hat. Bei den letzten Personalvertretungen haben – wie <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> mit<lb break="no"/>teilt – 12 – 14 % sozialistisch gewählt.und diese glauben jetzt, dass<lb/>
sie ihre Situation verbessern, wenn sie die ÖAAB-Forderung noch<lb/>
übertreffen. Diese politische Auseinandersetzung meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> werden<lb/>
wir führen müssen, gegegebnenfalls mit Inseratenaktion. Auf alle Fälle<lb/>
wolte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht, dass wir in der Regierung büer diese DEtails spre<lb break="no"/>chen und nur hatte er Gedulg, weil <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> das erste Mal referierte<lb/>
ist es zunzsuchreiben, dass er ihn nicht sofort wie <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> oder<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs> nach kurzer Informationsausführung das Wort mehr oder minder abge<lb break="no"/>schnitten hat. Ich habe das GEfühl, dass er eben bilateral alle Fragen<lb/>
nur mit den einzelnen Ministern oder Staatssekretären besprechen<lb/>
will und niemals es genre hat, wennin der Regierungsvorbesprechung<lb/>
über ein Problem lang und breit diskutiert wird. Für mich ist das<lb/>
arbeitsmässig nur sehr angenehm zeigt aber, dass sein Arbeitsstil nach<lb/>
wie vor darauf ausgerichtet ist, durch bilaterale BEsprechungen alle<lb/>
Informationen unmittelbar selbst zu haben. Dadurch sichert er sich<lb/>
und das geht wahrscheinlich zur Führung einer Regierung gar nicht<lb/>
anders, die Möglichkeit, wirklicher Bundeskanzler zu sein und nicht ein<lb/>
<choice><choice><sic>Primus interparis.</sic><corr>Primus inter pares</corr></choice></choice></p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0130_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0130-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.2.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0130_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-02-05_0130-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>