<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. März 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-03-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-03-18">Freitag, 18. März 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0362" facs="69_1983-03-18_0362.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 18. März 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Gleisdorf ist der Bürgermeister Dr. <name type="person" ref="per:1138686">Nussmayr</name> gleichzeitig auch<lb/>
Stadtamtsdirektor von Weiz. ÖVP und SPÖ sind mandatsgleich, entschei<lb break="no"/>dend für die Bürgermeisterwahl war der Freiheitliche. Bei der nächsten<lb/>
Wahl hofft die SPÖ dies verbessern zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Betriebsbesuch bei Renault, Druckgußerzeugung in der ehem. Fahr<lb break="no"/>radfabrik <choice><choice><sic>Silberbatz</sic><corr>?</corr></choice></choice> zeigte mir, daß auch die französische Industrie<lb/>
ganz modern ausgestattet sein kann. Dieser Zulieferbetrieb für die<lb/>
französische Autoindustrie liefert nicht nur an Renault, sondern ver<lb break="no"/>sucht auch andere Autofirmen zu beliefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Betriebsbesuch bei der Fa. Binder, derzeit ein VÖEST-Alpine-Betrieb,<lb/>
verlief wie üblich. Vorstandsdirektor <choice><choice><sic><name type="person" ref="per:1138687">Wicha</name></sic><corr>Picher?</corr></choice></choice> ist sogar erschienen und<lb/>
er meinte, aus diesem Betrieb ist er seinerzeit, als dieser von Ternitz<lb/>
an die VÖEST-Alpine verkauft wurde, gekommen und er möchte daher mir<lb/>
unbedingt, wo er als kaufmännischer Angestellter begonnen hat, zeigen,<lb/>
was sich dort geändert hat. Tatsächlich wurde der Betrieb wesentlich<lb/>
ausgebaut, ist heute durch die Stahlbauaufträge gut ausgelastet, im<lb/>
Hof und in <choice><choice><sic>Allen</sic><corr>Hallen?</corr></choice></choice> lagern allerdings eine schon zur Lieferung fertige<lb/>
Bauteile für das libysche Stahlwerk Misrata; da <name type="person" ref="per:123182">Gaddafi</name> aber nicht<lb/>
zahlen kann, macht er die unmöglichsten Ausreden, um die Anlage nicht<lb/>
übernehmen zu müssen. Wesentlich problemloser geht es mit dem sowj.<lb/>
Stahlwerk in Slobin, russische LKW waren gerade dabei beträchtliche<lb/>
Teile für dieses Stahlwerk zu verladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen in Gleisdorf habe ich tatsächlich die sowj. Delegation<lb/>
getroffen und auch mit ihnen gesprochen. Bei der Betriebsbesichtigung<lb/>
wurde mir auch ein Gewächshaus von Binder gezeigt, das jetzt in die<lb/>
SU transportiert wird. Leider wurde vor etlichen Wochen dieses Ge<lb break="no"/>wächshaus, das zu Demonstrationszwecken günstig geeignet gewesen wäre,<lb/>
abmontiert und verladen. Der sowjetische Minister für Gemüse und<lb/>
Obstbau war an dieser Information sehr interessiert, ich habe ihn auch<lb/>
gleichzeitig die beiden Herren <choice><choice><sic><name type="person" ref="per:1138687">Picher</name></sic><corr>Wicha?</corr></choice></choice> und den Betriebsdirektor vorge<lb break="no"/>stellt. VÖEST-Alpine wird jetzt in Moskau bei einer Lebensmittelaus<lb break="no"/>stellung dieses Gewächshaus aufbauen, der Obst- und Gemüseminister wird<lb/>
seine Leute veranlassen mit VÖEST-Alpine darüber zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Abteilung verständigen und Gemischte<lb/>
Kommission aufnehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0363" facs="69_1983-03-18_0363.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Besuch der Fa. Borckenstein in Neudau, einem Textilbetrieb, wo<lb/>
der Präsident der Textilindustrie, <name type="person" ref="per:140551">Hauser</name>, sozusagen Leiter und Eigen<lb break="no"/>tümer ist, wurde mir vor den versammelten Betriebsräten großes Lob<lb/>
und Anerkennung von ihm bezüglich der Unterstützung der Textilindu<lb break="no"/>strie ausgesprochen. Mit Recht hat nachher der zuständige Landtagsab<lb break="no"/>geordnete bei einer Pensionistenversammlung, die wir anschließend be<lb break="no"/>suchten, erklärt, die Unternehmervertreter sind im kleinsten Kreis<lb/>
immer bereit die Leistungen der sozialistischen Regierung positiv<lb/>
zu vermerken, in der Öffentlichkeit aber dagegen sind sie wesentlich<lb/>
zurückhaltender.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Hartberg wurde dann der Konsum besucht. Dieser neue Konsummarkt<lb/>
hat eine günstige Entwicklung gehabt, obwohl in den letzten Jahren<lb/>
sich ziemlich in der Nähe ein Hofer etabliert hat. Mit Recht beschwerte<lb/>
sich der Konsumleiter, daß Hofer nur Schnelldreher hat, kein Obst<lb/>
und Gemüse führt, vor allem keine Kühlvitrinen <add>[hat]</add>, daß daher von einer<lb/>
Vollversorgung nicht die Rede sein kann. Hofer macht in diesem Fall<lb/>
nach Meinung des Filialleiters ausgesprochene Schmutzkonkurrenz. Er hat<lb/>
allerdings eingesehen, daß ich gar keine gesetzliche Möglichkeit<lb/>
hätte und sie auch gar nicht anstreben kann hier dirigistisch einzu<lb break="no"/>greifen. Ich bin fest davon überzeugt, daß eigentlich durch diese<lb/>
beiden Märkte vor allem die örtlichen Kleinhandelsbetriebe, soweit sie<lb/>
sich nicht spezialisiert haben, geschädigt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anstelle der öffentlichen Versammlung in Hartberg wurden die Genossen<lb/>
zu, fast würde ich sagen, <add>[einer]</add> Klausurbesprechung in ein Gasthaus geladen.<lb/>
Der Ortsobmann meinte, die Aufwendungen, die für die Einladung, Plakat<lb break="no"/>drucken, -aufkleben, Ständer errichten usw. für meine öffentliche<lb/>
Versammlung ausgeben hätten müssen, hat man lieber <choice><choice><sic>durch</sic><corr>für</corr></choice></choice> Schmalz<lb break="no"/>brötchen und Wein zu dieser Klausurbesprechung verwendet. Da zur<lb/>
öffentlichen Versammlung, davon bin ich überzeugt, auch nur Genossen<lb/>
gekommen wären, vielleicht das eine oder andere Nicht-Parteimitglied<lb/>
sich verirrt hätte und ich dann nicht so frei hätte sprechen können,<lb/>
wäre wahrscheinlich sicherlich ein schlechter Effekt gewesen als diese<lb/>
Art der Information unserer Mitglieder. Ich glaube nämlich auch, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:123301">Vecsei</name> recht hat, daß es auch notwendig ist, außer der Möglichkeit als<lb/>
Handelsminister mit Unternehmern zu diskutieren, womöglich vor Betriebs<lb break="no"/>räten denen dann bestätigen zu lassen, daß die soz. Regierungspolitik<lb/>
gut ist, dies womöglich auch nicht nur vor sozialistischen Wählern, ist<lb/>
sicherlich notwendig. Genauso notwendig aber ist es nach Auffassung<lb/>
der Partei, daß wir auch unsere Vertrauenspersonen motivieren. Dies<lb/>
war bei der Konstruktion, wie sie Hartberg gewählt hatte, sicher opti<lb break="no"/><pb n="69-0364" facs="69_1983-03-18_0364.jpg"/>mal. Natürlich gab es daher in dieser Diskussion eine sehr offene<lb/>
Aussprache und auch sehr harte Attacken auf die Privilegien. Ich selbst<lb/>
hatte bereits vor Jahren einmal, wie der Bezirksobmann dann mir und<lb/>
der Versammlung bestätigte, schon damals freimütigst durch Herzeigen<lb/>
meines Gehaltszettels entwaffnend auf die Gegner, sicherlich auch<lb/>
auf unsere Genossen gewirkt. Er konnte sich sogar noch erinnern, daß<lb/>
damals mein Bruttobezug 81.000 S war und jetzt ist er 89.000, um<lb/>
die 8.000 S mehr, meinte er, vergönnt er mir. Das wirkliche Problem,<lb/>
das ich aber jetzt in diesem Wahlkampf sehe, ist, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> leider<lb/>
seine Taktik geändert hat. Während er noch vor nicht allzu langer<lb/>
Zeit dezidiert und strikt erklärt hat, ihm komme nur eine absolute<lb/>
Stimmenmehrheit infrage, hatte er mit der bisherigen Aussage viele<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Wähler gezwungen <del>sich</del> auch diesmal wieder, wenn sie ihn als<lb/>
Bundeskanzler haben wollen, für ihn zu stimmen. Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat dann<lb/>
für mich unerklärlich diese harte Linie dadurch gestört, daß er in<lb/>
einem Zeitungsinterview meinte, er würde mit vielen anderen Freunden<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch bitten eine Koalitionsregierung zu führen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat<lb/>
darauf sofort gekontert und erklärt, das kommt nicht infrage, in<lb/>
weiterer Folge aber dann doch zuerst in internsten Kreisen bei einem<lb/>
Pressegespräch mit sozialistischen Journalisten strengst vertraulich<lb/>
angedeutet, wie mir <name type="person" ref="per:123301">Vecsei</name> mitteilte, gegebenenfalls auch eine Minder<lb break="no"/>heitsregierung wieder zu führen. Jetzt ist er dann in einem Zeitungs<lb break="no"/>interview mit dieser Idee an die Öffentlichkeit gegangen. Ich weiß,<lb/>
daß man in der Politik nicht lügen soll, aber ob es zweckmäßig ist<lb/>
unaufgefordert oder nicht unbedingt notwendig die ganze Wahrheit zu<lb/>
sagen, die man sich denkt, bin ich nicht überzeugt. Die Taktik, wer<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> als Bundeskanzler will, muß ihn auch wählen, war meiner Meinung<lb/>
nach sehr geschickt und ganz richtig angelegt. Jetzt sehen wahrschein<lb break="no"/>lich viele ehem. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Wähler auch die Möglichkeit, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> doch<lb/>
irgendwie vielleicht, wenn <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> recht behält, vielleicht als Kanzler<lb/>
einer Koalitionsregierung oder, wenn schon nicht als Koalitionsregie<lb break="no"/>rungsbundeskanzler, dann als Bundeskanzler einer Minderheitsregierung,<lb/>
wie z.B. auch 1970 der Fall war, und diese Wähler werden sich jetzt<lb/>
anders verhalten. Entweder setzen sie sich für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht mehr<lb/>
so ein oder sie wählen sogar wirklich jemanden anderen, weil sie sagen,<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird schon irgendwie bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Voitsberg habe ich dann mit Dir. <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> von der ÖDK und vor<lb/>
allem dem Betriebsleiter Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:113018">Kohlruß</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> und dem Betriebsratsobmann<lb/>
<name type="person" ref="per:1138688">Riedl</name> über die weitere Vorgangsweise mit Bgm. <name type="person" ref="per:128914">Kravcar</name> Gespräche<lb/>
über die Entschwefelungsprobleme geführt. Der Bürgermeister hat dann<lb/>
nach einer weiteren Rücksprache mit dem Bezirkshauptmann rausbekommen,<lb/>
<pb n="69-0365" facs="69_1983-03-18_0365.jpg"/>daß, wie dieser mir schon angedeutet hat, eine 100-%ige Rauchgaserfas<lb break="no"/>sung und 90-%ige Entschwefelung bis zum Jahre 1986 fertig sein<lb/>
sollte. <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> meint, nach eingehendem Studium könnte man bis zum<lb/>
ersten Halbjahr 87 mit größter Wahrscheinlichkeit eine solche Ent<lb break="no"/>schwefelung fertigstellen. Hauptschwierigkeit ist, daß noch immer<lb/>
keine österreichische Firma dafür entsprechende Garantien abgeben<lb/>
kann und will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich vom zweiten großen Betrieb in Voitsberg, Pumpenfabrik Bauer, Dipl.-<lb/>
Ing. <name type="person" ref="per:115651">Cifer</name>, befürchtete, daß dort jetzt gerade in der Endphase der Ver<lb break="no"/>handlungen ein irrsinniger Widerstand kommen könnte, habe ich allen<lb/>
Teilnehmern vorgeschlagen, man sollte <name type="person" ref="per:115651">Cifer</name> zu einer Aussprache bitten,<lb/>
dort wurde dann auch neuerdings bekräftigt, daß bis Mitte 87 die Ent<lb break="no"/>schwefelung funktionieren wird. Derzeit ist zwar das Kraftwerk Voits<lb break="no"/>berg I überhaupt stillgelegt, Voitsberg II arbeitet auch nicht, denn<lb/>
Voitsberg III muß jetzt den Probebetrieb durchführen. Da Messungen<lb/>
an dem Kessel jetzt erfolgen sollen, kann für die Zeit bis Ende<lb/>
März kein Kalkadditiv beigesetzt werden, dadurch kommt es zum vollen<lb/>
Schwefeldioxidausstoß, dieser liegt natürlich noch immer unter den<lb/>
im Dampfkesselemissionsgesetz vorgesehenen Werten, mit Anfang April<lb/>
wird dann der Normalbetrieb übernommen und als erste Stufe einmal<lb/>
eine 60 %-ige Entschwefelung durchgeführt. Das Naßentschwefelungsver<lb break="no"/>fahren wird in der zweiten Stufe jetzt bereits in Angriff genommen,<lb/>
die dritte und letzte Stufe könnte dann bis Mitte 87 betriebsbereit<lb/>
sein. <name type="person" ref="per:115651">Cifer</name> war mit dieser Auskunft einigermaßen einverstanden, er<lb break="no"/>klärte aber rundweg, er wird jetzt eine eigene Meßstelle in seinem Be<lb break="no"/>trieb errichten. Auf meinen Vorschlag wurde dann vereinbart, daß<lb/>
alle Meßstellenergebnisse, es gibt ja jetzt bereits welche des Landes<lb/>
und der ÖDK, in der ganzen Gegend gegenseitig ausgetauscht werden. Die<lb/>
ÖDK und auch der Bürgermeister sind der Ansicht, daß jetzt bereits<lb/>
die Werte, die auf den Meßstellen festgestellt wurden, bei Betrieb des<lb/>
Kraftwerkes auch ohne Entschwefelung weit unter den befürchteten und<lb/>
<choice><choice><sic>agierten</sic><corr>agitierten?</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>Schwefelimissionen</sic><corr>Schwefelemissionen? Schwefelimmissionen?</corr></choice></choice> liegen. Das wirkliche Problem ist die<lb/>
starke Schwefeldioxidbelastung, die sich jetzt bereits aus den be<lb break="no"/>stehenden Fabriken und vor allem auch <choice><choice><sic>des Haushaltes</sic><corr>der Haushalte</corr></choice></choice> für diese Gegend<lb/>
ergibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir besuchten dann spät abends noch die Warte, wo die gesamte ÖDK-<lb/>
Mannschaft fast anwesend war, dies allerdings nicht zu meinem Empfang,<lb/>
denn die wußten gar nicht, daß wir noch kommen, sondern weil das der<lb/>
erste Tag war, wo die Kesselanlage von den ÖDK-Leuten selbst betrieben<lb/>
wurde. Die Waagner-Biro-Leute, die den Kessel gebaut haben, hatten sich<lb/>
<pb n="69-0366" facs="69_1983-03-18_0366.jpg"/>bereits zur Ruhe begeben, wie man so schön sagt, zurückgezogen. Ich<lb/>
habe durch diese Betriebsbesichtigung und insbesondere dann auch durch<lb/>
die Informationen, die ich unmittelbar bei einem so entscheidenden Tag<lb/>
bekommen habe, mehr profitiert, als wenn ich dutzendemale das Kraftwerk<lb/>
in Betrieb, wo es ja keinerlei Schwierigkeiten hoffentlich geben wird,<lb/>
besichtigt hätte. Bis jetzt funktioniert alles erwartungsgemäß und<lb/>
gut. Ich hoffe, daß dieser Zustand auch bleiben wird und nicht so wie<lb/>
bei Malta dann im Nachhinein wieder größere Schwierigkeiten auftreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0361_01" facs="69_1983-03-18_0361-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.3.1983</head>
         </div>
         <pb n="69_0361_02" facs="69_1983-03-18_0361-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notiz (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>