<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 10. September 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band56_1980-09-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-09-10">Mittwoch, 10. September 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-01-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="56-1122" facs="56_1980-09-10_1122.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 10. September 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__125951">Reh</name>, DDR-Außenhandelsministerium, und der neue Handelsrat <name type="person" ref="#per__126945">Stahl</name><lb/>
besprechen den Besuch <name type="person" ref="#per__97343">Beils</name> und fallen dann auf den letzten Entwurf<lb/>
des Zahlungs- u. Handelsabkommens. Wieder einmal ist der Streit im<lb/>
Bezug auf Helsinki-Konferenz, die noch nicht befriedigt gelöst ist.<lb/>
Die DDR möchte höchstens in die Präambel was die Achtung der Prinzipi<lb break="no"/>en<add>[betrifft?]</add> von Helsinki aufnehmen, das Außenamt möchte zumindestens die Formu<lb break="no"/>lierung Volle Anwendung einschlägiger Bestimmungen. Da wir sicherlich<lb/>
uns über diese Frage kaum bis zum Besuch <name type="person" ref="#per__114104">Honeckers</name> einigen könnten,<lb/>
schlägt SC <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> vor, daß er bereits mit GD <name type="person" ref="#per__116960">Mayer</name> von der DDR vor<lb/>
Wochen darüber einig war, daß man gegebenenfalls überhaupt keine Be<lb break="no"/>ziehung auf Helsinki-Konferenz in den Vertrag aufnimmt. <name type="person" ref="#per__125951">Reh</name> wird dies<lb/>
zuhause in Berlin berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Regierungsklausur frage ich <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name>, wie er dazu steht, und er<lb/>
bestätigt mir, daß die beste Lösung wäre, daß nichts aufgenommen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte MR <name type="person" ref="#per__114560">Tschach</name> davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Regierungsklausur beginnt pünktlich. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> entschuldigt <name type="person" ref="#per__97311">An<lb break="no"/>drosch</name>, daß er ein wenig später kommt, die Journalisten und Fotogra<lb break="no"/>phen knipsen daher ihre Bilder, als dann <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> eine Viertelstunde<lb/>
später kommt, stürzen sich alle auf ihn und als man ihnen sagt,<lb/>
sie sollen den Raum jetzt verlassen, meint einer, für mich deutlich<lb/>
zu hören, das Bild es Tages ist, wenn <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> die Hand gibt<lb/>
oder wenn er neben <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu sitzen kommt. Die Publicity, die heute<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat, ist gigantisch. Ob er sie wünscht, ob sie ihm guttut,<lb/>
ist eine zweite Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> beginnt, indem er sofort auf die Budgetverhandlungen eingeht<lb/>
und meint, es müßten sehr radikale Sparmaßnahmen ergriffen werden.<lb/>
Großprojekte müßte man überprüfen, aber die restriktive Politik<lb/>
müßte sich auch auf die Länder beziehen. Er selbst, das Bundeskanzler<lb break="no"/>amt also, wird auch darauf verzichten, u.a. erwähnte er Schloß Hof<lb/>
dieses verfallene Schloß, das er ja bekanntlicherweise von einem<lb/>
polnischen Restaurator, den er in Warschau kennengelernt hatte,<lb/>
<pb n="56-1123" facs="56_1980-09-10_1123.jpg"/>gern herstellen wollte. Die Wirtschaftslage ist sehr, sehr schlecht,<lb/>
er weiß es aus den verstaatlichen Betrieben, Vöest-Alpine ist seit<lb/>
Mai wieder im Defizit, die Vereinigten Edelstahlwerke haben eine<lb/>
katastrophale Ertrags- u. Auftragslage, die Chemie hat wie inter<lb break="no"/>national auch alle anderen, insbes. die deutschen Firmen, starke<lb/>
Rückgänge. Die Situation in der Elektroindustrie ist auch nicht sehr<lb/>
gut, nur bei den Öl<add>[-gesellschaften?]</add>, sprich ÖMV, gibt es ein gutes Ergebnis. Dort<lb/>
wird den Arbeitern dafür ein Höchsteinkommen zugesichert und auch<lb/>
sehr hohe Löhne bezahlt, wodurch es ihm unerklärlich ist, daß es<lb/>
überhaupt zu einem Proteststreik kommen kann. Bei der ÖMV geht es<lb/>
darum, daß eine eigene Abteilung für Konstruktion und Bau existiert<lb/>
und diese wollen jetzt einen Destillationsteil selbst mit der<lb/>
Vöest-Alpine bauen. Der Vorstand möchte diesen Auftrag aber einer<lb/>
wesentlich billiger bietenden deutschen Firma zuschlagen, der Auf<lb break="no"/>sichtsrat soll darüber entscheiden. Von 7–9 Uhr gibt es einen Pro<lb break="no"/>teststreik. Die ÖMV entscheidet sich dann zu den Preisen, zu den<lb/>
sie in Deutschland die Anlage hätte bekommen können, auch mit der<lb/>
Vöest-Alpine in Eigenregie diese Anlage zu bauen. Wie dies möglich<lb/>
sein soll, ist mir nicht ganz klar, denn die Angestellten der ÖMV<lb/>
haben feste Gehälter. Wenn bis jetzt die Kalkulation ergeben hat,<lb/>
sie würden mit soundso viel nicht auskommen können, so kann auch ein<lb/>
solcher Beschluß des Vorstandes und des Aufsichtsrates daran nicht<lb/>
ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Nächste Besprechung GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der öffentl. Dienst, mit dem dann anschließend an die Regierungs<lb break="no"/>klausur verhandelt wird, meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, hat auch schon sehr hohe<lb/>
Durchschnittsgehälter. Dazu kommt nun, daß sie ja auch die Sicherheit<lb/>
ihrer Bezüge haben. Interessant für mich war, daß zu dieser Re<lb break="no"/>gierungsklausur auch GR <name type="person" ref="#per__114543">Pöder</name>, der Obmann der Gemeindebediensteten<lb/>
und Sprecher der soz. Verhandlungskomiteemitglieder für den öffentl.<lb/>
Dienst, gekommen ist. Die öffentl. Bediensteten haben jetzt die selbe<lb/>
Forderung gestellt wie die Metallarbeiter, 9,5, allerdings meinen<lb/>
die Metallarbeiter, daß dies ja nur für die Kollektivvertragslöhne<lb/>
geht, die Istlöhneforderung beläuft sich ja nur auf 6 1/2 %. Die<lb/>
Verhandlungen, meint <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, werden sehr hart werden. In der Zukunft<lb/>
erwartet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eine längere Krise. Er meint, der Ausdruck Re<lb break="no"/>zession sei eine reine semantische Bezeichnung, denn was schon in<lb/>
<pb n="56-1124" facs="56_1980-09-10_1124.jpg"/>der Vergangenheit manchmal Österreich auch erreicht hat und was<lb/>
in Zukunft noch viel stärker kommen wird, ist eben eine richtige<lb/>
Krise, wie sie jetzt bezeichnet wird, Stagflation. 1974, in der Krise,<lb/>
konnte die Infrastruktur ausgebaut werden, die Telefonanschlüsse<lb/>
wurden vom 1 auf 2 Mio. erhöht, die Straßen wurden gebaut, die ÖBB<lb/>
mit Infrastruktur besser ausgestattet, die teuersten Waggons aus<lb/>
Österreich übernommen, hätte man damals die Waggons im Ausland ge<lb break="no"/>kauft, wären sie wesentlich billiger gekommen. Auch im Wohnbau ist<lb/>
ein schöner Erfolg zu verzeichnen gewesen, aber in Hinkunft wird<lb/>
es mit der Infrastruktur nicht mehr so leicht gehen. Z.B. ist<lb/>
der Schulbau als beendet zu betrachten, es gibt heute bereits<lb/>
Schulen, wo keine Kinder mehr drinnen sitzen. Die Zeit des Super-<lb/>
Deficit-Spendings ist zu Ende, ähnlich wie in anderen Staaten, Schwe<lb break="no"/>den und Schweiz. Auch jetzt wird eine generelle Investitionsförde<lb break="no"/>rung zu teuer kommen. Gleichzeitig muß man auch wissen, daß damit<lb/>
Arbeitsplätze wegrationalisiert werden. Es gibt Krisengebiete wie<lb/>
das Waldviertel, dort ist man aber jetzt auf dem richtigen Weg.<lb/>
Die wichtigste Aufgabe sei aber, daß man endlich die öffentliche<lb/>
Meinung mit Regierungsarbeit, mit einem Wort Politik wiederbeschäf<lb break="no"/>tigt, denn derzeit sind die öffentliche Meinung und insbes. Massen<lb break="no"/>medien nur auf der Suche nach Skandalen. Er gibt sofort, so wie<lb/>
immer, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> dann das Wort.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> leitet mit der Analyse der wirtschaftlichen Lage ein, mit<lb/>
überhaupt keinen neuen Erkenntnissen, sondern nur mit sehr interes<lb break="no"/>santen Ziffern. Das Leistungsbilanzdefizit schätzt er mit 30 Mrd. S<lb/>
heuer. Der Konsum ist wesentlich gestiegen und auch die Investition<lb/>
wurden wesentlich verbessert, von 28 Mrd. S wurden heuer 34 Mrd. S<lb/>
für Investitionen ausgegeben. Da weniger gespart wird, mußten die<lb/>
Kredite anders finanziert werden, insgesamt wurden auch um 27 Mrd. S<lb/>
mehr Kredite vergeben. Die OeNB ist die, die dieser höheren Konsum<lb break="no"/>ausgabe und jetzt auch den Investitionen entgegentritt <choice><choice><sic>um</sic><corr>und</corr></choice></choice> durch<lb/>
teures Geld verhindert, daß nicht noch eine Überkonjunktur ent<lb break="no"/>steht. Derzeit kostet Geld bei der OeNB 11 %. Von der bisherigen Me<lb break="no"/>thode, die OeNB gibt gegebenenfalls mit ihrer Geldreserve billige<lb/>
Kredite den Banken, ist jetzt endgültig abgegangen worden. Deficit<lb/>
spending hat ein Ende, denn jede Budgetmilliarde, die ja auf diese<lb/>
Methode finanziert<add>[wird]</add>, bedeutet, daß 200 Mio. S in den Folgejahren auf<lb break="no"/>gebracht werden müßten. Er schlägt daher eine vorsichtig restrik<lb break="no"/>tive Politik vor. In den Schubladen müßten aber Projekte für ge<lb break="no"/>zielte Maßnahmen vorliegen, um strukturverbessernd zu wirken, sei es<lb/>
<pb n="56-1125" facs="56_1980-09-10_1125.jpg"/>im Branchen oder in Regionen, die gegebenenfalls bei einer Re<lb break="no"/>zession herausgezogen werden könnten und durch BÜG usw. dann ent<lb break="no"/>sprechend im nächsten Jahr aktiviert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Budgetsituation schildert er folgendermaßen. Die Beamtenbespre<lb break="no"/>chungen hätten ergeben, daß 26 Mrd. S Defizit wären. Dazu kommt aber,<lb/>
daß die Besoldung der öffentlich Bediensteten noch eingebaut werden<lb/>
muß, mindestens 6 Mrd. Die Superforderung von 9 1/2 % würde wei<lb break="no"/>tere 4 Mrd. erforderlich machen, daran will er aber erst gar nicht<lb/>
denken. Die Einnahmen werden geringer sein, die Ministerforderungen<lb/>
sind auch noch teils zu berücksichtigen, so daß auf insgesamt 38 Mrd.<lb/>
S Nettodefizit kommt, welches auf 25 Mrd. reduziert werden muß, durch<lb/>
entsprechende Reduktionen oder durch Mehrerschließung von Einnahmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Sozialminister hat er 2 Mrd. S. vereinbart, für die Um<lb break="no"/>schichtung innerhalb der Pensionsversicherung, die Post und insbes.<lb/>
die Bahn sollen 2,7 Mrd. S Mehrerlös bringen, resp. Einsparungen,<lb/>
die Gebührenerhöhung 600 Mio. S, der Familienlastenausgleich, der<lb/>
jetzt bei der Postsparkasse 10 Mrd. S Guthaben liegen hat, soll an<lb break="no"/>gezapft werden für die Sozialversicherung und 2 Mrd. S werden dafür<lb/>
im Budget eingestellt. Hier, weiß <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, wird es eine harte Aus<lb break="no"/>einandersetzung im Parlament geben, denn in der SPÖ-Oppositions<lb break="no"/>zeit hat auch der damalige Finanzminister den Familienlastenfonds<lb/>
angegriffen und wurde dafür ganz hart attackiert. Die ÖVP wird<lb/>
sicherlich dasselbe jetzt machen. Prämiensparen wird von ihm ge<lb break="no"/>strichen, wodurch er sich 700 Mio. S erspart. Insgesamt wird er durch<lb/>
das jetzt zu erwartende Nettodefizit von 38 Mrd. auf 30 Mrd. redu<lb break="no"/>ziert. Er muß daher noch mindestens für 5 Mrd. Einnahmenerhöhungen<lb/>
suchen oder spezifische Ausgaben doch nicht durchführen. Er sagt,<lb/>
er hätte keine Gelegenheit gehabt, GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> von der Verbund zu<lb/>
erreichen, aber Kapitalerhöhungen wird es im nächsten Jahr nicht<lb/>
geben, wodurch 400 Mio. S erspart werden. Von dem Energiesektor<lb/>
möchte er eine Erhöhung der Mehrwertsteuer nicht von 8 auf 18 %, aber<lb/>
immerhin auf 13 %, wodurch der 800 Mio S Mehreinnahmen erhält. Im<lb/>
AKH-Verbau möchte er 200 Mio. S ersparen, Ressortforderungen werden<lb/>
um 500 Mio. gekürzt, die Münzen sollen um 500 Mio. S mehr einbringen,<lb/>
für die Banken möchte er eine Filialsteuer einbringen, spricht<lb/>
zuerst von 100, ist eventuell bereit bis 200.000 S pro Filiale und<lb/>
Jahr zu gehen, ebenso sollten die Tankstellen mit einem ähnlichen<lb/>
Betrag belastet werden. Damit möchte er die Ölfirmen treffen. Ins<lb break="no"/>gesamt glaubt er, würde er damit 1 1/2 Mrd. S bei der Obergrenze von<lb/>
<pb n="56-1126" facs="56_1980-09-10_1126.jpg"/>200.000.–– S erzielen. Damit könnte er die beabsichtigten 25 Mrd. S<lb/>
Nettodefizit erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schaltet sich dann sofort ein und meint, den Banken könnte<lb/>
man 1,1 Mrd. S abknöpfen, nach seinen Berechnungen mit der Fondsver<lb break="no"/>schiebung ist er einverstanden, bei der Energieabgabe würde er<lb/>
sehr zurückhaltend sein, denn diese Mehrwertsteuererhöhung kommt<lb/>
auch den Ländern zugute, die die politische Verantwortung dafür<lb/>
überhaupt nicht übernehmen. Ihm wäre es lieber, den Energieverbrauch<lb/>
bei Überkonsum zu belasten. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> antwortet sofort, da gibt es<lb/>
Abrechnungsschwierigkeiten. AKH könnte man mehr einsparen, wobei<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragt, ob das umstrittene Kongreßzentrum doch kommen soll<lb/>
und ob man hier nicht sparen könnte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> stellt sofort rich<lb break="no"/>tig, hier handelt es sich nur um Planungsausgaben, die man im Budget<lb/>
eingesetzt hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> kommt dann auch auf die Verschubbahnhöfe<lb/>
zu sprechen, die man verschieben sollte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meint, hier gibt<lb/>
es entsprechende Verträge schon und man könnte maximal 500 Mio. S<lb/>
ersparen und bei einem ÖBB-Defizit von 18 Mrd. S ist dies auch nicht<lb/>
die Lösung. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> berichtet dann sofort, daß in Kledering und<lb/>
Villach, diese beiden Verschubbahnhöfe werden jetzt 1 resp. 2 Jahre<lb/>
gebaut, insgesamt werden sie, wenn man den Index dazurechnet, 6 Mrd.<lb/>
S kosten. Die Nebenbahnen kosten 1 Mrd. bei einem echten Defizit,<lb/>
meint <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name>, von 3,8 Mrd. S und nicht, wie <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> immer von<lb/>
18 Mrd. S spricht. Eine lange Debatte ist, daß die Eisenbahner das<lb/>
letzte Mal die 2jährige Vorrückung durchgesetzt haben, was für 81<lb/>
5,1 % der Eisenbahner einen ungeheuren Einkommenszuwachs auf lange<lb/>
Sicht bedeutet. Damals hat man geglaubt, damit sind die Eisenbahner<lb/>
zufrieden und jetzt wollen sie 1000 Dienstposten mehr. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name><lb/>
berichtet sofort, nur 897 werden im Dienstpostenplan von der Ge<lb break="no"/>werkschaft beantragt, er selbst und insbes. Finanzminister meint,<lb/>
daß dies ganz unmöglich ist. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verweist auch darauf, daß man<lb/>
geglaubt hat, mit dieser 2jährigen Vorrückungsgenehmigung der Eisen<lb break="no"/>bahner dann ihr Wohlwollen für die Ausgliederung der Bahn aus dem<lb/>
Defizitbudget zu erreichen. Die Eisenbahner lehnen aber eine recht<lb break="no"/>liche und personalmäßige Ausgliederung auf das Entschiedenste ab.<lb/>
Vielleicht lassen sie mit sich reden wegen der Finanzierung.<lb/>
<name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> meint, die Eisenbahn hat noch immer 1 Mrd. Investitions<lb break="no"/>rückstau trotz der Mrd., die sie jetzt jährlich immer für Investi<lb break="no"/>tionen bekommen haben.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1127" facs="56_1980-09-10_1127.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Als nächster wird <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> über sein Budget und seine Straßen<lb/>
sprechen. Er meint, die Straßenforderungen der Länder sind plus<lb/>
3,9 Mrd. S, die er mehr brauchen würde. 1 km Autobahn kostet jetzt<lb/>
im Durchschnitt 100 Mio. Er glaubt, daß die Autobahnpläne korri<lb break="no"/>giert werden können und um mindestens 8 % Autobahnbauten einge<lb break="no"/>stellt werden müßten. Im Straßengesetz ist vorgesehen, daß er Unter<lb break="no"/>suchungen anstellen muß, um Revisionen nach 5 Jahren immer durchzu<lb break="no"/>führen, die letzte, die jetzt fertig wurde, hat ihn 50 Mio S ge<lb break="no"/>kostet, um den Ausbauplan zu ändern. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> machte mit Recht den<lb/>
Vorwurf, die 50 Mio hätte man sich ersparen können. Die A2, berich<lb break="no"/>tet <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name>, würde 4,2 Mrd. S noch kosten. Er kann aber<add>[eine]</add> wesentliche<lb/>
billigere Variante anbieten, wenn man anstelle der 180 km Geschwin<lb break="no"/>digkeitsausbau auf 120 km Geschwindigkeitsausbau über den Wechsel<lb/>
akzeptiert, könnte man um 30 % billiger bauen. Die Radien von 700 m<lb/>
auf 450 m, keine dritte Spur als Abstellspur, sondern Abstellbuchten<lb/>
usw., dann könnte 1985 die A2 fertig ausgebaut sein, allerdings nur<lb/>
mit einer halben Bahn. Um die Länderwünsche erfüllen zu können<lb/>
und sein Straßenbauprogramm einigermaßen durchzuziehen, müßte die<lb/>
Mineralölsteuer ab dem Jahre 1981 um 81 Groschen weiter erhöht<lb/>
werden, 10 Groschen bringen ihm 410 Mio S. Heuer wird er 11,8 Mrd.<lb/>
S aus der Mineralölsteuer bekommen, im nächsten Jahr bei gleich<lb break="no"/>bleibenden steigenden Raten 13,6 Mrd.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In seinem Hochbau hat er 426 Objekte, 110 sind Fortsetzungsobjekte,<lb/>
80 müßten neu begonnen werden. Er meint, es ist ein Wahnsinn über<lb break="no"/>haupt ein Projekt neu zu beginnen, denn er bräuchte jetzt schon für<lb/>
die Fortsetzung zusätzlich 1 Mrd. S. Er hat sich ausrechnen lassen,<lb/>
daß für die 54 Mio m³ Gebäude, die er verwaltet, 64,–– pro m³ Er<lb break="no"/>haltungsaufwand bräuchte, tatsächlich hat er im Budget 19,–– S. Er<lb/>
braucht daher dringend eine weitere Mrd. S für die Hochbauinstand<lb break="no"/>haltung. Ähnlich ist es beim Wasserwirtschaftsfonds, wo er für 24<lb/>
Mrd. S Ansuchen hat, die er nicht befriedigen kann, weil der Vorgriff<lb/>
so stark ist, daß jetzt überhaupt fast kein Geld mehr zur Verfügung<lb/>
steht. Auch hier bräuchte er 1 Mrd. S mehr. <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> spricht heute<lb/>
nicht mehr von jemand anderem Geld zu bekommen und er sagt dann<lb/>
auch, wenn er es vom Budget nicht kriegt, dann will er wenigstens<lb/>
hier die Situation geschildert haben. Daran hindert ihn natürlich<lb/>
niemand, aber defacto weiß man, er wird kaum seine Wünsche durchset<lb break="no"/>zen können.<lb/>
</p>
            <pb n="56-1128" facs="56_1980-09-10_1128.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Es berichten dann die einzelnen Minister. Mich interessieren<lb/>
natürlich nur die Ziffern, die sie sagen, die ich auch weitestgehend<lb/>
mitgeschrieben habe. <name type="person" ref="#per__98063">Weißenberg</name> wird, um Geld für die Arbeitsmarkt<lb break="no"/>förderung zu haben, nächstes Jahr hat er keine wie immer gearteten<lb/>
Mittel mehr, der Fonds ist ausgeräumt, die Arbeitslosenversicherung<lb/>
von 2,1 auf 2,6 % erhöhen. In der Sozialversicherung glaubt er<lb/>
tatsächlich 1 1/2 bis 2 Mrd. S umschichten zu können. Dies gelingt<lb/>
aber nur, wenn gleichzeitig jetzt in der Alterspension die Gewerk<lb break="no"/>schaft zustimmt, was <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> durch einen Zwischenruf gleich macht,<lb/>
daß das unbeabsichtigte Privileg, das letzte Monat, bevor man in<lb/>
Pension geht, kriegt man seinen Lohn und gleichzeitig schon die<lb/>
Alterspension, ihm 300 Mio. S im Jahr erspart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> berichtet, daß die Zinsenzuschußaktion heuer ausläuft.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sofort antwortend, jawohl, es war auch nur 3 Jahre beab<lb break="no"/>sichtigt, man mußte sie limitieren, da sie ja kumulativ wirkt und<lb/>
wird jetzt ständige Budgetposten dadurch anfallen. <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> fragt,<lb/>
ob es eine Innovationsförderung geben wird, zu der sich <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
allerdings nicht äußert. Dringend meinte er, es müßte die Entwick<lb break="no"/>lungshilfe erhöht werden. In New York hätte man sich angeschlossen,<lb/>
daß 0,7 % anzustreben ist, derzeit haben wir, glaube ich, 0,2.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Alle anderen Minister geben keine Ziffern. Ich selbst erkläre, daß<lb/>
ich mich kurz fassen kann, denn ursprünglich hat ja <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> er<lb break="no"/>klärt, man soll die Erfüllung des Regierungsprogrammes und was im<lb/>
nächsten Jahr alles gemacht werden wird, schriftlich vorlegen, was<lb/>
durch das Handelsministerium sowohl von mir als auch von Staatsse<lb break="no"/>kretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> geschehen ist. Ich verweise in meinen kurzen Aus<lb break="no"/>führungen nur, daß die wichtigste Frage nicht die 200.000 Unter<lb break="no"/>schriften für das Atomvolksbegehren ist, sondern die Lösung der<lb/>
Atommüllfrage dann, damit wir im Parlament die 2/3-Mehrheit bekom<lb break="no"/>men können. Dazu sehe ich eine einzige Möglichkeit, durch Militär<lb break="no"/>lieferung als Gegenleistung den Atommüll oder, wie <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ja gesagt<lb/>
hat, den Mura loszuwerden. Kein Widerspruch dagegen, was mich dann<lb/>
veranlaßt <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> nachher zu sagen, du siehst, deine Idee Mirage zu<lb/>
kaufen, ist damit genehmigt und wir haben auch gar keine andere Wahl,<lb/>
um ein Lagerproblem damit zu finden zu lösen. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> berichtet<lb/>
dann sehr eingehend, was mich sehr freut, und detailliert über ihre<lb/>
Arbeit für die Konsumenten innerhalb des Handelsministeriums. Dies<lb/>
unterscheidet sich nämlich wohlwollend von dem sonstigen allgemeinen<lb/>
<pb n="56-1129" facs="56_1980-09-10_1129.jpg"/>Geplauder. Nach <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> wird von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> extra gefordert, daß<lb/>
auch <name type="person" ref="#per__109051">Dohnal</name> berichten soll. Diese meinte ja, sie hätte ja dem<lb/>
Bundeskanzler sogar einen schriftlichen Bericht gegeben, der aber,<lb/>
so wie vieles eben in dem Wust der Papiere, bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> scheinbar<lb/>
verschwunden ist. Die Regierungsklausur unterschied sich durch gar<lb/>
nichts von den bisherigen. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, glaube ich, ist ein wenig ent<lb break="no"/>täuscht, wird sich aber in Laufe der Jahre auch daran gewöhnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="56_1121_03" facs="56_1980-09-10_1121-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.9.1980</head>
         </div>
         <pb n="56_1121_04" facs="56_1980-09-10_1121-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="56_1129_01" facs="56_1980-09-10_1129-01.jpg"/>
         <pb n="56_1129_02" facs="56_1980-09-10_1129-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Wiener Vorstand, 8.9.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1129_03" facs="56_1980-09-10_1129-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="56_1129_04" facs="56_1980-09-10_1129-04.jpg"/>
         </div>
         <pb n="56_1129_05" facs="56_1980-09-10_1129-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Wiener Ausschuss, 8.9.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>