<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 11. Jänner 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band68_1983-01-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-01-11">Dienstag, 11. Januar 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="68-0010" facs="68_1983-01-11_0010.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 11. Jänner 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Präsidenten des Aufsichtsrates der Tabakregie <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> und dem<lb/>
Personalreferenten GR <name type="person" ref="per:116994">Seeböck</name> wurde vereinbart, daß GR <name type="person" ref="per:114998">Sevcik</name>, der<lb/>
seit seiner Tätigkeit bei der Wohnwelt keine feste Beschäftigung<lb/>
hat, in die Bauabteilung der Tabakregie aufgenommen werden soll. Damit<lb/>
ist endlich auch dieses Problem gelöst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch die Vorverlegung der Gemeinderatswahlen von Oktober in den<lb/>
April war es notwendig die Gemeinderatsliste und die Bezirksvertre<lb break="no"/>terliste so schnell als möglich zu erstellen, da wir am Abend Bezirks<lb break="no"/>präsidium, Bezirksvorstand und dann auch noch Bezirksausschuß gleich<lb break="no"/>zeitig hatten. Seit eh und je vertrete ich den Standpunkt, daß man so<lb/>
schnell als möglich die Kandidatenreihung vornehmen soll, weil es<lb/>
dann in einem Bezirk um so geringere Diskussionsmöglichkeiten der einzel<lb break="no"/>nen über deren Nominierungen und vor allem über deren Stellen in der Liste<lb/>
gibt. Aufgrund meiner langwierigen Erfahrungen weiß ich aber auch,<lb/>
daß diese Personalentscheidung die wichtigste Tätigkeit eines Obmannes,<lb/>
sei es in einer Gewerkschaft oder in der Partei, in der AK und jetzt<lb/>
in den letzten 12 Jahren auch als Minister, das allerwichtigste ist.<lb/>
Personalentscheidungen sind furchtbar schwer zu korrigieren, selbst<lb/>
dann wenn es sich nur um eine Bezirksratsliste handelt. Wer einmal<lb/>
gewählt ist, glaubt, er muß es immer werden, die notwendigen Korrektu<lb break="no"/>ren müssen aber vorgenommen werden. Je früher man diese Korrekturen<lb/>
aber bei der beginnenden Diskussion von den zuständigen Gremien be<lb break="no"/>schließen läßt, um so ruhiger wickelt sich dies in einer Organisation<lb/>
auch in einem Bezirk ab. Einige haben diese meine Taktik bis jetzt<lb/>
noch nicht kapiert, oder wollen sie nicht zur Kenntnis nehmen. Wenn wir<lb/>
dann allerdings doch, wie sich auch heute herausgestellt hat, über die<lb/>
Runden kommen, ohne daß es größere Probleme dabei gibt, die Listen<lb/>
sogar einstimmig im Bezirksausschuß nur mit einer Gegenstimme, weil sich<lb/>
eben einer zu schlecht gereiht gefühlt hat, angenommen werden, so zeigt<lb/>
dies doch, daß meine Taktik die richtige ist. NR <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> als mein Obmann-<lb/>
Stellvertreter teilt diese Meinung Gott sei Dank und hat mich daher<lb/>
in jeder Beziehung, auch mit vorhergehenden Aussprachen mit einzelnen<lb/>
sehr unterstützt. Auch ich mußte dann natürlich noch entsprechende<lb/>
Detailgespräche führen. Das wichtigste aber war, daß wir in den ent<lb break="no"/>sprechenden Gremien offen, wie wir dies auf der Landstraße immer machen,<lb/>
diskutieren und letzten Endes dann auch abgestimmt haben.<lb/>
Dabei wurden gewisse Korrekturen vorgenommen, die sachlich begründet<lb/>
<pb n="68-0011" facs="68_1983-01-11_0011.jpg"/>waren. Einmal mehr konnte in freundschaftlicher Weise dieses schwierige<lb/>
Problem wie gesagt einstimmig gelöst werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der Ministerratssitzung hat mich <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> ersucht, ich sollte unbe<lb break="no"/>dingt bis 20. Jänner das Staatswappen für die Firma Kastinger, <name type="person" ref="per:1138489">Huemer</name><lb/>
fertigmachen, dieser reist am 22. Jänner nach Japan und bräuchte dann<lb/>
unbedingt schon dieses Staatswappen. Ich habe sie ihm selbstverständ<lb break="no"/>lich zugesagt, da nach seiner Mitteilung alle Interessensvertretungen<lb/>
dem zugestimmt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:123301">VECSEI</name>: Bitte sofort Ausfertigung veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="per:97614">Karl</name> ersuchte mich, daß wir uns mit <name type="person" ref="per:1138490">Heinz Gruber</name> wegen<lb/>
Nostalgieuhrenexporten von einer Firma <choice><choice><sic>Siemastatter</sic><corr>?</corr></choice></choice> in Seekirchen ins<lb/>
Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit ihm sofort Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> meinte, er hätte seinerzeit schon gesagt, daß für die<lb/>
Altanlagen keine Regelung in der Immissionsverordnung für den Forst<lb/>
notwendig sein, weil dies im Forstgesetz bereits geregelt sei. Diese<lb/>
Vereinbarung wird jetzt nur in seinem Erlaß geregelt, den das Handels<lb break="no"/>ministerium jetzt so bekämpft. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat aber zugestimmt, daß wir<lb/>
unverzüglich jetzt eine Sitzung unserer Fachleute und in weiterer Folge<lb/>
dann Zuziehung der beiden Minister, falls sich diese nicht einigen<lb/>
können, durchführen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>, <name type="person" ref="per:110944">ZLUWA</name> UND <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte die Verhandlungen<lb/>
sofort aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hielt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> für den stellvertre<lb break="no"/>tenden Chefredakteur <name type="person" ref="per:1138491">Löwy</name> einen Nachruf, der unerwartet gestorben ist.<lb/>
Dies ist, wie mir <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> versicherte, ein schwerer Schlag für die<lb/>
AZ, weil er das Herz dieser Zeitung war. Ohne ihn wären so manche Aus<lb break="no"/>gaben wahrscheinlich gar nicht zustande gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bundesjugendring beschwerte sich bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, daß jetzt die Jugend<lb break="no"/>konfrontationen unterbleiben, bei der letzten hätte Minister <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> sogar<lb/>
gefehlt. Staatssekretär <name type="person" ref="per:109051">Dohnal</name> stellte fest, daß sie sich immer seit<lb/>
3 Jahren jetzt bemüht, mit dem Vorsitzenden des Bundesjugendringes<lb/>
<name type="person" ref="per:146012">Küberl</name> zu Jugendkonfrontationskonferenzen zu kommen, dort wird aber<lb/>
<pb n="68-0012" facs="68_1983-01-11_0012.jpg"/><choice><choice><sic>lagiert</sic><corr>?</corr></choice></choice>, die offene Jugendkonferenz in Graz wurde von ihnen sogar mehr<lb/>
oder minder sabotiert. Bei der von den Bundesjugendring kritisierten<lb/>
war Minister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> und <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> anwesend, dieser berichtete dann, die<lb/>
Diskussion hat 4 Stunden gedauert, eine Gruppe von nicht Jugendlichen,<lb/>
sondern schon im Pensionsalter befindlichen ist dann aufgestanden und<lb/>
unter Protest weggegangen. Das Thema war der Einsatz einer Wachkompanie<lb/>
beim Bundesheer, das kritisiert wurde. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ersuchte, man sollte ihm<lb/>
das alles mitteilen, damit er dem Bundesjugendring entsprechend antwor<lb break="no"/>tet.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> forderte dann <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> auf, seine Koordinationssitzung die in<lb/>
seinem Auftrag durchgeführt hat über die Textilvergabe, <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> hat<lb/>
in einer Zusammenfassung festgelegt, daß das Handelsministerium das<lb/>
zuständige Ressort ist, und daß dies jetzt alles durchführen sollte und<lb/>
auch wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragte mich um eine Stellungnahme, ich erwiderte<lb/>
sofort, daß wir ja die Arbeit, die hier jetzt von <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> koordinierend<lb/>
vorbereitet wurde, längst machen. Die von <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> auch angezogene Ko<lb break="no"/>ordinationsstelle arbeitet seit Jahren klaglos, ich selbst bin aber<lb/>
sehr froh, daß jetzt beschlossen wurde, daß alle Ressorts verpflichtet<lb/>
sind der Koordinationsstelle ihre Bestellungen bekannt zu geben, damit<lb/>
diese mit der Textilindustrie koordiniert vergeben, planmäßig <choice><choice><sic>als</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
für das Jahr 83 und 84 durchgeführt werden kann. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ersuchte so<lb/>
schnell als möglich eine Zusammenstellung aller Textilaufträge vom<lb/>
Handelsministerium zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Diesen Entscheid allen Ministerien<lb/>
mit der Aufforderung auf sofortige Meldung mitteilen, und die<lb/>
Zusammenstellung für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sofort vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat von einem Geist und Forum, Aktivität der katholischen Aktion<lb/>
erfahren, die 50.000 S Subvention von ihm verlangt. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> erklärte<lb/>
sofort, es wird jetzt vom Katholikentag ununterbrochen Ansuchen ge<lb break="no"/>stellt, er wird auch dies prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat dann angedeutet, daß er mit <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> über die diplomatische<lb/>
Akademie sprechen will, die Idee seinerzeit war, daß materiell ärmere<lb/>
die Diplomatenlaufbahn beschreiten können, dies dürfte jetzt scheinbar<lb/>
nicht ganz funktionieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kam dann auf die politische Lage zu sprechen und meinte, vor<lb/>
Weihnachten hätte<add>[er]</add> ein Rumpfpräsidium von den in Wien anwesenden und<lb/>
nicht auf Urlaub befindlichen zusammengerufen. Auch Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> war<lb/>
<pb n="68-0013" facs="68_1983-01-11_0013.jpg"/>anwesend. Dort hatte er die Frage erörtert, wie die Regierung die zu er<lb break="no"/>wartenden Angriffe, was wird nach den Wahlen geschehen, am besten abwehren<lb/>
könne. Er hat festgestellt, daß er nicht bereit wäre, die Öffentlich<lb break="no"/>keit oder einen einzelnen auch nur anzulügen, auch nicht darum herumzu<lb break="no"/>reden. Schließlich ist dies seine letzte Legislaturperiode und er<lb/>
will nicht als Lügner abtreten. Österreich ist daher reif genug und man<lb/>
kann den Österreichern die Wahrheit sagen. Um so mehr werden andere Ver<lb break="no"/>sprechungen der Oppositionsparteien unglaubwürdig. Tariferhöhungen,<lb/>
interessant erwähnte dann auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, Benzinpreiserhöhungen seien die<lb/>
Österreicher mehr oder minder gewohnt. Was aber mit dem Budget und<lb/>
bei den Steuern geschieht müsse man jetzt sagen. Er hätte dies dann<lb/>
auch mit <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> im Detail besprochen, der übrigens zu dem Präsidium<lb/>
auch eingeladen gewesen ist. Erstens müsse man jetzt die Quellensteuer<lb/>
einführen, die<add>[er]</add> vor drei Jahren bei einem niedrigen Zinssatz vorgeschla<lb break="no"/>gen gehabt hat, in der Zwischenzeit wäre der Zinssatz gestiegen, die<lb/>
Leute hätten gar nichts von dieser Steuer in ihrem Sparbuch gespürt.<lb/>
Dies war auch schon vereinbart, aber im letzten Moment wurde es abge<lb break="no"/>sagt. Er ist dabei übriggeblieben, ohne daß er den Namen <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> er<lb break="no"/>wähnte, wußte jeder wie dies zustande gekommen ist. In Europa gibt es<lb/>
überall außer Deutschland diese Steuer, in der Schweiz, wo er für seine<lb/>
Frau mit Genehmigung der Nationalbank zur Bezahlung der Spitalskosten<lb/>
ein kleines Sparkonto hat, bekommt er knapp über 2 % Zinsen und muß<lb/>
davon 35 % Verrechnungssteuer zahlen. Dort ist der Zinssatz unter der<lb/>
Inflationsrate, bei uns ist es umgekehrt, bei uns wird nur ein wesent<lb break="no"/>lich geringer Sparertragssteuersatz kommen. Österreich hat das beste<lb/>
Bankgeheimnis, dabei muß es bleiben, der Zinsertrag ist einmal ein ar<lb break="no"/>beitsloses Einkommen und wenn jetzt die größeren Vermögen eine Prämie<lb/>
bekommen, <choice><choice><sic>in dem</sic><corr>?</corr></choice></choice> sie mit der Zinsertragssteuer dann diese Einkommen<lb/>
einkommensteuermäßig erledigt ist, so ist es eine Prämie dafür weil sie<lb/>
bis jetzt halt anständig waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zweitens müsse man mit den Bundesbeamten die Verhandlungen sofort be<lb break="no"/>ginnen, weil sie 1 % Pensionserhöhung akzeptieren müßten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Drittens, beim 13. und 14. hat <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> eine Lösung vorbereitet, die er<lb/>
dann noch als Rahmeninformation den Regierungsmitgliedern geben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Viertens muß der Arbeitslosenbeitrag erhöht werden und man müsse die<lb/>
sozialpolitischen Überlegungen auch noch erwähnen. Die Rentner in<lb/>
Österreich müßten sehen, daß in anderen Staaten ihre Renten wesentlich<lb/>
geringer sind und eine Art Verdünnung erfahren. Die Offenheit der SPÖ<lb/>
müßte sich gegen die Behauptungen der ÖVP, die immer unglaubwürdiger<lb/>
<pb n="68-0014" facs="68_1983-01-11_0014.jpg"/>werden, auch jetzt mit der Erklärung <name type="person" ref="per:111325">Mocks</name> in der Lage der Nation, würde<lb/>
von Wählern akzeptiert und belohnt werden. Zusammenarbeit, von der<lb/>
jetzt <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> so viel spricht, geht nur dann, wenn der andere zusammenarbei<lb break="no"/>ten muß, ansonsten gibt es, wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ja aus jahrzehntelange Tätigkeit<lb/>
weiß, nur Krisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Frage der Wiener Wahlvorziehung streifte auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und meinte,<lb/>
in der Vergangenheit war er immer der Meinung, daß die Landtagswahlen<lb/>
und die Nationalratswahlen getrennt werden müssen, da aber zwischen Wien<lb/>
und Nationalratswahl nur eine kurze Zeitdifferenz ist, nämlich April,<lb/>
Oktober, würde sich in dieser Zeit ein permanenter Wahlkampf abspielen.<lb/>
Insbesondere <choice><choice><sic>viel er</sic><corr>fiele?</corr></choice></choice> dann in diese Zeit nach April bis Oktober die<lb/>
Durchführung der Regierungmaßnahmen, damit könnte man dann sagen, man<lb/>
hat die Wiener Wahl damit verbaut. Durch die Zusammenlegung muß jetzt<lb/>
um so mehr offensiv gekämpft werden, und wenn uns die anderen stark<lb/>
angreifen, müssen wir wie die alten Griechen sagen, wenn die Speere den<lb/>
Himmel verdunkeln, dann werden wir eben im Schatten kämpfen. Wien hat<lb/>
gute Leistungen, Donauinsel, Laaer Berg, U-Bahn aufzuweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Es wird eine sehr aggressive Nationalratsrestsaison geben bis zur Auf<lb break="no"/>lösung. Am 4. März 33, wo das Parlament aufgelöst wurde möchte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
im großen Sitzungsaal eine Gedenkveranstaltung, dort wird man auch die<lb/>
anderen Parteien dazu einladen, Historiker werden sprechen und zum<lb/>
Schluß der Präs. des Nationalrates eine entsprechend große Ansprache<lb/>
halten. Am liebsten würde <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch dort reden, aber das wird schwer<lb/>
gehen, er könnte kaum auch aus seinem Herzen eine Mördergrube machen,<lb/>
33 war er nämlich am Balkon und hat miterlebt, wie die Jungen damals<lb/>
verbittert waren, als die sozialdemokratischen Abgeordneten den Be<lb break="no"/>schluß, die Polizei löst die Versammlung<add>[auf,]</add> so widerstandslos zur Kennt<lb break="no"/>nis genommen haben. Sie gingen sozusagen vom Parlament ins Kaffeehaus.<lb/>
Die Jungen hätten damals erwartet, daß sie gegebenenfalls von der<lb/>
Polizei sich mit Gewalt hinausdrängen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Kurier-Ergebnis vom Gallup-Institut ist unzulänglich und würde<lb/>
trotzdem noch immer zeigen, daß die absolute Mehrheit für die Sozia<lb break="no"/>listen drinnen ist. Gestern war <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> im 20. Bez., <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> hat dort<lb/>
den Bezirk gut in der Hand, 50 % junge Leute waren bei der Versammlung.<lb/>
Es gab viel Beifall, auch für die unangenehmen Ankündigungen, die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
dort natürlich schon machte, zur Kenntnis nehmen muß man halt, daß<lb/>
die Mitarbeiter in der Wiener SPÖ ältere Leute sind.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0015" facs="68_1983-01-11_0015.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat er über die Maßnahmen gesprochen, dieser hat sofort mit<lb/>
seinem Instinkt erkannt, daß es nur dann geht, wenn klargestellt wird,<lb/>
daß die Einnahmen zweckbedingt für Arbeitssicherung und Arbeitsplatz<lb break="no"/>beschaffung verwendet werden. Der Vorschlag von den Kärntnern, insbeson<lb break="no"/>dere des LH <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> kann selbstverständlich beim Parteivorstand diskutiert<lb/>
werden, der Wunsch, die Banken sollen dies zahlen, wird ja jetzt sogar<lb/>
durch die Kreditsteuer derzeit schon mehr oder minder berücksichtigt,<lb/>
aber man kann über alles reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hat dann auf <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Aufforderung darauf verwiesen, daß die<lb/>
Weltwirtschaft jetzt 3 Jahre eine schwere Stagnation durchmacht, in<lb/>
Österreich der expansionistische Kurs sich bewährt hat und der fortge<lb break="no"/>setzt werden muß. Das 82er-Budget wurde im September 81 erstellt,<lb/>
damals lauteten die Prognosen für das Bruttoinlandsprodukt 2 %, jetzt<lb/>
stellt sich heraus es werden 1 % sein, die Arbeitslosenrate 2,6 %, jetzt<lb/>
stellt sich heraus, sie ist 3,7 % geworden. Dadurch ist die Steuereinna<lb break="no"/>me brutto um 14 Mrd. geringer gewesen, netto für den Bund 10 Mrd. Im<lb/>
Wirtschaftsforschungsinstitut hat ihm der zuständige Referent <name type="person" ref="per:1138492">Lehner</name><lb/>
auch offiziell und öffentlich bestätigt, daß die 82er-Budgeter<lb break="no"/>stellung auf ihre Analyse aufgebaut war und daher der Finanzminister<lb/>
sehr wohl eine solche Budgeterstellung durchführen konnte. Im Jahr 82<lb/>
brauchte daher <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> mehr Ausgaben für die Arbeitslosenversicherung<lb/>
1,8 Mrd., für die Sozialversicherung 1,7 Mrd., für die Polenflüchtlings<lb break="no"/>hilfe 1,2 Mrd., für die ÖBB 1,3 Mrd., für die Post 900 Mio., für die<lb/>
österr. Bundesforste 200 Mio., für die Beamten 1 Mrd., für den Hochbau<lb/>
durch zwei Beschäftigungsprogramme 1,2 Mrd., durch die Exportförderung<lb/>
der österreichischen Kontrollbank 250 Mio., durch die landwirtschaftli<lb break="no"/>chen Preisstützungen 200 Mio. Insgesamt also um 9 1/2 Mrd. mehr, durch<lb/>
weitere Einnahmenverminderungen hat sich insgesamt das Budgetdefizit<lb/>
um 17 Mrd. verschlechtert. Das prognostizierte Budgetdefizit von 31,6<lb/>
Mrd. ist also auf 48 Mrd. gestiegen. In Deutschland statt der 27 Mrd. DM<lb/>
auf 40 Mrd. DM, in Amerika statt 45 Mrd. $ auf 111 Mrd. $, in Japan von<lb/>
10,4 Billiarden Yen auf 19 Billiarden Yen und in Italien von 50 Mrd.<lb/>
Lire auf 75 Mrd. Lire, alle Staaten haben also wesentlich anders budge<lb break="no"/>tiert als vorgesehen war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Budget 83 beruhte auf einer Bruttoinlandsproduktsteigerung von<lb/>
1 1/2 % real oder 6 1/3 nominell, mit Ende-Dezember-Prognose wurde<lb/>
dies auf 0,5 % real und 5 1/2 % nominell reduziert, <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> hat daher<lb/>
sofort das Konjunkturausgleichsbudget mit 6,3 Mrd. in Kraft gesetzt.<lb/>
Die Wiener haben versprochen das Wohnbausonderprogramm im Februar<lb/>
jetzt sofort einzusetzen, zur Arbeitsmarktentspannung hat er jetzt mit<lb/>
<pb n="68-0016" facs="68_1983-01-11_0016.jpg"/><name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> den Soldat-auf-Zeit Einstellung beschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Er braucht aber dringend Einnahmensteigerung insbesondere für 1984, weil<lb/>
ansonsten er dann im Budget manövrierunfähig wird. Luftreinhaltegesetz,<lb/>
Sondermüllgesetz, die über Fonds finanziert werden sollen, müssen auch<lb/>
noch neu geschaffen werden. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> schlägt deshalb vor:<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">1. Die 3 %-ige Arbeitslosenversicherungsbeiträge wird wie zweckgebunden<lb/>
und auch <choice><choice><sic>in</sic><corr>?</corr></choice></choice> Gesetzesauftrag in der Arbeitslosenversicherung ja besteht,<lb/>
um 1 % erhöht. Dies bringt netto für den Fonds 3 Mrd. S.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">2. Es wird eine 20 %-ige Zinsertragssteuer gebracht. Hier muß er mit<lb/>
den Ländern dann noch reden, weil diese einen Einkommensteuerverlust<lb/>
dadurch erleiden, die soll für den Bund 7 Mrd. netto bringen. Die so<lb break="no"/>ziale Komponente ist schwer zu berücksichtigen. Jetzt besteht 7.000 S<lb/>
Freibetrag, dies wäre bei 20 % 1.400 S, die wenn er sie absetzen würde<lb/>
ca. 1 1/2 Mrd. S Mindesterlös bringen würden. Ob die Wertpapiere mit<lb/>
100 Mrd., die bei den Privaten lagern, noch einbezogen werden, das wären<lb/>
weitere 2 1/2 Mrd. Steuerertrag, muß er noch überlegen. Mit Oktober<lb/>
82 Stichtag waren 77 Mrd. S Sichteinlagen, 96 Mrd. Termineinlagen und<lb/>
655 Mrd. reine Spareinlagen, wovon 110 Mrd. Eckzinsfuß veranlagt sind.<lb/>
Der Jahreszinsertrag der Spareinlagen müßte 40 bis 44 Mrd. sein, tat<lb break="no"/>sächlich wurden nur 1 1/2 Mrd. S <choice><choice><sic>fadiert</sic><corr>?</corr></choice></choice>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Nachmittagssitzung des Gewerkschaftsbundes, wo insbesondere die<lb/>
soziale Komponente herausgestrichen wurde, hat er dann gemeint, man<lb/>
könne sich überlegen, ob man nicht den Arbeitnehmer- und den Pensio<lb break="no"/>nistenabsetzbetrag bei der Lohnsteuer entsprechend um 300.-- S erhöhen<lb/>
würde. Da ja noch nichts beschlossen ist, endgültige Beschlußfassung<lb/>
erfolgt erst Freitag im Parteivorstand in Graz, resp. Samstag dann im<lb/>
Parteirat durch ein großes Referat <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name>, wird er diese strengst<lb/>
vertraulich mitgeteilten, <choice><choice><sic>das</sic><corr>?</corr></choice></choice> ihm wirklich erst bei der Gewerkschafts<lb break="no"/>fraktion gekommenen Ideen noch einmal durchrechnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> erwähnte mit Recht, daß in allen europäischen Staaten außer<lb/>
Deutschland und Luxemburg eine solche Steuer, von den Spaniern 16 %,<lb/>
meistens 20 % und die Schweiz sogar mit 35 %, schon existiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">3. Die sonstigen Bezüge 13 und 14 werden bis 20.000 S unverändert<lb/>
bleiben, darüber hinaus wird zuerst ein 2.000 S Freibetrag zur Anwendung<lb/>
kommen, damit Lohnerhöhungen vom nächsten Jahr bereits berücksichtigt<lb/>
<pb n="68-0017" facs="68_1983-01-11_0017.jpg"/>sind, dann wird über diesen Betrag hinaus 20 % Steuer zu leisten sein,<lb/>
für jedes Kind können dann aber 4 % abgezogen werden, so daß 5 Kinder,<lb/>
derzeit 3 Kinder, auch keine Steuer mehr bezahlt wird. Dies wird ihm<lb/>
2,2 Mrd. netto für das Budget bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">4. wird mit dem öffentlichen Dienst mit 1.1.84 zu verhandeln sein und<lb/>
der Pensionsbeitrag um 1 % zu erhöhen, derzeit 7 %, dies bringt ihm<lb/>
250 Mio., dadurch könnte auch die <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>-Idee, auch die Beamten zur Ar<lb break="no"/>beitslosenversicherung heranzuziehen fallengelassen werden. Diese Idee<lb/>
hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ja schon vor Weihnachten ganz entschieden bekämpft, weil<lb/>
er wußte, welchen Widerstand die öffentlich Bediensteten dagegen machen<lb/>
würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">5. wird die Wohnungsbeihilfe von 30 S durch Erhöhung des Dienstgeber<lb break="no"/>beitrages von derzeit 0,4 auf 0,7 dem Sozialversicherungsausgleichsfonds<lb/>
zugeführt, dies sind 1,4 bis 1,6 Mrd. S. Für die sozial bedürftige wird<lb/>
die Richtsatzerhöhung diese entfallenen 30 S abgelten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kreditsteuer 0,8 %, derzeit 1 Mrd. S, will <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> abschaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">7. Die Gewerbesteuer vom Kapitalertrag, 200 bis 250 Mio. S für den Bund,<lb/>
wird abgeschafft, dies bedeutet, daß 50 % des zweiten Teiles, den die<lb/>
Gemeinden bekommen noch mit den Gemeinden verhandelt werden muß, gleich<lb break="no"/>zeitig auch müßte die Handelskammer dann zur Kenntnis nehmen, daß<lb/>
ihre Kammerumlage geschmälert wird. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> meinte mit Recht, ich bin<lb/>
sehr gespannt, was die ÖVP zu diesem Vorschlag der Steuersenkung sagen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Diese Maßnahmen sollen 1984 12,3 Mrd. netto für den Bund mehr Ertrag<lb/>
bringen, 1983 schätzt er mit 5 Mrd. S, damit kann er das Konjunkturaus<lb break="no"/>gleichsbudget, Umweltschutzmaßnahmen, die Beteiligung mit einer Auf<lb break="no"/>fanggesellschaft, Exportförderung in Form einer Markterschließungs<lb break="no"/>garantie, die neu kommen soll, finanzieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem gegenüber stellt die ÖVP, wie <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> ja in seiner großen Rede an die<lb/>
Nation festgehalten hat, er will auf der einen Seite das Budgetdefizit<lb/>
verkleinern und damit das Budget sanieren, die Ausgaben also reduzie<lb break="no"/>ren, dies alles also bei einem Steuerstopp, nach seiner Angabe 42 %,<lb/>
gleichzeitig aber haben die Bereichssprecher jede Woche eine neue Wunsch<lb break="no"/>liste, die sie vortragen. Dies wird um so unglaubwürdiger, je mehr die<lb/>
Bevölkerung darüber aufgeklärt wird und die Belastungen, die ja jetzt<lb/>
eben zusammengefaßt hat dann auch erkennen wird, daß sie notwendig sind.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0018" facs="68_1983-01-11_0018.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> berichtete dann über die Arbeitslosensituation Ende Dezember,<lb/>
156.000, 12.800<add>[mehr]</add> als im Vormonat und um 36.000 mehr als im Vorjahr. Die<lb/>
Arbeitslosenrate ist jetzt 5,4 %, im Durchschnitt des Jahres 1982 war<lb/>
sie 3,67 %. 18.000 Gastarbeiter wurden weniger 83 beschäftigt, die<lb/>
Arbeitsplätze sind aber verlorengegangen und wurden nicht von Öster<lb break="no"/>reichern ersetzt. Die Arbeit dürfte doch noch zu mies sein um von<lb/>
österreichischen Arbeitslosen angenommen zu werden. Von den 156.000<lb/>
sind 37.000 Bauarbeiter, also gar nicht so arg. Das wirkliche Problem<lb/>
sind die Arbeitslosen unter 25 Jahren, 44.000, 7.000 bis 19 Jahre das<lb/>
sind 18 %, 36.500 aber von 19 bis 25 Jahre, das sind die Schulentlasse<lb break="no"/>nen AHS, usw., die keine Arbeit finden. Das Jugendarbeitslosenproblem<lb/>
bezüglich der Lehrlingsausbildung wurde gelöst, dort stünden ihm sogar<lb/>
noch 59 Mio. aus dem Jahre 1982 zur Verfügung, das wirkliche Problem<lb/>
sind die 19- bis 25-jährigen. Dort kann aber keine Sonderaktion gestartet<lb/>
werden, denn man würde dann mit Recht sagen, und was ist mit den 26 bis<lb/>
hinauf, wo man auch dann jeweils eine Sonderaktion für jeden Jahrgang<lb/>
womöglich machen müßte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Schlöglmühl wird gesperrt werden müssen, dort hat man bereits 50 Mio.<lb/>
gegeben, jetzt sollten weitere 100 Mio. gegeben<add>[werden]</add>, nur damit max. für<lb/>
6 Monate eine Beschäftigung gesichert ist, Fa. Salzer hat<add>[um]</add> 1 Mio. S<lb/>
Schlöglmühl erworben und glaubt, jetzt kann sie auf Staatskosten den<lb/>
Betrieb weiterführen. Für die Fa. Arlander von der Fa. Salzer wird<lb/>
dagegen weitere Hilfe gewährt. Neu ist, daß sie jetzt Vorwärts aus<lb/>
Arbeitsmarktförderungsmittlen 50 Mio. S zur Verfügung stellen wird, zu<lb break="no"/>sätzlich auch 45 Mio., die dann noch von anderen von der Presseförderung<lb/>
kommt. Dieser Zuschuß ist neu und wird wahrscheinlich hart kritisiert<lb/>
werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, aber<add>[an]</add> den Kurier und die Kronen Zeitung hätte<lb/>
man 70 Mio. von der Gemeinde Wien gegeben. Dies stimmt doch nur, weil<lb/>
sie in Wien geblieben sind und für Investitionen, während der Vorwärts<lb/>
dies brauch um überhaupt überleben zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> beschäftigt sich dann auch mit der Zinsensteuer, stimmt dem<lb/>
zu, Arbeitslosenerhöhung selbstverständlich, hätte nur gerne auch den<lb/>
öffentlichen Dienst einbezogen. <choice><choice><sic>Auch</sic><corr>?</corr></choice></choice> den 13. und 14. Besteuerung akzep<lb break="no"/>tiert er, ihm erscheint nur wichtig, daß die 7.000 S Freigrenze für den<lb/>
kleinen Sparer jetzt verloren geht, während die großen von der Ein<lb break="no"/>kommensteuer befreit werden. Hier müßte man doch überlegen, welche<lb/>
Möglichkeiten es gibt, er konnte noch nichts von dem Vorschlag wissen,<lb/>
den dann ja spontan <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> in der Gewerkschaftsfraktion gemacht hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erwiderte, daß ihm die Jugendarbeitslosigkeit von 19 bis 25<lb/>
<pb n="68-0019" facs="68_1983-01-11_0019.jpg"/>die größten Sorgen bereitet, er könne sich vorstellen, daß man jetzt<lb/>
endlich die Lebensarbeitszeitkürzungen in Angriff nimmt und das ganz<lb/>
besonders bei den Nacht- und Schwerstarbeitern. Die sollten nicht mit<lb/>
60, sondern eben mit 57, 58 schon in Pension geschickt werden, das<lb/>
kostet etwas, <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name>, der sich dagegen wehrt, sollte dies noch einmal<lb/>
durchrechnen, von seinem Standpunkt ist es unerträglich, daß die VÖEST-<lb/>
Alpine die Älteren weiter beschäftigt, die meisten sogar dann durch<lb/>
die schwere Arbeit dann teilweise in den Krankenstand gehen müssen,<lb/>
und die Jungen nicht mehr beschäftigt werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Zinssteuer müsse man doch davon ausgehen, daß die ganzen, die<lb/>
Zinsen haben, also wenn man so will eine kapitalistische Klasse in Summe<lb/>
mehr zahlt als bisher. Kapitalflucht kann es nicht geben, in der Schweiz<lb/>
werden geringere Zinsen bezahlt und das Bankgeheimnis ist nicht an<lb break="no"/>nähernd so gut, der große Unfug ist, daß wir mit 62 % eine Progressions<lb break="no"/>endung der Einkommensteuer haben, hier könnte man ruhig raufgehen, <choice><choice><sic>de facto</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
hätten ihm Steuerprofessoren, die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> Berechnungen durchgeführt<lb/>
haben, mitgeteilt, daß nur 45 % Steuer von Höchsteinkommen bezahlt wird.<lb/>
Deshalb hat er auch jetzt ersucht, Staatssekretär <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name>, <name type="person" ref="per:97937">Seidel</name>, <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name><lb/>
mit Prof. <name type="person" ref="per:113110">Adamovich</name> und <name type="person" ref="per:111715">Pelinka</name> die höchsten Einkommen zu überprüfen<lb/>
und ihm einen Bericht zu machen. Daß für Defizite jetzt Bilanzgeld<lb/>
bezahlt wird, findet er für paradox.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:109051">Dohnal</name> meinte, bei den 36.000 arbeitslosen Jugendlichen sind auch große<lb/>
weibliche Anteile, während es bei den Männern Soldaten auf Zeit gibt,<lb/>
müßte man jetzt für die Frauen etwas ähnliches, natürlich kein Einrücken,<lb/>
finden. Sie urgierte auch, daß bei Wohnungs- und Hauseigentum noch<lb/>
immer eine Schenkungssteuer bezahlt werden muß, wenn die Frau endlich<lb/>
angeschrieben wird. <name type="person" ref="per:123215">Fast</name> ergänzte, daß, auch wenn die Frau mitarbeitet,<lb/>
muß sie dann noch wenn sie dann endlich angeschrieben wird, auch Schen<lb break="no"/>kungssteuer bezahlen. Dies hat <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> und auch Staatssekretär <name type="person" ref="per:97614">Karl</name>,<lb/>
die sich mit diesem Problem genau beschäftigt hat, bestritten. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name><lb/>
sieht bei der Änderung für Wohnugns- und Hauseigentum Schenkungssteuer<lb/>
dann das ganze Erbschafts- und Schenkungssteuersystem zusammenbrechen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ersuchte ihn trotzdem dies neu zu überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> verwies darauf, daß die berufsausbildenden Schulen heute mehr<lb/>
brauchbare Leute als früher die AHS, noch immer aber kommen, da viele<lb/>
weibliche Jugendliche jetzt die in die weiterbildenden Schulen gehen,<lb/>
natürlich auch mehr jetzt auf den Arbeitsmarkt. Er ersuchte <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> auch<lb/>
noch auf die Gemeindesteuerauswirkungen dieses Paketes Rücksicht zu<lb/>
nehmen, in den Gemeinden liegen die meisten sozialistischen Gemeinde<lb break="no"/><pb n="68-0020" facs="68_1983-01-11_0020.jpg"/>funktionäre, die jetzt eben dann geringere Einnahmen haben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> verwies darauf, daß die ÖGB-Fraktion das sicherlich positiv<lb/>
zur Kenntnis nehmen wird nachmittags, er ersuchte nur, daß man doch<lb/>
vielleicht die 30 S Wohnungsbeihilfe teilweise auch für den Wohnbau<lb/>
heranziehen sollte, wie Staatssekretär <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> und er ja immer<lb/>
verlangt haben. Wenn dies nicht gehen sollte, dann müsse man doch<lb/>
jetzt für die weiteren Bauten, Veterinärbauten, Bundesversuchsanstalt<lb/>
des Land- und Forstwirtschaftsministerium in Hirschstetten, die zusätz<lb break="no"/>liche Wehrmilliarde sofort und auch die Polizeidirektion am Franz-<lb/>
Josefs-Bahnhof u.a. Projekte sofort in Angriff nehmen können, also<lb/>
zusätzliche Mittel zur Verfügung stehen. Die ÖNORM 2050 wo Anschluß<lb break="no"/>aufträge auch ausgeschrieben werden müssen, wäre zweckmäßig nicht so<lb/>
zu handhaben, er könnte dann sofort in Götzendorf, wo das Polen-Lager<lb/>
war die notwendigen Bauarbeiten vergeben. Insbesondere aber möchte er<lb/>
die Beschaffungsgrenze von 200.000 S für Professionisten jetzt auf<lb/>
1 1/2 Mio. S und für Baumeister sogar auf 3 Mio. erhöhen. Dagegen hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> sofort protestiert, im Budget 83 wurde das Bautenministerium<lb/>
bestens dotiert, es gibt eine Wehrmilliarde, eine Wissenschaftsmilliar<lb break="no"/>de, eine Justizmilliarde wo entsprechende Bauten eben in Angriff ge<lb break="no"/>nommen werden. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> macht darauf aufmerksam, daß die Vorfinanzie<lb break="no"/>rung jetzt eine so große Budgetpost jetzt schon ausmacht, daß in Zu<lb break="no"/>kunft wir ein geringeres reales Bauvolumen direkt finanzieren können<lb/>
als 1970 schon der Fall war. Die ÖNORM-Ausschreibung entspricht den<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-Grundsätzen und kann nicht geändert werden. Der Franz-Josefs-<lb/>
Bahnhof kann nur dann verbaut werden wenn man weiß was weiter geschieht,<lb/>
jetzt sozusagen die Betonplatte um 600 bis 900 Mio. S zu errichten und<lb/>
nicht wissen was dann draufkommt, lehnt er entschieden ab. Die 30<lb/>
S müssen in den Sozialbereich gehen, würden sie, wie auch nur einen Teil<lb/>
davon <name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> und <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> verlangen, in den Wohnbaubereich<add>[gehen]</add>, dann<lb/>
würden 750 Mio. S mehr den Ländern zur Verfügung stehen und keinesfalls<lb/>
also dem Bund.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Diskussion ergab sich dann wegen der Ballhausplatzgesellschaft.<lb/>
Die Städtische Versicherung sagt, daß der Geschäftsführer Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:1138187">Tscheitschonig</name> eine Adresse hat, an der auch die Fa. <name type="person" ref="per:123343">Janoschik</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add><lb/>
und <name type="person" ref="per:123342">Duval</name> beteiligt sind, <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> erklärte, daß <name type="person" ref="per:1138187">Tscheitschonig</name> eine<lb/>
eidesstattliche Erklärung vorgelegt hat, daß die beiden mit seiner Ge<lb break="no"/>sellschaft nichts zu tun haben. SC <name type="person" ref="per:116956">Zeleny</name> wird beauftragt mit <name type="person" ref="per:114148">Göttlicher</name><lb/>
dies zu klären.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0021" facs="68_1983-01-11_0021.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> verlangt, daß wenn jetzt schon ein solches großes Paket<lb/>
geschnürt wird, die Landwirtschaft auch einen größeren Anteil für Güter<lb break="no"/>wegebau bekommen soll. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> lehnt dies ganz entschieden ab, und<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> stimmt ihm zu, daß eine Aufteilung der Einnahmen auf einzelne<lb/>
Ressorts unter gar keinen Umständen erfolgen dürfe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> verweist darauf, daß er seinerzeit als Schalterbeamter bei der<lb/>
Z mit den kleinen Leuten viel zu tun gehabt hat, sie sind sensibi<lb break="no"/>lisiert als Sparbuchbesitzer. Die Miete müssen sie jetzt erhöhen und<lb/>
den Mietbeihilfebezieher werden daher auch mehr bekommen, aber doch<lb/>
trifft es unsere Rentner, unsere besten Wähler. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, da<lb/>
muß man eben ihnen klarmachen, daß sie ja unter der sozialistischen<lb/>
12-jährigen Ära imstande waren, sich diese Sparbücher anzulegen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erinnert auch daran, daß die Banker ihre Meinung manchmal<lb/>
ändern, GD <name type="person" ref="per:122965">Treichl</name>, als er noch geglaubt hat, er hat eine Chance den<lb/>
Vertrag zu verlängern, ist bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erschienen und hat gemeint, die<lb/>
Zinsensteuer könne ohne weiteres eingeführt werden, weil man ja gleich<lb break="no"/>zeitig auch den Eckzinsfuß damals erhöhen wollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> verwies darauf, daß das Jugendarbeitslosenproblem auch<lb/>
noch verstärkt wird durch die nicht abgeschlossenen Akademiker, die<lb/>
in der Statistik auch aufscheinen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, das sind nur 900 und<lb/>
die müßten durch eine Inneruniversitätslösung endlich befriedigt wer<lb break="no"/>den. Da die Univ.-Professoren aber mit vollen Bezügen in die Pension<lb/>
gehen, die anderen bekommen nur 80 % ihres Aktivbezuges, ist es auch<lb/>
ein budgetäres Problem, sie so schnell als möglich in die Pension zu<lb/>
schicken. <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> meint, die gehen aber überhaupt sehr ungern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> meinte, die Zweckverwendung wurde ja bereits durch Projekt<lb break="no"/>deponierung im Finanzministerium schon hinterlegt, die Jugendproble<lb break="no"/>matik ergibt sich dadurch, daß die Post und die Bahn zwar Jugendliche<lb/>
einstellt, dann auch versucht weiter zu verwenden, dadurch aber andere<lb/>
Jugendliche, die früher von der Post und von der Bahn aufgenommen wurden,<lb/>
jetzt eben nicht mehr zum Zuge kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> urgierte neuerdings, er möchte unbedingt auch festgehalten,<lb/>
wann die einzelnen Maßnahmen in Kraft treten, die Leute erwarten es<lb/>
allerdings vor 1.1.84. <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> meinte, das wird alles sehr schwer<lb/>
möglich sein, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verlangte, daß die Gesetze jetzt sofort eingebracht<lb/>
werden, <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> meint, er könne sie höchstens in die Begutachtung<lb/>
schicken.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0022" facs="68_1983-01-11_0022.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Staatssekretär <name type="person" ref="per:123215">Fast</name> verwies darauf, daß Techniker gesucht werden und<lb/>
viel zu wenige diese Branche studieren. Die Abgänger der Haushaltsschu<lb break="no"/>len werden jetzt, bereits umgeschult.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:133398">Mahr</name>, der immer in Vertretung des Bürgermeisters bis jetzt war und<lb/>
jetzt scheinbar als Propagandist für den Wahlkampf anwesend ist, ver<lb break="no"/>wies darauf, daß jetzt eine neue Kampagne gestartet wird, bei uns<lb/>
wissen sie woran sie sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung kamen dann auch zwei Staatsbürgerschaftsansu<lb break="no"/>chen zum Beschluß. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wollte von Innenminister <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> wissen, wa<lb break="no"/>rum Herr <name type="person" ref="per:1138493">Schäfer</name>, deutscher Staatsbürger, resp. israelischer <name type="person" ref="per:1138494">Memmi</name><lb/>
die Doppelstaatsbürgerschaft bekommen sollten. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> verwies sofort<lb/>
darauf, daß der eine Zitronensäureverkäufer ist und die Empfehlung<lb/>
vom Handelsministerium gekommen ist. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fragte mich natürlich sofort,<lb/>
um was es sich hier handelt, ich bin dem ausgewichen, indem ich er<lb break="no"/>klärte, dies ist meine Methode Firmen zu Investitionen in Österreich<lb/>
zu veranlagen und ihnen dafür bei Jagden, Hauskäufen, Ordensauszeichnun<lb break="no"/>gen, ja selbst Staatsbürgerschaften entsprechend entgegenkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte den Fall <name type="person" ref="per:1138493">Schäfer</name> mir sofort vorlegen und<lb/>
in Hinkunft alle Staatsbürgerschaftsakte, die in den Ministerrat kommen,<lb/>
mir Informationen mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mündliche Berichte gab es keine, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wollte nur von <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> wissen,<lb/>
wie viele Soldaten jetzt in Zypern und in den Golanhöhen bis jetzt<lb/>
waren, <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> antwortet sofort 12.000, <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> verwies nur auf den<lb/>
schriftlichen Bericht über die Arbeitsmarktsituation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Vertretern des Landes Steiermark, LRat <name type="person" ref="per:128705">Fuchs</name> und den entsprechenden<lb/>
Hofräten wurde über Art. 15a Fremdenverkehrsaktivitäten in der Steier<lb break="no"/>mark vereinbart, daß diese Abstand nehmen, daß die Steiermark in die<lb/>
100.000 S pro Beschäftigung Regelung, wie sie nur für das Waldviertel<lb/>
existiert, aufgenommen wird. Das BKA hat auch Salzburg diesbezüglich<lb/>
abschlägig beschieden. <name type="person" ref="per:128705">Fuchs</name> verwies mit Recht darauf, daß in Salzburg<lb/>
ca. pro Beschäftigten der 2 1/2 fache Umsatz erzielt wird, und daß jetzt<lb/>
eine qualitätsmäßige Steigerung für die steirischen Unternehmungen not<lb break="no"/>wendig sind. Als Beispiel wurden die Bäder Loipersdorf, Waltersdorf,<lb/>
Radkersburg angeführt. Wir einigten uns darauf, daß jetzt eine Formu<lb break="no"/>lierung gefunden wird, wo für Schwerpunkte und insbesondere für Leit<lb break="no"/>betriebe im Fremdenverkehr wir die Steiermark aufgrund der jetzt ver<lb break="no"/>besserten Richtlinien besonders gefördert werden. <name type="person" ref="per:128705">Fuchs</name> war mit dieser<lb/>
<pb n="68-0023" facs="68_1983-01-11_0023.jpg"/>Lösung sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:123301">VECSEI</name>: Bitte die Formulierung so zu gestal<lb break="no"/>ten, daß auf die jetzigen günstigen Möglichkeiten hingewiesen wird, die<lb/>
aber nur im Rahmen der Fremdenverkehrsförderung erfolgen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau Staatssekretär <name type="person" ref="per:109051">Dohnal</name> ist, vielleicht weil sie bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schon<lb/>
längere Zeit arbeitet, genau wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch zu spät gekommen, ich<lb/>
konnte Detailgespräche daher mit ihr nicht mehr führen. Prinzipiell<lb/>
aber wäre sie an einer Lösung für die verstoßenen Frauen sehr interes<lb break="no"/>siert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Bitte übernimm Du für mich die weiteren Ver<lb break="no"/>handlungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Bezirkspräsidium, Vorstand, dann aber auch im Ausschuß gab es natür<lb break="no"/>lich über die neuen Maßnahmen eine harte und lange Diskussion. Für mich<lb/>
überraschend war, daß die Gewerkschaftsvertreter für diese Maßnahmen,<lb/>
die jetzt <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> treffen muß, wesentlich mehr Verständnis aufgebracht<lb/>
haben und sie einhellig begrüßt haben als sozusagen die Sektionsleiter<lb/>
und Parteifunktionäre. Es ist halt, wie ich auch in meinem Schlußwort<lb/>
dann festgestellt habe, ein großer Unterschied, ob jemand ein fixer<lb/>
Angestellter ist, das sind die meisten Parteifunktionäre, entweder bei<lb/>
der Gemeinde, beim Bund, bei der Z, also bei Banken usw., oder ob er eben<lb/>
in Betrieben wie Siemens z.B. arbeitet. Die einen bangen um ihren Ar<lb break="no"/>beitsplatz, die anderen haben ihn sicher und denken sich, warum sollen<lb/>
wir überhaupt Opfer bringen. Weiters mußte ich feststellen, daß nach<lb/>
wie vor der Einfluß der sogenannten unabhängigen Zeitungen, insbesondere<lb/>
Kurier und Kronen-Zeitung sehr stark ist, die Argumente, die man dort<lb/>
liest, bekommt man dort immer wieder von den Leuten auch vorgesetzt.<lb/>
Manchmal frage ich mich allerdings, ob es nicht auch umgekehrt ist. Es<lb/>
kann auch ohne weiteres sein, daß die von den Zeitungen gebrachten<lb/>
Argumente tatsächlich die von der großen Masse der Bevölkerung vorge<lb break="no"/>brachten sind, in diesem Fall ist es Aufgabe einer Partei, wenn sie einen<lb/>
Weg erkannt hat, der gegangen werden muß, dann über ihre Vertrauensper<lb break="no"/>sonen ihre Mitglieder und dann letzten Endes auch die Bevölkerung entspre<lb break="no"/>chend zu beeinflussen. Ich bin persönlich fest davon überzeugt, daß<lb/>
dies der einzig richtige Weg ist. Ob allerdings die Bevölkerung am Wahl<lb break="no"/>tag dann dies <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wirklich, wie er erwartet, mit einer absoluten Mehr<lb break="no"/>heit vergelten wird, bin ich nicht ganz überzeugt, für einen Sozialisten<lb/>
kann dies aber wirklich nur der einzig richtige Weg sein. Und dies<lb/>
<pb n="68-0024" facs="68_1983-01-11_0024.jpg"/>gilt nicht nur allein für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> allein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="68_0009_01" facs="68_1983-01-11_0009-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.1.1983</head>
         </div>
         <pb n="68_0009_02" facs="68_1983-01-11_0009-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="68_0024_01" facs="68_1983-01-11_0024-01.jpg"/>
         <pb n="68_0024_02" facs="68_1983-01-11_0024-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 159. Ministerratssitzung, 11.1.1983</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="68_0024_03" facs="68_1983-01-11_0024-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="68_0024_04" facs="68_1983-01-11_0024-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="68_0024_05" facs="68_1983-01-11_0024-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 159. Ministerratssitzung, 11.1.1983</head>
         </div>
         <pb n="68_0024_06" facs="68_1983-01-11_0024-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>