<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710322">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 22. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-22">Montag, 22. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0363" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-22_0363.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_01">Montag, 22. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_02">Den Wirtschaftsjournalisten versuchten wir beim Arbeits–<lb break="no"/>essen unsere industriepolitische Aktivität näher zu bringen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> hat versucht aus dem Regierungsprogramm die industrie<lb break="no"/>politischen Stellen so zusammenzustellen, daß an der Erfüllung<lb/>
des Regierungsprogrammes erkennen könnte. Aber selbst dieses<lb/>
Amalgam befriedigte uns nicht, so daß wir uns entschlossen,<lb/>
noch rechtzeitig diesen Teil der Presseunterlagen herauszu<lb break="no"/>nehmen. Nach einem Referat von <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> über den organisatorischen<lb/>
Aufbau unserer sektoralen Industriepolitik <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> der Grund<lb break="no"/>satzgruppe über die Durchführung der Studie des Beirates der<lb/>
Industriepolitik in unserem Haus und von Amtsrat <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> über<lb/>
die Schwierigkeiten der statistischen Abgrenzung von Industrie<lb/>
referierte <rs type="person" ref="#per__134823">Zeller</rs> vom Statistischen Zentralamt, über deren<lb/>
neue Erhebungsmethoden. In der Diskussion wollten die Jour<lb break="no"/>nalisten insbesondere <rs type="person" ref="#per__136437">Vorhofer</rs> von der Kleinen Zeitung Graz<lb/>
wissen, ob wir die konkreten Probleme mit Gewalt lösen wollten.<lb/>
Insbesondere wurde das Problem vom Kohlenbergbau und die Er<lb break="no"/>richtung der großen Zellstoffirma Landegger und damit im<lb/>
Zusammenhang zur erwartenden Stillegung von Zellstoffen dis<lb break="no"/>kutiert. Sicherlich ist schon einiges bei uns im Ministerium<lb/>
geschehen, um die personellen Voraussetzungen zu schaffen.<lb/>
damit einmal vielleicht in der nächsten Generation endlich<lb/>
Industriepolitik gemacht wird. Derzeit kochen wir aber mit<lb/>
Wasser und in der Diskussion stellte sich heraus, daß wir<lb/>
ganz gut bestehen können, aber uns doch über die Probleme<lb/>
hinwegschwindeln. Wenn die Journalisten das gewußt hätten<lb/>
und uns um eine konkrete Stellungnahme des Ministeriums<lb/>
betreffend der Auseinandersetzung Strompreise, Aluminium,<lb/>
Erdgas, demnach hätten wir Farbe bekennen müssen, dann wäre<lb/>
wahrscheinlich unser schön aufgebautes Kartenhaus zusammen<lb break="no"/>gebrochen. Bei uns selbst ist die Meinung sehr geteilt und<lb/>
zum Beispiel die Managementausbildung die jetzt die 20<lb/>
Branchenreferenten und jüngere Leute am Semmering mitge<lb break="no"/>macht haben, tatsächlich einen positiven Einfluß auf die<lb/>
<pb n="05-0364" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-22_0364.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Arbeit der Betriebe und insbesondere des ganzen Hauses<lb/>
haben wir lange geglaubt, daß allein die Diskussion am<lb/>
Semmering schon gezeigt hat, daß die jüngeren Leute jetzt<lb/>
mit anderen Elan an die Arbeit gehen und über den hierarchischen<lb/>
Aufbau des Ministeriums hinaus, endlich initiative Arbeit<lb/>
leisten. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> bezweifeln dies ganz entschieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_03">Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97851">Pultar</rs> wurde von <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> geschickt, damit er mit<lb/>
unseren Beamten die neue Abgrenzung für das Kompetenz<lb break="no"/>gesetz finden soll. Da <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs> zur Bericht<lb break="no"/>erstattung über die Verhandlungsquote in Brüssel anwesend<lb/>
war, erledigten wir dieses Problem vorerst. Im Prinzip<lb/>
einigten wir uns auf die Formulierung, Regelung der Ein-<lb/>
und Ausfuhr von Urprodukten der heimischen Landwirtschaft<lb/>
sowie der nachstehend angeführten Waren. Reis, Mehl und<lb/>
Grieß, Milchpulver, Butter und Käse, Weine, Futtermittel<lb break="no"/>zubereitung. Der Ministerratsvorbesprechung wollte <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs><lb/>
noch, daß ich ihm Fruchtsäfte, nicht gegoren, aus Äpfel,<lb/>
Birnen und Weintrauben zugestehen, dann wäre er mit der<lb/>
Lösung einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_04"><rs type="person" ref="#per__135254">Scheer</rs>, der Besitzer der Galerie 10, hat eine Ausstellung<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__136839">Lotte Profohs</rs> organisiert. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> verlangte, daß ich<lb/>
unbedingt zumindest auf ganz kurze Zeit einen Sprung hin<lb break="no"/>mache. Zum Glück verspätete ich mich, denn <rs type="person" ref="#per__135254">Scheer</rs> hatte<lb/>
den ÖVP-Präsidentschaftskandidat <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> für die Eröffnung<lb/>
gewonnen. Nicht, daß es mich stört mit <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> zusammen<lb break="no"/>zutreffen, glaube ich aber doch, daß es nicht sehr ziel<lb break="no"/>führend ist, wenn angeblich unsere Genossen, und <rs type="person" ref="#per__135254">Scheer</rs><lb/>
glaube ich bezeichnet sich immer als Sympathisant zumindestens,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> in seiner Kampagne die Möglichkeit zu geben, noch<lb/>
als künstlerischer Mäzen aufzutreten. In der ersten Reaktion,<lb/>
als mir <rs type="person" ref="#per__136840">Lotte Scheer</rs>, die in der Arbeiterbank beschäftigt<lb/>
ist und eine rechte Hand<add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> war, wollte ich am liebsten<lb/>
weg. Zum Glück habe ich dies dann doch nicht gemacht, sonst<lb/>
hieße es womöglich, daß der Minister deshalb Frau <rs type="person" ref="#per__136839">Profohs</rs><lb/>
nicht gratuliert hat, weil der <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> anwesend war.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0365" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-22_0365.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_05"><rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> wird aber in Hinkunft doch sich besser informieren<lb/>
müssen, was einem bei den Künstlern noch alles bevorsteht,<lb/>
wenn man zu Veranstaltungen geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_06">In der Ministerratsvorbesprechung berichtete <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß<lb/>
eine Einigung mit den öffentl. Bediensteten erzielt wurde.<lb/>
Ich und, wie sich nachher herausstellte, viele andere glaubten,<lb/>
daß es sich um die so wichtige Frage der Besoldung handelt.<lb/>
In Wirklichkeit hat er sich nur über die Personalvertretungs-<lb/>
Aufsichtskommission geeinigt. Es ist zwar eine harte Forderung<lb/>
der sozialistischen Fraktion der Gewerkschaft, daß nämlich<lb/>
nicht der Minister gleichzeitig auch Aufsichtsbehörde für<lb/>
die Personalvertretung ist. In Hinkunft wird eine Kommission<lb/>
aus drei Richtern einen Bundesbediensteten für die Dienst<lb break="no"/>nehmer der von der Gewerkschaft der öffentl. Bediensteten<lb/>
vorgeschlagen wird, gebildet. Über die Verhandlungen <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
mit den öffentlichen Dienst betreffend die Gehaltsregulierung<lb/>
für das Jahr 1971 und das Folgende, die letzte Etappe des<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs>-Übereinkommens läuft mit 30. Juni an, wird wahr<lb break="no"/>scheinlich in den nächsten Tagen endgültig verhandelt und<lb/>
abgeschlossen. Die Bediensteten verlangen 12 % für<lb/>
einen Zeitraum von 3 Jahren, wahrscheinlich wird man sich<lb/>
bei 8 % zusätzlich einer Wertsicherung, die ebenfalls ge<lb break="no"/>fordert wird, einigen. Da jedes % <choice><choice><sic>400.00</sic><corr>?</corr></choice></choice> Mio. S dem Staat<lb/>
kostet, kann man sich ausrechnen, wie die zukünftigen Budgets<lb/>
durch die Personalerhöhungen vorbelastet sein werden.<lb/>
Betreffend die Wehrdienstverweigerer, die maximal bei<lb/>
41.000 jährlich gemustert werden, 800 betragen, sollten<lb/>
nach Auffassung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> eine Kommission sehr streng<lb/>
prüfen, aber dann die Betreffenden wirklich freistellen<lb/>
vom Wehrdienst. <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> wies darauf hin, daß in der<lb/>
Bundesrepublik Deutschland 32.000 Ansuchen jährlich vor<lb break="no"/>liegen, von denen von der Kommission ca. 16.000 Anträge<lb/>
positiv bestätigt werden. In der Bundesrepublik Deutschland<lb/>
ist es allerdings deshalb leichter, weil sie nur 60 % der<lb/>
<pb n="05-0366" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-22_0366.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wehrfähigen Männer einziehen. Diese Ziffer soll auf 75 %<lb/>
erhöht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_07">Betreffend die Arbeitszeitregelung am Karfreitag kamen<lb/>
wir überein, daß wir an der bisherigen Regelung alle fest<lb break="no"/>halten werden. D.h. es wird wahrscheinlich frei sein<lb/>
und nur ein Journaldienst wird vormittags in den Ministerien<lb/>
tätig sein. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> fragte an, wie das mit den nachgeord<lb break="no"/>neten Dienststellen geregelt wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte sehr<lb/>
großzügig, daß wir uns ja alle auf Osterurlaub befinden werden,<lb/>
wäre es unsozial von den Beamten eine Beschäftigung zu ver<lb break="no"/>langen. Ich glaube, daß eine solche Einstellung von ihm<lb/>
aus seiner Tätigkeit als Außenminister noch herrührt. Denn<lb/>
organisatorisch wenn man davon ausgeht, daß man selbst so<lb break="no"/>wieso mehr arbeitet und deshalb das Recht hat auch zu Ostern<lb/>
Urlaub zu machen, da kann man dies doch keinesfalls auto<lb break="no"/>matisch auf die Beschäftigten eines Ministeriums oder nach<lb break="no"/>geordneten Dienststellen übertragen. Natürlich wird man<lb/>
mit einer solchen Einstellung als Feschak bezeichnet, doch<lb/>
muß dies früher oder später zu einer Arbeitszeit- oder<lb/>
Feiertagsregelung kommen, die sich die Arbeiter in der<lb/>
Privatwirtschaft nicht einmal mit Gewalt derzeit erkämpfen<lb/>
können. Ich bin der letzte, der von den Beamten das stempeln<lb/>
verlangt. Wenn man berücksichtigt wie die Arbeitszeit bei<lb/>
uns im Ministerium eingehalten wird, dann wundert man sich<lb/>
nur, daß die Arbeiter nicht schon längst diesbezüglich auch<lb/>
solche Forderungen gestellt haben, resp. ihre Arbeitsmoral<lb/>
entsprechend leidet. Der größte Teil der Ministerratsvorbe<lb break="no"/>sprechung, die Erfahrungen insbesondere <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, aber auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> bei den Bauerndemonstrationen in den Ländern erlebten,<lb/>
ausmachte, wies <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> darauf hin, daß die Bauernbündler vom<lb/>
17. Mai 1969 dieser über die Bauerndemonstration sehr ab<lb break="no"/>fällig geschrieben haben. Trotz meines heftigsten Bemühens<lb/>
war es weder möglich im Bundeskanzleramt, oder <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> bei<lb/>
einer anderen Dienststelle diesen Artikel zu finden. Da<lb/>
<pb n="05-0367" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-22_0367.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bereits um 17.00 Uhr bereits natürlich alle geschlossen<lb/>
hatten. In der Arbeiterkammer hätten wir über die Bibliothek<lb/>
doch noch diesen Artikel haben müssen, darüberhinaus wäre<lb/>
mit einem Generalschlüssel ich sicher in der Dokumentation<lb/>
auf dieses Material gestoßen. Es ist mir allerdings zu spät<lb/>
eingefallen und <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> hat auch nur versucht im Stubenring-<lb/>
Gebäude diesen Artikel aufzutreiben. Natürlich vergeblich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_08"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> rief mich während der Vorbesprechung um 18.30 Uhr<lb/>
an und erklärte mir, daß nun die Fox-Leute bei ihm sitzen,<lb/>
um die Preisregelung zu besprechen. Sie wollten unbedingt<lb/>
am nächsten Tag eine Diskussion darüber führen. Ich fuhr<lb/>
sofort zu ihm hin und traf dort KommRat <rs type="person" ref="#per__136843">Bauer</rs> für die Importeure<lb/>
KommRat <rs type="person" ref="#per__136809">Sulke</rs> und <rs type="person" ref="#per__135991">Altmutter</rs> für den Rutschen- u. Strecken-<lb/>
und Kleinhandel sowie den Sekretär des Gremiums Dr. <rs type="person" ref="#per__134959">Widhalm</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__134294">Zajicek</rs>. Nach einem langen Palaver, wie schlecht es<lb/>
dem Handel geht und wie sehr er nicht darauf verzichten kann,<lb/>
eine Handelsspannen zu erhöhen, versuchte mich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> da<lb break="no"/>hingehend festzulegen, daß <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> ein höheres Limit braucht,<lb/>
um abschließen zu können. Ich erwiderte, daß wie er dem Handel<lb/>
versprochen hat, mit 1.4. seine Handelsspannen um die 35 S<lb/>
pro Tonne zu erhöhen und daß wir dieses Versprechen auch<lb/>
für Kohle einhalten werden. Bei Keks bin ich überzeugt, daß wir<lb/>
unter einem Preis von S 2,–– kommen müssen und ich sagte<lb/>
deshalb nur, daß <rs type="person" ref="#per__112946">Schleifer</rs> das Recht hat, einen Abschluß<lb/>
herbeizuführen. Bei dieser Regelung könnte dann die Handels<lb break="no"/>spanne ja wieder von der Preisbehörde festgesetzt werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__136843">Bauer</rs>, der den <choice><choice><sic>Donetz-Koks</sic><corr>Donezk-Koks?</corr></choice></choice> neben der wesentlich größeren<lb/>
Firma Briko vertritt, meinte, daß die Importeure nicht im<lb/>
Stande wären, ihre Reviere unter die 43,88 Dollar je Tonne<lb/>
zu drücken. Ich bin davon aber überzeugt, daß durch die<lb/>
anfallenden großen Koksmengen im Sommer es möglich sein<lb/>
müßte, noch tiefere Preise aus den Ostrevieren, aber auch<lb/>
aus der Bundesrepublik Deutschland herauszuschlagen. Mein<lb/>
Hinweis, daß sie auf die Sommerrabatte verzichten könnten<lb/>
<pb n="05-0368" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-22_0368.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>erwiderten sie, daß dies nicht möglich ist, da sie im<lb/>
Sommer immer Sommerrabatte gegeben haben und die Konsumenten<lb/>
dies von ihnen verlangen. Ich frage mich allerdings, wo<lb/>
sie im Vorjahr anstelle der Sommerrabatte wesentliche Er<lb break="no"/>höhung der Verbraucherpreise herbeigeführt haben, diese<lb/>
Theorie ihre Begründung findet. Auf dem Hinweis, daß ich<lb/>
den Handel ruinieren würde erwiderte ich nur, daß dies<lb/>
nicht meine Absicht sei, sondern ganz im Gegenteil, daß<lb/>
ich eine Preispolitik machen müßte, die wohl dem Konsumenten<lb/>
dient, aber auf der anderen Seite gerade die Funktionen<lb/>
des Handels sicherstellt. Wenn ich nämlich den Handel<lb/>
tatsächlich ruinieren wollte, dann würde ich die gesamte<lb/>
Preisregelung für alle Koks- und Kohlenprodukte sistieren.<lb/>
Ich bin allerdings, daß habe ich den Händler nicht gesagt,<lb/>
nicht ganz überzeugt, daß wenn wir tatsächlich die gesamte<lb/>
Preisregelung aufheben würden, dann nicht doch zu Ent<lb break="no"/>wicklungen auf diesem Sektor kämen, die uns noch große<lb/>
Überraschung bereiten würde. Wenn man aber berücksichtigt,<lb/>
daß wir im Vorjahr trotz der Preisregelung außerstande<lb/>
waren, die Verteuerung des Koks ist exorbitant gewesen ist,<lb/>
zu verhindern, dann frage ich mich ob eine Preisregelung<lb/>
auf diesem Sektor überhaupt zielführend gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_09">Die Besprechung mit den sozialistischen Fraktionspräsidiums<lb/>
des Gewerkschaftsbundes und Regierungsmitglieder, die<lb/>
normalerweise immer um 10.00 Uhr zu Ende ging, dauerte bis<lb/>
nach 11.00 Uhr, weil wir die Probleme der Milchpreisre<lb break="no"/>gelung diskutierten. Sicher ist, daß die Bauern im Zuge<lb/>
des Milchpreisregelungsverfahrens einen höheren Erzeuger<lb break="no"/>preis bekommen werden. Der Gewerkschaftsbund,<add>[der]</add> eine maximale<lb/>
Erhöhung des Verbraucherpreises von 40 Groschen, d.h. auf<lb/>
durchschnittlich 5 S für 1 l Milch zugestehen wird, ergäbe<lb/>
dies ca. eine Erhöhung des Erzeugerpreises von max. 20 Groschen.<lb/>
Darin muß aber noch die Lohnbewegung der Molkereiarbeiter<lb/>
untergebracht werden. Ich selbst habe zuletzt vorgeschlagen,<lb/>
daß es zielführend wäre, wenn man den Verbraucherpreis für<lb/>
Milch mit S 5,–– pro Liter Flaschenmilch fixieren wird und<lb/>
dann alle anderen Produkte von der Preisregelung sistieren<lb/>
<pb n="05-0369" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-22_0369.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>würde. Nur so könnte man den Bauern sagen, daß sie so<lb/>
viel Erlös aus dieser Preisfreigabe respekt. Preis<lb break="no"/>festsetzung erzielen könnten, als der Markt ihnen be<lb break="no"/>reit ist zu bezahlen und soweit eben die Spannen ent<lb break="no"/>sprechend gedrückt werden können. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> verlangt aller<lb break="no"/>dings, daß Butter auf alle Fälle und Käse doch einzelne<lb/>
Sorten, doch weiterhin preisgeregelt bleiben.müssen. Um<lb/>
die Auswirkungen wurden heftige Diskussionen betreffend<lb/>
Zweckmäßigkeit unseres derzeitigen Lebenshaltungskosten<lb break="no"/>indexes geführt. Auf der einen Seite wehrt sich <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs><lb/>
mit Recht und ich unterstützte ihn in dieser Beziehung<lb/>
gegen dieses Indexdenken, das er insbesondere auch bei<lb/>
seinem volkswirtschaftlichen Referenten <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> fest<lb break="no"/>stellen kann. Die Bundesregierung, besonders aber <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>,<lb/>
hat nun fast dieselbe Einstellung die schon <rs type="person" ref="#per__97634">Klaus</rs> immer<lb/>
in den vergangenen Jahre gehabt hat. Dabei betrachtet<lb/>
jede Bundesregierung dieses Preisproblem nur vom Stand<lb break="no"/>punkt des Lebenshaltungskostenindexes. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> allerdings<lb/>
wehrte sich dann gegen meinen Vorschlag. Er meinte, daß<lb/>
die Bundesregierung sich ihrer Verantwortung durch die<lb/>
Preissistierung entledigt und die Paritätische Kommission<lb/>
dann diese Produkte ja preisfixieren muß. Die Meinung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, daß mit den Lebenshaltungskostenindex ja die<lb/>
gesamte Erhöhung zum Ausdruck kommt und letzten Endes<lb/>
dann den Pensionisten und den Arbeitern bei der nächsten<lb/>
Lohnerhöhung abgegolten wird, damit eine Erhöhung der<lb/>
Kinderbeihilfen nicht möglich ist, widersprach <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> auf<lb/>
das Entschiedenste. Er hat mit Recht darauf hingewiesen,<lb/>
daß bei jeder Milchpreisregulierung immer die Kinderbei<lb break="no"/>hilfen erhöht wurden. Wenn man nun für diese Belastung<lb/>
S 10,–– pro Kind vorsieht, ergibt sich, daß der Über<lb break="no"/>schuß von 600 Mio., wovon 350 Mio. durch die Schulfahrten<lb/>
und die restlichen 250 Mio. durch die S 10,–– Kinderbei<lb break="no"/>hilfe das Jahr 1971, verbraucht sind.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0370" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-22_0370.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_10"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete, daß die Haftpflichtversicherung<lb/>
so konstruiert werden soll, daß für den VW-Käfer, der<lb/>
im Index drinnen ist, keinerlei Erhöhung Platz greift.<lb/>
Ab 1.6.1971 will er dann die Prämien um 20 % bei<lb/>
Selbstbehalt erhöhen, wenn man diesen Selbstbehalt<lb/>
wegversichern will, dann müßten 35 % höhere Prämien<lb/>
bezahlen. Verwaltungskosten werden von 28 auf 23 %<lb/>
gesenkt und der Gewinn mit maximal 3 % festgelegt.<lb/>
Man wird mir diesen Vorschlag schicken, damit ich ihn<lb/>
im Kraftfahrbeirat zur Diskussion stellen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-22_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0362_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-22_0362-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.3.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>