<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710309">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  9. März 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-03-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-03-09">Dienstag, 9. März 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0307" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0307.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_01">Dienstag, 9. März 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_02">Im Ministerrat teilte mir <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> mit, dass er sich entschlossen<lb/>
hat, aus Rhodesien weiterhin Wurstfleisch zu importieren. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs><lb/>
wollte zuerst, dass das Aussenministerium bei der UNO, so wie<lb/>
die Schweiz dies gemacht hat, 10.000 t Fleisch aus Rhodesien aus<lb/>
Versorgungsgründen weiterhin jährlich kaufen wird. Die UNO hat be<lb break="no"/>kanntlicherweise einen Boykott beschlossen. Österreich hat sich<lb/>
der Stimme enthalten, während die Schweiz ja überhaupt nicht Mitglied<lb/>
der UNO ist und nur nachher erklärt hat, sie wird sich dem Boykott<lb/>
anschliessen, trotzdem hat sie aber aus Versorgungsgründen jetzt<lb/>
der UNO mitgeteilt, dass sie eben Fleisch importieren muss. Typisch<lb/>
für Österreich, wir haben uns zwar zu einem solchen Schritt nicht<lb/>
entschlossen, sondern werden mit der österreichischen Schlamperei<lb/>
über die Tatsache hinweggehen, dass aus der Schweiz rhodesisches<lb/>
Fleisch eingeführt wird. Wir haben allerdings derzeit noch fixe<lb/>
Verträge und im Vorjahr haben wir 3.300 t von insgesamt 13.000 t<lb/>
die wir dringend benötigt hatten, importiert. Die anderen Mengen<lb/>
sind aus der CSSR, Polen und Ungarn gekommen. Dieses Wurstfleisch<lb/>
ist in der Zwischenzeit auf 1.050 $ gestiegen, während Rhodesien<lb/>
noch immer um 800 $ die Tonne liefert. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erwartet bis 20.III.<lb/>
die ersten Vorschläge über das 10-jährige Investitionsprogramm der<lb/>
einzelnen Ressorts. Er ist sich allerdings vollkommen im klaren,<lb/>
dass ein wirklich fundiertes Programm zu diesem Zeitpunkt nur von<lb/>
der Post, von der Bahn und vom Bautenministerium abgegeben werden<lb/>
kann. Das Sozialministerium z.B. könnte über Umweltschutz noch gar<lb/>
nichts sagen. Auch über die notwendigen Spitalsanierungen und Spital<lb break="no"/>bauten kann nichts ausgesagt werden. Die Landesverteidigung wieder<lb/>
befindet sich in einer organisatorischen Umstellung und es kann<lb/>
schon aus diesem Grund kein endgültiger Investitionsgrundplan der<lb break="no"/>zeit vorgelegt werden. Ich glaube aber, obwohl wir im Handelsmini<lb break="no"/>sterium in einer ähnlichen Situation sind, müssen wir dennoch für<lb/>
den Fremdenverkehr und für die anderen Abteilungen, wo entsprechende<lb/>
Pläne erstellt werden konnten oder wo zumindestens die Abteilungen<lb/>
eine Vorstellung haben, was geschehen sollte, baldigst einen Vor<lb break="no"/>schlag dem Finanzminister erstatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte, dies dringendst veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_04">Bei dem Wunsch von <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, dass der Ministerrat zustimmt, dass die<lb/>
<pb n="05-0308" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0308.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Studienkommission über die Schulreform bestehend aus dem Minister<lb/>
und 6 Personen in derselben Zusammensetzung wie er nach Schweden<lb/>
gefahren ist, nun auch nach Niederlande fährt, ergab sich eine<lb/>
Diskussion mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte zwar bereits in der Vorbe<lb break="no"/>sprechung darauf hingewiesen, dass man sehr restriktiv mit der Reise<lb break="no"/>praxis in Zukunft vorgehen sollte. Jetzt erklärte er es auch für<lb/>
das Protokoll im Ministerrat, weil er eine Anfrage der Oppositions<lb break="no"/>parteien erwartet. Er meint, es wäre ungut, wenn alle Minister, die<lb/>
grössere Gesetzentwürfe vorbereiten, mit den Regierungspartei-Ver<lb break="no"/>tretern, aber auch mit den Oppositionsvertretern vom Parlament ge<lb break="no"/>meinsam Studienreisen durchführen. Er erwartet, dass diese zwar<lb/>
zustimmen und mitfahren, wie dies auch tatsächlich bei <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> ge<lb break="no"/>schehen ist, aber dann doch die Anfrage kommen wird, warum so viel<lb/>
Geld ausgegeben wird, dass man ununterbrochen auf Reisen ist.<lb/>
Abgesehen davon verspricht er sich keinerlei Erfolge, weil die Oppo<lb break="no"/>sitionspartei nicht zustimmen wird. Dies trifft zumindestens seiner<lb/>
Meinung nach für die ÖVP zu. Es ist nicht zu glauben, aber scheinbar<lb/>
wird auch auf diesem hohen Forum nur immer wieder ein Problem gewälzt<lb/>
wer fährt ins Ausland und wer bezahlt es. Überall dieselbe Situation<lb/>
auf Kosten eines anderen zu reisen und dann allerdings die Gefahr<lb/>
zu haben, von einem Dritten, der nicht mitfahren konnte, entsprechend<lb/>
angegriffen zu werden. Ich kann mir nicht vorstellen, dass die ÖVP<lb/>
tatsächlich so kleinlich ist und so tief absinken wird. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs><lb/>
berichtete über die Strompreisregelung betreffend Ranshofen und<lb/>
dem Verbund und vor allem über die Euro-Kontrolle. Wenn Österreich<lb/>
nicht bald seine Forderungen dieser Institution überreicht, dann<lb/>
können für die nächsten zwei Jahre keine Flugsicherungsgebühren von den<lb/>
überfliegenden Flugzeugen eingehoben werden. Die österreichischen Flug<lb break="no"/>zeuge müssen dagegen bei einigen Staaten diese bereits seit Jahren<lb/>
zahlen. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> hat vorgeschlagen, dass nun in Bukarest die<lb/>
Verhandlungen mit China beginnen sollen um die diplomatische Aner<lb break="no"/>kennung. Bukarest wurde deshalb gewählt, weil <rs type="person" ref="#per__118307">Ceausescu</rs> seinerzeit<lb/>
beim Staatsbesuch erklärt hat, man sollte mit China zu einem besseren<lb/>
Einvernehmen kommen. Die Chinesen betrachten Bukarest ausserdem als<lb/>
ihren bedeutendsten Stützpunkt in Europa, ausser Albanien. Nun wird<lb/>
wenn Österreich an Stelle von Bern, das ebenfalls zur Debatte gestanden<lb/>
ist, nach Bukarest geht, doch die Möglichkeit haben, wenn die Ver<lb break="no"/>handlungen ins Stocken geraten sollten, die Unterstützung und Ver<lb break="no"/>mittlung von <rs type="person" ref="#per__118307">Ceausescu</rs> und den rumänischen Regierung in Anspruch<lb/>
nehmen zu können. Da sich die Verhältnisse zwischen Rumänien und<lb/>
<pb n="05-0309" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0309.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Sowjetunion in der letzten Zeit ein bisschen entspannt haben, u.a.<lb/>
ist ja auch Rumänien jetzt der COMECON-Bank beigetreten, kann angenommen<lb/>
werden, dass die Sowjetunion nicht zu sehr verärgert ist. Die Amerikaner<lb/>
können überhaupt dagegen nichts einwenden, da sie ja selbst nach Polen ge<lb break="no"/>gangen sind, um mit den Chinesen ihre Probleme zu lösen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst<lb/>
teilte dann noch mit, dass er unverzüglich die Hauptversammlung des ORF<lb/>
einberufen wird, wenn er als Eigentumsvertreter die Voraussetzungen dafür<lb/>
vorfindet. Seiner Meinung nach stünde ihm der Prüfungsbericht bereits zu<lb/>
dem Zeitpunkt zu zu dem ihn auch der Aufsichtsrat bekommt, währenddem <rs type="person" ref="#per__134812">Kranzl<lb break="no"/>mayr</rs> auf dem Standpunkt steht, er hätte noch Zeit, ihm später zu über<lb break="no"/>mitteln. Aber auch Courtoisie-Gründen wird er dem Bundeskanzler ein solches<lb/>
Exemplar zur Verfügung stellen. Für mich ist dieser Rechtsstreit ziemlich<lb/>
undurchsichtig und ich habe oft das Gefühl, dass sich hier <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verbeisst<lb/>
an formalrechtlichen Gründen, die letzten Endes weder im Streit um den<lb/>
Generalintendanten <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> ihm weiterhelfen noch überhaupt in der Öffentlich<lb break="no"/>keit verstanden wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> glaubt allerdings, dass der Fall <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> ähnlich<lb/>
sein wird wie der Fall des <choice><choice><sic>Landeshauptmannes</sic><corr>Landeshauptmann-Stellvertreters</corr></choice></choice> von Niederösterreich, <rs type="person" ref="#per__134289">Müllner</rs>,<lb/>
auch dort waren zuerst alle der Meinung, es lässt sich gegen diesen mächtigen<lb/>
LH nichts ausrichten und in letzter Phase ist dann der <rs type="person" ref="#per__134289">Müllner</rs>-Skandal<lb/>
daraus geworden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_05">Im Unterausschuss des Handelsausschusses über das KF-Gesetz ging es nachdem<lb/>
ich später gekommen war, dann schleppend weiter. In den ersten 1 1/2 Stunden<lb/>
wurden überhaupt nur wieder Grundsatzdebatte über ganz unbedeutende Nuancen<lb/>
geführt. Die wichtigsten Probleme sind nach wie vor offen und es wird in<lb/>
der Frühjahrssession weiter verhandelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_06">Bei einem Essen der Nationalbank für <rs type="person" ref="#per__136653">McCracken</rs>, der Vorsitzende des Council<lb/>
von Economic Advisers aus den USA, konnte ich mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs> über<lb/>
die Acrylfaser-Produktion in Österreich sprechen. <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs> hatte nämlich<lb/>
mir versprochen, es wird mit den Strings-Leuten, die Maschinen stillgelegte<lb/>
Anlage an Lenzing verkaufen, beim Opernball reden. Er hat die Herren aber<lb/>
nicht getroffen und ist nach wie vor sehr skeptisch, dass eine Acryl-Pro<lb break="no"/>duktion mit 8,5 t Kostendeckend sein kann. Er meint deshalb, man wird in<lb/>
einigen Jahren dann grössere Einheiten aufstellen müssen und sieht dann<lb/>
keine Chance mehr diese Mengen am Weltmarkt unterzubringen. Im Inlandsmarkt<lb/>
können wir seiner Meinung nach nur einen Bruchteil der Mengen absetzen,<lb/>
die letzten Endes erzeugt werden müssen. Er fürchtet scheinbar für Lenzing<lb/>
dieselbe Situation für Acrylfaser wie sie derzeit für Zellwolle besteht.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0310" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0310.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_07">Mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, den ich ebenfalls bei dem Essen traf, sprach ich<lb/>
über die Berufung von Dr. <rs type="person" ref="#per__98018">Uher</rs> in die Creditanstalt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, von dem <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> immer sagt, er sei sein oberster Kriegsherr, ist<lb/>
nach wie vor dafür, dass <rs type="person" ref="#per__116951">Schneider</rs> von der ÖCI auf diesen Posten kommt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> ist aus sachlichen Überlegungen, aber auch aus dem Grund für <rs type="person" ref="#per__98018">Uher</rs>,<lb/>
weil er ihn als besseren Mann, darüber hinaus aber auch für die National<lb break="no"/>bank für zielführender auf diesem Posten sehen möchte, konnte aber <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs><lb/>
bis jetzt nicht von seiner Meinung abbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_08">Anschliessend an die Sektionsleiterbesprechung überreichte mit Sekt.Chef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs>, in Anwesenheit von Frau Min.Rat Mache, den Entwurf der neuen<lb/>
Gewerbeordnung. Ich werde diesen <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kurzfristig zur<lb/>
Verfügung stellen, bevor ich ihn offiziell zur Begutachtung freigebe.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> können dann nicht sagen, dass ich nicht mehr Verein<lb break="no"/>barung mit ihnen eingehalten habe. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> meint allerdings, dass wir vor<lb/>
der Präsidentenwahl noch in die Öffentlichkeit damit gehen müssen. Wir<lb/>
werden deshalb eine Pressekonferenz versehen. Im letzten Moment entdeckte<lb/>
ich, dass in diesem Entwurf noch die alte Regelung bezüglich der landwirt<lb break="no"/>schaftlichen Genossenschaften drinnen ist. In diesem Fall wären einem<lb/>
Grossteil der landw. Genossenschaften, wie das auch im Entwurf von <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs><lb/>
gewesen ist, aus der Gewerbeordnung ausgenommen. Ich schlug deshalb <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs><lb/>
vor, in diesem Entwurf alle Genossenschaften der Gewerbeordnung zu unter<lb break="no"/>werfen. Ich bin mir vollkommen klar, dass dann im Begutachtungsverfahren<lb/>
die tatsächlichen reinen Genossenschaften, wie z.B. Almgenossenschaften,<lb/>
oder Genossenschaften, die sich einen Gnmeindestier halten, usw., also<lb/>
kleinere auf dem Markt kaum in Erscheinung tretende Genossenschaften<lb/>
selbstverständlich herausreklamiert werden. Mit dieser Regelung werden dann<lb/>
die richtigen Proportionen gesetzt und die Landwirtschaft kann als Erfolg<lb/>
vermelden, dass die wenigstens die von mir sowieso nicht beabsichtigten<lb/>
kleinen Genossenschaften aus der Gewerbeordnung herausgebracht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_09">Bei der Eröffnung des Pensionistenheims Erdberg, wo ich als Bezirksobmann<lb/>
der SPÖ teilnehmen musste, ist mir aufgefallen, dass es verhältnismässig<lb/>
sehr aufwendig gebaut wurde. Für 250 Betten betrug der Aufwand 60 Mill. S.<lb/>
Bei der Besichtigung allerdings konnte ich dann feststellen, dass es wirklich<lb/>
ein Haus ist, das zukunftsweisend gebaut wurde. Z.B. wurde der Trakt, wo<lb/>
ältere Leute, die Pflege notwendig haben, fast spitalsmässige Verhältnisse<lb/>
vorfinden, mit modernsten Einrichtungen ausgestattete Badezimmer, hydrauli<lb break="no"/>sche Hebebühnen usw. vorfinden. Am meisten beeindruckt hat mich aber bei<lb/>
<pb n="05-0311" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0311.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Besichtigung der schon bezogenen Wohnungen, wie sehr kulturell hoch<lb break="no"/>stehende Leute in diese jetzt eingezogen sind. Man sieht, da sich<lb/>
die älteren Leute ja ihre Möbel mitbringen, Bilder in grosser Anzahl<lb/>
aber nicht Fotographien, sondern wirklich Gemälde und man sieht eine<lb/>
hohe Wohnkultur, wie ich sie nicht erwartet hätte. Sicherlich wird man<lb/>
uns nur die besseren Wohnungen gezeigt haben, ich war aber doch sehr<lb/>
überrascht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_10">Im Bezirksvorstand und schon vorher mit Sekretärin <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> diskutierten<lb/>
wir über die Bezirkszeitung, die wir jetzt herausbringen werden. Die<lb/>
finanzielle Sicherstellung war verhältnismässig, wie ich glaube, leichter<lb/>
zu erreichen, mit Hilfe von Inseraten von Firmen, die letzten Endes natür<lb break="no"/>lich ein gutes Einvernehmen mit mir haben wollen, konnten die finanziellen<lb/>
Fragen leicht gelöst werden. Die Schwierigkeit wird aber sein, wer diese<lb/>
Zeitung macht. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, der dafür ausersehen ist, wird sich sehr anstrengen<lb/>
müssen. Die Hauptfrage ist dann überhaupt, wie eine solche Zeitung gestal<lb break="no"/>tet werden soll. Soll sie von den Landstrassern wirklich gelesen werden,<lb/>
dann muss sie vielleicht ein bisschen höheres Niveau als die Kronenzeitung<lb/>
haben, aber natürlich auf die Tratsch-Geschichten und die spezifischen<lb/>
Landstrasser Probleme eingehen. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> müsste sich jetzt ein paar Redak<lb break="no"/>teure, die zumindestens Recherchen für ihn machen in der Landstrasse<lb/>
anheuern. Ich schlug <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> vor, sie möge sich umschauen, ob wir den<lb/>
einen oder anderen dafür auftreiben können. Aus dem Landstrasser Heimat<lb break="no"/>museum müsste es möglich sein, einen oder anderen Redakteur zu finden, der<lb/>
bereit ist, hier mitzuarbeiten. Nachdem wir die finanzielle Frage überwunden<lb/>
haben, bin ich allerdings überzeugt, dass wir auch die wesentlich<lb/>
schwierigere. nämlich die Gestaltung der Zeitung zustande bringen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-03-09_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0306_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0306-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.3.1971</head>
         </div>
         <pb n="05_0311_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0311-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="05_0311_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0311-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 44. Ministerratssitzung, 9.3.1971</head>
         </div>
         <pb n="05_0311_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0311-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 44. Ministerratssitzung, 9.3.1971</head>
         </div>
         <pb n="05_0311_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-03-09_0311-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>