<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 27. Juni 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-06-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-06-27">Donnerstag, 27. Juni 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0814" facs="21_1974-06-27_0814.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 27. Juni 1974</p><p xml:space="preserve">Das erste Mal seit meiner Ministerzeit bin ich zu einer Ver<lb break="no"/>anstaltung um eine Viertelstunde zu spät gekommen. Fast war<lb/>
ich aber glücklich darüber, denn ich hatte endlich einen Auf<lb break="no"/>hänger für meine Rede. Es ist schrecklich, wenn man während<lb/>
meiner Ministerzeit so cirka 10 mal immer wieder irgendwelche<lb/>
neue Ideen oder Gags haben soll, wenn einem niemand dabei<lb/>
hilft. Ich forderte deshalb die anwesenden auf, mir nur kurze In<lb break="no"/>formationen zu schicken und jede dieser Informationen mit ihrer<lb/>
deutlich lesbaren Unterschrift zuzuleiten. So lerne ich die<lb/>
einzelnen Beamten besser kennen. Diejenigen, die ich ausge<lb break="no"/>zeichnet hat, haben sich sicherlich diesen Titel verdient, an<lb break="no"/>dere haben ihn halt ersessen. Dies ist die Tragik der pragmati<lb break="no"/>sierten Beamten. Dabei darf man auch nicht ungerecht sein, es<lb/>
wird sicher welche geben, von denen ich glaube, er hat sich den<lb/>
Titel ersessen und in Wirklichkeit hat er in früherer Zeit wirk<lb break="no"/>lich viel geleistet. Der Plan <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> ist aufgegangen. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> ist<lb/>
auch Ministerialrat. Ich glaube, dass es wirklich sein Lebensziel<lb/>
war und dass ich ein klein wenig dazu beitragen konnte, freut<lb/>
mich auch.<add>Herzlichen Dank Wanke</add></p><p xml:space="preserve">Im Parlament hat die Aussprache mit Aluminiumfabrik Lend, SAG,<lb/>
und OKA, <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>, <name type="person" ref="per:127008">Mayer</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ergeben, dass der Schweizer<lb/>
Direktor von SAG sich beschwert, den Verbundtarif plus 10 % OKA-<lb/>
Leitungsgebühr also insgesamt 54 Groschen für die kWh zu bezahlen,<lb/>
während Ranshofen nur 20 Groschen bezahlt. Die OKA repliziert<lb/>
sofort, indem sie erklärt, dafür bezieht sie nur maximal 5 Monate,<lb/>
wenn man die im Durchschnitt 8 Monate Eigenkosten, wo sie den ei<lb break="no"/>genen Strom verwendet und den Überschuss sogar der OKA verkauft,<lb/>
dazurechnet, so kommt sie auf durchschnittlich auch 20 Groschen.<lb/>
Die Verhandlungen werden im Herbst weitergeführt.</p><p xml:space="preserve">Der Befristungsantrag für die Preisgesetze wurde auch die Volks<lb break="no"/>anwaltschaft und das Universitätsorganisationsgesetz ausge<lb break="no"/>dehnt. Darüber ergab sich im Plenum natürlich jetzt eine ellen<lb break="no"/>lange und sehr harte Konfrontation mit <name type="person" ref="per:97647">Koren</name>, <name type="person" ref="per:97807">Peter</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name>. Bei der Diskussion hatte ich aber de Eindruck,<lb/>
dass man die Terminisierung der Preisgesetze eigentlich er<lb break="no"/>wartete und gar keine sachlichen Argumente dagegen anführte.</p><pb n="21-0815" facs="21_1974-06-27_0815.jpg"/><p xml:space="preserve">Ausser, dass der Finanzminister über Zusagen über Verhand<lb break="no"/>lungstermine sehr säumig war. Hart kritisiert wurde auch von<lb/>
den anderen Oppositionssprechern das Universitätsorgani<lb break="no"/>sationsgesetz.</p><p xml:space="preserve">Die Betriebsräte der Salinen, <name type="person" ref="per:146314">Gamsjäger</name>, <name type="person" ref="per:146976">Landsteiner</name>, hatten<lb/>
bei <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> einen Termin wegen Bestellung des Generaldirektors der<lb/>
Salinen. Da <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> keine Zeit hatte, hat <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> und ich mit ihnen<lb/>
gesprochen. <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> ersuchte mich nämlich, dass ich mit ihm<lb/>
mitgehe. <name type="person" ref="per:146314">Gamsjäger</name> glaube tatsächlich, Mitbestimmung besteht<lb/>
darin, dass er bestimmt, wer Generaldirektor wird. Ich kenne<lb/>
den Mann, den sie vorschlagen <name type="person" ref="per:146895">Kienesberger</name>, nicht und kann mir<lb/>
daher auch gar kein Urteil bilden, ob er ein guter Direktor<lb/>
wäre oder ein schlechter. Die oberösterreichische und die Salz<lb break="no"/>burger Partei setzen sich auch für ihn ein. Ich sagte deshalb<lb/>
sehr freimütig, die Mitbestimmung ist jetzt in der Arbeitsver<lb break="no"/>fassung festgelegt ist, sieht die Tätigkeit der Betriebsräte in<lb/>
den Aufsichtsrat vor, nur in einem Punkt ist sie expressis verbis<lb/>
beschränkt, nämlich bei der Bestellung der Generaldirektoren.<lb/>
und sonstigen Direktoren eines Vorstandes. Vielleicht waren die<lb/>
Salinenarbeiter ein wenig enttäuscht, aber ich habe bis jetzt<lb/>
immer das Prinzip auch bei meiner jetzt jahrzehntelang zurückliegen<lb break="no"/>den beginnenden Tätigkeit in der Gewerkschaft gehabt, nämlich<lb/>
die nackte Wahrheit zu sagen. Wenn man die Illusion lässt, wird<lb/>
sie früher oder später bei Arbeitern dazu führen, dass sie einem<lb/>
verantwortlich machen, weil sie eben die Illusion nie erreichen<lb/>
können.</p><p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit dem poln. Minister <name type="person" ref="per:126260">Dlugosz</name> gab Schwierigkeiten<lb/>
mit der Kreditbeschaffung. Die Polen erwarten 3 Mia S zu 7 %<lb/>
Zinsen, während die österr. Kontrollbnak nur einen Bruchteil dessen<lb/>
mit 11 % zur Verfügung stellen könnte. Daran wird letzten Endes<lb/>
wahrscheinlich das Projekt Strombezug zwischen 125 Megawatt die in<lb/>
der weiteren Folge auf 300 Megawatt gesteigert werden könnte bei<lb/>
2.500 bis 4.000 Jahresstunden scheitern. Die Polen meinen, über<lb/>
die Preise und die Gleitklausel wird es weitere Verhandlungen<lb/>
geben und hier wird man sich einigen können. Ich setzte der<lb/>
polnischen Delegation neuerdings auseinander, dass die Finan<lb break="no"/>zierung nur so gesichert werden kann, dass die VÖEST-Alpine,<lb/>
Andritz, Voith usw. konkrete Geschäfte mit ihnen abschliessen<lb/>
<pb n="21-0816" facs="21_1974-06-27_0816.jpg"/>und dann von diesen österreichischen Firmen die Finanzierung<lb/>
gesucht wird. Die Polen wünschen aber den anderen Weg, nämlich<lb/>
dass ihnen die Regierung über die Kontrollbank oder ein sonstiges<lb/>
Bankenkonsortium eine entsprechende Kreditlinie, wie sie es be<lb break="no"/>zeichnen, einräumen und sie dann für diese 3 Mia S unseren<lb/>
Firmen entsprechende Aufträge geben, die mit der Stromerzeugung<lb/>
gar nichts zu tun haben müssen. Das Werk errichten sie in Polen<lb/>
mit anderen Mitteln und bezahlen den Kredit eben mit der Strom<lb break="no"/>lieferung dann zurück.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97616">Karski</name> erklärte mir, als ich in der polnischen Botschaft zur<lb/>
Vertragsunterzeichnung vor den Delegationen noch eingetroffen<lb/>
bin, <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> hätte bei seinem Besuch in Polen entsprechende<lb/>
Zusagen zu all den Problemen gemacht, die jetzt als von dem<lb/>
Ressort zuständigen oder von den Firmen nicht eingehalten werden.<lb/>
Die polnische Seite, so behauptet <name type="person" ref="per:97616">Karski</name>, hätte geglaubt, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> als Vertreter des Bundeskanzlers entsprechende Voll<lb break="no"/>machten hätte, zu diesem Zweck wäre auch von polnischer Seite<lb/>
ein Planungsminister als sein Verhandlungspartner bestellt<lb/>
worden und der Aufenthalt <name type="person" ref="per:98034">Veselskys</name> in Warschau wurde dazu be<lb break="no"/>nützt, um den Besuch des Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:97591">Jaroszewicz</name> nicht<lb/>
nur vorzubereiten, sondern auch schon die konkreten Geschäfte<lb/>
zu besprechen. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hatte mich bereits informiert, dass nach<lb/>
Mitteilungen, die wir von unseren Handelsdelegierten bekamen,<lb/>
tatsächlich bei den Polen der Eindruck entstehen müsste, alles<lb/>
sei in bester Ordnung. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> behauptet, <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> sei sogar von<lb/>
<name type="person" ref="per:134100">Gierek</name> empfangen worden. Ich erklärte <name type="person" ref="per:97616">Karski</name>, dass auch ich<lb/>
alles unternehmen werde, um die Zusagen des Bundeskanzlers bei seinen<lb/>
Besuch in Polen weitestgehend zu erfüllen. Ich bin aber sehr vor<lb break="no"/>sichtig, weil ich die Schwierigkeiten in Österreich kenne und<lb/>
meine Kompetenz auch gegenüber den Firmen sehr genau einhalte.</p><p xml:space="preserve">Vizehandelsminister <name type="person" ref="per:140883">Jones</name> aus USA ist in Wirklichkeit der Ver<lb break="no"/>treter Amerikas bei der OECD. Zumindestens dürfte er dort seine<lb/>
Haupttätigkeit in Europa entfalten. Er ist Statistiker und Ökonom<lb/>
und hat scheinbar auch dieses Hauptgebiet. Wie gefährlich es<lb/>
für mich ist in Englisch zu verhandeln, bemerkte ich, als ich auf<lb/>
seine Frage, die ich eben nicht verstand, nämlich wieweit der<lb/>
fehlende Kongressbeschluss Verhandlungsvollmacht für GATT uns<lb/>
stört. meinte, dass wir vertragliche keine Schwierigkeiten mit<lb/>
<pb n="21-0817" facs="21_1974-06-27_0817.jpg"/>Amerika haben. Zum Glück korrigierte mich <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name>, <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name><lb/>
und die anderen waren sicherlich schwer erschüttert, sodass<lb/>
ich dann sehr wohl unsere Enttäuschung über die Verhandlungen<lb/>
im GATT zum Ausdruck brachte. Ein bisschen plaudern in Englisch geht<lb/>
Verhandlungen aber sind eine Katastrophe.</p><p xml:space="preserve">Da ausser der Terminfestsetzung und des BÜG, welches natürlich<lb/>
stundenlang im Hohen Haus verhandelt wurden auch die ganzen<lb/>
Punkte des Handelsausschusses auf der Tagesordnung standen,<lb/>
musste ich immer wieder ins Parlament zurück. Da die Punkte<lb/>
des Handelsausschusses bis jetzt immer einstimmig erledigt<lb/>
wurden, ergibt sich bei der Tagesordnungserstellung, dass<lb/>
immer am Schluss der Tagesordnung diese rangieren. Da möchten<lb/>
die Abgeordneten am liebsten nach Hause fahren und sie erwarten<lb/>
deshalb, wenn überhaupt jemand darüber redet, dass vor allem<lb/>
der Minister sich nicht äussert. Hier komme ich den Wünschen<lb/>
der Abgeordneten sehr entgegen, indem ich nur dann dazu Stellung<lb/>
nehmen würde, wenn ich attackiert würde. Zur Aussenhandelsgesetz<lb break="no"/>novelle hat nur <name type="person" ref="per:97437">Fiedler</name> von der ÖVP gesprochen. Zuerst meinte<lb/>
er, zuerst müsste man bei den Vertragsverhandlungen immer wieder<lb/>
darauf drängen, dass nicht einseitige Konzessionen von Öster<lb break="no"/>reich gemacht werden. Im nächsten Satz dann sagte er gleich,<lb/>
dass es zweckmässig gewesen wäre, die 20 %-ige Zollsenkung der<lb/>
EG auf 1.7. vorzuziehen. Als ich darauf erwidern wollte und<lb/>
<name type="person" ref="per:97487">Graf</name> dies mitteilte, meinte er, <name type="person" ref="per:97437">Fiedler</name> können sie ruhig<lb/>
negieren. Ich sagte deshalb <name type="person" ref="per:97437">Fiedler</name> anschliessend, dass ich<lb/>
seine Haltung für inkonsequent halte und empfahl ihm, sich mit<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> von der Handelskammer zu besprechen. Er wird ihm<lb/>
bestätigen, dass wir nicht zuletzt auf ständiges Drängen der<lb/>
Handelskammer von einseitigen Konzessionen, sei es bei der EG<lb/>
oder auch bei bilateralen Verhandlungen immer Abstand genommen<lb/>
haben, Was soll daher eine so sinnlos Attacke? Der zuerst<lb/>
vorgesehene 2. Redner der ÖVP, der Agrarier <name type="person" ref="per:112981">Hietl</name> wollte allen<lb/>
Ernstes einen Antrag einbringen, der nicht mit mir abgesprochen<lb/>
war. Im Ausschuss hat er bereits einen solchen Antrag einbringen wol<lb break="no"/>len, dort aber selbst vom Obmann <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> eine schroffe<lb/>
Zurückweisung erlebt. <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> sagte damals, dieser Antrag<lb/>
sei nicht einmal mit der ÖVP-Fraktion abgesprochen und komme<lb/>
daher nicht einmal zur Verhandlung. Es handelte sich um eine<lb/>
Einschränkung bei Weinimporten aus Italien. wegen der Preise.</p><pb n="21-0818" facs="21_1974-06-27_0818.jpg"/><p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="per:97487">Graf</name>, den Sprecher der Wirtschaftsbundfraktion, auf<lb/>
diese Vorgangsweise aufmerksam gemacht und ich muss gestehen,<lb/>
dass er sofort mir <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> und <name type="person" ref="per:112981">Hietl</name> diesbezüglich sich während<lb/>
der Rede <name type="person" ref="per:97437">Fiedlers</name> noch so abstimmte, dass in der ÖVP dann ent<lb break="no"/>schieden wurde, <name type="person" ref="per:112981">Hietl</name> darf nicht mehr den Antrag einbringen,<lb/>
der übrigens im Croquis schon verarbeitet war, sondern musste<lb/>
sogar auf seine Wortmeldung auch verzichten. Ich habe auch mit<lb/>
aller Deutlichkeit darauf hingewiesen, dass es bis jetzt üblich<lb/>
war, im Handelsausschuss alle Beschlüsse einstimmig zu fassen,<lb/>
wir dort alles bis ins Detail ausdiskutieren und ich deshalb eine<lb/>
solche Vorgangsweise nicht nur nicht verstehe, sondern auch eigent<lb break="no"/>lich nicht durchlassen kann.</p><p xml:space="preserve">Beim Initiativantrag über die Novelle der Handelskammerwahl<lb/>
Amtlicher Stimmzettel usw. der auf ausdrücklichen Wunsch des<lb/>
Wirtschaftsbundes und des Freien Wirtschaftsverbandes eben als<lb/>
Initiativantrag und nicht als Regierungsvorlage eingebracht wurde,<lb/>
hat <name type="person" ref="per:97515">Hanreich</name> für die FPÖ einen riesigen Abänderungsantrag einge<lb break="no"/>bracht. Ich hatte im Ausschuss so etwas schon erwartet und war<lb/>
deshalb nicht sehr überrascht. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> aber<lb/>
wollten zuerst nicht einmal einen Punkt, auf den wieder der<lb/>
Freie Wirtschaftsverband teilweise Wert legte, nämlich dass auch<lb/>
die Pächter wählen gehen können, eine alte Forderung auch der FPÖ<lb/>
annehmen. Nach langem Hin und Her, währenddem <name type="person" ref="per:97515">Hanreich</name> seinen<lb/>
Antrag begründete, hat aber dann doch <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> als letzter Redner<lb/>
den ÖVP-SPÖ-Antrag wegen der Pächter eingebracht und alle anderen<lb/>
Wünsche der Freiheitlichen wurden abgelehnt.</p><p xml:space="preserve">Die Verhandlungen mit den Spitzenagrariern <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name>, <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name>, <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name>, jetzt auch noch verstärkt durch Gen.Sekr.<lb/>
<name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name> gestaltet sich äusserst schwierig. Die Argumente<lb/>
waren eigentlich alle ausgetauscht und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hatte ihnen, bevor<lb/>
ich zu der Sitzung noch dazustiess, ich musste auf der Regierungs<lb break="no"/>bank im Plenum sein, den Bauern bereits 20 Groschen für Weizen-<lb/>
und Roggenpreiserhöhung zugesagt. Die Agrarier kamen nun nach<lb/>
stundenlangen Diskussionen, zu dem – wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mir nachher<lb/>
sagte – Kappelschmäh, dass sie vom Bundeskanzler erwarten, so wie<lb/>
bei der Milch, dass er doch wesentlich über meine Vorstellungen<lb/>
hinausgeht. Dort hatte ich allerdings, wie ich ihnen auch bei diese<lb/>
<pb n="21-0819" facs="21_1974-06-27_0819.jpg"/>Sitzung wieder sagte, 29,6 Groschen errechnet und sie<lb/>
haben dann 30 Groschen bekommen, die zusätzlichen Leistungen hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ihnen nur insoferne verschafft, als sie diese 30 Groschen<lb/>
jetzt tatsächlich netto ausbezahlt bekommen und nicht wie wenn<lb/>
wir für das Magermilchpulver und für die Krisengroschenoperation<lb/>
keine Lösung gefunden haben, sonst nur brutto bekommen hätten<lb/>
Sicherlich ein zusätzlich weiterer Erfolg für die Bauern, die<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ihnen gegeben hat. Gegen eine solche Vorgangsweise habe ich<lb/>
nichts einzuwenden, im Gegenteil für mich ist es ganz selbst<lb break="no"/>verständlich, dass wenn sie sich nicht mit mir einigen können<lb/>
oder wollen, dann eben der Bundeskanzler eine andere Lösung versucht<lb/>
zu finden. Zwischen uns war ja auch abgesprochen, <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> hat<lb/>
ja durch seine Beamten 29,8 Gr. errechnen lassen und der Finanz<lb break="no"/>minister hat schweren Herzens bei der Vorbesprechung zugestimmt,<lb/>
dass wir maximal auf 25 gr gehen sollten. Ich finde diese<lb/>
Preiserhöhung, weil sie sich letzten Endes auf den Brot- und<lb/>
Mehl- und Gebäckpreis sehr stark auswirken wird, als die maximalst<lb/>
selbst nach stundenlangen Verhandlungen gelang es nicht, <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name><lb/>
von den 38 gr tiefer als auf 35 gr zu bringen. Die Bauernvertreter<lb/>
selbst haben scheinbar untereinander so grosse Angst, ein Zuge<lb break="no"/>ständnis zu machen, dass ein jeder abwartet, was der andere sagt.<lb/>
Ich hatte ihnen zwar erklärt, dass sie 30 gr wünschen, dass dies<lb/>
aber unter gar keinen Umständen bei uns zu erreichen ist, sodass<lb/>
sie eigentlich im Laufe der Verhandlungen hätten müssen diese<lb/>
30 gr verlangen. Dann hätte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wahrscheinlich als Vermitt<lb break="no"/>lungsvorschlag erklärt, 25 gr müsste ich akzeptieren und die Ver<lb break="no"/>handlungen wären für die Bauern auch zu einem befriedigenden Ende<lb/>
gekommen. Da keinerlei Verhandlungsfortschritt zu verzeichnen<lb/>
war, hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann erklärt, er sieht derzeit keine Möglich<lb break="no"/>keit, es ist also besser, sie erklären mit den 20 gr nicht einver<lb break="no"/>standen zu sein und wir werden die 20 gr machen. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> wollte noch<lb/>
irgendwie einen Ausweg suchen, doch hat sowohl <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> als<lb/>
auch ganz besonders <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> eine solche Möglichkeit verschüttet.<lb/>
Ich habe den draussen wartenden Beamten dann erklärt, dass die<lb/>
Minister übereingekommen sind, 20 gr Weizennormalpreiserhöhung.<lb/>
25 gr für den Qualitätsweizen und 30 gr für den Durumweizen<lb/>
sowie für Roggen 20 gr plus 6 gr, die sich aus der Erhöhung der<lb/>
Mahlnachprodukte ergeben, durchzurechnen und verordnungsmässig fest<lb break="no"/>zulegen sind. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst nimmt an, dass die Bauernvertretern<lb/>
neuerdings mit ihm vielleicht unter vier Augen reden wollen, wobei<lb/>
<pb n="21-0820" facs="21_1974-06-27_0820.jpg"/>er eventuell dann bereit sei würde, bis auf 25 gr zu gehen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> verlangt aber in so einem Fall, dass auch <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name><lb/>
einer solchen Regelung zustimmen müsste. Das wichtigste bei<lb/>
einer solchen Regelung wäre, dass wir nachher endlich einmal sagen<lb/>
könnten, damit ist die Vergangenheit abgeschlossen und wir nicht<lb/>
nächstes Jahr wieder dieselbe Diskussion bekommen, dass sie eine<lb/>
unbefriedigende Preisregelung aufgezwungen erhielten und dadurch<lb/>
natürlich immer wieder die alten Forderungen erheben. Die Haupt<lb break="no"/>schwierigkeit besteht darin, dass das Schema über die Preise der<lb/>
Agrarprodukte in den letzten 3 Jahren vom Landwirtschaftsministerium<lb/>
ausgearbeitet wurde, als reiner Rechenmechanismus heute benützt<lb/>
wird. Endergebnis, ist, dass die Landwirte es furchtbar einfach<lb/>
haben, sie fordern die entsprechenden Preise und ich muss sie<lb/>
ablehnen. Ich glaube, dass es notwendig sein wird, jetzt nachdem<lb/>
der Getreidepreis dann fixiert ist, genaue Untersuchungen anzu<lb break="no"/>stellen, ob und welche ha-Erträge ein so gut bearbeiteter Boden<lb/>
mit so einem hohen Zinsertrag nicht wesentlich höhere ha-Erträge<lb/>
bringt als 34 mq.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> und <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> und mir die ganze<lb/>
Angelegenheit besprechen.</p><p xml:space="preserve">Ing. <name type="person" ref="per:114585">Schmidt</name> von der Austria-Ferngas hat mir eine umfangreiche<lb/>
Dokumentation auf mein Verlangen über die Algerischen Gas<lb break="no"/>verhandlungen gegeben. Ich werde zwar mit diesen Details nicht<lb/>
konfrontiert werden, bin aber sehr froh, die Unterlagen jetzt<lb/>
endlich zu besitzen. Das bis jetzt vorgelegte Besuchsprogramm<lb/>
in Algerien befriedigt mich überhaupt nicht. Ich bin der erste<lb/>
Minister, der dort hin fährt und habe deshalb scheinbar die Aufgabe<lb/>
zumindestens nach Meinung unseres Botschafters <name type="person" ref="per:123818">Scheich</name> dort alle<lb/>
nur irgendwie verfügbaren Minister zu sprechen und kontaktieren.<lb/>
Darauf lege ich überhaupt keinen Wert, wie ich <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name>, der einen<lb/>
Tag früher hinunterfährt, ausdrücklich erklärt habe. Was mich<lb/>
interessiert ist, das ich mit Sonatrach in Kontakt komme und dass<lb/>
ich vor allem auch nicht eine Autofabrik besuche sondern über<lb/>
die Gasprobleme und die davon betroffenen Fragen diskutieren<lb/>
und Besichtigungen durchführen möchte. Ich hoffe, dass es <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name><lb/>
gelingt, dies zu organisieren.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0813_01" facs="21_1974-06-27_0813-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>