<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 17. Juli 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-07-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-07-17">Montag, 17. Juli 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-0915" facs="12_1972-07-17_0915.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 17. Juli 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Pressefrühstück stelle ich schon fest, dass ich über die<lb/>
Einzelheiten und Details des Vertrags nicht sehr sattelfest.<lb/>
Zum Beispiel ist noch immer nicht klar, für mich, wann die sensiblen<lb/>
Produkte im Interimsabkommen die erste Zollsenkungsetappe haben.<lb/>
Am Abend erfahre ich dann von <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name>, der mich anruft und freude<lb break="no"/>strahlend verkündet, dass die sensiblen Produkte tatsächlich nur mit<lb/>
5 % im Interimsabkommen abgebaut werden. Nur im Globalabkommen haben<lb/>
wir, um die Spiegelgleichheit mit zu haben, welche die EG-Kommission<lb/>
entschieden ablehnte, einen 10 %-ige Abbau für die sensiblen Produkte<lb/>
gegenüber dem 5 % Abbau der EG vorgeschlagen und dieser wurde auch<lb/>
von der Kommission akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat mir einen Brief geschrieben, wo er feststellt, dass die<lb/>
Bundeskammer diesen Vorschlag – 10 % Senkung – nie zugestimmt hat<lb/>
ja dass sogar die BHK, obwohl sie in Brüssel anwesend war – diesen<lb/>
Vorschlag trotz mehrfachen Verlangens nicht einmal bekommen hat.<lb/>
Ich erkläre <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> dieses Betreiben und die für mich unerklär<lb break="no"/>liche Vorgangsweise <name type="person" ref="#per__97769">Mussils</name> und schlage ihm vor, dass ich den Brief<lb/>
einstweilen entschieden zurückweise und die endgültige und detaillier<lb break="no"/>te Beantwortung nach Rückkehr unserer Delegation, die derzeit unter<lb/>
Hochdruck in Brüssel arbeiten muss, erfolgen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Richtig ist die Delegation gestern Nacht bis um 1/2 5 Uhr früh eine<lb/>
entsprechende Übersetzung vom französischen Text ausgearbeitet<lb/>
hat. Man hat sich in der Mission zu sehr darauf verlassen, vielleicht<lb/>
doch noch einen deutschen Text von der Kommission selbst zu bekommen.<lb/>
Die Kommission hat sich nämlich vorbehalten, dass sie die Übersetzun<lb break="no"/>gen durchführt, weil sie ja Deutsch als Amtssprache sowieso dann<lb/>
die endgültige Übersetzung auch machen muss. Ich hätte allerdings da<lb break="no"/>rauf bestehen müssen, dass schon viel früher für mich oder auch dann<lb/>
als Unterlagen für den Ministerrat die entsprechenden deutschen Über<lb break="no"/>setzungen angefertigt werden. In diesem Fall hätte ich auch die Details<lb/>
viel besser gekannt, als dies bis jetzt aus den bruchstückartigen<lb/>
Informationen, die mir zugegangen sind, der Fall ist. Ich weiss,<lb/>
dass eine solche zusätzliche Übersetzungsarbeit unsere Mission<lb/>
und wahrscheinlich auf für unsere Herren im Hause infolge der Hochdruck<lb break="no"/>arbeit, die sie derzeit leisten, sehr umständlich, zeitraubend<lb/>
<pb n="12-0916" facs="12_1972-07-17_0916.jpg"/>und für sie, die mit dem franz. Arbeitsexemplar arbeiten, schwer<lb/>
gewesen wäre, anzufertigen. Nur noch werde ich in Hinkunft immer<lb/>
auf eine solche Übersetzung drängen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte von wichtigen Dokumenten<lb/>
in Hinkunft immer deutsche Übersetzungen anfordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeitsübersetzungen aus Brüssel kamen so spät, das Flugzeug<lb/>
hatte wegen einer kleinen Reparatur angeblich in Brüssel 1 Stunde<lb/>
später Abflug, dass ich sie gar nicht mehr in die Ministerrats<lb break="no"/>vorbesprechung zeitgerecht bekommen habe. Die Paketierung war<lb/>
kanzleimässig nicht einmal um 5 Uhr noch vollkommen fertig. Da<lb/>
ich andererseits aber den Ministern nicht zumuten wollte, dass<lb/>
sie einen so wichtigen Vertrag morgen zur Kenntnis nehmen, ohne<lb/>
vielleicht doch der eine oder andere sich ihn angesehen zu haben,<lb/>
bestand ich darauf, dass diese Exemplare unverzüglich in meinen<lb/>
Wagen eingeladen werden. Die ganzen 30 Exemplare machten den<lb/>
Kofferraum und alle Sitze im Auto voll. Nur der Bundeskanzler<lb/>
behielt dann sein Exemplar, alle anderen Minister erklärten,<lb/>
dass sie<add>[es?]</add> am liebsten nur in ihrem Ministerium hätten. Selbstver<lb break="no"/>ständlich wollte keiner diese Kiloware mit herumschleppen. Am<lb/>
Nachhauseweg wurden dann alle Exemplare den Chauffeuren gegeben<lb/>
und zu meiner grössten Verwunderung war dann auch mein Exemplar<lb/>
weg, als ich abends ins Auto stieg. Ich werde am nächsten Tag also<lb/>
den Vertrag vorlegen und beschliessen lassen, ohne ihn selbst ein<lb/>
einziges Mal gelesen zu haben. Hätte ich nicht bei den intermini<lb break="no"/>steriellen Sitzungen, wo ich immer als Vorsitzender anwesend war,<lb/>
so über die Details mich informiert und insbesondere dort die<lb/>
wichtigsten Bestimmungen aufgeschnappt, ich würde für etwas<lb/>
politisch haften, das ich nicht einmal kenne. Ich habe schon<lb/>
fürs Improvisieren sehr viel über, aber hier glaube ich, ist<lb/>
es wirklich zu weit gegangen. Sicherlich sowohl die Redakteure<lb/>
als auch wahrscheinlich die Politiker kennen sich in den Details<lb/>
noch weniger aus als ich und es kann mir deshalb auch sehr wenig<lb/>
passieren. Ich habe aber <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> am Abend mitgeteilt, dass bei<lb/>
der Sitzung im Integrationsausschuss am Freitag auf alle Fälle<lb/>
ein über alle Details informierter Vertreter des Ministeriums an<lb break="no"/>wesend sein muss. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> war darüber sehr erschüttert, weil er<lb/>
angenommen hat, dass ich einverstanden bin, dass alle in Brüssel<lb/>
<pb n="12-0917" facs="12_1972-07-17_0917.jpg"/>bleiben, um die Unterzeichnung des Vertrag mitzumachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> als letzten Punkt<lb/>
die Frage der Unterzeichnung des Vertrages zur Diskussion gestellt.<lb/>
Entweder war sich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wirklich noch nicht schlüssig, <name type="person" ref="#per__114142">Palme</name><lb/>
hat noch immer nicht erklärt, ob er fährt, wahrscheinlich aber<lb/>
eher nicht, oder er wollte in diesem zweifelsohne auch für ihn<lb/>
sehr wichtigen Punkt eine Übereinstimmung der Ministerkollegen<lb/>
erzielen. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> fragte mich, ob ich gegen das Mitunterzeich<lb break="no"/>nen bin, was ich natürlich sofort verneinte, um dann – wie er sich<lb/>
mir gegenüber ausdrückte – für <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> eine Brücke zu bauen. Ich<lb/>
verwies darauf, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nicht nur als Aussenminister entspre<lb break="no"/>chende Arbeit an diesem Vertragswerk schon in der Koalition ge<lb break="no"/>leistet hat, sondern dass auch entsprechende Erklärung in Brüssel<lb/>
diesbezüglich abgegeben hat. Ausserdem hat er durch die Interven<lb break="no"/>tionsreise sein besonderes Interesse dokumentiert, was kein<lb/>
anderer Regierungschef gemacht hat. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> wieder verwies darauf,<lb/>
dass die Freihandelszonenlösung von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bereits anfangs der<lb/>
Sechzigerjahre vorgeschlagen wurde und dass man damals von der<lb/>
ÖVP-Seite erklärt hat, er möge sich diese Idee aus dem Kopf<lb/>
schlagen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> und <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> waren auch für die<lb/>
Mitunterzeichnung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>. Zuletzt fragte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vor allem mich,<lb/>
wie ich mich zu diesem Vorschlag stelle. Ich selbst erklärte rund<lb break="no"/>heraus und dies konnte ich mit gutem Gewissen tun, dass ich immer<lb/>
dafür war, dass er mitunterzeichnen sollte. In diesem Fall meinte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass er eben jetzt überall zur Kenntnis bringen wird,<lb/>
dass der Ministerrat auf diesem Standpunkt steht. Ich hatte<lb/>
gehofft, dass damit endgültig das Unterzeichnungsproblem sehr<lb/>
spät aber doch nun gelöst ist. Zu meiner grössten Verwunderung er<lb break="no"/>fuhr ich dann abends, von <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name>, dass man sich in Brüssel schein<lb break="no"/>bar den Kopf nach einer ganz anderen Richtung hin zerbricht. An<lb break="no"/>geblich haben <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> und <name type="person" ref="#per__136472">Åström</name> erklärt, dass auch sie den Ver<lb break="no"/>trag mit unterzeichnen werden. In diesem Fall hat <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> natür<lb break="no"/>lich von mir die Zustimmung erwartet, ob ich einverstanden bin,<lb/>
dass auch dann <name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> für das Globalabkommen und er für das<lb/>
Interimsabkommen mit unterzeichnet. Ich selbst erklärte gleich,<lb/>
dass es mir ganz wurscht ist, wer aller den Vertrag unterzeichnet<lb/>
doch müsste ich, bevor ich eine solche Zustimmung gebe, mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="12-0918" facs="12_1972-07-17_0918.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Abgeordnete <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> soll an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> einen Brief geschrieben<lb/>
haben, wo er ihn ersucht, er möge wenn irgendwie möglich,<lb/>
ihn bei der Unterzeichnung in Brüssel als Vorsitzender des<lb/>
Integrationsausschusses anwesend sein lassen. <choice><choice><sic><name type="person" ref="#per__115595">Reiterer</name></sic><corr>Reiter</corr></choice></choice> fragte<lb/>
mich im Auftrag von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, ob ich dagegen irgendetwas einzu<lb break="no"/>wenden hätte. Ich erklärte mich natürlich auch damit vollkommen<lb/>
einverstanden und meinte nur, dann müsste man aber doch zumindestens<lb/>
den Stellvertreter des Integrationsausschusses ebenfalls dazu<lb/>
bitten. Da wir 14 Delegationsmitglieder zur Unterzeichnung zuge<lb break="no"/>standen hatten, nahm <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, wie er mir nachher erzählte, an,<lb/>
dass es leicht sein müsste, diese beiden unterzubringen. Zu meiner<lb/>
grössten Überraschung habe ich dann in einem Telefongespräch<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> festgestellt, dass dies gar nicht so einfach sein<lb/>
wird, denn scheinbar waren die 12 Plätze, die ausser <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und<lb/>
mir zur Verfügung standen, schon in der Bürokratie aufgeteilt.<lb/>
Sicher ist es in der Laufbahn eines Beamten, wenn er sich jahre<lb break="no"/>lang mit einer Materie beschäftigt, dann der höchste Lohn, ent<lb break="no"/>weder bei der Gesetzwerdung oder bei der Unterfertigung anwesend<lb/>
sein zu können. Vielleicht habe ich diesen Gesichtspunkt viel zu<lb/>
wenig bis jetzt beachtet. Da <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> nun nach Brüssel ganz allein<lb/>
fährt und ich noch einen dritten Platz in der Maschine reserviert<lb/>
habe, so kann der Beamte, der eben von Brüssel jetzt zum Inte<lb break="no"/>grationsausschuss nach Wien kommen muss, dann am Abend gegebenen<lb break="no"/>falls auch wieder mit mir nach Brüssel zurückfliegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> auch über die<lb/>
Verhandlungen im Landesverteidigungsrat. In die Verfassung soll<lb/>
nicht, wie die ÖVP wünscht, eine riesige neue Bestimmung aufgenom<lb break="no"/>men werden, doch in einem Satz soll auf die Verteidigung, wie sie<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vorstellt, hingewiesen werden. Unter meinem Vorsitz soll<lb/>
jetzt für die wirtschaftliche Landesverteidigung Parteienbe<lb break="no"/>sprechungen beginnen. Der Gegenvorschlag der ÖVP zu unserer<lb/>
wirtschaftlichen Doktrin soll jetzt diskutiert werden. Nach dem<lb/>
Urlaub werden unter meinem Vorsitz die Verhandlungen beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__115595">Fredl Reiter</name> Details vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Ministerkomitee für die Entwicklungshilfe wird Montag, den<lb/>
11.9. um 16 Uhr zwecks Ausdehnung der Entwicklungshilfe zusammen<lb break="no"/>treten. Bitte mir für diese Besprechung die zweite Ausbaustufe<lb/>
<pb n="12-0919" facs="12_1972-07-17_0919.jpg"/>für die Gewerbeschule in Obervolta in allen Details vorzube<lb break="no"/>reiten, da das Handelsministerium das patronierende Ministerium<lb/>
für diese Schule ist und damit auch für dieses Projekt, werde ich<lb/>
es bei dieser Gelegenheit das erste Mal konkret verlangen, nachdem<lb/>
sowohl <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> als auch ich dem obervoltischen Präsidenten und<lb/>
Aussenminister dies zugesagt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte, die Unterlagen für dieses Datum<lb/>
bereitstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Holzhäuserprojektes von <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> wird <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ihn und<lb/>
mich jetzt zu einer Sitzung einladen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hofft, dass einige<lb/>
Landesregierungen sehr schnell Bauordnungen abändern werden, damit<lb/>
<name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> mit seinem Projekt in Österreich einige Chancen hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
rechnet damit, dass <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> sich selbst an solchen Projekten betei<lb break="no"/>ligen wird. Ich fürchte nur, dass <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> hier sich nur als Ver<lb break="no"/>mittler bereiterklärt und andere Kapitalgruppen für diese Ideen,<lb/>
Holzhäuserproduktionen in Gegenden, wo Zellulose- und Papierfabriken<lb/>
stillgelegt werden, von Kapitalgruppen eben diese Ersatzproduktionen<lb/>
aufgenommen werden können. <name type="person" ref="#per__114599">Turnauer</name> hofft ja, dass nach Weissenbach<lb/>
eine diesbezügliche Firma eventuell kommt, an der er sich aber<lb/>
keinesfalls selbst beteiligen möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> wird den Krisengroschen um 2 Groschen für das zweite Halbjahr 72<lb/>
festsetzen. Nachdem die Produktion im ersten Halbjahr um 6 % gestie<lb break="no"/>gen ist, im Durchschnitt aber nur 3 % im 72er-Jahr mehr als 71 betragen<lb/>
wird. Mit diesen 20 Mill. glaubt er, sein Auslangen finden zu können.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> weist besonders darauf hin, dass er wegen dieser 20 Mill.<lb/>
jetzt nicht sehr gerne einen neuerlichen Krieg mit den Bauern haben<lb/>
möchte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat entweder wirklich nichts gewusst oder <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> hat<lb/>
es ihm nicht so erklärt, dass er es verstanden hat, als wir die 15<lb/>
Groschen für Getreidepreis festsetzten, dann automatisch dann für die<lb/>
Füllweizenmenge 5 Groschen Stützung wieder genommen werden. Dies meint<lb/>
er, hätte bei den Bauern eine berechtigte Unruhe ausgelöst. Man<lb/>
hätte gleich von allem Anfang an erklären müssen, dass eben nicht<lb/>
15 sondern nur 10 Groschen für diese Weizenmengen zur Verfügung<lb/>
gestellt werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint nun, wenn tatsächlich nur 20 Mill. S<lb/>
gebraucht werden, dann sollte man eventuell einen anderen Weg der<lb/>
Bedeckung suchen. Ich gebe in diesem Fall zu bedenken, dass damit<lb/>
<pb n="12-0920" facs="12_1972-07-17_0920.jpg"/>das Abkommen, welches <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> seinerzeit mit der Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer geschlossen hat und das eine automatische Erhöhung des<lb/>
<choice><choice><sic>Krisengroschengroschens</sic><corr>?</corr></choice></choice> vorsieht, wenn mit den absatzfördernden<lb/>
Massnahmen nicht das Auslangen gefunden wird, torpediert wird,<lb/>
und man in Hinkunft, wenn man dann mehr an Krisengroschen verlangen<lb/>
wird, ein gefährliches Präjudiz einer zusätzlichen neuen Stützung<lb/>
geschaffen hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bezweifelt nur, dass man mit den 20 Mill.<lb/>
auskommt und er hat ein Schreiben scheinbar vom Finanzminister,<lb/>
das <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> nicht kennt, wo ein wesentlich höherer Betrag als not<lb break="no"/>wendig berichtet wird. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> wird mit <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> über die Erhöhung<lb/>
des Krisengroschens verhandeln, sowie er ja auch bei der Einzie<lb break="no"/>hung der 5 Groschen Stützungen für den Weizen mit <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> diesbezüg<lb break="no"/>liche Besprechungen geführt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> berichtet über den Preisantrag der Fleischindustrie, den<lb/>
er für Mitte August in Bearbeitung für Ende August für Erledigung<lb/>
vorträgt. Anschliessend mache ich <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> darauf aufmerksam, dass im<lb/>
September auf diesem Sektor mit einer Lohnbewegung zu rechnen ist.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> sichert mir zu, dass er in diesem Fall mit der Preisbestimmung<lb/>
warten möchte, bis eben die Lohnbewegung abgeschlossen ist, damit<lb/>
nicht eventuell eine neuerliche Forderung der Fleischindustrie<lb/>
kommen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bericht von <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> über das 10-jährige Bau- und Finanzierungs<lb break="no"/>programm für die Hochschule wird auf Wunsch <name type="person" ref="#per__97311">Androschs</name> zurückgestellt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> erklärt, er hätte ihr bereits einige Male erklärt, ein solches<lb/>
Projekt sei nicht finanzierbar. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> meint, sie hätte die Ein<lb break="no"/>wendungen, die vom Finanzministerium gekommen seien in ihren Bericht<lb/>
eingearbeitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> betont, dass sich die SPÖ-Situation bei den Pensionisten<lb/>
sehr verschlechtert. Er schlägt vor, man sollte überlegen, ob<lb/>
nicht im Herbst etwas ausserodentliches für die Pensionisten ge<lb break="no"/>schehen könnte. <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> ist nicht anwesend, denn er hätte ihm sicher<lb break="no"/>lich sofort widersprochen und <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meint, für die Pensionisten<lb/>
sei gerade in der Steuerermässigung sehr viel geschehen. Eine zu<lb break="no"/>sätzliche Leistung würde aber das Staatsbudget zu sehr beanspruchen.<lb/>
Um den Pensionisten zu helfen, soll neuerdings überlegt werden, ob<lb/>
man nicht die Kürzung bei zusätzlichen Verdiensten, das sogenannte<lb/>
<pb n="12-0921" facs="12_1972-07-17_0921.jpg"/>Ruhen rückgängig machen resp. zumindestens entsprechend erleich<lb break="no"/>tern sollte. Das BKA bemüht sich scheinbar für Amtsgehilfen und son<lb break="no"/>stige untergeordnete Tätigkeiten gegebenenfalls Pensionisten heran<lb break="no"/>zuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bringt neuerdings das Problem der Taxi-Konzessionen in die<lb/>
Ministerratsvorbesprechung. Er hat schon einmal, wahrscheinlich<lb/>
informiert durch seinen Schwiegersohn auf das Verkaufen der<lb/>
Konzessionen hingewiesen. Damals habe ich erklärt, dass wir<lb/>
nur durch eine liberalere Handhabung der Ansuchen dieser Ent<lb break="no"/>wicklung Einhalt gebieten können. Wenn wir den Schacher von<lb/>
Konzessionen verhindern wollen, müssen wir die Zulassung von<lb/>
neuen Taxis wesentlich liberaler betreiben, als dies insbeson<lb break="no"/>dere von den einzelnen Ländern geschieht. Die Idee <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>,<lb/>
dass wir die Taxikonzessionen nur an eine Genossenschaft, wie<lb/>
dies in Israel und in Schweden der Fall ist, geben, um dadurch<lb/>
den Anreiz für einen Konzessionskauf zu verhindern, ist glaube<lb/>
ich nicht sehr zielführend. In Schweden und in Israel bilden dann<lb/>
die Genossenschaften geschlossene Gruppen und es kann erst dann<lb/>
wieder einer in die Genossenschaft als Taxichauffeur aufgenommen<lb/>
werden, wenn einer stirbt oder wenn sich der Bedarf so vergrössert,<lb/>
dass zusätzliche Taxifahrer benötigt werden. Bei uns entscheidet<lb/>
das Geld, ob einer eine Konzession und damit diese Verdienst<lb break="no"/>möglichkeit bekommt, dort entscheidet es mehr oder minder die Ge<lb break="no"/>nossenschaft, die einem aufnimmt oder nicht aufnimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die in Fontainebleau beherbergte Managementschulung will, wie<lb/>
Generaldirektor <name type="person" ref="#per__140087">Sauvage</name> mir mitteilt, in Österreich eine für<lb/>
den deutschen Raum und für den Osten Zweigstelle errichten.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__140088">Rischka</name> von Rank Xerox, der sich mit der Managementschulung<lb/>
ebenfalls beschäftigt, versucht bei einer Vorsprache zu klären,<lb/>
ob und inwieweit das Ministerium ihn hier unterstützen könnte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> schlägt vor, dass bei der nächsten Arbeitsausschussitzung<lb/>
des von uns gegründeten Vereines über dieses Problem referieren<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__140088">Rischka</name> selbst hat von seiner Firma 4.000 $ für Initiativen<lb/>
auf diesem Gebiet erhalten. Ich glaube aber, dass dieser Organi<lb break="no"/>sation vorschwebt, so wie in Frankreich, dass das Patronat eine<lb/>
wesentliche grössere Starthilfe gibt. Sie bekommen dort, obwohl<lb/>
sie jetzt schon 1,5 Mill. $ Umsatz haben, 60.000 $ noch immer<lb/>
Subvention von Seiten des Patronates für ihre Tätigkeit. Ich lasse<lb/>
<pb n="12-0922" facs="12_1972-07-17_0922.jpg"/>keinen Zweifel, dass ich keine Möglichkeit habe, einen<lb/>
solchen grossen Betrag zur Verfügung zu stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="#per__140090">Georg</name> und insbesondere Dir. <name type="person" ref="#per__140089">Gommolla</name> von der Hotelgesell<lb break="no"/>schaft Maritim aus der BRD, die jetzt einige Hotels beginnen zu<lb/>
bauen, möchten auf Wunsch <name type="person" ref="#per__97879">Röschs</name> mit mir die Details ihrer Tätig<lb break="no"/>keit besprechen. Es kommen dann 5 Herrn, die nach einem Vormittag<lb break="no"/>gespräch mit Stadtrat <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name> an Stelle von <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> hoffen, in<lb/>
Wien sich leicht mit ihren Hotels ansiedeln zu können. Strengst<lb/>
vertraulich teilen sie mir dann mit, dass ihnen <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name><lb/>
drei Plätze angeboten hat. Erstens die Markthalle beim AEZ,<lb/>
ohne es zu sagen, bin ich sehr erstaunt, denn dieser Platz<lb/>
wurde den Amerikanern auch schon angeboten, zweitens die Garten<lb break="no"/>baugründe, wo bereits ein Hotel steht, zumindestens in zwei Stock<lb break="no"/>werken, für mich genauso verwunderlich, denn diesen Grund besitzt,<lb/>
soviel ich weiss die Alpine, und drittens die Favoritenstrasse nach<lb/>
der evangelischen Schule am Karlsplatz, von dem ich das erste Mal<lb/>
höre, dass dort überhaupt ein Abbruch resp. ein Neubau für ein<lb/>
Hotel in Frage kommt. Den Deutschen schwebt vor, dass sie einen<lb/>
schönen Platz in Wien bekommen können. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>, der ebenfalls von<lb/>
diesen Projekten das erste Mal hört, wird sich über die Details<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__140089">Gommolla</name> ins Einvernehmen setzen. Bezüglich der Grundstücke<lb/>
komme ich nachher mit <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> überein, dass wir uns nicht in Einzel<lb break="no"/>heiten hineinmischen werden. Mittags hat die Delegation mit <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name><lb/>
von Zentralsekretariat und <name type="person" ref="#per__137885">Demuth</name> gegessen und dort hat man auch<lb/>
erklärt, dass grosses Interesse für NÖ besteht. Beide sind nö.<lb/>
Mandatare und haben versucht, sogar ihnen einzureden, dass sie<lb/>
nach Puchberg gehen sollen, um dort ein I a Hotel zu errichten.<lb/>
Da ich mich hier auch nicht des Verschweigens schuldig machen möchte,<lb/>
andrerseits aber natürlich erkläre, dass ich als Bundesminister<lb/>
für das gesamte Gebiet zuständig bin, schlage ich ihnen nur vor,<lb/>
den Standort sehr gut zu überlegen, ob in Wien oder in den<lb/>
Bundesländern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Was mir bei allen solchen Besprechungen immer nur sehr unangenehm<lb/>
auffällt ist, dass eigentlich in diesen Frage keine wie immer<lb/>
geartete Koordination erfolgt. Jeder einzelne Politiker oder<lb/>
auch Beamte arbeitet in seinem Ressort, in seinem Wirkungsbe<lb break="no"/>reich für sich selbst, ohne mit den anderen sich abzusprechen<lb/>
<pb n="12-0923" facs="12_1972-07-17_0923.jpg"/>oder auch nur abzustimmen. Die Gemeinde Wien wird jetzt<lb/>
versuchen, Firstclass-Hotel in Wien anzusiedeln. Zu diesem<lb/>
Zweck müsste sie Grundstücke bereitstellen. Sie geht aber<lb/>
scheinbar her und verspricht mehreren dieselben Grundstücke,<lb/>
was zu einem Konkurrenzkampf dann von diesen Gesellschaften<lb/>
um dieses Grundstück führen müsste. Endergebnis wäre, dass<lb/>
die Preise dadurch nur überhaupt hinaufgetrieben werden und kein<lb/>
einziges Hotel aber mehr gebaut wird. Andererseits ist in den<lb/>
Ländern oft der örtliche Einfluss und der politische Einfluss<lb/>
sehr stark zu versuchen, irgendwohin Hotels oder sonstige<lb/>
Industriebetriebe zu bekommen. Hier gibt jedes Land dann ent<lb break="no"/>sprechend gute Konditionen und damit werden auch nur dort wieder<lb/>
die einzelnen Interessenten in dem Fall zu ihren Gunsten gegen<lb break="no"/>einander ausgespielt. Hier wäre eigentlich eine koordinierende<lb/>
Tätigkeit, die allerdings dann ja beim BKA liegen würde, dringend<lb break="no"/>st notwendig. In diesem Fall haben wir es im Handelsministerium<lb/>
leichter, weil wir zwar die Kompetenz für Fremdenverkehr und Indu<lb break="no"/>strieansiedlung haben, aber in Wirklichkeit es sich hier um ausge<lb break="no"/>sprochene Landeskompetenzen handelt, auf die ich ja nur beratend<lb/>
einwirken kann. Wenn ich für die Abwicklung all dieser Agenden<lb/>
allein kompetent wäre, müsste man ein ganz anderes System auf<lb break="no"/>bauen. Mit welchem Apparat ist mir allerdings vollkommen schleier<lb break="no"/>haft. Gott sei Dank muss ich dieses Problem nicht lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_0914_01" facs="12_1972-07-17_0914-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.7.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>