<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 13. Oktober 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band17_1973-10-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-10-13">Samstag, 13. Oktober 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-09-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band17/">
      <body>
         <pb n="17-1124" facs="17_1973-10-13_1124.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Samstag, 13. Oktober 1973</p><p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und den Herrn der Mineralölindustrie,<lb/>
aber auch der Industriellenvereinigung war äusserst hart. Ich habe<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> erklärt, dass ich mir nicht gefallen lasse, wenn ich die<lb/>
ganze Woche bereits in Kontakt mit den Mineralölfirmen und der Handels<lb break="no"/>kammer bin, dann vom Gen.Sekr. des Wirtschaftsbundes <name type="person" ref="per:109293">Busek</name> vorwerfen<lb/>
zu lassen, dass die Regierung resp. das Handelsministerium versagt hat.<lb/>
Ausserdem benützte ich gleich seine Erklärungen, dass man jetzt ein Krisen<lb break="no"/>management setzen sollte und etwas für die Bevorratung tun, eine ganz<lb/>
harte Formulierung für die zukünftige Rohstofflenkung zu verlangen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> war so perplex, dass er letzten Endes erklärt hat, er ist bereit,<lb/>
den Entwurf von Jahre 1970 zu akzeptieren. Damals hat die Handelskammer<lb/>
ihn ganz entschieden abgelehnt und nur die Industriellenvereinigung zu<lb break="no"/>gestimmt. Auf Grund dieses Entwurfes ist der Handelsminister ermächtigt,<lb/>
für Erdöl und seine Derivate, für alle festen und flüssigen Brennstoffe<lb/>
eine Rohstofflenkung, d.h. Bewirtschaftung einzuführen. Eingeschränkt<lb/>
soll dies nur werden, wenn ein Krisenfall vorliegt. Interessant war,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auf dem Standpunkt gestanden ist, den er allerdings dann korri<lb break="no"/>giert hat, dass derzeit noch kein Krisenfall für die Ölprodukte wäre.<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name>, der wenn wir mit ihm allein sind, immer seine Bewirt<lb break="no"/>schaftungsdoktrin mir gegenüber als mit der Handelskammer abgesprochen<lb/>
erklärt, war bei Anwesenheit der Industriellenvereinigung und der Han<lb break="no"/>delskammer wesentlich lendenlahmer. Nur mühsam konnte ich ihn zu Äusse<lb break="no"/>rungen bringen, die er mir gegenüber früher gemacht hat, um zu dokumen<lb break="no"/>tieren, dass <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name>, der für sehr gefährlich werden kann, eben auch gegen<lb/>
die Interessen von Handel, Gewerbe und insbesondere auch der Handels<lb break="no"/>kammer arbeitet. <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> wird früher oder später, nachdem er sich eine<lb/>
Verlängerung über den 31. Dez. erhofft, sich mit Gott und der Welt<lb/>
verbünden, um mich und das Handelsministerium dann zu attackieren.<lb/>
In diesem Fall muss gegenüber der Handelskammer er vollkommen abgeschnitten<lb/>
werden. <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> ist dann allerdings so weit gegangen, dass er auch für<lb/>
Chemikalien und Metalle eine Rohstofflenkung verlangte. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> erklärte<lb/>
zuerst, dass für die Attacken der ÖVP oder überhaupt für das Verhalten<lb/>
seiner Partei er nicht die Verantwortung trägt und meinte, dass dies<lb/>
1970 abgelehnt wurde, war nur weil man sich letzten Endes über das<lb/>
gesamte Pakte der Wirtschaftsgesetze nicht einigen konnte. Deshalb<lb/>
seine eine einjährige Verlängerung beschlossen werden. Jetzt ist er<lb/>
bereit, nicht nur unseren seinerzeitigen Entwurf zu akzeptieren, sondern<lb/>
darüber hinaus auch Abstand zu nehmen, dass erstens der Rohstofflenkungs<lb break="no"/><pb n="17-1125" facs="17_1973-10-13_1125.jpg"/>ausschuss bei einem Katastrophenfall gefragt werden muss, wenn eine<lb/>
diesbezügliche Verordnung erfolgt und, zweitens dass diese Verordnung<lb/>
nicht drei Tage nach der Verlautbarung in Kraft tritt sondern sofort.<lb/>
Auch mit dem Katalog ist er jetzt einverstanden. Mit dem Rohstoff<lb break="no"/>lenkungsgesetz ist aber noch keinesfalls das Problem wirklich gelöst.<lb/>
<name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> hat in offener Sitzung erklärt, dass er imstande ist, binnen<lb/>
6 Stunden die Bewirtschaftung für Erdöl und seine Derivate durchzu<lb break="no"/>führen, Min.Rat <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> hat dies ganz entschieden bestritten und meint,<lb/>
er ist überhaupt nicht imstande, eine Bewirtschaftung aufzubauen.<lb/>
Da <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name> aber erklärt hat, er kann ohne Rohstofflenkungsgesetz<lb/>
ja sogar jetzt schon die Heizöl-leicht-Lücke schliessen, habe ich ihn<lb/>
ersucht, er möge mit Min.Rat <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> alle Massnahmen Anfang nächster<lb/>
Woche setzen, dass die Konsumenten nicht darunter leiden. <name type="person" ref="per:125823">Hanisch</name><lb/>
muss meiner Meinung nach jetzt den Beweis erbringen, ob er tatsäch<lb break="no"/>lich imstande ist, die Heizöl-leicht-Krise zu überwinden. Meinen Auf<lb break="no"/>trag dazu hat er eindeutig vor Min.Rat <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und <name type="person" ref="per:112191">Mayer</name> sowie <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:97469">Gehart</name> erhalten.</p><p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat mit den Esso-Vertretern Dr. ......... verhandelt und<lb/>
festgestellt, dass die internationalen Gesellschaften bereit wären,<lb/>
Benzin nach Österreich zu bringen, wenn die Preise entsprechende gelockert<lb/>
werden. Beim derzeitigen Preis sind sie ausserstande, entsprechende<lb/>
Mengen in Italien, der Schweiz und Deutschland kaufen zu können.<lb/>
<name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ersuchte mich, ob er entsprechende Zusagen dahingehend machen<lb/>
kann, dass wenn sie nachweislich teurer einkaufen und diese Preise<lb/>
im Rahmen des Weltmarktpreises liegen, dann in der Preiskommission<lb/>
einen entsprechenden Zuschlag, d.h. höhere Verbraucherpreise bekommen.<lb/>
Ich selbst erklärte <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, dass ich seine Situation vollkommen ver<lb break="no"/>stehe und er eine diesbezügliche Andeutung gegenüber den Firmen<lb/>
allerdings unter Wahrung des Preisverfahrens machen kann.</p><p xml:space="preserve">Bei der Abholung und Fahrt des Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:113024">Schiwkow</name> habe ich<lb/>
unserem Botschafter in Bulgarien mitgeteilt, dass seine Urgenz bezüg<lb break="no"/>lich der 5 Geschäfte vollkommen überholt ist. Lt. Mitteilung von <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name><lb/>
sind alle Geschäfte entweder positiv erledigt oder derzeit schon an<lb/>
andere Firmen vergeben, sodass eine Urgenz nur zeigen würde, das wir<lb/>
uns nicht genau informiert haben.</p><p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> über die Ölsituation informiert und ganz besonders<lb/>
über das Telegramm an <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name>. Er war mit meiner Vorgangsweise<lb/>
einverstanden.</p><pb n="17-1126" facs="17_1973-10-13_1126.jpg"/><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97770">Nedew</name> hat bei der Fahrt zum Flughafen mein Verlangen, das österr.<lb/>
Evidenzbüro soll man in Bulgarien freier arbeiten lassen, dahingehend<lb/>
beantwortet, dass derzeit eine solche Möglichkeit nicht besteht.<lb/>
Es gäbe nur die Möglichkeit, so, wie die Bulgaren dies auf ihrer Bot<lb break="no"/>schaft hier machen, den Handelsattaché d.h. die Aussenhandelsstelle<lb/>
zu verstärken. Von bulgarischer Seite ist es ganz egal, ob dies ein<lb/>
Beamter ist oder ein Vertreter einer Firma oder einer sonstigen Stelle<lb/>
Ich habe ihn auf die Schwierigkeiten hingewiesen, dass diese Lösung<lb/>
für Österreich nicht akzeptabel ist, weil ansonsten alle privaten Firmen<lb/>
auch kommen und vielleicht eine Vertretung in der Aussenhandelsstelle<lb/>
wünschen. Der zweite Weg wäre, dass die österr. Firmen sich bulgarische<lb/>
Vertreter nehmen, wie dies insbesondere deutsche grosse Firmen und<lb/>
andere Weststaaten aber auch die Japaner gemacht haben. Eine dritte<lb/>
Möglichkeit besteht derzeit nicht, obwohl die Bulgaren versuchen,<lb/>
ihre System zu ändern und wahrscheinlich früher oder später auch<lb/>
eine Devisenerleichterung vorsehen werden. Ich habe dem österr. Han<lb break="no"/>delsdelegierten in Bulgarien <name type="person" ref="per:113607">Sirowatka</name> davon verständigt. <name type="person" ref="per:97770">Nedew</name><lb/>
habe ich ersucht, er soll wenn eine neuerliche Intervention erfolgt,<lb/>
diese prüfen. Viel Hoffnung habe ich nicht, weil eben die derzeitige<lb/>
gesetzliche Lage in Bulgarien eine solche Lösung wie sie dem österr.<lb/>
Evidenzbüro vorschwebt, unmöglich macht.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte das Evidenzbüro verständigen.</p><p xml:space="preserve">Im Laufe des Nachmittags wurde ich entweder von Firmen oder auch<lb/>
sogar von <name type="person" ref="per:97890">Sagmeister</name> angerufen, der mir über die Benzinsituation<lb/>
berichtet. <name type="person" ref="per:97890">Sagmeister</name> behauptet, dass sie bei ihnen in Vösendorf<lb/>
jede Benzinmenge abgeben, dass er nur am Montag statt 15 Groschen<lb/>
Diskont nur mehr 5 Groschen machen wird, aber er ist überzeugt, dass<lb/>
er keinerlei Einschränkungen vornehmen muss. Er bezieht von der<lb/>
ÖMV wie er mir mitgeteilt hat und von anderen Firmen, die er<lb/>
mir nicht sagen wollte. <name type="person" ref="per:97890">Sagmeister</name> vermutet, dass es sich hier um<lb/>
ein politisches Ränkespiel handelt, in dem insbesondere der Rundfunk<lb/>
mit Tatarenmeldungen einsteigt. Die Neue Zeit Graz hat mich angerufen<lb/>
und gemeint, in Graz sei es jetzt überhaupt nicht mehr möglich, Ben<lb break="no"/>zin zu bekommen, worauf ich ihnen nur erklärte, dann stimmt ja seine<lb/>
Mitteilung, die er heute früh schon gesagt hat, nämlich es wird<lb/>
kein Benzin und Heizöl usw. usw. Wenn unsere eigenen Zeitungen,<lb/>
ich weiss nicht aus welchen Gründen, entsprechende besonders heraus<lb break="no"/><lb/>
streichen, dass wir uns einer Krise näher oder uns schon darin befin<lb break="no"/><pb n="17-1127" facs="17_1973-10-13_1127.jpg"/>den, dann kann man von den anderen Zeitungen oder vom Rundfunk auch<lb/>
nichts anderes erwarten. An und für sich stört mich diese Entwicklung<lb/>
gar nicht. Meine Taktik war und sie dürfte aufgegangen sein, dass<lb/>
wir die ersten auch für den Konsumenten sichtbaren Einschränkungen<lb/>
am Samstag, Sonntag machen müssen. In diesem Fall ist kein Werksver<lb break="no"/>kehr und deshalb auch eine wirklich Verknappung halb so schlimm.<lb/>
Anfang nächster Woche hat mir sowohl <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> als auch die Internationalen<lb/>
versichert, dass sie wieder normaler ausliefern und dadurch eine gewisse<lb/>
Entspannung erreichen. In diesem Fall würde dann die Barbarenmeldung<lb/>
und die Tatsache, dass sich vielleicht die Autofahrer darauf einstellen.<lb/>
dass sie überhaupt keinen Benzin mehr kriegen, Lügen gestraft werden und<lb/>
eine einigermassen normalere Versorgung Platz greifen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="17_1123_01" facs="17_1973-10-13_1123-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.10.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>