<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720405">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  5. April 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-04-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-04-05">Mittwoch, 5. April 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0426" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0426.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_01">Mittwoch, 5. April 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_02">In der Ministerratsvorbesprechung wird über die Preisentwicklung<lb/>
kein Wort gesagt, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> beginnt gleich mit der Tagesordnung.<lb/>
Der Rechnungshof möchte, dass der Geschäftsbericht der ÖBB und der<lb/>
Post nach seiner Meinung zuerst im Parlament behandelt werden müsste,<lb/>
bevor diese Organisationen selbständig ihre entsprechenden Jahres<lb break="no"/>ziffern bekanntgeben. D.h. es werden dort auch Gebarungsergebnisse<lb/>
verlautbart. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> stellt fest, dass er an dieser bisherigen Ge<lb break="no"/>pflogenheit auch weiter festhalten wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, dass der<lb/>
Rechnungshof sich jetzt immer mehr als oberstes Verwaltungsorgan gegen<lb break="no"/>über der Regierung aufspielt. Er selbst hat den Verfassungsdienst<lb/>
angewiesen und wir sollten alle darauf achten, dass der Rechnungs<lb break="no"/>hof nicht über die gesetzliche Vorschriften der Bundesregierung hinaus,<lb/>
d.h. der gesamten Bundesverwaltung Supervorschriften aufzwingen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_03">Ich selbst erkläre, dass die Tagesordnung ergänzt werden müsste<lb/>
durch einen mündlichen Bericht, nachdem <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ja wünscht, dass<lb/>
er den Vertrag über die technische und wirtschaftliche Zusammen<lb break="no"/>arbeit zwischen Jugoslawien und Österreich bei der Anwesenheit des<lb/>
jug. Ministerpräsidenten selbst unterzeichnet und natürlich durch<lb/>
Ministerratsbeschluss dazu ermächtigt werden müsste. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> be<lb break="no"/>streitet ganz entschieden, dass er einen solchen Wunsch geäussert<lb/>
habe, ganz im Gegenteil, er hätte nur die Absicht gehabt, dass<lb/>
wenn die Fachminister eine solche Unterzeichnung vornehmen, er<lb/>
dabei assistieren wird. Er meinte, er würde dann mit der Lösch<lb break="no"/>wiege die Verträge trocknen. Er erklärt sofort, da müsste ein Miss<lb break="no"/>verständnis von seiten seines Büros vorliegen. Er wünscht auch<lb/>
nicht, dass der Vertrag vom Unterrichtsminister, den allerdings<lb/>
der Aussenminister unterzeichnen wird, von ihm gefertigt wird.<lb/>
Dieser Ministerratsantrag auf der heutigen Tagesordnung muss des<lb break="no"/>halb geändert werden. An diesen beiden Beispielen ist wieder typisch<lb/>
die Bürokratie, sei es im Aussenamt oder im Bundeskanzleramt, über<lb/>
den Willen des Bundeskanzlers hinweggegangen. Ich nehme an, dass<lb/>
als mich <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> verständigte, dass der Bundeskanzler einen solchen<lb/>
Wunsch geäussert hat, ein Bürokrat in seinem Haus oder im Aussen<lb break="no"/>amt den Wunsch des jug. Ministerpräsidenten als Grundlage genommen<lb/>
<pb n="10-0427" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0427.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hat, um zu erklären, dass bei uns auch der Bundeskanzler dazu er<lb break="no"/>mächtigt werden muss. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dagegen erklärte klipp und klar, er<lb/>
wünsche sich nicht in die Kompetenz der dafür verantwortlichen Mini<lb break="no"/>ster, auch nur dort eine solche Scheinhandlung einzumischen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: In Hinkunft doch solche Forderungen seitens der<lb/>
Ministerialbürokratie versuchen bei <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> zu verifizieren, ob es tat<lb break="no"/>sächlich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_05"><rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> teilt mit, dass der nö. Gemeindevertreterverband der ÖVP<add>[in]</add><lb/>
Baden getagt hat, eine Resolution beschlossen hat, wo Grenzgebietser<lb break="no"/>leichterungen den Bahnhöfen und den Grenzübergängen besonderes Augen<lb break="no"/>merk zugewendet werden soll. Da diese Resolution mehrere Minister be<lb break="no"/>kommen haben, wird ersucht, dass sie sich gegenseitig die Antworten<lb/>
vorher abbesprechen. Der Bundeskanzler selbst wird dann als Koordinator<lb/>
eine diesbezüglichen Briefentwurf zur Kenntnis bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte feststellen, ob auch unser Haus ein solches<lb/>
Schreiben bekommen hat. Mit <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> abstimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_07">Bei der angekündigten Auflage aller Akten von der UNIDO haben nun<lb/>
Beamte grosse Bedenken, da in den einzelnen Akten oft Firmen schlecht<lb/>
beschrieben wurden. Daraus könnten sich zivilrechtliche Klagen er<lb break="no"/>geben. Kritischer ist es noch, wie <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> mitteilt, dass in<lb/>
einzelnen Akten über den UNIDO-Vertreter <rs type="person" ref="#per__139831">Börkett</rs> Äusserungen zu lesen<lb/>
sind, die zwar zutreffen, aber zweifelsohne uns in grösste Schwierig<lb break="no"/>keiten werden bringen. Trotzdem meint <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sollten alle Akten aufge<lb break="no"/>legt werden, da – wenn ein Akt nur nicht dabei wäre – dann sofort<lb/>
die Opposition sagen würde, hier wurde etwas verheimlicht. Ebenso werden<lb/>
alle Beamten, die jemals von Anfang an mit dem UNO-Projekt beschäftigt<lb/>
werden, ausnahmslos von der Amtsverschwiegenheit entbunden. Ein diesbe<lb break="no"/>züglicher Beschluss wird dann noch in der offiziellen Ministerrats<lb break="no"/>sitzung gefasst, ohne natürlich die Einzelheiten durchzubesprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_08">Mit <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> habe ich über die Reise nach Brüssel vorher noch besprochen,<lb/>
weil er hat vor längerer Zeit schon vereinbart, dass am 12. auf alle Fäl<lb break="no"/>le den Landwirtschaftsminister Frankreichs trifft. Am 13. und 14. will<lb/>
er dann entweder nach Bonn oder nach Brüssel aber zur zum Landwirtschafts<lb break="no"/>minister fahren und nicht zur Kommission. Die Kommission wird er – wenn<lb/>
überhaupt – erst viel später besuchen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst wird Freitag, wie<lb/>
er mitteilt, nach Italien fahren, meine Reise nach Brüssel wird ebenfalls<lb/>
als zweckmässig jetzt bestätigt. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und ich berichten auch<lb/>
<pb n="10-0428" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0428.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>über den Staatsbesuch in Frankreich. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> charakterisiert,<lb/>
dass er freundlich war und für französische Verhältnisse<lb/>
sogar als herzlich bezeichnet werden kann. Der franz. Minister<lb break="no"/>präsident <rs type="person" ref="#per__139470">Delmas</rs> hätte bei einem Essen sogar ihm gegenüber ge<lb break="no"/>sagt, wenn er in Wien sitzen würde, würde er dieselbe Politik machen<lb/>
wie die Bundesregierung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_09"><rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> hat vorher bei mir schon angeregt, wir sollten eine Art<lb/>
Weissbuch anlegen, wo alle und welche Aktivitäten die Minister<lb/>
und ganz besonders der Handelsminister in diesen Fragen entfaltet<lb/>
hat. Es ist mit Sicherheit damit zu rechnen, dass die Opposition<lb/>
bei den Verhandlungen im Parlament dann entsprechende Angriffe<lb/>
wegen Inaktivität insbesondere natürlich meiner Person starten<lb/>
wird. Wenn wir eine solche Aufstellung jetzt beginnen sollten,<lb/>
dann müsste allerdings versucht werden, herauszukristallisieren,<lb/>
wie weit <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> aber ganz besonders <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> in den vergangenen Jahren<lb/>
tatsächlich in Brüssel waren und vor allem aber wie viel er mit an<lb break="no"/>deren Ministern bei anderen Gelegenheiten über diese Probleme<lb/>
so wie wir es gemacht haben, gesprochen hat. Ich nehme an, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> ja damals weder mit dem Bundeskanzler geschweige denn mit<lb/>
dem Bundespräsidenten bei Staatsbesuchen oder bei anderen offi<lb break="no"/>ziellen Anlässen mit herangezogen wurde und daher natürlich gar<lb/>
keine Gelegenheit hatte, mit Ministerpräsidenten oder gar Präsidenten<lb/>
von anderen Staaten über die Probleme zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Ich weiss nicht, wer von der Sektion I uns<lb/>
hier restlos Auskunft geben könnte, bitte dies zu prüfen, ob dies<lb break="no"/>bezügliche Aktaufzeichnungen vorhanden sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_11"><rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> ersucht, dass die UNO-Medaillen, welche das UNO-Batail<lb break="no"/>lon jetzt auf Zypern bekommen soll, generell bewilligt werden und<lb/>
gleichzeitig auch auf die Stempelgebühr verzichtet wird. Pro<lb/>
Medaille wären 108.– S zu bezahlen, es macht also ca. 65.000.– S<lb/>
aus. Da der Finanzminister weder bei der Ministerratsvorbesprechung<lb/>
noch bei der Ministerratssitzung anwesend war, er befand sich im<lb/>
Parlament, wegen der Mehrwertsteuerverhandlungen, wurde auch<lb/>
fiskalisch nicht dagegen protestiert. Vielleicht aber hat <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs><lb/>
das sowieso vorher abbesprochen. Erfreulich ist nur, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
<pb n="10-0429" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0429.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gleich bei dieser Gelegenheit dem Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97601">Jiresch</rs> den Auftrag<lb/>
erteilt, einen entsprechenden Ministerratsvortrag vorzubereiten,<lb/>
wonach in Hinkunft niemand mehr, der eine ausländische Auszeichnung<lb/>
annehmen will, der Genehmigung der Bundesregierung bedarf.<lb/>
Innerlich bin ich von diesem Beschluss sehr befriedigt, weil<lb/>
wir wieder einen Schritt weiterkommen, dass jeder mit den Aus<lb break="no"/>zeichnungen – Annahme, Ablehnungen – selbst entscheiden soll,<lb/>
ohne dass ein Protokoll oder sonst eine dritte Stelle darüber wacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_12"><rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> berichtet, dass bei den Vorbesprechungen über die Elek<lb break="no"/>trizitätspreisverhandlungen in seinem Ministerium die Handels<lb break="no"/>kammer und die Landwirtschaftskammer die Sitzung verlassen haben.<lb/>
Sie hätten auf die Zuckerpreisentscheidung hingewiesen, die<lb/>
nicht weitergeht und andererseits insbesondere dagegen prote<lb break="no"/>stiert, dass ein Ministerkomitee bereits vor etlichen Monaten die<lb/>
12 – 14 % entschieden hätten. Aus diesen einzelnen Äusserungen<lb/>
aber ganz besonders aus der Vorgangsweise und Verhaltensweise<lb/>
der Handelskammer und der Landwirtschaftskammer entnehme ich,<lb/>
dass sie jetzt auf dem Preissektor ganz hart und stur schalten<lb/>
und wahrscheinlich damit die kooperierende Zusammenarbeit auf So<lb break="no"/>zial- und Wirtschaftspartnerschaft wirklich einer grossen Belastung<lb/>
ausgesetzt wird. Vielleicht hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dies wieder einmal be<lb break="no"/>reits vor Monaten gespürt, wo ich noch geglaubt habe, dass<lb/>
auf Sozial- und Wirtschaftspartnerschaftsebene Lösungsmöglich<lb break="no"/>keiten bestehen und deshalb auch eben die härtere Gangart einge<lb break="no"/>schaltet.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_13">Nach der Ministerratssitzung ist seinerzeit beschlossen werden,<lb/>
stehen die Minister den Journalisten zur Verfügung. Meistens<lb/>
natürlich wird sowieso nur <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> von ihnen gefragt. Trotzdem<lb/>
halte ich es für unmöglich, dass wir in Hinkunft eine<lb/>
Sektionsleitersitzung so knapp ansetzen, dass ich bei diese<lb/>
Besprechungen nicht zumindestens verbleibe. <rs type="person" ref="#per__139833">Weis</rs> vom Fernsehen<lb/>
hat mich sogar dann im andren Raum bei meinem Weggehen aufge<lb break="no"/>halten und erklärt, er müsste unbedingt ein Interview über die<lb/>
Preisentwicklung mit mir machen. Bei diesem Interview versuchte<lb/>
er mit aller Gewalt, neue Prognosen über weitere Preissteige<lb break="no"/>rungen von mir zu bekommen. Ausserdem hat er vorher versucht,<lb/>
<pb n="10-0430" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0430.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine Erklärung zur beabsichtigten Steuersenkung, die preisdämpfend,<lb/>
resp. lohndämpfend wirken sollte, unter allen Umständen von mir<lb/>
herauszuquetschen. Während ist erklärte, wenn er unbedingt will, bin<lb/>
ich bereit, über die Preisentwicklung mit ihm zu diskutieren, habe es<lb/>
aber ganz entschieden abgelehnt, über die Steuerforderungen mit ihm mich<lb/>
einzulassen. Dafür erklärte ich, sei der Finanzminister ausschliesslich<lb/>
zuständig, und er müsste ihn fragen. Er hat zwar darauf hingewiesen,<lb/>
dass er sowieso den Finanzstärkster Nachmittag resp. bei einer anderen<lb/>
Gelegenheit noch aufs Bild versuchen wird zu bringen, aber ich habe mich<lb/>
trotzdem standhaft geweigert, über seine Materie Erklärungen abzugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_14">Bei der Sektionsleiterbesprechung war nur interessant, dass auch<lb/>
jetzt <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> selbst mit dem Antrag gekommen ist, unser Amtsblatt ein<lb break="no"/>zustellen, da 1971 die Staatsdruckerei 121.000.– S Ausfallhaftung<lb/>
verlangt hat und für 1972 ein noch höherer Betrag entstehen würde.<lb/>
Er selbst schlug deshalb vor, dass wir den Abonnenten die Abonne<lb break="no"/>mentgebühren zurückzahlen und damit das Blatt sofort einstellen. <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs><lb/>
hat nun keine Gelegenheit mehr, uns einen Vorwurf zu machen oder<lb/>
vielleicht gar zu behaupten, dass wir ihm die Schriftleitung wegnehmen<lb/>
hätten wollen, die er von <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> übertragen bekommen hat, ohne dass<lb/>
ich gefragt wurde. Sein mir gegenüber erklärter Sanierungsversuch<lb/>
ist daher nicht von uns ungesehen abgelehnt worden, sondern eben mit<lb/>
der Aussprache bei <rs type="person" ref="#per__97915">Schipper</rs> als gescheitert zu betrachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_15"><rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> regt in der grossen Sitzung sehr zur Verwunderung von mir, an,<lb/>
dass wir eventuell die österreichischen Botschafter in den EWG-Staaten<lb/>
neuerdings auffordern sollen, eine entsprechende Demarche bei den Aussen<lb break="no"/>ministern wegen der Integrationsverhandlungen vorzunehmen. Er selbst<lb/>
hätte mit <rs type="person" ref="#per__137933">Marquet</rs> über dieses Problem schon gesprochen. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> weist<lb/>
darauf hin, dass es aus innenpolitischen Gründen notwendig wäre. Da<lb/>
eine solche Demarche aber erst in Frage kommt, wenn <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> auch seine<lb/>
<choice><choice><sic>Berufsreihe</sic><corr>Besuchsreihe?</corr></choice></choice> abgeschlossen hat, zögere ich zuerst, jetzt schon einen<lb/>
entsprechenden endgültigen Beschluss zu fassen. Ich möchte, erkläre<lb/>
ich, vorerst mit dem Aussenminister Besprechungen führen. Wenn ich<lb/>
mir das allerdings jetzt überlege, so sollte man diese Demarche<lb/>
auf alle Fälle in Angriff nehmen. Bei den Parlamentsverhandlungen<lb/>
könnte, da es <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> sicherlich erfahren wird, sonst ein entspre<lb break="no"/>chender Angriff gestartet werden. Bis jetzt kann ich mit Recht<lb/>
sagen, dass ich alle Empfehlungen der Beamten akzeptiert habe. Selbst<lb/>
<pb n="10-0431" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0431.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>meine Reise wurde ja zuerst von ihnen erklärt, sei nicht ziel<lb break="no"/>führend, und erst jetzt werde dies der beste Zeitpunkt und die<lb/>
beste Lösung. Ich werde und sollte deshalb jetzt in der Schlussphase<lb/>
alle entsprechenden Vorschläge der Beamtenschaft, soweit es politisch<lb/>
einigermassen vertretbar ist, akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte alles für die Demarche nach Rücksprache mit<lb/>
dem Aussenministerium vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_17">In der wirtschaftspolitischen Aussprache der Paritätischen Kommis<lb break="no"/>sion hat als erster Referent <rs type="person" ref="#per__97775">Nemschak</rs> einen sehr guten Bericht<lb/>
für die Bundesregierung gegeben. Wirtschaftliche Entwicklung, ins<lb break="no"/>besonders Bruttonationalprodukt entwickelt sich weit über dem OECD-<lb/>
Durchschnitt hinaus und auch in der Preisentwicklung glaubt er an den<lb/>
4,8 % Preissteigerung im Jahre 1972 nach wie vor festhalten<lb/>
zu können, auch wenn derzeit der Lebenshaltungskostenindex auf<lb/>
6,2 % gestiegen ist. Er leitet dies insbesondere durch die Gross<lb break="no"/>handelspreisentwicklung, die von 6 % auf 3 % gefallen ist, ab. Er<lb/>
stellte fest, dass natürlich gewisse Voraussetzungen dafür angenom<lb break="no"/>men wurden, die auch eintreffen müssten. Insbesondere meint er,<lb/>
dass bei der Mehrwertsteuer nicht entsprechende Vorgriffe bereits<lb/>
zu starken Preiserhöhungen führen dürften und sollten und meint, dass<lb/>
die Opposition ganz besonders nicht das Preisklima weiter anheizen<lb/>
dürfe. Auch die Mehrwertsteuer meint er, sollte unbedingt mit 1.1.<lb/>
1972 eingeführt werden und ein diesbezüglicher Beschluss so bald als<lb/>
möglich gefasst werden. Er könnte sich einen befristeten Preis<lb break="no"/>stopp vorstellen und erwartet und verlangt eine zurückhaltende Lohn<lb break="no"/>politik 1972 und 1973. Insbesondere meint er, dass die Tarifverträge<lb break="no"/>fristläufe nicht verkürzt werden sollten. Von der Aussenwirtschaft<lb/>
wünscht er eine weitere Liberalisierung im Osthandel. Ebenso die<lb/>
Vorziehung der ersten 20 %-igen Zollsenkung bei den EG-Verhandlungen<lb/>
von 1.4.1973 auf 1.1.1973.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_18"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ergänzt seine Ausführungen und weist ganz besonders darauf<lb/>
hin, dass die Budgeterstellung und der Budgetvollzug vollkommen<lb/>
der Konjunktur gerecht erfolgt. Auf die Bankratenproblematik ein<lb break="no"/>gehend – es wurde von der Presse erwartet, dass es hier zu einem<lb/>
Gegensatz zwischen <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> kommen wird – weist er nur<lb/>
drauf hin, dass nächste Woche diesbezügliche Besprechungen mit den<lb/>
Bankenvertretungen insbesondere der OeNB erfolgen würden. Ich weiss<lb/>
<pb n="10-0432" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0432.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht, ob es Zufall war, auf alle Fälle hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der an<lb break="no"/>sonsten immer nach <rs type="person" ref="#per__97775">Nemschak</rs> <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> zuerst das Wort gibt, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
jetzt eine Möglichkeit gegeben, seine Auffassung vor <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> zu<lb/>
präsentieren. <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> hat deshalb jetzt als letzter Referent<lb/>
nur die Möglichkeit, auf die theoretische Begründung, warum<lb/>
die Bankrate vom aussenwirtschaftlichen Standpunkt gesenkt werden<lb/>
sollte, einzugehen. Während <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> sonst immer von seinem<lb/>
vorbereiteten Konzept kaum abweicht, habe ich jetzt das Gefühl,<lb/>
dass er eben replizierend auf <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nur sehr vage und weich seine<lb/>
seinerzeitige Forderung der Senkung der Bankrate aus aussenwirt<lb break="no"/>schaftlichen Gründen vorträgt. Er verweist insbesondere darauf,<lb/>
dass Belgien und die Niederlande ihre Bankrate um 1,5 % aus reinen<lb/>
binnenwirtschaftlichen Konjunkturgründen gesenkt haben, während<lb/>
die BRD 1 % der Bankratensenkung aus aussenwirtschaftlichen Grün<lb break="no"/>den durchgeführt hat. Durch die Senkung des internationalen Zin<lb break="no"/>ses, es wurden die 3-Monat-Euro-Dollar-Gelder von 10 % auf 6 % und<lb/>
die DM um 10 % auf 3,5 % und die Schweizer Franken von 11,25 %<lb/>
auf 2 3/8 % in den letzten Monaten gesenkt, glaubt er, müsste auch<lb/>
Österreich die Konsequenzen ziehen. Er verweist aber ganz be<lb break="no"/>sonders darauf, dass eben diese von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> angekündigte Aus<lb break="no"/>sprache in der nächsten Woche Klärung bringen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_19">In der Diskussion verlangt <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, der sich über den Verlust der<lb/>
Staatseinnahmen durch Zollsenkungen – wie er mir nachher auch per<lb break="no"/>sönlich sagte – immer sehr ärgert, dass man eben Massnahmen setzen<lb/>
müsste, um weitere Preissteigerungen zu verhindern. Er weist ganz<lb/>
besonders darauf hin, dass <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> darauf hingewiesen hat, dass<lb/>
dies ohne dirigistische Massnahmen erfolgen sollte. Er wünscht ins<lb break="no"/>besondere einen Katalog der Vorentlastungen bei Einführung der<lb/>
Mehrwertsteuer. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> befürchtet, dass die Mehrwertsteuer be<lb break="no"/>reits eine Vorziehung von Preiserhöhungen heuer noch veranlassen<lb/>
wird und deshalb die Prognose mit 4,8 % nicht gehalten werden kann.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> ganz besonders polemisiert gegen die Index-Entwick<lb break="no"/>lung, und meint, die Tarife und alles sei ja viel mehr gestie<lb break="no"/>gen, als dies im Index zum Ausdruck kommt. <rs type="person" ref="#per__114046">Böck</rs> weist darauf hin,<lb/>
dass die Bauarbeiterlohnverhandlungen deshalb so schwierig waren,<lb/>
weil die Kollektivverträge mit durchschnittlich 31 % überbezahlt<lb/>
werden. Auch <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> hat Bedenken, gegen die 4,8 % angemeldet.<lb/>
In einem Zwiegespräch mit FM <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> stelle ich fest, dass<lb/>
<pb n="10-0433" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0433.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Forderung, einen Katalog zu erstellen, wenn er einverstanden<lb/>
ist, von mir jetzt dann festgenagelt wird, da wir ja bekanntlicher<lb break="no"/>weise so etwas wirklich dringendst machen sollten. Ich erkläre<lb/>
ihm, dass er doch die Vorratsentlastung bereits im Gesetz vorge<lb break="no"/>schlagen hat, andererseits <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> für die öffentliche Hand<lb/>
eine diesbezügliche Zusammenstellung gemacht hat und auch der<lb/>
Fachverband für die einzelnen Industriesparten solche Berechnungen<lb/>
jetzt in den Umlauf gegeben haben. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erklärt sich einver<lb break="no"/>standen, dass ich eine solche Erklärung abgebe. Ich fordere des<lb break="no"/>halb dann öffentlich die Bundeskammer auf, nachdem ich mich<lb/>
zuerst mit der Indexberechnung auseinandergesetzt habe, dass<lb/>
wir einen solchen Katalog kurzfristig jetzt erstellen sollen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> ist damit einverstanden, möchte nur aber – wie er mir nachher<lb/>
sagte – gewährleistet haben, dass die Fachleute aus den Betrieben<lb/>
teilweise sogar dazu herangezogen werden. Ich ersuche den neben<lb/>
mir sitzenden Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs>, die entsprechenden büromässigen<lb/>
Veranlassungen zu treffen und im Einvernehmen mit dem ebenfalls<lb/>
anwesenden Dr. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> sofort die Arbeiten in Angriff zu nehmen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs> meldet sich dann ebenfalls noch zu Wort und weist darauf hin,<lb/>
dass die Beiratsstudie ja langfristig die Preisproblematik in<lb/>
Angriff nehmen möchte. Da die 60 akkordierten Vorschläge so auch<lb/>
die ca. 10 getrennten die Mehrwertsteuer überhaupt nicht berühren,<lb/>
erklärt er, dass sie hier eben der Regierung keine Vorschläge<lb/>
erstatten wollten und auch nicht vorgreifen möchten. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit glaube ich haben sie sich eben nicht einigen können,<lb/>
resp. waren auch intern nicht imstande, selbst getrennte Vorschläge<lb/>
zu erstatten. Ich glaube, dass wir propagandistisch jetzt überall<lb/>
erklären könnten, dass die Bundeshandelskammer selbst wenn sie<lb/>
uns dann angreifen sollte einen solchen Katalog der Vorentlastungen<lb/>
ja angeregt hat und deshalb jetzt ihre Unterlagen von den Fach<lb break="no"/>verbänden ebenfalls zur Verfügung stellen muss. <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> erklärt<lb/>
mir nachher, er hätte <choice><choice><sic>die</sic><corr>mit?</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__126405">Klose</rs> sofort darüber gesprochen und<lb/>
dieser sei bereit gewesen, an einer solchen Katalogerstellung<lb/>
mitzuarbeiten. Diese wichtige Detailarbeit, die auf die weitere<lb/>
Preisentwicklung von grössten Einfluss sein wird, steht hiermit<lb/>
nichts mehr im Wege.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Damit ist offizielles grünes<lb/>
Licht gegen, sofortige Arbeit bitte einleiten.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0434" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0434.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_21">In der anschliessenden Paritätischen Kommission, die nur mehr<lb/>
der Innenminister präsidiert, da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bereits während der wirt<lb break="no"/>schaftspolitischen Aussprache zu einer anderen Sitzung musste, kommt<lb/>
es nur mehr über den Tagesordnungspunkt Bierpreis zu einer längeren<lb/>
Diskussion. <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> fühlt sich übergangen, weil <rs type="person" ref="#per__139835">Mayerhofer</rs>,<lb/>
der von ihm entsandte ÖAAB-Vertreter, obwohl er von <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> aus<lb break="no"/>drücklich auf die heutige vormittags stattfindende Unterausschuss<lb break="no"/>sitzung aufmerksam gemacht wurde, dort nicht erschienen ist und<lb/>
dort daher nicht zugestimmt hat, dass ein einstimmiger Beschluss<lb/>
eben nicht zustande gekommen ist. In Wirklichkeit natürlich steht<lb/>
die BHK mit Recht auf dem Standpunkt, dass nicht der einzelne<lb/>
sondern nur die Institution entscheidet, und <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> ja seinerzeit<lb/>
ja schon die Zustimmung des Gewerkschaftsbundes ausgesprochen hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs>, den ich nachher dann noch besonders beruhige, erklärt<lb/>
mit, dass auch der Präsident des Arbeiterkammertages ihm vor einigen<lb/>
Tagen noch erklärt hätte, diese Bierpreiserhöhung käme nicht in Frage.<lb/>
Jetzt nun sei er im Stich gelassen worden und müsste allein Kämpfen,<lb/>
er kennt zwar – wie sich dann herausstellt – die Details sehr wenig,<lb/>
er möchte aber doch noch eine Rückstellung, resp. neue Verhandlungen<lb/>
erreichen. Da ich ihn in den ÖGB zurückbringe, meint er, dass<lb/>
hier wie beim letzten Mal im Jahre 1970 <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> allein die Verant<lb break="no"/>wortung tragen müsse, verlangt aber, dass in Hinkunft stärker der<lb/>
ÖAAB eben und die christlichen Gewerkschafter im ÖGB berück<lb break="no"/>sichtigt werden sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_22">Ich berichte über dieses Verhalten mit <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> gemeinsam dem im<lb/>
Spital liegenden <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> selbst meint, es könnte nur die In<lb break="no"/>stitution, d.h. der ÖGB letzten Endes dort entscheiden und er wird<lb/>
daher im Preisunterausschuss so wie bisher zwar zugezogen aber<lb/>
die Entscheidung selbst muss der Gewerkschaftsbundvertreter <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs><lb/>
treffen. Da ja <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> in letzten Phase dann versöhnlich mir<lb/>
mitgeteilt hat, man soll <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> nicht hier immer wieder aufopfern ist<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> mit dieser Entwicklung auch ganz einverstanden und ist über<lb break="no"/>zeugt, dass er <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> wieder auf Vordermann bringen wird,<lb/>
wenn er aus dem Spital herauskommt. Ich verweise und diskutiere mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> sehr eingehend das Problem, das jetzt momentan scheinbar beide<lb/>
Seiten, sowohl die ÖVP, teilweise auch die Handelskammer, als auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> derzeit nicht allzu viel von einer Sozial- und Wirtschafts<lb break="no"/>partnerschaft auf dem Preissektor erwarten. Vielleicht diese sogar<lb/>
auch teilweise gar nicht wollen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> wird, nachdem ihn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
<pb n="10-0435" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0435.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>in den nächsten Tagen besuchen wird, über dieses Problem<lb/>
mit ihm sehr eingehend sprechen. Ich selbst glaube aber kaum,<lb/>
dass es zu einer grundsätzlichen Entscheidung weder auf unserer<lb/>
Seite noch auf der ÖVP-Seite kommen wird. Man wird die Probleme<lb/>
zwar diskutieren, aber man wird sich weder in der einen noch<lb/>
in der anderen Richtung endgültig festlegen. Ich glaube deshalb,<lb/>
dass wir aus diesem Grund allein schon eben unsere Detailarbeiten<lb/>
dort wo wir eine Chance sehen, in Angriff nehmen sollten. Ich habe<lb/>
in den 25 Jahren gelernt, dass es eigentlich niemals<lb/>
zu spektakulären Entschlüssen kommt, sondern dass sich eine<lb/>
Entwicklung langsam anbahnt und dann eben eine vollendete Tat<lb break="no"/>sache dann meistens irgendwann einmal zutage kommt. Selbst wenn<lb/>
sie spektakuläre Beschlüsse dann letzten Endes herauskommen,<lb/>
wie z.B. die Schaffung der Paritätischen Kommission, so war es<lb/>
keinesfalls so, dass man von vornherein eine solche wollte,<lb/>
sondern sich eben aus dem Tagesgeschehen heraus ergeben hat,<lb/>
dass in dem einen Fall oder anderen Fall man Massnahmen setzen<lb/>
soll, diese befristet dann sogar um nicht auf alle ewigen Zeiten<lb/>
gebunden zu sein, einmal in Angriff genommen hat und dann sich sehr<lb/>
bald herausstellte, dass daraus eine Institution wie eben z.B.<lb/>
die Paritätische Kommission wurde. Ich bleibe auf alle Fälle<lb/>
auf der Basis der Wirtschaftspartnerschaft mit meiner Politik.<lb/>
Was immer geschehen mag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band10_1972-04-05_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="10_0425_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0425-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.4.1972</head>
         </div>
         <pb n="10_0435_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0435-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="10_0435_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0435-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 20. Ministerratssitzung, 5.4.1972</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="10_0435_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0435-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="10_0435_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0435-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="10_0435_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0435-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="10_0435_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0435-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Themenliste Meisl SL-Besprechung 5.4.1972</head>
         </div>
         <pb n="10_0435_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band10/10_1972-04-05_0435-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Themenliste SL-Besprechung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>