<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 15. Juli 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-07-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-07-15">Dienstag, 15. Juli 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-13">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0904" facs="55_1980-07-15_0904.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 15. Juli 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere den Generaldirektor <name type="person" ref="per:114409">Koning</name> von Philips über die<lb/>
Aussprache mit <name type="person" ref="per:111707">Graf Lambsdorff</name>. Der deutsche Wirtschaftsminister<lb/>
war unter einem Vier-Augen-Gespräch bereit, für den Import von<lb/>
Videorekordern auch in der BRD Maßnahmen zu setzen. <name type="person" ref="per:114409">Koning</name> wird<lb/>
die Unterlagen über die japanischen Preise, Einfuhrabsichten,<lb/>
derzeitige Konkurrenzsituation usw. dem Handelsministerium über<lb break="no"/>mitteln. <name type="person" ref="per:114409">Koning</name> möchte aber bei dieser Gelegenheit nicht nur die<lb/>
Videorekorder, sondern auch die Farbfernseher behandelt wissen.<lb/>
Mit dem Antrag bin ich absolut einverstanden. <name type="person" ref="per:114409">Koning</name> wird aber<lb/>
froh sein, wenn es gelingt auf dem Videorekorder-Sektor eine<lb/>
Kontingentierung einzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch mit dem deutschen Grundig-Mann <name type="person" ref="per:126416">Firnges</name>, der übrigens, wie<lb/>
ich dann aus dem Gespräch entnehmen kann, gleichzeitig auch der<lb/>
Präsident des Aufsichtsrates der österr. Grundig-Gesellschaft ist,<lb/>
einige ich mich auf eine ähnliche Vorgangsweise wie Philips<lb/>
Österreich dies machen wird. <name type="person" ref="per:126416">Firnges</name> wird mit dem deutschen Wirt<lb break="no"/>schaftsministerium in Bonn die Kontakte aufnehmen. Ich glaube,<lb/>
beide waren sehr überrascht, daß es mir gelungen ist, <name type="person" ref="per:111707">Lambsdorff</name><lb/>
dafür zu gewinnen, Selbstbeschränkungsmaßnahmen oder gegebenen<lb break="no"/>falls sogar ein Kontingent mit Japan über Videorekorder festzu<lb break="no"/>legen. Ich kann natürlich nicht sagen, wie er dann letzten Endes<lb/>
in seinem Ministerium endgültig entscheiden wird. Mit unserem<lb/>
Vier-Augen-Gespräch war er bereit, den Firmen Grundig und wie<lb/>
in Österreich ein gewissen Schutz zuzugestehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache mit MR <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name> und MR <name type="person" ref="per:113619">Pschorn</name> ergab, daß<lb/>
eine GATT-konforme Lösung, wenn die Japaner nicht zustimmen,<lb/>
und <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name> meint, warum sollen sie zustimmen, sehr schwer<lb/>
möglich sein wird. Bei unseren japanischen Importüberschüssen<lb/>
aber, glaube ich, könnten wir sehr wohl die Japaner zu einem Ab<lb break="no"/>schluß drängen. <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name> legt größten Wert darauf, daß nicht<lb/>
nur von Philips, sondern auch von der Bundeswirtschaftskammer<lb/>
ein akkordierter Vorschlag kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Industrie- u. Außenhandelssektion<lb/>
entsprechende Vorarbeiten leisten.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0905" facs="55_1980-07-15_0905.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der Handelskammer berichte ich über die<lb/>
Dreierministerbesprechung. Da es ja auch geglückt ist, den<lb/>
Handelsdelegierten aus der BRD, Dr. <name type="person" ref="per:119788">Roth</name>, beizuziehen, wird dieser<lb/>
einen umfangreicheren Bericht sicherlich schriftlich erstatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Rot soll dir eine Kopie schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich bedanke mich bei <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, daß er nach einer Information<lb/>
von Dr. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> bereit ist, jetzt auf Sozialpartnerebene die<lb/>
Kernkraftangelegenheit vorwärts zu treiben. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> korrigiert<lb/>
sofort, daß er <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> ausdrücklich gesagt hat, die Sozialpartner<lb/>
können sich derzeit nicht für die Eröffnung des Kernkraftwerkes<lb/>
einsetzen. Er ist nur einverstanden gewesen, daß jetzt Wissen<lb break="no"/>schaftler dafür gewonnen werden, allen Interessensvertretungen<lb/>
Informationen zur Verfügung zu stellen und ev. Seminare abzu<lb break="no"/>halten. Im Herbst möchte <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dann mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und der Land<lb break="no"/>wirtschaft, wahrscheinlich Präs. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name>, über dieses Problem ver<lb break="no"/>handeln. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ist für ein vorsichtiges Vorgehen, weil er<lb/>
natürlich genau weiß, welchen Widerstand er innerhalb der ÖVP<lb/>
auslösen wird. Er und Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> sind allerdings der Mei<lb break="no"/>nung, daß im ÖVP-Klub sehr wohl eine Mehrheit dafür zumindestens<lb/>
jetzt noch vorhanden ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Ansuchen der Fa. <name type="person" ref="per:126431">Götzinger</name>, Baumeister in Niederösterreich,<lb/>
wird sowohl von der NÖ Handelskammer als auch von der Bundes<lb break="no"/>handelskammer abgelehnt. Hunderte Bauunternehmungen sind in der<lb/>
selben Situation, es handelt sich um kein führendes Unternehmen,<lb/>
weshalb eine Genehmigung zur Führung des Staatswappens nicht ge<lb break="no"/>sprochen werden kann. Bundespräsident <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> hat auch<lb/>
niemals, wie <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> sich bei ihm erkundigte, zugesagt, wegen<lb/>
der Verleihung des Staatswappens diese Gemeinde zu besuchen,<lb/>
der Gesangsverein hat ihn eingeladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte Nationalrat <name type="person" ref="per:97809">Pfeifer</name> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizepräs. <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name>, Freier Wirtschaftsverband, hat für Hoch<lb break="no"/>leutner in der Perfektastraße interveniert, damit die Handels<lb break="no"/>kammer jetzt darauf drängt, daß diese Firma endlich das Staats<lb break="no"/>wappen bekommen soll. Die Handelskammer hat seit je ein<lb/>
<pb n="55-0906" facs="55_1980-07-15_0906.jpg"/>positives Gutachten abgegeben, hier liegt der Widerstand aber<lb/>
beim ÖGB, insbesondere bei der Privatangestelltengewerkschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte auf nächstes Jour fixe AK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichte der Handelskammer über die Getreide- u. Mehlpreis<lb break="no"/>verhandlungen. Es zeichnet sich ein Kompromiß bei der selben<lb/>
Erhöhung der Mehlpreise und in weiterer Folge dann auch Brot<lb break="no"/>preise in absoluten Groschenbeträgen wie im vergangenen Jahr ab.<lb/>
Die Zurückrechnung wird von mir auch dann benützt werden, um auf<lb/>
alle Fälle die Handelsspannen, wenn auch nur im geringeren Aus<lb break="no"/>maß, als dies von der Handelskammer verlangt wird, zu erhöhen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> sind über diese Möglichkeit sehr erfreut,<lb/>
da ich umso mehr erkläre, daß auch für den Handel noch niemals so<lb/>
viel geschehen ist als unter meiner Ministerschaft, dies wird<lb/>
übrigens von allen Handelsvertretern, die ehrlich argumentieren,<lb/>
auch öffentlich zugegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> berichtet neuerdings, daß sie bezügl. der Pickerlaktion,<lb/>
wonach die Haushalte sich entscheiden können, ob sie ein Werbe<lb break="no"/>material bekommen wollen oder nicht, noch immer nicht weiter ge<lb break="no"/>kommen ist. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> hat mit dem Fachgruppensekretär <name type="person" ref="per:126432">Myrtel</name> Ge<lb break="no"/>spräche geführt, dieser erklärt aber, er muß alle seine Funktio<lb break="no"/>näre fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachmittag teilt mir dann <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> freudestrahlend mit, daß<lb/>
jetzt endgültig eine Lösung gefunden wurde und zwar, daß das<lb/>
Pickerl nicht von Werbematerial, sondern von Reklame spricht.<lb/>
Damit ist jetzt auch die Handelskammer einverstanden. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name><lb/>
hat ihr ganzes Prestige in diese Aktion reingesteckt, hat be<lb break="no"/>fürchtet, daß sie nicht durchziehen kann, wie sie mir sagte<lb/>
sogar schlaflose Nächte gehabt und ist jetzt natürlich über<lb break="no"/>glücklich, Ich war immer fest davon überzeugt, daß es ihr sicher<lb break="no"/>lich gelingen wird, ein positives Ergebnis zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Selbstbeschränkung von Kriegsspielzeug wird<lb/>
Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> das Gremium, den Fachverband und vor allem einmal<lb/>
die wichtigsten Leute, die kontra sind, zu sich bitten und ich<lb/>
<pb n="55-0907" facs="55_1980-07-15_0907.jpg"/>habe ihm vorgeschlagen, er soll dazu dann die Frau Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> einladen. Durch langwierige, allerdings auch manchmal<lb/>
aufreibende Verhandlungen wird es <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> gelingen, auch auf<lb/>
diesem Gebiet eine Kompromißlösung zu erzielen. Die Haupt<lb break="no"/>schwierigkeit liegt nur darin, daß auch Modelltypen darunter<lb/>
fallen sollen. Diese Selbstbeschränkung wäre ja schon durch ein<lb/>
Kompromiß, daß <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> verhandelt, möglich gewesen, wenn nicht<lb/>
im letzten Moment von Seiten der Kinderfreunde wieder weitere<lb/>
Forderungen gestellt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> teilt mir mit, daß die Arbeitsgemeinschaft<lb/>
Managementuntersuchung 480.000 S kosten würde und das Handels<lb break="no"/>ministerium und das WIFI es sich nicht teilen können. Hier müßten<lb/>
nach Auffassung der Bundeshandelskammer auch die anderen be<lb break="no"/>teiligten Managementberater oder die hinter ihnen stehenden<lb/>
großen Gruppen wie Gewerkschaftsbund usw. entsprechende Beiträge<lb/>
leisten. Ich habe ihm eine diesbezügliche Untersuchung zugesagt.<lb/>
Da wir im nächsten Jahr sowieso sparen müssen, weiß ich nicht, ob<lb/>
man tatsächlich eine so groß angelegte Untersuchung unbedingt<lb/>
gegen die Handelskammer durchboxen soll oder ob es nicht wirk<lb break="no"/>lich zweckmäßiger ist, dies Ganze eingeschränkt oder überhaupt<lb/>
fallen zu lassen. Diesen Gedanken habe ich natürlich bei der<lb/>
Sitzung nicht ausgesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Gibt es eine kleinere Lösung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hat sich die Broschüre "Service für die Wirt<lb break="no"/>schaft" angesehen, ist damit auch inhaltlich sehr einverstanden,<lb/>
sie wußte nicht, was sie jetzt zu veranlassen hätte. Ich habe er<lb break="no"/>klärt, ich erwarte von ihnen entsprechende Vorschläge bezügl.<lb/>
eines Verteilermodus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die WIFIs brauchen mehr Geld für die Betriebsberatung. Da wir<lb/>
im Jahre 73, 74 u. 75 vom Gewerbestrukturverbesserungsgesetz<lb/>
Einnahmen, gewisse Beträge abgezweigt haben, erwartet die Bun<lb break="no"/>deskammer auch heuer entsprechende Mittel. Ich habe dies sofort<lb/>
abgelehnt, weil wir alle Einnahmen für die Zinsenzuschüsse<lb/>
<pb n="55-0908" facs="55_1980-07-15_0908.jpg"/>brauchen, auch Budgetmittel stehen derzeit nicht zur Verfügung.<lb/>
Die Beratung soll sich insbes. auf Energiesparen und Innovation<lb/>
erstrecken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wie siehst bei uns im Haus aus?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Finanzminister <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ist an Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> herangetreten,<lb/>
damit dieser für die Designausstellung in Linz mehr Mittel zur<lb/>
Verfügung stellt. Mit den 500.000,–– S Subventionen, an denen<lb/>
auch das Handelsministerium beteiligt ist, kann nicht das Aus<lb break="no"/>langen gefunden werden. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> lehnt ab, auch wir im Handels<lb break="no"/>ministerium können keinesfalls mehr geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wieviel haben<add>[wir?]</add> bis jetzt diesen Linzer<lb/>
Ausstellungsprojekten gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> berichtet abschließend, daß er mit dem Präs. der<lb/>
Industriellenvereinigung <name type="person" ref="per:125803">Mayer</name> eine ernste Aussprache wegen<lb/>
Teilnahme der Industrie in der Sozialpartnerverhandlung gehabt<lb/>
hat. Die Industrie wird auf alle Fälle von der Handelskammer als<lb/>
Sozialpartner, der bei allen Sitzungen dabei wäre, abgelehnt.<lb/>
Hier handelt es sich, wie <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> mir mitteilt, nicht nur allein<lb/>
um eine Frage der Handelskammer, daß sie natürlich auch die<lb/>
Industrie mitvertreten will und muß, sondern wenn auch die In<lb break="no"/>dustriellenvereinigung zugezogen wird, dann selbstverständlich<lb/>
sofort die freien Berufe und die anderen Kammern kommen würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung berichtete <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> fast aus<lb break="no"/>schließlich nur über die AKH-Schmiergeldaffäre. Die Meinungs<lb break="no"/>umfragen haben ergeben, daß die Sozialisten jetzt ein katas<lb break="no"/>trophales Tief von 43 % erreicht haben. Die Verluste sind also<lb/>
exorbitant. <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> berichtet dann, daß insbes. die jungen<lb/>
Frauen jetzt zu diesen Absinken der soz. Mehrheit geführt haben.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst erörtert alle Möglichkeiten mit <name type="person" ref="per:97372">Broda</name>, die gegeben<lb/>
sind, um eine Verschärfung des Strafrechtes für diese Mafia, wie<lb/>
er sie jetzt bezeichnet, zu ermöglichen. Insbes. erwägt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
allen Ernstes, daß rückwirkend eine Verschärfung der Gesetze<lb/>
kommen müßte. Eine solche Rückwirkung hat es beim Creditanstalt-<lb/>
Skandal in der ersten Republik gegeben. Damals hat die<lb/>
<pb n="55-0909" facs="55_1980-07-15_0909.jpg"/>Lex <name type="person" ref="per:126433">Ehrenfels</name>, so war die Spezialbezeichnung, dafür gesorgt, daß<lb/>
rückwirkend für unzulässige Haftungen entsprechende Strafbe<lb break="no"/>stimmungen wirksam wurden. <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> wehrte sich anfangs, wenn auch<lb/>
zögernd, gegen eine Rückwirkung, weil dies den internationalen<lb/>
Konventionen widerspricht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, mit Rechtsphilosophie<lb/>
kann man jetzt aber in diesem Monsterskandal nicht Lösungen<lb/>
suchen, dies würde die Bevölkerung nicht verstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine ähnliche Diskussion ergab sich dann über die Ausdehnung<lb/>
des Untersuchungsausschusses im Parlament. Der Vorsitzende,<lb/>
Parteiobmann <name type="person" ref="per:122970">Steger</name>, hat <choice><choice><sic>unzulänglicher</sic><corr>unzuläßlicher?</corr></choice></choice> Weise, ohne irgendwelche<lb/>
Unterlagen zu besitzen, behauptet, daß die Schmiergelder in<lb/>
zwei Teile<add>[, ein Teil]</add> Sozialisten, ein Teil ÖVP, aufgeteilt werden. Den<lb/>
Zettel vom inhaftierten Direktor <name type="person" ref="per:123733">Winter</name>, der scheinbar die Grund<lb break="no"/>lage zu dieser Äußerung beinhaltet, hat Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name><lb/>
kommentiert. Ich selbst habe mir auch die Fotokopie angesehen,<lb/>
daraus ist nicht, wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aufgrund der Information von <name type="person" ref="per:122970">Steger</name><lb/>
sagte, klar und deutlich von Schmiergeldern auch für die ÖVP<lb/>
die Rede, aus dem Zettel kann man insbes. nach dem Kommentar von<lb/>
Häftling <name type="person" ref="per:123733">Winter</name> nur herauslesen, daß Siemens bereit war, für<lb/>
<name type="person" ref="per:126434">Prutscher</name>, der eingeschaltet wurde, eine entsprechende Provision<lb/>
von 2 % zu bezahlen. Ein anderer Punkt war dann, daß eine Brief<lb break="no"/>kopie, die auch tatsächlich abgefertigt wurde, einem ÖVP-Stadtrat<lb/>
zugegangen ist, der aber mit Schmiergeldern, zumindestens ist<lb/>
dies aus dieser Erklärung nicht ersichtlich, nichts zu tun hatte.<lb/>
Da die Soz. Partei schon zweimal den Wunsch der ÖVP, über das<lb/>
sogenannte 100-Mio.-Ding, sprich <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name>, einen eigenen Unter<lb break="no"/>suchungsausschuß einzusetzen, abgelehnt hat, sollte der soz.<lb/>
Klub bei dieser Stellungnahme bleiben. Minister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> berichte<lb break="no"/>te, daß er jetzt alle Unterlagen genau prüft und dem Rechnungshof<lb/>
zur Verfügung stellt. Erst wenn diese Arbeit abgeschlossen ist,<lb/>
wird man entscheiden können, ob und wer entsprechend unzulässig<lb/>
gearbeitet oder kontrolliert hat, und dann sollte man einen<lb/>
Untersuchungsausschuß einsetzen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist auch, wenn auch<lb/>
widerwillig, mit dieser Vorgangsweise einverstanden. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
erklärt einmal mehr dezidiert, man soll jetzt alle Verträge, die<lb/>
seinerzeit das Gesundheitsministerium mit den Arbeitsgemein<lb break="no"/>schaften, Kostenstellenrechnung usw. geschlossen hat, auflösen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> gibt zu bedenken, daß immerhin rechtsverbindliche<lb/>
<pb n="55-0910" facs="55_1980-07-15_0910.jpg"/>Verträge vorliegen. Da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch darauf besteht, wird die<lb/>
Finanzprokuratur eingeschaltet. Wenn eine Möglichkeit ohne<lb/>
Vertragsbruch die Verträge zu lösen besteht, wird dies sofort<lb/>
eingeleitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Soz. Partei wird sich durch Aufforderung an den Vorsitzenden<lb/>
<name type="person" ref="per:122970">Steger</name>, er möge sofort alle Unterlagen vorlegen und der Staats<lb break="no"/>anwaltschaft mitteilen, von dem Verdacht reinwaschen, daß sie<lb/>
eine Zuwendung aus diesen Bestechungsgeldern bekommen hat. Daß<lb/>
die Bestechungsnehmer so etwas auch gegenüber Firmen behaupten,<lb/>
ist ohne weiters möglich, nur unter diesen Umständen sind sie ja<lb/>
wahrscheinlich in die Lage versetzt worden, so große Mio.-Beträge<lb/>
von den Firmen herauszureißen. Sowohl die Wr. Organisation als<lb/>
auch selbstverständlich die Bundespartei erklären dezidiert, sie<lb/>
haben keinerlei Gelder von diesen Leuten bekommen. Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> als<lb/>
Wiener Parteiobmann, aber auch die beiden Zentralsekretäre<lb/>
<name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> und <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> werden bei der einberufenen Pressekonferenz<lb/>
von <name type="person" ref="per:122970">Steger</name> diesen diesbezügl. frontal angreifen und alle Unter<lb break="no"/>lagen verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> stellt fest, daß Österreich bei<add>[der]</add> Olympiade mit Fahne ein<lb break="no"/>ziehen wird und der Österr. Botschafter daran teilnehmen wird.<lb/>
Ein westlicher Staat muß als Gesprächspartner für die Russen<lb/>
und für die andern verbleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> frägt, wie es jetzt mit der Zellulosefabrik Hallein<lb/>
weitergeht. Borregaard hat ihm einen Brief geschrieben. Ich er<lb break="no"/>kläre sofort, daß auf die Dauer gesehen der Zellulosebetrieb aus<lb/>
Umweltschutzgründen, Wasserverschmutzung, nicht aufrecht erhal<lb break="no"/>ten werden kann. Die Zelluloseproduktion wird in Zukunft von der<lb/>
Pölser übernommen. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> erklärt, eine Fristerstreckung im<lb/>
Wasserwirtschaftsverfahren ist kaum mehr möglich. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erklärt,<lb/>
daß er im Sept. von der deutschen Seite wegen der Beteiligung an<lb/>
der Zellulosefabrik Pölser eine schriftliche Darlegung bekommen<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wie sieht das bei uns im Haus aus?<lb/>
</p>
            <pb n="55-0911" facs="55_1980-07-15_0911.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, daß eine Anfrage vorliegt, nach Chile für einen<lb/>
1 1/2 Mio. S Kredit auf 6 Jahre Waffen von der SGP zu liefern.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> stellt dazu fest, daß die Österr. Kontrollbank keine Kredite<lb/>
dafür zur Verfügung stellen wird. Allgemein herrscht großer Zweifel,<lb/>
ob diese Waffentransaktion genehmigt werden soll, auch dann wenn<lb/>
die Chilenen auf Kredite verzichten. Ein endgültiger Beschluß<lb/>
müßte aufgrund des Exportgesetzes auch später bei einem entsprechen<lb break="no"/>den Antrag von dem zuständigen Ministerium getroffen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> berichtet, daß bis 6. September die Anfrage über<lb/>
die Kompetenz des GUSCH beantwortet werden muß. Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> wird beauftragt, die Verhandlungen, die sich zwischen GUSCH<lb/>
und Landwirtschaft sehr schwer gestalten, zu koordinieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Anfrage bezüglich der Repräsentationskosten, die jetzt auch<lb/>
der Nationalrat beantworten muß, wird jetzt <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> koordinieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte entsprechende Unterlagen im Haus unver<lb break="no"/>züglich an <name type="person" ref="per:112992">Löschnak</name> schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtet, daß LH <name type="person" ref="per:97664">Krainer</name> bei ihm vorgesprochen hat und er<lb/>
das Gefühl hat, daß der Plabutschtunnel zu einem Politikum in Graz<lb/>
gemacht wird. <name type="person" ref="per:112569">Götz</name> soll durch <name type="person" ref="per:112570">Hasiba</name> abgelöst werden. <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name><lb/>
berichtet, daß er mit der Zuschlagsfrist bereits in Verzug ist,<lb/>
er aber den Sondier-Stollen aber auf alle Fälle genehmigen wird.<lb/>
Die steirischen Genossen haben zwar immer auf das 4-Augen-Gespräch<lb/>
Bedenken, öffentlich getrauen sie sich aber nichts dagegen unterneh<lb break="no"/>men.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Finanzminister <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> frägt Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> respek. Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:110169">Nußbaumer</name> und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wegen der beabsichtigten Konzentration der<lb/>
Förderungsaktionen aller Ministerien beim ERP-Büro an. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> weiß<lb/>
davon nichts. <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> berichtet, daß in der Regierungserklärung<lb/>
darin steht, es soll eine Konzentration erfolgen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> wehrt sich<lb/>
dagegen, daß jetzt sogar eine Millionen-Budgetpost von ihm verlangt<lb/>
wird, wodurch er überhaupt auf dieses Problem gestoßen ist, wonach<lb/>
nämlich in Hinkunft beim ERP-Büro alle Unterlagen eingereicht respek.<lb/>
registriert werden sollen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> verweist darauf, daß es ein funk<lb break="no"/>tionierendes Statistisches Zentralamt und sogar ein jetzt neu<lb/>
<pb n="55-0912" facs="55_1980-07-15_0912.jpg"/>eingerichtetes Bundesrechnungsamt gibt. Da <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> bei seinen<lb/>
Ausführungen den Landwirtschaftsminister und mich frägt, was wir<lb/>
dazu sagen, ist <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über diese Aufforderung, sich sozusagen<lb/>
gegen sein Bundeskanzleramt zu richten, sehr ungehalten. Ich stelle<lb/>
dann sofort fest, daß <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name>, wie er <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und mir nachher er<lb break="no"/>klärt, von seiten des Handelsministeriums einen entsprechenden<lb/>
Widerstand gegen diese Ideen gehabt hat. MR <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name>, der diese Ver<lb break="no"/>handlungen führte, erklärt mir anschließend auch, daß <name type="person" ref="per:110169">Nußbaumer</name><lb/>
ursprüngl. sogar die Idee hatte, es muß alles im ERP-Büro einge<lb break="no"/>reicht werden und von dort wird es dann auf die einzelnen Ministerien<lb/>
verteilt. Jetzt wäre er mit einer Durchschrift der Einreichung<lb/>
schon einverstanden. Dies Ganze wird administrativ ja wahnsinnig<lb/>
aufgebläht, daß BKA hat dafür keine Dienstposten, weshalb das<lb/>
ERP-Büro verstärkt werden soll. Ich bin überzeugt davon, daß dies<lb/>
abgesehen von der Unzweckmäßigkeit auch von den anderen Ministerien<lb/>
nicht akzeptiert werden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Welche administrative Vereinfachung können<lb/>
wir vorschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Ministerrat habe ich Minister <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> die Frage des Kurier-<lb/>
Jugendwettbewerbs über Österreichische Ferienmesse gesprochen, er<lb/>
ist im Prinzip einverstanden, verlangt nur, was selbstverständlich<lb/>
ist, daß alles bei ihm eingereicht werden muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Verkehrsminister <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> besprach ich die Wünsche des Wirt<lb break="no"/>schaftssenators <name type="person" ref="per:126420">Steinert</name> aus Hamburg, wegen der Engpaßbeseitigung<lb/>
der DDR-Eisenbahn an der Zonengrenze. Die ÖBB wird sich auf Bahn<lb break="no"/>verwaltungsebene mit der DDR in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Nach vorliegendem Bericht <name type="person" ref="per:126420">Steinert</name> ver<lb break="no"/>ständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen über die Getreide- u. Mehlpreise sind erfolgreich<lb/>
abgeschlossen worden. Die Rückrechnung der 50 gr unverpacktes und<lb/>
60 gr verpacktes Mehlpreiserhöhung ergeben, daß wir den Erzeuger<lb break="no"/>preis um 15,5 gr für Roggen und Weizen erhöhen können. Davon werden<lb/>
<pb n="55-0913" facs="55_1980-07-15_0913.jpg"/>die Bauern 3 gr an den Verwertungsbeitrag, der dann 12 gr betragen<lb/>
wird, abführen. Durch eine entsprechende Erhöhung der Aufkäufer<lb break="no"/>spanne um 1 gr zuzüglich die 0,7 gr für Zinsstützungskürzung ist<lb/>
auch der Handel einverstanden. Da gleichzeitig für einen Teil des<lb/>
Mehls die Großhandelsspanne und für jede Mehlsorte die Kleinhandels<lb break="no"/>spanne auf 10 % erhöht wurde, stimmt die Handelskammer diesem Kom<lb break="no"/>promiß auch zu. Die Mühlenspanne wurde um 6 Schilling je Meter<lb break="no"/>zentner erhöht, die Berechnungen hat ja der Dr. <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name> von der<lb/>
Mühlenindustrie durchgeführt, wodurch auch hier eine befriedigende<lb/>
Lösung erzielt werden konnte. Überhaupt ist es interessant, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name> hier die Berechnungen macht, niemand kann es besser, das<lb/>
Ministerium auf alle Fälle überhaupt nicht. In der gestrichenen Vor<lb break="no"/>besprechung wurden nur die Grundsätze zwischen den Interessenver<lb break="no"/>tretungen festgelegt und <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name> hat dann die Nacht hindurch ge<lb break="no"/>rechnet und dieses Kompromißergebnis erzielen können. Ich bin sehr<lb/>
froh, daß alle zustimmen, allerdings muß der Getreideausgleichsfonds<lb/>
vorher noch durch entsprechende Beschlüsse, wie die AK verlangt, auch<lb/>
dieses ganze System genehmigen. Der Obmann des Getreideausgleichs<lb break="no"/>fonds, der bei der Sitzung ebenfalls anwesend ist, wird von mir so<lb break="no"/>fort veranlaßt, kurzfristig eine entsprechende Beschlußsitzung ab<lb break="no"/>zuhalten. Alle sind froh über die Lösung, ich kann daher wirklich<lb/>
alles dekretieren. Wenn ich dies nicht bereits seit 35 Jahren, jetzt<lb/>
10 Jahre als Minister, mitmachen würde, hätte ich fast ein Erfolgs<lb break="no"/>erlebnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei Futtergetreidepreisverhandlungen, die ja mir nicht unterstehen,<lb/>
sondern dem Landwirtschaftsminister, spießt es sich am Anfang sehr.<lb/>
Letzten Endes einigt man sich dahingehend, daß der Verwertungsbei<lb break="no"/>trag für Gerste und Mais gleichgezogen wird. Dadurch kommt es aber<lb/>
zu einer Senkung des Maisverwertungsbeitrags von 9 gr auf 6 gr,<lb/>
während der von Gerste von 4 gr auf 6 gr erhöht wird. Die Händler<lb/>
erscheinen dann am Abend und erklären mir unter Führung von Frau<lb/>
Abg. <name type="person" ref="per:122900">Tichy-Schreder</name>, daß sie das Diktat der Landwirtschaft nicht<lb/>
zur Kenntnis nehmen können. Bei diesen Verhandlungen hat sich klar<lb/>
und deutlich gezeigt, daß zuerst der Verband ländlicher Genossen<lb break="no"/>schaften mit der Bundeshandelskammer bei mir vorspricht, ich sollte<lb/>
sie entsprechend unterstützen, daß aber dann die Funktionäre des<lb/>
Raiffeisensektors, alle Bauernbundfunktionäre und Kammerpräsidenten<lb/>
<pb n="55-0914" facs="55_1980-07-15_0914.jpg"/>usw. sind, den Verband zwingen, schlechte Konditionen zu akzeptieren.<lb/>
Dadurch ist die Stellung der Handelskammer sehr geschwächt, den<lb/>
Vorschlag von Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name>, die Handelskammer würde alles ablehnen, kann<lb/>
ich, glaub ich, den Funktionären ausreden. In diesem Fall gehen sie<lb/>
nur ein Risiko ein, noch schlechter behandelt zu werden. Ich ver<lb break="no"/>pflichte mich nur mit Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> unverzüglich<lb/>
Gespräche aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit dem Industrieminister von Thailand, einem ehe<lb break="no"/>maligen thailändischen Botschafter in Österreich, bringt beim Arbeits<lb break="no"/>essen keine neue Erkenntnisse. Wir machen ihm entsprechende Projekt<lb break="no"/>vorschläge, insbes. VÖEST-Alpine usw., und er wird ja diese Betriebe<lb/>
alle noch besichtigen respek. Gespräch in der Bundeshandelskammer<lb/>
mit Firmen wie Elin, Waagner-Biro usw. führen. Primär interessiert<lb/>
er sich aber für den Tank von Steyr-Daimler-Puch. Ohne daß ich dabei<lb/>
bin, werden mit dem Repräsentanten, einem Oberst, der jetzt vom Bun<lb break="no"/>desheer karenziert ist, die Details auf der Demonstration besprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit dem Bundespräsidenten, die sehr lange dauert, geht<lb/>
hauptsächlich über die gemeinsame Zusammenkunft und Erlebnisse der<lb/>
beiden. Der Industrieminister war nämlich eine Zeitlang, nachdem<lb/>
er Botschafter in Österreich war, auch Außenminister, wo er <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> öfters getroffen hat. Wenn Außenminister zusammenkommen,<lb/>
gibt es eine tour d'horizon ausgiebig und langwierig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. <name type="person" ref="per:115685">Mischek</name> möchte jetzt den Ungarn im Fertigbauwesen ent<lb break="no"/>sprechende <choice><choice><sic>Hotelneuanbauten</sic><corr>Hotelneubauten?</corr></choice></choice> errichten und hat diesbezügl. Anbote<lb/>
in Budapest abgegeben. Da die Ungarn mit dem seinerzeitigen System<lb/>
Camus<add>[?]</add> schlechte Erfahrung gemacht haben, sind sie auch der<lb/>
moderneren Bauweise <name type="person" ref="per:115685">Mischek's</name> ablehnend eingestellt. GR <name type="person" ref="per:114998">Sevcik</name> er<lb break="no"/>sucht mich, ich soll einen diesbezügl. Brief an <choice><choice><sic>Innenminister</sic><corr>Binnenhandelsminister</corr></choice></choice> <name type="person" ref="per:110926">Sághy</name><lb/>
schreiben, ich bin bereit die ungarischen Herren einzuladen, damit<lb/>
sie sich über die Zweckmäßigkeit der österr. Fertigbauweise infor<lb break="no"/>mieren können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte entsprechenden Brief mit <name type="person" ref="per:115685">Mischek</name> und<lb/>
insbes. Außenhandelssektion vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0903_01" facs="55_1980-07-15_0903-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.7.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0903_02" facs="55_1980-07-15_0903-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="55_0914_01" facs="55_1980-07-15_0914-01.jpg"/>
         <pb n="55_0914_02" facs="55_1980-07-15_0914-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 51. Ministerratssitzung, 15.7.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="55_0914_03" facs="55_1980-07-15_0914-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="55_0914_04" facs="55_1980-07-15_0914-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="55_0914_05" facs="55_1980-07-15_0914-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 51. Ministerratssitzung, 15.7.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0914_06" facs="55_1980-07-15_0914-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>