<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  8. September 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-09-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-09-08">Mittwoch, 8. September 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0971" facs="32_1976-09-08_0971.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 8. September 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SChef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> berichtet mir, dass Präs. <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> von der Verbundgesell<lb break="no"/>schaft und Sprecher der ÖVP, im Prinzip einsieht dass die Aufsichts<lb break="no"/>ratsverteilung 6 SPÖ und 5 ÖVP sein soll. Dort, wo aber die SPÖ den<lb/>
Vorsitz führt und damit das Dirimierungsrecht hat, sollte die Ver<lb break="no"/>teilung 6:6 bleiben. Dies bezieht sich primär auf die Tauern<lb break="no"/>kraftwerke. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> erklärt, er wird mir davon berichten,<lb/>
und keinerlei Zusagen gemacht. Ich selbst kann mir gut vorstellen,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> irgendwelche Teilerfolge haben muss und deshalb nicht unse<lb break="no"/>ren ursprünglichen Vorschlag, überall die Majorität im Aufsichtsrat<lb/>
den Parlamentsverhältnissen entsprechend zu haben, akzeptieren kann.<lb/>
Zur Frage der Kündigung von <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> meinte <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name>, dann würde auch seine<lb/>
Position gefährdet sein. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> angeblich gesagt, dass <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name><lb/>
als Generaldirektorstellvertreter der Verbund eine totale Niete ist,<lb/>
was dieser auch gar nicht bestritt. Ich glaube kaum, dass tatsächlich<lb/>
die ÖVP den Fehler machen wird und <name type="person" ref="per:112215">Weiss</name> in die Wüste schickt. Ich<lb/>
habe <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> und allen immer wieder erklärt, dass ich mit dem Nachfolger,<lb/>
wer immer es sein würde, obwohl es sicherlich NR <name type="person" ref="per:111410">König</name> sein wird und<lb/>
mit dem schon gar nicht ich eine gute Zusammenarbeit von vornherein<lb/>
in Aussicht stelle. <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> soll vorbeugend laut Vertragsnotwendig<lb break="no"/>keit gekündigt werden, damit nicht dasselbe passiert wie bei der seiner<lb break="no"/>zeitigen Ablöse von Dir. <name type="person" ref="per:145659">Weissel</name>. Dieser musste den ÖVP jetzt noch im<lb/>
Amt befindlichen Dir. <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> weichen und hat, da er nicht zeitgerecht<lb/>
gekündigt wurde jahrelang Bezüge gehabt, ohne zu arbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Soll auf der nächsten Vorstandsfraktion Verbund be<lb break="no"/>sprochen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖMV hat nun die Unterlagen für die <choice><choice><sic>WAG</sic><corr>RAG?</corr></choice></choice> über Dozent <name type="person" ref="per:140493">Romig</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> endlich<lb/>
geliefert. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> weiss ganz genau, dass er nur bei solchen Konzessions<lb break="no"/>ansuchen oder bei Preiswünschen die Möglichkeit hat, seine Position<lb/>
gegenüber den Firmen zu stärken, indem er ihnen spüren lässt, sie müssen<lb/>
sich nicht nur mit ihm ins Einvernehmen setzen, sondern auch seine<lb/>
Wünsche bezüglich Information erfüllen. Für diese Vorgangsweise habe<lb/>
volles Verständnis. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> kann ruhig bis zum äussersten gehen, darf es<lb/>
aber niemals zum Bruch kommen lassen oder gar zu einem offenen Krieg.<lb/>
Hier muss – und dies macht er sehr geschickt – <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> vermittelnd eingrei<lb break="no"/>fen. Mit ist diese Situation, die ich <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> nicht aufgezwungen habe<lb/>
und auch ihm gar nicht vorgeschlagen habe, angenehmer, dass er sozusagen<lb/>
<pb n="32-0972" facs="32_1976-09-08_0972.jpg"/>der böse Mann ist und ich vermittelnd eingreifen kann. Meistens<lb/>
ist es ja, insbesondere glaube ich ja in anderen Ministerien umge<lb break="no"/>kehrt. Dort wird vom Beamten immer die weiche Tour gefahren, weil<lb/>
sie sich ja gar nicht besonders exponieren wollen und der Minister<lb/>
kann dann immer der harte und ablehnende sein. Schön langsam werden<lb/>
sich die Firmen doch daran gewöhnen, dass im Handelsministerium ins<lb break="no"/>besondere auch bei der Elektrizitätssektion andere Leute sitzen und<lb/>
ein anderer Wind weht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Urangewinnung hat <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> jetzt die Absicht mit Prisok<add>[?]</add>,<lb/>
den deutschen Exponenten, und der ÖMV, die in dieses Geschäft jetzt ein<lb break="no"/>steigt<add>[?]</add>, über die ÖIAG doch eine verträgliche Vereinbarung zwischen den<lb/>
beiden Gruppen anzustreben. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat leider nicht – ein grosser Koordi<lb break="no"/>nationsmangel von uns – die sehr wichtige Information vom Geologen<lb/>
<name type="person" ref="per:111747">Holzer</name> gehabt, der gute Beziehungen zu den Deutschen besitzt. Dort<lb/>
ist man über das negative Verhandeln der ÖMV sehr verärgert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Nach Durchführung der Information und Aussprachen<lb/>
sollten wir im Handelsministerium im kleinen Kreis eine Aussprache über<lb/>
die weitere Vorgangsweise machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Endlagerung von Atommüll meint <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>, die besten Lösung<lb/>
wäre Döllersheim im Allensteiner Truppenübungsplatz. Dort wäre keine<lb/>
Gemeinde zu befragen weil kein Bürgermeister mehr existiert. Ausser<lb break="no"/>dem sage ich wäre ja dort automatisch eine gute Bewachung durch die<lb/>
ständig anwesenden Soldaten des Truppenübungsplatzes. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> wird<lb/>
diesbezüglich mit den Militärs inoffizielle Gespräche im kleinsten Kreis<lb/>
beginnen. Ich habe nicht gewusst, dass dieses Problem wie ich später er<lb break="no"/>fuhr von <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name> von der Kernkraftwerksgesellschaft Tullnerfeld dis<lb break="no"/>kutiert wurde und auch LH <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> damit konfrontiert. Mir gegenüber<lb/>
war er bei der Presseeröffnung, wo ich zufällig neben ihm im Autobus<lb/>
zu sitzen kam und diesbezüglich ansprach zuerst sehr negativ. Er meinte<lb/>
da gibt es einen Aufstand und das Land wird sich dagegen aussprechen.<lb/>
Er war glaube ich aber sehr verwundert von mir zu hören, dann würde ich<lb/>
es nicht machen und wenn keine Endlagerung zustande kommt, hat be<lb break="no"/>reits Minister <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> erklärt wird sie keine Betriebsgenehmigung<lb/>
erteilen. Die prinzipielle Lösung muss bei Beginn der Kernkraftwerks<lb break="no"/>produktion bereits klar sein und mehr oder minder vereinbart. <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name><lb/>
war hier so überrascht, dass er dann sofort zurückgezogen hat und<lb/>
nur meinte, da müssten wir uns aber alle gemeinsam anstrengen damit<lb/>
<pb n="32-0973" facs="32_1976-09-08_0973.jpg"/>es möglich ist, dieses Milliardenprojekt dann doch im Waldviertel<lb/>
zu verwirklichen. <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> ist sich vollkommen klar, dass für das<lb/>
Waldviertel der Bau einer solchen Endlagerstelle sehr ein grosser<lb/>
Aufschwung wäre. Vom Standpunkt des Militärs kann ich mir wieder<lb/>
vorstellen, dass die gleich entsprechende Wünsche ebenfalls unter<lb break="no"/>bringen. Ich habe <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> sofort über diese Aussprache informiert<lb/>
und mit ihr vereinbart dass sie als Aufsichtsbehörde selbstverständlich<lb/>
ein Recht hat solche Wünsche zu äussern, ja sie sogar durchzusetzen.<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name> von der DDSG ruft mich an und ersucht mich ihm zu<lb/>
helfen. Die Schiffahrtsrinne bei der Reichsbrücke wird jetzt doch in<lb/>
einigen Wochen passierbar werden. Da hunderte Schiffe durchgeschleust<lb/>
werden müssen, müssen weil die Strömung dort sehr stark sein wird<lb/>
Bergepanzer und ich weiss nicht was noch alles eingesetzt werden.<lb/>
Dadurch können höchsten 12 Schiffe pro Tag durchfahren. Die Schiff<lb break="no"/>fahrtslinien haben sich nun zusammengesetzt und Vorschläge erarbeitet<lb/>
wie diese Passagen optimal geführt werden können. Sie erwarten und<lb/>
haben diesbezügliche Verhandlungen im Verkehrsministerium im Schiff<lb break="no"/>fahrtsamt begonnen, dass dort die Priorität der Ladungen festgelegt<lb/>
wird und damit auch die Reihe der Durchfahrten. Nach einigen Tagen<lb/>
Verhandlungen hat <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> angeblich <name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name> über die Beamten mitteilen<lb/>
lassen, dass er nicht daran denkt, die Priorität festzulegen, weil<lb/>
er dadurch in der Öffentlichkeit stark kritisiert werden könnte.<lb/>
<name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name> ist nun verzweifelt, weil die Schiffahrtslinien unterein<lb break="no"/>ander sich kaum einigen werden. Wenn die DDSG, d.h. er den Vorsitz dort<lb/>
führt und übernehmen muss, dann kann er keinesfalls die Interessen<lb/>
der DDSG vertreten. Er ersuchte mich deshalb ob ich resp. das Handels<lb break="no"/>ministerium hier nicht die Entscheidung über die Durchfahrt der Güter<lb/>
nach Wichtigkeit für die österreichische Wirtschaft treffen kann.<lb/>
Ich wollte meinen Freund aus der Arbeiterkammer nicht in dieser<lb/>
<choice><choice><sic>Pretul</sic><corr>Bredouille</corr></choice></choice> lassen und habe ihm deshalb sofort zugesagt, wenn <name type="person" ref="per:110923">Lane</name> oder<lb/>
das Schiffahrtsamt einen solchen Wunsch an das Handelsministerium<lb/>
heranträgt, wir selbstverständlich diese, wenn auch unangenehme Arbeit<lb/>
machen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte sich mit <name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name> ins Ein<lb break="no"/>vernehmen setzen.<add>9.9. 8 Uhr 30 [g]eschehen</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Finanzminister hat mich ersucht, wir sollen in Hinkunft seine Budget<lb break="no"/>post 5 Mio. Schilling für die ÖPZ-Finanzierung übernehmen. Er ver<lb break="no"/>pflichtete sich, diesen Betrag durch Jahre hindurch garantiert uns zu<lb break="no"/><pb n="32-0974" facs="32_1976-09-08_0974.jpg"/>sätzlich zur Verfügung zu stellen. Er war sogar bereit auf<lb/>
5.5 Mio. aufzustocken. Ich habe nach vorhergehender Rücksprache<lb/>
mit <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, der meint, wenn wir den Betrag zusätzlich bekommen<lb/>
wäre es sehr gut diese Budgetpost zu übernehmen, zugestimmt.<lb/>
Das Finanzministerium hat hauptsächlich diese Arbeit los werden wollen<lb/>
weil er keine wie immer gearteten Aufträge die zweckmässig für ihm<lb/>
und von Nutzen sein können, an des ÖPZ geben kann. Das Finanzministerium<lb/>
hat sich auch mit den dortigen Leiter, Ing. <name type="person" ref="per:139645">Reischitz</name>, schlecht ge<lb break="no"/>sprochen. Da aber die Interessensvertretungen dieses Instituts mehr<lb/>
oder minder indirekt führen, so wollte er auch andererseits auch nicht<lb/>
die Subvention dorthin einstellen. Da wir jetzt diese Arbeit übernehmen<lb/>
erscheint es dringendst notwendig, sofort einen entsprechenden Plan<lb/>
über die Arbeiten und die Leistungen des Instituts für das Handels<lb break="no"/>ministerium auszuarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte sofort die Verhandlungen beginnen<lb/>
und dann eine Besprechung bei mir festlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Wiener Messe hatte ich es diesmal wirklich<lb/>
leicht. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war optimistisch, <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> der sich nicht nach einem<lb/>
Konzept hielt, das ihm seine Beamten immer vorlegen und von dem er<lb/>
mir immer wieder versichert, damit kann man nichts anfangen, hat auch<lb/>
in seinen Gedankengängen und Reden die gute Lage herausgestrichen,<lb/>
ganz besonders, dass es Wien gelingt, die Jugendlichen alle unterzubrin<lb break="no"/>gen und sogar noch freie Arbeitsplätze für Zuwanderer zur Verfügung<lb/>
zu stellen. Der Bundespräsident stellte dann ebenfalls die positive Ent<lb break="no"/>wicklung heraus und hat extemporiert sogar festgestellt, dass eine<lb/>
Konkordanz zwischen <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und mir besteht. Neben der Eröffnung der<lb/>
Internationalen Messe gab es dann auch noch die Eröffnung der Gewerbe<lb break="no"/>ausstellung und das Landwirtschaftspavillons durch <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name>. Für <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name><lb/>
war es seine letzte Messerede und er hat sehr dezent auf seine Leistun<lb break="no"/>gen hingewiesen, die er in die 6 Jahre erbracht hat. Präs. <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name><lb/>
der die Begrüssungsansprache hielt, kam auch nicht umhin <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> für seinen<lb/>
Einsatz für die Landwirtschaft zu danken. Da es aber in seiner Rede, die<lb/>
er ja immer herunterliest, keinen Bezug hatte, er rechnete scheinbar<lb/>
nicht mit einer solchen Dankadresse, hat er einleitend sehr geschickt<lb/>
extemporiert und erklärt, er bedanke sich vielmals für diese anerkennen<lb break="no"/>den Worte. <name type="person" ref="per:113056">Bierbaum</name> hat angekündigt, dass die Präsidentenkonferenz sich<lb/>
jetzt doch entschlossen hat, ein Getreidekonzept das auf meiner Linie<lb/>
liegt anzustreben. 120.000 ha Qualitätsweizen sollen angebaut werden,<lb/>
<pb n="32-0975" facs="32_1976-09-08_0975.jpg"/>wodurch mindestens 100.000 Tonnen Weizen exportiert werden können.<lb/>
Ausserdem hat nun die Landwirtschaft den Wunsch in 3 Klassen wo<lb/>
Hektar bewirtschafteter Fläche für die Bergbauernklasse<lb/>
3 1.000 Schilling, für die Zweier 500.– und für die Einser 250.–<lb/>
Schilling zu verlangen. Nach der Paritätischen Kommission habe ich<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> und <name type="person" ref="per:97369">Brandstätter</name> ganz kurz über diese Vorschläge ge<lb break="no"/>sprochen. Die Bergbauern Finanzierung ist nicht mein Kaffee und ich<lb/>
sagte sofort, das interessiert mich auch nicht. Die neue Getreide<lb break="no"/>konzeption aber muss jetzt unverzüglich im Konkreten ausgearbeitet<lb/>
werden. Ähnlich wie bei Zucker könnte ich mir vorstellen, dass wir<lb/>
eine solche Vereinbarung schliessen. <name type="person" ref="per:97368">Brandstätter</name> erwiderte mit<lb/>
Recht, dass man Zucker nicht unmittelbar vergleichen kann, weil dort<lb/>
die Rübe nur an industrielle Verwertung und zwar nur die 7 Zucker<lb break="no"/>fabriken abgegeben wird. Bei Getreide sei dies ganz anders. Hier gebe<lb/>
es Aufkäufer, Landwirtschaftliche Genossenschaften und Private, Mühlen<lb/>
Exporteure usw. Natürlich ist es mir vollkommen klar, dass ein wesentli<lb break="no"/>cher Unterschied zum Zucker existiert. Im Prinzip aber erklärte ich<lb/>
müssten wir zu dem System der flexiblen Exporte mit garantierter<lb/>
Inlandsversorgung kommen und gleichzeitig auch für den Nicht-Qualitäts<lb break="no"/>weizen entsprechende freie Preisbildung erreichen. In weiterer Folge<lb/>
beabsichtige ich auch die Verbraucherpreisregelung anders zu gestalten<lb/>
als bisher. Im Getreidewirtschaftsfond wird je jetzt auch Gott sei<lb/>
Dank der Direktor Schnabel endlich in Pension gehen. <name type="person" ref="per:140390">Gludowatz</name> als<lb/>
sein Nachfolger wird dann wesentlich beweglicher sein damit wir von<lb/>
dort nicht immer diesen Widerstand haben wie in der Vergangenheit.<lb/>
Dieser Getreidefond hat um seine Existenz sich gesorgt und deshalb wo<lb break="no"/>möglich überhaupt keinerlei Änderungen gewünscht. Der Getreidefond<lb/>
wird nach wie vor eine Existenzberechtigung haben, doch muss er seine<lb/>
Funktion wesentlich ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte wie besprochen die Getreidepreis-und Ex<lb break="no"/>portregelung unbedingt mit allen Mitteln weiterbetreiben und auf näch<lb break="no"/>stes Jour-fixe setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113818">Gehart</name> hat <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> angerufen, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über die Information der<lb/>
Zeitung "Die Presse", wonach <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> dieser erklärt haben soll, Fohns<lb break="no"/>dorf muss schnell geschlossen werden, sehr verzweifelt angerufen. Ich<lb/>
habe mit <name type="person" ref="per:113818">Gehart</name> vor der Paritätischen Kommission Kontakt aufgenommen<lb/>
und ihm auseinandergesetzt, was tatsächlich im Energieplan 76 steht.<lb/>
Er hat zugegeben, dass dies kein Mensch gelesen hätte und die Aussagen<lb/>
auch sehr vorsichtig und keinesfalls alarmierend sind. Nur durch die<lb/>
<pb n="32-0976" facs="32_1976-09-08_0976.jpg"/>zusätzliche Pressemitteilung ist jetzt in Fohnsdorf der Bär los.<lb/>
Betriebsratsobmann <name type="person" ref="per:145278">Rauscher</name> hat bereits bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> angerufen und<lb/>
angekündigt, man werde jetzt in der Betriebsratssitzung entsprechende<lb/>
Maßnahmen beschliessen. Die Fohnsdorfer Sache muss entschieden werden.<lb/>
wird entschieden werden und wird uns sehr grosse Schwierigkeiten be<lb break="no"/>reiten. Aus der ganzen Entwicklung bis jetzt kann ich nur sagen<lb/>
habe ich eines gelernt, man kann nicht genug vorsichtig vorgehen.<lb/>
<choice><choice><sic>Das</sic><corr>Warum?</corr></choice></choice> <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mir nichts sagte, ist mir nicht ganz klar. Es gibt dafür<lb/>
zwei Erklärungen, entweder wollte er nicht das Klima mit mir verschlech<lb break="no"/>tern und ging deshalb darüber hinweg, oder er ist so verärgert, dass<lb/>
er mit mir gar nicht darüber sprechen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_0970_04" facs="32_1976-09-08_0970-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.9.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>