<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 21. April 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-04-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-04-21">Donnerstag, 21. April 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0444" facs="36_1977-04-21_0444.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 21. April 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezirksvorsteher <name type="person" ref="per:97347">Berger</name>, ein Landstrasser Genosse, intervenierte<lb/>
wegen der Verbundzentrale und Bundeslastverteiler der Porr AG<lb/>
auf dem Landstrasser Gürtel. Ich erklärte ihm ebenfalls unter<lb/>
Anwesenheit von NR <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, dass ich mich nur gegen die Höhe der<lb/>
Aufwendungen für diese Zentralgebäude wende, ansonsten es mir<lb/>
aber ganz egal ist, ob dort oder im 9. Bezirk, oder am billigsten<lb/>
in Oberlaa gebaut wird. Ich werde und habe es aber nicht zu<lb/>
entscheiden, sondern dafür sind die Organe Vorstand und Aufsichts<lb break="no"/>rat zuständig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">HR <name type="person" ref="per:117195">Kowalski</name> von Polen beschwerte sich, dass sie jetzt für<lb/>
Heizöl 70.- S Zoll zahlen müssen, während die Rumänen, da sie<lb/>
such als Entwicklungsland eingestuft haben und damit die 50 %-ige<lb/>
Zollermässigung bekommen, nur 35.- S bezahlen müssen. 1976<lb/>
haben sie noch 250.000 geliefert, 1977 wird es durch die Zoller<lb break="no"/>höhung nicht einmal die Hälfte sein. Bei der nächsten Gemischten<lb/>
Kommission, die ich für 1. bis 4. September nach Warschau vorschlug,<lb/>
wird auf mein Verlangen auch das Kohle-Pipeline-Projekt Kattowitz -<lb/>
Linz auf die Tagesordnung gesetzt. <name type="person" ref="per:117195">Kowalski</name> sieht die grösste<lb/>
Schwierigkeit darin, wie die Durchleitung durch die CSSR er<lb break="no"/>folgen soll, siehe Strom. Mit Polen, CSSR und Österreich sollten<lb/>
deshalb noch vor dem Sommer Verhandlungen über dieses Projekt<lb/>
erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Informiere Verbund und frage, ob dies stimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Einkaufsdirektor von Peugeot erklärte mir mit seiner Delegation,<lb/>
dass sie ernstlich die Absicht haben, mehr in Österreich zuzu<lb break="no"/>kaufen. Über ein Dutzend Firmen haben sie besucht, die sich aller<lb break="no"/>dings nicht gerade sehr anstrengten, Exportgeschäfte zu tätigen.<lb/>
Falls wirklich aus meiner Aktion gar nichts herauskommen sollte,<lb/>
so habe ich wenigstens optisch Anstrengungen unternommen. Auch hier<lb/>
ist dies wieder ein typischer Fall für mich, dass gesamtwirtschaft<lb break="no"/>lich wir zum Abbau der Handelsbilanz die grössten Anstrengungen mache<lb/>
müssen, dass einzelne Unternehmer aber nicht davon unmittelbar<lb/>
betroffen, sich daher nicht überwältigend anstrengen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Buchhaltungschef <name type="person" ref="per:146360">Rössler</name> beschwert sich bei mir, mit Recht, dass<lb/>
die Belohnung für die Umstellung auf EDV, welche von anderen Mini<lb break="no"/>sterien schon ausbezahlt wurde, bei uns noch immer nicht erledigt<lb/>
ist. Ich kann nur darauf verweisen, dass mit der Personalvertretung<lb/>
<pb n="36-0445" facs="36_1977-04-21_0445.jpg"/>noch entsprechende Gespräche geführt werden müssen. <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name><lb/>
teilt mir dann sogar noch mit, dass das Präsidium, Frau<lb/>
<name type="person" ref="per:140655">Martinek</name>, ihn informierte, dass so hohe Belohnungen nicht ge<lb break="no"/>geben werden sollten. <name type="person" ref="per:146360">Rössler</name> sagte mir, dass das Finanzministerium<lb/>
2 – 6.000 S selbst vorgeschlagen hat. Dies kann ich mir zwar<lb/>
nicht vorstellen, da ja das Finanzministerium selbst aber diese<lb/>
zusätzlichen Aufwendungen budgetärmässig nicht abdeckt, könnte<lb/>
es sich sehr wohl um eine Empfehlung eines unsachlich zuständigen<lb/>
Beamten handeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte kläre dies auch im Finanzministerium,<lb/>
ohne dass Du dann wieder Vorwürfe dafür bekommst.<lb/>
<add>Ein Amtsrat von der Buchhaltung bzw. EDV hat es empfohlen (<name type="person" ref="per:149334">Atteneder</name>).</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:111709">Wohlmeyer</name> von Gmünd Agrarindustrie legte im Institut für<lb/>
Raumplanung, die im Auftrag der Olioprot erarbeitete Studie<lb/>
über Errichtung der Ölmühle vor. Bei dieser Gelegenheit erklärte<lb/>
er <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name>, <name type="person" ref="per:114085">Grumbeck</name> usw. mit seinen Herren die Voraus<lb break="no"/>setzungen. Vor allem verlangter einen Aussenschutz, den er<lb/>
sicherlich auch bekommen muss, da ansonsten bei freier Einfuhr<lb/>
von Öl kaum existieren könnte, darüber hinaus aber Preisvor<lb break="no"/>stellungen, die meiner Meinung nach unerfüllbar sind. Während<lb/>
mir Präs. <name type="person" ref="per:97691">Lehner</name> von der Präsidentenkonferenz der Landwirtschaft<lb/>
und damit auch vom oberösterreichischen Raum meinte, die doppelten<lb/>
Preise von Normalweizen genügten für Raps, und <name type="person" ref="per:111709">Wohlmeyer</name>, es müsste<lb/>
Qualitätsweizen sein, die Verteuerung würde 2.50 S pro kg Rohöl<lb/>
nach seinen jetzigen Berechnungen schon machen. Wenn man dagegen<lb/>
die hohen Preise auf Ölschrot überwälzt, dann wäre es 1.- S,<lb/>
das sind 25 % des Futtermittelpreises, 270 Mill. S wäre die Pari<lb break="no"/>tätsdifferenz durch den Rohstoff bei einem Umsatz von 2 – 3,7 Mia. S,<lb/>
ca. 10 %. Die Investitionen würden 600 Mill. S betragen, bei<lb/>
350.000 t Mühle. Ich versuchte <name type="person" ref="per:111709">Wohlmeyer</name> und seiner Begleitung<lb/>
klar zu machen, dass es unter diesen Umständen nur sehr schwer<lb/>
sein wird, zu einer Lösung zu kommen, da ich zwar positiv zu diesem<lb/>
Projekt stehe, die Arbeiterkammer und der ÖGB wegen der Belastung<lb/>
der Konsumenten dies aber ganz entschieden ablehnen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der chinesische Botschafter wollte angeblich von sich aus den<lb/>
Besuch des stv. Aussenhandelsministers nächste Woche auch nach<lb/>
Salzburg ausdehnen. Da sie in diesem Fall übernachten mussten und<lb/>
wir die ganze Delegation – 14 Köpfe - Quartier hätten beschaffen müssen,<lb/>
hat <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> sofort grösste Bedenken gegen diese Absicht geäussert,<lb/>
<pb n="36-0446" facs="36_1977-04-21_0446.jpg"/>weil er Quartierbeschaffungsschwierigkeiten sieht. Ausserdem<lb/>
hätten wir dann müssen sowohl in Wien als auch dort die Hotel<lb break="no"/>kosten übernehmen, weshalb ich ihm nur vorgeschlagen habe, wir<lb/>
könnten in der Früh wegfahren und am Abend dann wieder zurück<lb break="no"/>kommen, davon hat aber der Botschafter dann Abstand genommen.<lb/>
Ausser dem Opernbesuch wird <name type="person" ref="per:114718">Dersch</name> noch einen Konzertbesuch organisie<lb break="no"/>ren. Der chinesische Botschafter ist nämlich nach 3 Monaten<lb/>
Abwesenheit bei seiner Rückkehr nach Wien zuerst bei Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name><lb/>
gewesen und<add>[hat]</add> dort die Änderungswünsche deponiert. Auch bei <name type="person" ref="per:97647">Koren</name><lb/>
hat man angedeutet, man möchte gerne einen Bauernhof sehen, den<lb/>
die ÖVP – <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> – natürlich vermitteln könnte. Dies wurde<lb/>
selbstverständlich in das Programm aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:110994">Stepski</name>, Zentraldirektor <name type="person" ref="per:138743">Mairhuber</name> und Dr. <name type="person" ref="per:111754">Steurer</name> be<lb break="no"/>schwerten sich über die Ostimporte, die bereits 20 % ausnahmen<add>[?]</add><lb/>
und wo man 30 % Rabatte gewährt und damit die österr. Preise<lb/>
unterfährt. Anstelle der Vorvidierung möchten sie am liebsten<lb/>
Kontingente. mit der CSSR haben sie Absprachen, die nur teil<lb break="no"/>weise eingehalten werden. Wellpappe und <choice><choice><sic>Flooting</sic><corr>Fluting?</corr></choice></choice> will die CCSR<lb/>
110.000 t exportieren. Die Ungarn machen überhaupt keine Ab<lb break="no"/>sprachen, da sie sagen, es ist alles liberalisiert und beabsichtigen<lb/>
100.000 t zu exportieren. Der österr. Markt hat aber nur 60.000 t<lb/>
Bedarf. Bezüglich der Rumänen erklärte ich sofort, dass auf<lb/>
Grund der Erdbebenkatastrophe keine wie immer geartete Einschränkung<lb/>
erfolgen dürfte. Die österr. Papierindustrie macht 550.000 t für<lb/>
den Inlandsmarkt und hat eine 30 %-ige Erlösschmälerung, 650.000 t<lb/>
für den Export, wo es sogar eine 50 %-ige Erlösschmälerung gibt.<lb/>
Durch die Diskriminierung in den EG durch Erstreckung des Zoll<lb break="no"/>abbaues und Nichterhöhung der Richtplafonds haben sie 250 Mio. S<lb/>
Erlösschmälerung. Da eine Exportförderung wie die Schweden ins<lb break="no"/>besondere jetzt die 6 %-ige Abwertung der Skr. bei uns nicht in<lb/>
Frage kommt, schlug <name type="person" ref="per:110994">Stepski</name> vor, man sollte parafiskalische<lb/>
Modelle studieren. Ähnlich wie bei Stärke wollte man bereits vor<lb/>
Jahren eine allgemeine Abgabe, um dann einzelne Fabriken daraus<lb/>
wieder zu subventionieren durch Rückzahlung dieser Beträge, die<lb/>
Papierindustrie schützen. Ich habe damals und gebe heute einer<lb/>
solchen Lösung kaum eine Chance. Ich war aber selbstverständlich<lb/>
einverstanden, dass die Papierleute dies mit <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name>,<lb/>
die bei der Aussprache anwesend waren, weiter überprüfen.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0447" facs="36_1977-04-21_0447.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Frau Prof. <name type="person" ref="per:140887">Aslan</name> und Herr <name type="person" ref="per:146320">Gevay</name> aus Ybbs, der jetzt ein kleines<lb/>
Kurzentrum errichten möchte, machten mit mehr oder minder einen<lb/>
Anstandsbesuch. Da Prof. <name type="person" ref="per:140887">Aslan</name> noch nicht unsere Gesundheitsmini<lb break="no"/>sterin kannte, habe ich sie als Frau zu Frau sofort vermittelt.<lb/>
Für diese Frage ist ja wirklich <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> viel mehr zuständig<lb/>
als ich. Meine Bemühungen bei den Rumänen entsprechende Er<lb break="no"/>leichterung bezüglich der Genehmigung eines Ausseninstitut ausser<lb break="no"/>halb Rumäniens zu erreichen, sind ja bis jetzt erfolglos geblieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">TEL-Mineralwolle Stockerau feiert 30 Jahre Bestehen und hat aus diesem<lb/>
Anlass auch das Recht zur Führung des Staatswappens von mir be<lb break="no"/>kommen. Der Betrieb arbeitet mit einer französischen Lizenz<lb/>
3/4 des Aktienkapitals sind aber nach wie vor in Händen des<lb/>
Gründers Komm.Rat <name type="person" ref="per:115642">Haider</name>. Seit 1974 wurde in Linz noch 1 Tages<lb break="no"/>tonne erzeugt, jetzt sind es 67 Tagestonnen und durch Investition<lb/>
um 225 Mill. S werden es in Kürze 130 Tagestonnen sein, wenn die<lb/>
Schwierigkeiten mit der Bundesbahn – Überbrückung des Geleisanschlus<lb break="no"/>ses und der Landesregierung, wie <name type="person" ref="per:115642">Haider</name> bei seiner Ansprache<lb/>
sagte, überwunden sind. Präs. <name type="person" ref="per:97761">Müller-Hartburg</name> von de Bundes<lb break="no"/>ingenieurkammer stellte das 30-jährige Jubiläumsbuch "Wärme<lb break="no"/>dämmung aus Sicht der Architekten" wo entsprechende Informationen<lb/>
den Architekten kostenlos 10.000 Exemplare zur Verfügung gestellt<lb/>
werden, vor. Bei dieser Gelegenheit verlangte er eine Gesinnungs<lb break="no"/>änderung bezüglich der Wärmedämmung. Hier könne man noch ungeheuer<lb/>
Energiemengen sparen. Selbstverständlich gehe ich bei meiner Ant<lb break="no"/>wort resp. Ansprache sofort auf dieses Thema ein. Ich verwies da<lb break="no"/>rauf, dass die Regierung sehr wohl entgegen der Behauptung von<lb/>
Abgeordneten <name type="person" ref="per:111410">König</name> der ÖVP in ihrem Energiekonzept mit ent<lb break="no"/>sprechenden Ersparnissen rechnen möchte. Wenn die Bevölkerung<lb/>
resp. die Bauherren eine solche Spargesinnung zeigen würde.<lb/>
Trotz der Steigerung um 6,8 % Energieverbrauch im Vorjahr wird<lb/>
es heuer und auch im Winter nächsten Jahres keine Energiezusammen<lb break="no"/>brüche geben. Die Regierung resp. das Handelsministerium hat dafür<lb/>
vorgesorgt. Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> kam nachher beim Durchgang zu mir<lb/>
um mir zu versichern, dass unsere Energiepolitik richtig ist. Er<lb/>
hat von der NEWAG aus eine diesbezügliche Erklärung wegen Pöchlarn<lb/>
abgegeben. Er deutete mir an, dass ich diese Erklärung ja sehr bald<lb/>
lesen werde. Ich sollte daraus entnehmen, dass er sehr wohl die<lb/>
Kritik von <name type="person" ref="per:111410">König</name> nicht teilt.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0448" facs="36_1977-04-21_0448.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend besuchte ich überraschend das Kernkraftwerk Tullner<lb break="no"/>feld. Der Betriebsleiter <name type="person" ref="per:145761">Nistler</name> war zufällig noch anwesend,<lb/>
weil sie eine Exkursion der soz. Akademiker hatten und deshalb<lb/>
noch im Kantinensaal eine Jause einnahmen. Ich liess ihn sofort<lb/>
herausholen, ich besichtigte neuerdings das ganze Gebäude und konnte<lb/>
einige Fortschritte feststellen. Das Wichtigste aber war mir, mit ihm<lb/>
den Zeitplan über die Kontrollen resp. Inbetriebnahme zu besprechen.<lb/>
Ich glaube, auf Grund dieser Aussprache, dass mit den erst vor einer<lb/>
Woche vorgelegten Genehmigungsablauf nicht zu rechnen ist. Die<lb/>
wichtigste Erkenntnis bei mir war, dass bei der Null-Leistung<lb/>
zwar noch, wenn dann keine Betriebsgenehmigung gegeben wird, die<lb/>
Kritizität des Reaktors so gering wird, dass er nach einigen Jahren<lb/>
vollkommen ungefährlich ist. Die Brennstäbe können dann so be<lb break="no"/>handelt werden wie sie jetzt bevor sie in den Reaktor eingesetzt<lb/>
werden, behandelt werden. Wenn aber mit der Leistungsprüfung, das wäre<lb/>
lt. Zeitplan ab 15. Dezember 1977 begonnen wird, müsste das geschlos<lb break="no"/>sene Reaktordruckgefäss dann bereits die kritische Phase des<lb/>
Reaktors einleiten. Dann gibt es sozusagen kein Zurück mehr. Aus<lb/>
diesen Äusserungen entnehme ich, dass bis zum Ende des Jahres die<lb/>
Entscheidung endgültig fallen muss, ob der Reaktor heiss gemacht<lb/>
werden kann oder nicht. Theoretisch müssten wir dann zu diesem<lb/>
Zeitpunkt bereits im Parlament die Kernkraftwerks-Debatte abge<lb break="no"/>schlossen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0443_01" facs="36_1977-04-21_0443-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.4.1977</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>