<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 20. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-20">Sonntag, 20. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0483" facs="25_1975-04-20_0483.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 20. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betriebsversammlung der WIBEBA war eine reine Fraktionsversammlung.<lb/>
Der Saal war bummvoll, es wurde wie bei den Bauarbeitern üblich Essen<lb/>
und Getränke nachher ausgegeben, sodass es verhältnismässig unruhig ist<lb/>
Der Vorsitzende erklärte zum Referat des Betriebsratsobmannes, da<lb/>
sich während des Referates niemand gemeldet hatte, weshalb auch<lb/>
keine Diskussion stattfindet. Auch nach meinem Referat habe ich<lb/>
trotz Aufforderung keine Diskussion gehabt. Hier ist schon ein ge<lb break="no"/>waltiger Unterschied zwischen der Konsumgenossenschaft und der<lb/>
Wibeba-Betriebsversammlung. Eigentlich müsste man erst eine Diskussion<lb/>
dort organisieren und die sind daran gar nicht interessiert, weder<lb/>
die Betriebsangehörigen noch der Betriebsrat. Schade, denn wie<lb/>
soll man die Stimmung der Leute heben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Damenmodewoche hat weder Komm.Rat <name type="person" ref="#per__116977">Elias</name>, der<lb/>
sonst immer ein Klagelied anstimmt noch Präs. <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name>, der hart<lb/>
kritisiert, diesmal ihre Tour geritten. <name type="person" ref="#per__116977">Elias</name> bedankte sich ganz im<lb/>
Gegenteil bei mir, dass wir für die Hemden eine Lösung gefunden haben<lb/>
und hat nur angekündigt, dass es bei Damenblusen eine ähnliche Situation<lb/>
gibt, Auch hier müssten wir entsprechende Sicherungsmassnahmen tref<lb break="no"/>fen. <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> wieder strich hervor, dass wir bei der Exportpolitik<lb/>
keine Stop-Go-Politik machen können und dürfen, sondern dass wir dem<lb/>
Export unser grosses Augenmerk zuwenden müssen. Früher war die Damen<lb break="no"/>modewoche-Eröffnung immer einen Tag später als bereits die Aus<lb break="no"/>stellung gelaufen ist, Dadurch konnte ich immer vom ersten Tag die<lb/>
Orders resp. den Geschäftsgang in Erfahrung bringen. Diesmal wurde<lb/>
die Damenmodewoche auf 3 Tage verkürzt, weshalb auch die<lb/>
offizielle Eröffnung am selben Tag stattfand, wie die Ausstellung.<lb/>
Ich habe daher keine Möglichkeit gehabt, irgendwelche Geschäfts<lb break="no"/>abschlüsse oder Stimmung zu erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Min.Rat <name type="person" ref="#per__136790">Wagner</name> soll Umfragen am Ende der Aus<lb break="no"/>stellung starten und berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gespräche im BKA mit<add>[Minister-]</add> Präs. <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name>, zu denen ich später kam,<lb/>
aber wie mir <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> versicherte, nichts versäumt hatte, waren<lb/>
sehr allgemein gehalten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat nur vor meiner Anwesenheit schon<lb/>
angedeutet, es wäre zweckmässig, wenn sich Arbeitsgruppen bilden,<lb/>
<pb n="25-0484" facs="25_1975-04-20_0484.jpg"/>damit konkrete Geschäfte besprochen werden können. In eher ellenlangen<lb/>
Erwiderung von <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> wurde dann die Sitzung geteilt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und<lb/>
er gingen die aussenpolitische Probleme besprechen, ich sollte die<lb/>
Wirtschaftsgruppen präsidieren. Interessanterweise waren auch zu dem<lb/>
Gespräch die Firmenvertreter geladen, weshalb der Saal fast überging.<lb/>
Zum Glück hatten wir einige Aufzeichnungen über konkrete Geschäfte<lb/>
und vor allem auch Material über Exporte von Zuchtrindern und sonstige<lb/>
Firmenwünsche. Ich habe deshalb vier Listen überreicht, wodurch<lb/>
garantiert war, dass man über diese konkrete Geschäfte könne und<lb/>
müsse. Für mich war sofort die Folge, dass wir die ganze Zeit brauchten,<lb/>
um die Arbeitsgruppen einzusetzen und letzten Endes dann die Termine<lb/>
festzulegen. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> von der VÖEST wollte unbedingt, dass natürlich zum<lb/>
Besuch am Montag womöglich die ganze Delegation fährt. Für mich war<lb/>
es aber klar, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mit dem Hinweis, Arbeitsgruppe zu bilden,<lb/>
die Delegation endgültig gespalten hatte. Auf <name type="person" ref="#per__97644">Kollers</name> Wunsch habe<lb/>
ich deshalb die Eisen- und Stahlgruppe nicht am Montag Vormittag, sondern<lb/>
erst am Nachmittag nach Rückkehr von Linz einen Termin vereinbart.<lb/>
Vormittag sollte nur die Arbeitsgruppe über allgemeine Handelsfragen<lb/>
Holz und insbesondere Viehexport im Handelsministerium tagen. Bei der<lb/>
ÖMV sollte <name type="person" ref="#per__140531">Basser</name>, der bis jetzt im Ministerium war und jetzt Präsident<lb/>
bei einer Ölgesellschaft ist, über Ölkooperationen verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nachmittags wurde in Baden bei der Heereskraftfahrschule alle Fahrzeuge<lb/>
vom Motorrad bis zu den Panzern vorgestellt. Da es sich um die Er<lb break="no"/>zeugnisse des Steyr-Daimler-Puch handelt, wollte sie entsprechende<lb/>
Prospekte in Englisch haben. Ich ersuchte die Firma, ob dies möglich<lb/>
ist, bin aber nicht ganz sicher, ob es tatsächlich gelingt. Besonders<lb/>
die gepanzerten Fahrzeuge imponierten, dem Major <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name>, er dürfte<lb/>
also einmal bei einer solchen Truppe gewesen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Fahrt nach Linz habe ich von unserem Übersetzer, der während<lb/>
des Gespräches <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-<name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> übersetzt hatte, Details erfahren,<lb/>
die er <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mehr angedeutet hat und meinte, ich würde sie noch<lb/>
schriftlich bekommen. Es soll eine Entwicklungshilfe für dritte Länder<lb/>
geschaffen werden, Anfangskapital 1 Mia. öS, wovon 100 Mill. S nur<lb/>
Österreich geben müsste. Eine Gemischte Kommission und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> sollte darüber immer entscheiden. Wenn dies <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gelingt,<lb/>
ist er wirklich ein Künstler. Dass wir einen Entwicklungshilfefonds<lb/>
von 1 Mia. S verfügen können und nur 10 % dazugeben, gigantisch!<lb/>
</p>
            <pb n="25-0485" facs="25_1975-04-20_0485.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zweitens ein gemeinsames Finanzierungsinstitut sollte errichtet<lb/>
werden und Neubauten und Erweiterung von Projekten in Österreich<lb/>
und Libyen finanzieren Drittens ein langfristiger Ölvertrag soll abge<lb break="no"/>schlossen werden, wobei ein Teil der Öllieferung als Kredit in<lb/>
Österreich verbleiben sollte. Premier hat mir dann interpretiert,<lb/>
dass es sich allerdings um eine Grössenordnung von 5–7 Mill. t Öl<lb/>
handeln sollte. Wir beabsichtigen dagegen nur 400.000 t heuer zu im<lb break="no"/>portieren. Was wir mit dieser grossen Menge machen, ist mir ein<lb/>
Rätsel. Viertens soll ein Abkommen und eine Gemischte Kommission<lb/>
für kulturelle Angelegenheit gegründet werden. Fünftes wäre eine<lb/>
Bestellung von militärischen Kraftfahrzeugen, die wir gesehen haben,<lb/>
durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Fahrt habe ich dann einige Details vom Ministerpräsidenten<lb/>
erfahren und diese waren sehr interessant. <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> stellt sich vor,<lb/>
dass alle Bezahlungen in Öl erfolgen. Ich habe ihm auch von der Idee<lb/>
Rumäniens und von der VÖEST, eine gemeinsame Raffinerie in Libyen<lb/>
zu errichten, berichtet. Er war sofort dafür, meint allerdings, es<lb/>
müsste diese Raffinerie nicht nur gebaut werden und betrieben, sondern<lb/>
es müssten auch die Produkte alle verkauft werden. In Libyen könnte<lb/>
höchstens die Rohstoffe für Düngemittelerzeugung verbleiben. Wenn dieses<lb/>
System funktioniert, müsste sich auch Österreich und Rumänien mit<lb/>
ca. 30–40 % an der Raffinerie finanziell beteiligen. Dieselben<lb/>
Ansuchen wurden an Frankreich, Italien, Spanien und an die Sowjet<lb break="no"/>union weitergegeben. Libyen hat eine Raffinerie für den Eigenbedarf<lb/>
und eine zweite soll jetzt von Agip, Italien, gebaut werden. Was<lb/>
den Ministerpräsidenten am meisten interessiert, wäre ein Eisenkombinat.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> hat mir ausdrücklich mitgeteilt, dass dieses kupferhaltige<lb/>
Erz nicht zu verhütten ist. Auch die Franzosen, Amerikaner usw.,<lb/>
die sich bis jetzt mit diesem Projekt beschäftigten, hatten kapituliert.<lb/>
<name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> bildet sich aber ein, unbedingt einen Hochofenbetrieb zu er<lb break="no"/>richten. Ich habe deshalb beim Empfang am Abend ganz vorsichtig die<lb/>
Problematik angedeutet, ohne irgendwie endgültig nein zu sagen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> selbst nämlich hat mir schon eine Bemerkung gemacht, dass<lb/>
alles möglich sein müsste, da er sowieso der Chef der Verstaatlichten<lb/>
ist, soll er schauen, wie er die VÖEST dazu bringt. Die VÖEST ist nur<lb/>
bereit, eine feasibility study auszuarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da das Protokoll 1 1/2 Stunden Aufenthalt in Linz vor dem Abendessen<lb/>
eingeplant hatte, hatte ich Gelegenheit, mit LH <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name>, <name type="person" ref="#per__140533">Possart</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__115673">Neuhauser</name> über Landesprobleme zu diskutieren. Insbesondere erklärten<lb/>
<pb n="25-0486" facs="25_1975-04-20_0486.jpg"/>sie sofort, welche Wünsche Oberösterreich an das Handelsministerium<lb/>
hätte. Bald kamen wir auf die zukünftige Atomenergiediskussion. <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name><lb/>
meinte, er hätte sie schon hinter sich und es bleibt uns eben keinem<lb/>
erspart. <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> war aber sehr erfreut, von mir zu hören, dass in der<lb/>
Aufsichtsratssitzung von Donau nicht von mir über die Verbund dik<lb break="no"/>tiert wurde, sondern dass die Geschäftsordnung zwischen den Vorstands<lb break="no"/>mitgliedern besprochen werden soll und nur wenn es zu keiner Einigung<lb/>
kommt, ein Arbeitsausschuss des Aufsichtsrates einen diesbezüglichen<lb/>
Vorschlag erarbeiten sollte. Genau dies war nämlich auch der Vor<lb break="no"/>schlag von LH <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> und <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> meinte, er sei sehr erfreut, dass<lb/>
wir so vorgegangen sind. Ich habe den Eindruck, dass man dort über<lb break="no"/>rascht ist, dass ich nicht ganz brutal die entsprechenden Diktate<lb/>
vornehme, sondern doch immer wieder versuche, zu einvernehmlichen<lb/>
Lösungen zu kommen. Dies erscheint mir auch deshalb sehr wichtig,<lb/>
weil ich so vielleicht doch eine härtere Attacke der ÖVP insbesondere<lb/>
des sogenannten Energiesprechers Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> erwarte. Ich sage<lb/>
deshalb "sogenannten Energiesprecher", weil für mich immer wieder<lb/>
Präs. <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> der Mann ist, mit dem ich lieber verhandle und der<lb/>
auch zumindestens, das konnte ich eindeutig feststellen, das Ver<lb break="no"/>trauen von <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> und von <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> besitzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am meisten erschüttert war <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> und <name type="person" ref="#per__97729">Matthes</name> von der VÖEST, als sie<lb/>
zum Abendessen kamen und feststellen mussten, dass weder der Handels<lb break="no"/>minister noch der Staatssekretär bis vor drei Monaten noch im Wirt<lb break="no"/>schaftsministerium gewesen ist, anwesend war. Ich erklärte ihnen,<lb/>
dass erst in letzter Minute <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name>, wie er mir gegenüber sagte,<lb/>
befohlen habe, dass die in Wien bleiben müssen, um die Verträge und<lb/>
insbesondere die konkreten Geschäfte vorzubereiten. Ich erfuhr dann<lb/>
auch, dass er gestern Abend angeblich bis 3 Uhr früh mit seinen Dele<lb break="no"/>gationsmitgliedern über die Geschäfte und Möglichkeiten geredet hat.<lb/>
<name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> möchte natürlich unter allen Umständen, wenn er von Österreich<lb/>
wegfährt, konkrete Ergebnisse mitbringen. Das einzige, was tatsächlich<lb/>
vorbereitet ist, ist der Kooperationsvertrag, resp. Handelsvertrag.<lb/>
Hier kann <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> ihn unterzeichnen, obwohl an und für<lb/>
sich die Kompetenz eindeutig beim Handelsministerium und daher bei mir<lb/>
liegen würden. Zumindestens österreichischerseits ist dies klar.<lb/>
Trotzdem habe ich volles Verständnis, wenn jetzt auf höchster Ebene<lb/>
zumindestens dieser Vertrag unterzeichnet wird. Wie aber konkrete Ge<lb break="no"/>schäfte in dieser kurzen Zeit abgeschlossen werden konnten, ja sogar<lb/>
konkreter vorbereitet werden könnten, ist mir ein Rätsel. Hier werde<lb/>
<pb n="25-0487" facs="25_1975-04-20_0487.jpg"/>ich mich selbst überraschen lassen. Der Aussenhandelsstellen<lb break="no"/>leiter, der bei der ganzen Fahrt und überall dabei war, was ich<lb/>
sehr begrüsste, hat mir gesagt, dass in Tripolis eine irrsinnige<lb/>
hart Konkurrenz ist. Die Libyer sind nicht bereit, irgendwelche<lb/>
finanzielle Zusagen zu machen oder gar wirkliche Geschäfte ab<lb break="no"/>zuschliessen, die sie irgendwo anders billiger und günstiger kriegen<lb/>
können. Natürlich interessiert sich <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> für alles mögliche.<lb/>
Natürlich haben ihn die Panzerfahrzeuge ganz gut gefallen und er mein<lb break="no"/>te nur, es müssten stärkere Panzer gemacht werden. Wenn es aber<lb/>
dann zur konkreten Diskussion über die Preise kommen wird, bin<lb/>
ich überzeugt, wird es ungeheuer schwierig sein, wirklich ein kon<lb break="no"/>kretes Geschäft zustandezubringen. Der Paradefall wird für mich<lb/>
der Punkt über die Entwicklungshilfe. Wenn es sich hier nicht um<lb/>
eine deklaratorische Erklärung handelt, sondern tatsächlich eine<lb/>
Milliarde aufgeteilt 9:1 zur Verfügung gestellt wird, dann<lb/>
würde ich meine Meinung korrigieren müssen. Was ich allerdings<lb/>
erwarte, <del>ich</del> dass <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> und die Libyer Absatzsorgen mit dem Öl<lb/>
erwarten und deshalb zu verhältnismässig guten Preisen sie lang<lb break="no"/>fristig verkaufen wollen, dann dafür bereit sind, eventuell Ent<lb break="no"/>wicklungshilfe zu finanzieren oder wie für österr. Projekte langfri<lb break="no"/>stige Kredite verhältnismässig billig verzinst zur Verfügung<lb/>
zu stellen. Ich glaube halt nur, das Problem wird eben sein, wie man<lb/>
die gigantischen Ölmengen, die sich scheinbar <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> vorstellt,<lb/>
dass wir übernehmen sollten, verkraften können. Auf alle Fälle<lb/>
hat mir der Übersetzer, zum Glück ist es ein Mann von uns, d.h.<lb/>
ein Österreicher nachher angedeutet, dass meine Information,<lb/>
nur 400.000 t Öl werden heuer gekauft, ihn sehr erschüttert hat.<lb/>
Bei so geringen Mengen würde das ganze System, wie <name type="person" ref="#per__123183">Jalloud</name> es<lb/>
sich vorgestellt hat, nicht zum Tragen kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0482_01" facs="25_1975-04-20_0482-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.4.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0482_02" facs="25_1975-04-20_0482-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>