<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 11. Juni 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band26_1975-06-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-06-11">Mittwoch, 11. Juni 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26-0711" facs="26_1975-06-11_0711.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 11. Juni 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der sowjetische Handelsrat <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> kam im Auftrag von <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name><lb/>
um mitzuteilen, dass die SU bereit ist, die in ihrer Option gelegenen<lb/>
500 Mill. m³ Gas ab 1978 zu liefern und machte dies sehr dramatisch und<lb/>
erklärte, dass die sowj. Regierung auf Bericht des Herrn Minister <name type="person" ref="per:112951">Patoli<lb break="no"/>tschew</name> dem Wunsch <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> und <name type="person" ref="per:97985">Staribachers</name> entsprechend diese Gasliefe<lb break="no"/>rung beschlossen habe. Dadurch wird die 1,5 Mia. erster Gasvertrag plus<lb/>
500 Mill. ab 1978 um weitere 500 Mill. aufgestockt. Gleichzeitig kauft<lb/>
die SU Röhren zu den 200.000 t bis 1978 weitere 100.000 dazu und dann<lb/>
ab 1978 einen langfristigen 10–15 Jahre mit 100.000 t jährliche Lie<lb break="no"/>ferung. Die VÖEST, Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97644">Koller</name>, war wegen der Tunesier gerade bei<lb/>
mir, ist über dieses Geschäft sehr erfreut. <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name> drängte darauf,<lb/>
dass auch <choice><choice><sic>Erdfeldrohre</sic><corr>Erdölfeldrohre?</corr></choice></choice> <choice><choice><sic>Cassing</sic><corr>Casing?</corr></choice></choice> geliefert werden oder zumindestens die<lb/>
Regierung sich verpflichtet, dies wohlwollend zu prüfen. Die VÖEST hat<lb/>
aber keine Möglichkeit für diese Röhren zu erzeugen und müsste ein<lb/>
eigenes Röhrenwerk errichten. Mit Mannesmann hat <name type="person" ref="per:97644">Koller</name> vor längerer<lb/>
Zeit schon Kontakt aufgenommen, da es eine Lizenz braucht. Das Röhren<lb break="no"/>kartell lehnt aber eine Ausweitung der Röhrenkapazität ab. Da die<lb/>
VÖEST ausschliesslich dann vom sowjetischen Bezug abhängen würde, getraut<lb/>
sich sich so etwas nicht in Angriff zu nehmen. Ich teile übrigens diese<lb/>
Meinung - <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist aber die Meinung, die VÖEST hat wieder einmal hier<lb/>
mit den Deutschen ihre alte Koalitionspolitik gemacht, nach seiner Auf<lb break="no"/>fassung wäre die VÖEST imstande, ein Röhrenwerk zu errichten und mehr<lb/>
oder minder gegen das Röhrenkartell anzukämpfen. Ich habe ihm erklärt,<lb/>
dass ich diese Meinung nicht teile. Nach Mitteilung von <name type="person" ref="per:97644">Koller</name> gibt<lb/>
es eine Lösung, dass wenn die Sowjets einverstanden sind, die VÖEST<lb/>
an Mannesmann Knüppel liefert und diese dann aus den Knüppeln 80.000 t<lb/>
<choice><choice><sic>Cassings</sic><corr>Casings?</corr></choice></choice> pro Jahr produziert. Die Investitionen in diesem Fall sind für<lb/>
die VÖEST grösser, 2,5 Mia. S gegen nur ca. 1,5 Mia., wenn sie ein Röhren<lb break="no"/>werk errichtet, doch könnte sie diese Produktion nach der Alpine in<lb/>
die Steiermark geben und Knüppel gegebenenfalls auch anders abwalzen,<lb/>
wenn dieses Geschäft einmal zum Erliegen kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Tunesier haben ein Interesse an einer Giesserei, sie haben von den<lb/>
Japanern eine errichtet bekommen, die aber angeblich nicht funktioniert.<lb/>
Die VÖEST ist bereit, ihnen eine hinzustellen, das Know-how ist kein<lb/>
Problem, da sie in Liezen und anderen europäischen Orten VÖEST-Giessereien<lb/>
in guter Qualität bereits gibt, wenn sie gleichzeitig auch einen Hoch<lb break="no"/>ofen auf <choice><choice><sic>Erzschwammbasis</sic><corr>Erzschlammbasis?</corr></choice></choice> errichten kann. Interessant war für mich,<lb/>
<pb n="26-0712" facs="26_1975-06-11_0712.jpg"/>dass <name type="person" ref="per:97644">Koller</name> diese Detailinformationen mir nicht geben konnte, obwohl<lb/>
er sich zwischendurch informiert hat, sondern dass <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> dies aus einer<lb/>
Besprechung in meinem Auftrag von irgendeinem Referenten der VÖEST<lb/>
erfuhr. Die VÖEST schickt auch jetzt ein Team nach Tunesien, um die<lb/>
Fragen zu besprechen. Ein weiteres Interesse von den Tunesiern ist eine<lb/>
Düngemittelfabrik sowie eine Raffinerie mit 4,5 Mill. t Kapazität.<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name>, der bei der Aussprache mit den Tunesier als Präsident<lb/>
der tunesisch-österreichischen Handelskammer anwesend war, verpflichtete<lb/>
sich ein kleines Team von Fachleuten mit der VÖEST nach entsprechender<lb/>
Vorbereitung nach Tunesien zu schicken. Im nächsten Fünfjahresplan<lb/>
hat Tunesien die Absicht, eine Bahn von Tunis nach Tripolis zu bauen.<lb/>
Auch daran wäre Österreich interessiert mitzuarbeiten, insbesondere<lb/>
Waggons zu liefern. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, dass die SGP daran grosses Inter<lb break="no"/>esse haben müsse, beklagt sich aber, dass weder die Handelsdelegierten<lb/>
geschweige denn die österreichischen Firmen initiativ sind. Diese<lb/>
Bemerkungen macht er insbesondere im Hinblick auf den Besuch des<lb/>
ägyptischen Wiederaufbauministers <name type="person" ref="per:140592">Osman</name>, der aber sicherlich sehr über<lb break="no"/>rascht von mir zu hören, nachdem er gestern festgelegt wurde, dass er<lb/>
kommt, bereits zu hören, dass ich mit der VÖEST und Porr die entspre<lb break="no"/>chenden Vorbereitungsarbeiten schon in Angriff genommen habe. Er<lb/>
überschätzt nur die Funktion, die Politiker in dem Fall er selbst oder<lb/>
ich in einem so einem Fall ausüben können. wenn es nach ihm ginge, müss<lb break="no"/>ten die Firmen sofort alles akzeptieren, auch dann, wenn es gewisse<lb/>
unkalkulierbare Risken gibt. Die Porr AG, Ing. <name type="person" ref="per:98095">Witzmann</name>, ist an einem<lb/>
Auftrag Tunnel unter dem Suez-Kanal sehr interessiert. In Persien hat<lb/>
sie wegen der hohen 30 %-igen Inflationsrate und den verstopften Häfen<lb/>
und den scheinbar anderen Firmen kaum eine Chance, ihre Beitätigkeit<lb/>
fortzusetzen. Ihr Wunsch ist deshalb, in Ägypten Bauten zu übernehmen.<lb/>
Da das Projekt aber viel zu gross ist, wird sie sofort eine Arbeits<lb break="no"/>gemeinschaft gründen. Die VÖEST wieder hat deutsche Baufirmen für dieses<lb/>
Tunnelprojekt, wenn es in Stahl ausgeführt wird. Dagegen habe ich mich<lb/>
ausgesprochen und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst war fast wütend, dass die VÖEST immer<lb/>
wieder mit deutschen Firmen kooperiert. Ich glaube, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sich<lb/>
dies alles viel leicht vorstellt, als es dann in der Praxis möglich<lb/>
ist durchzuführen. Wahrscheinlich wenn man von der Aussenpolitik kommt<lb/>
wo man immer nur die grossen Probleme und Linien verfolgt und wenn man<lb/>
Lösungen macht, die in grossen Verträgen ihren Niederschlag finden,<lb/>
ist man dann sehr unzufrieden, wenn man die Details eines Geschäftes<lb/>
dann berücksichtigen muss. Ich glaube die Schwierigkeiten der Firmen<lb/>
<pb n="26-0713" facs="26_1975-06-11_0713.jpg"/>zu kennen und bin deshalb mit der Methode <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> überhaupt nicht ein<lb break="no"/>verstanden. Ich bin daher auch nicht bereit, ihm bei seinen Beschwerden<lb/>
rechtzugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> vereinbaren mit mir, dass doch das alternative Prämien<lb break="no"/>system bei der BÜRGES eingeführt wird. Bei einem Budget von 31 Mill. S<lb/>
für die Stammaktion haben wir heuer 29 Mill. S Vorbelastung durch die<lb/>
Einführung der Prämie müssten für 16,5 Mill. noch dazulegen, um mit<lb/>
45 rund das Auslangen zu finden. Im nächsten Jahr würde sich die Vor<lb break="no"/>belastung auf 19 Mill. reduzieren und 32 Mill. S insgesamt also<lb/>
51,5 ungefähr benötigt werden. Dann aber fällt die Anforderung an das<lb/>
Handelsministeriumsbudget rapid ab. Da ich nicht glaube, dass sich<lb/>
viele für die Prämie entschliessen, obwohl sie hier statt 200.000 S<lb/>
die Obergrenze auf 250.000 durch die 25.000 S Prämien, die wir bezahlen<lb/>
erhöhen würde. Gem.Rat <name type="person" ref="per:97892">Sallaberger</name>, FWV, ist mit dieser Lösung, wie<lb/>
er mir dann mitteilt sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Eröffnung der Sitzung der Gemischten Kommission mit der EG<lb/>
ist ein rein formeller Akt. Trotzdem bin ich dem gerne nachgekommen,<lb/>
um Botschafter <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> aufzuwerten, er ist immerhin imstande den<lb/>
Minister zu bringen und andererseits Aktivität vorzutäuschen. Die<lb/>
Kommission hat nämlich normalerweise keine Möglichkeit, aus dem Brüsse<lb break="no"/>ler Hauptquartier herauszukommen. Natürlich wünscht auch die Bürokratie<lb/>
dort Auslandsreisen zu machen. Aufgefallen ist mir, dass die Kommission<lb/>
sich meistens aus sehr jungen Beamten der verschiedensten Länder<lb/>
zusammensetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In krassem Gegensatz dazu nämlich unsere Aktivität in der EG stand dann<lb/>
die Debatte im Parlament über den Integrationsbericht. Die Redner wurden<lb/>
wesentlich zusammengestrichen und insbesondere Kammerpräsident <name type="person" ref="per:97487">Graf</name> vom<lb/>
Burgenland ersuchte mich, ob ich unbedingt zu dem Thema reden würde,<lb/>
sie haben schon ihre Listen wesentlich reduziert. Da <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> mich<lb/>
nicht angriff sondern nur mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> wegen der Exporte von Rindern<lb/>
diskutierte hat diese sich zwar gemeldet, aber ich habe wieder einmal<lb/>
geschwiegen. Dies fällt mir allerdings sehr leicht, weil ich diese<lb/>
Debatten von der Regierungsbank geführt nicht viel abgewinnen kann.<lb/>
In diesem Fall ist es ein riesiges Plus bei allen Abgeordneten, wenn<lb/>
man nicht spricht. In der Öffentlichkeit wird dies glaube ich sowieso<lb/>
nicht bemerkt. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> möchte nun, dass wir eine grössere Aktivität<lb/>
<pb n="26-0714" facs="26_1975-06-11_0714.jpg"/>nicht nur bei den Agrarprodukten sondern auch beim Zollabbau und<lb/>
heim Evolutionsparagraphen entwickeln. Er gibt sich natürlich einer<lb/>
Illusion hin, resp. möchte halt irgendwelche positiven Vorschläge<lb/>
auch bei dem Integrationsbericht von seiten der Opposition machen.<lb/>
Er kennt die Probleme aber sehr genau und weiss, dass wir eben kaum<lb/>
Chancen haben. Obwohl auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> immer wieder glaubt und hinweist,<lb/>
wir müssten in den Europäischen Gemeinschaften eine neue Runde ähnlich<lb/>
den <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name>'schen Vorschlägen starten. Wer den schweren bürokratischen<lb/>
Apparat der EG kennt, zweifelt mit Recht an diesen Möglichkeiten.<lb/>
Dazu kommt noch, dass die Probleme der EG heute ganz anderer Natur<lb/>
sind und sie grosse Schwierigkeiten innerhalb ihrer Staatsgemeinschaft<lb/>
haben. Wenn nicht von aussen ein grosser Druck auf die europäischen<lb/>
Staaten eine Änderung der EG-Politik erzwingt, von Österreichs Wunsch<lb/>
allein wird sie sich kaum beeinflussen lassen. Natürlich ist eine solche<lb/>
Änderung einmal möglich und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aber auch <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> werden dann sagen,<lb/>
das haben sie ja vorausgesehen und deshalb schon vor langer Zeit die<lb/>
Änderung gewünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> teilt mit, dass die Besprechung, die er mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> über das<lb/>
Berufsförderungsinstitut gehabt hat, gescheitert ist. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat sich<lb/>
bei seinen Leuten nicht durchsetzen können, die Handelskammer wird also<lb/>
nicht beitreten. <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> schlägt vor, wir sollten jetzt den Berufsaus<lb break="no"/>bildungsbeirat einberufen, das Handelsministerium dort entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge über Ausbildungsfragen verlangen und dann der Arbeitsgemeinschaft<lb/>
eine solche ist <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bereit mit dem Berufsförderungsinstitut und schein<lb break="no"/>bar den Wifis und sonstigen Institutionen der Handelskammer durchzuführen,<lb/>
entsprechende Aufträge übertragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> berichtet, dass die Austria Ferngas jetzt neuerliche Besprechungen<lb/>
wegen algerischer Gasbezüge führt. Die Algerier haben das europäische<lb/>
Konsortium verpflichtet, jetzt endlich zu einem Abschluss zu kommen. Die<lb/>
europäischen Teilnehmer haben nun erklärt, dass wenn Österreich nicht<lb/>
mitmacht, Pönaleverpflichtungen dann erfüllt werden müssten. Durch<lb/>
die Anschaffung der Tanker ergibt sich jetzt bereits eine Belastung<lb/>
der Austria Ferngas. Die Besprechungen mit dem Finanzminister laufen nun<lb/>
dahin, wie er als neues Mitglied der Austria Ferngas auch die entspre<lb break="no"/>chende Verlustabdeckung durchführt. Die Algerier haben die Absicht, Gas<lb/>
jetzt gegen Kasse wie man so schön jetzt sagt – cash – zu verkaufen. Das<lb/>
<pb n="26-0715" facs="26_1975-06-11_0715.jpg"/>Gas würde sich auf 1.22 S pro m³ Entnahmepreis Österreichische Leitung<lb/>
stellen. Berechnet wurde dies von einem <choice><choice><sic>britishteminal units</sic><corr>British thermal units?</corr></choice></choice> Preis<lb/>
1.40 $ fob Algerien. Das europäische Konsortium bietet 1.20 $. Die<lb/>
Algerier möchten gleichzeitig einen Minimumpreis von 1.09 $, die Europäer<lb/>
bieten 90 Cents. Über die Preisansätze wird man sich einigen können. Die<lb/>
Frage ist nur, wie finanziert man die Anlagen, die Algerien bauen<lb/>
lässt. Austria Ferngas braucht für seine Beteiligung unbedingt eine<lb/>
Bürgschaft. Das seinerzeitige Bürgschaftsgesetz müsste auf die neuen<lb/>
Vertragsmodalitäten geändert werden. Gott sei Dank ist dafür das<lb/>
Finanzministerium zuständig. <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> wird diesbezügliche Besprechungen<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> in nächster Zeit führen. Ich kann mir sehr gut vorstellen,<lb/>
wie die Arbeit in dem Finanzministerium eine gigantische Belastung des<lb/>
Ministers ist. Die Bürokratie soll zwar sehr gut sein, sicherlich<lb/>
nicht so wie man meistens glaubt, aber trotzdem ist es äusserst schwie<lb break="no"/>rig, diese verschiedensten Gebiete und Probleme doch in irgendeiner<lb/>
Weise zu beeinflussen, vom Lösen ganz zu schweigen. Wenn bei uns<lb/>
im Handelsministerium irgendwo Aktivitäten entfaltet werden, so schlägt<lb/>
sich dies nicht gleich in Geldmittel nieder. Anders im Finanzministerium.<lb/>
Was immer er macht, es gibt entweder Belastungen oder Änderungen in der<lb/>
Geld- und Finanzpolitik. Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass man dann<lb/>
automatisch in Situationen hineinkommt, die einem fast über den Kopf<lb/>
wachsen. Die einzelnen Ressorts verlangen nur, die einzelnen Projekte<lb/>
kosten nur, die einzelnen Gruppen wollen nur Ermässigungen und dies<lb/>
geht so einigermassen gut, wenn die Wirtschaft sich kontinuierlich<lb/>
aufwärts entwickelt und entsprechende Mehreinnahmen fliessen. Reisst aber<lb/>
diese Entwicklung ab, ja ändert sie nur einigermassen sichtbar den Auf<lb break="no"/>wärtstrend, dann muss es zur katastrophalen Entwicklung kommen. Da<lb/>
sie ja alle finanziellen Massnahmen nicht sofort auswirken sondern im<lb/>
positiven und im negativen Sinne erst nach einiger Zeit sichtbar werden,<lb/>
kann es zu bösen Überraschungen kommen. Wer dafür die Verantwortung<lb/>
trägt, ist wirklich nur zu bedauern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission musste ich den Vorsitz führen, da <name type="person" ref="per:97668">Kreis<lb break="no"/>ky</name> wegen der Stahlfusionen sich im Plenum aufhalten wollte. Die<lb/>
Arbeit der Paritätischen Kommission ist heute verhältnismässig uninter<lb break="no"/>essant, weil die Probleme schon beiden Präsidentenbesprechungen nicht<lb/>
nur ausdiskutiert sondern in den meisten Fällen sogar auch irgendwie<lb/>
gelöst werden. Trotzdem kommt es vor, wie z.B. dieses Mal, dass man<lb/>
sich über die Auswirkungen der Lohnerhöhung für die Molkereiarbeiter<lb/>
nicht einig ist. Die Bundeskammer verlangt immer wieder, dass eine<lb/>
<pb n="26-0716" facs="26_1975-06-11_0716.jpg"/>Bemerkung ihrerseits im Protokoll aufgenommen wird, dass es nur<lb/>
Zug um Zug d.h. Lohnerhöhungen mit sofortiger Preisauswirkung<lb/>
berechnet wird. Diese Formulierung hat die Arbeitnehmerseite vor<lb/>
längerer Zeit schon akzeptiert. Trotzdem entspann sich fast immer<lb/>
wieder darüber eine Diskussion. Nach einem Dutzend Wortmeldungen<lb/>
hat sich de Situation so versteift und verschlechtert, dass ich mich<lb/>
einschalten musste. Ich erklärte rundwegs, wie wir dies seit 25 Jah<lb break="no"/>ren handhaben, jede Gruppe beharrt auf ihrem Standpunkt. Die Arbeiter<lb break="no"/>kammer, dass der Vertrag vorher unterzeichnet werden muss, die Handels<lb break="no"/>kammer, dass die Lohnerhöhung, die sie vertraglich unterzeichnen,<lb/>
in den Preis einkalkuliert sein muss. Dies geschieht dann so, dass<lb/>
dies zum selben Zeitpunkt von den verschiedensten Parteien – Lebens<lb break="no"/>mittelarbeitergewerkschaft den Lohn, Preisunterausschuss oder Preis<lb break="no"/>kommission den Preis – gleichzeitig beschliesst und unterfertigt.<lb/>
Theoretisch lässt sich dies also sehr schwer analysieren und letzten<lb/>
Endes beschliessen, in der Praxis ist dies aber verhältnismässig ein<lb break="no"/>fach. Da sich an diesem System nichts ändern darf und soll, erklärte<lb/>
ich rundweg, dass auch diesmal wieder so vorgegangen wird, alle<lb/>
damit einverstanden sind und deshalb der Punkt beschlossen und<lb/>
keine weitere Debatte mehr zu führen ist. Alle lachten, alle<lb/>
waren froh, dass sie nicht mehr weiter diskutieren mussten und alle<lb/>
haben ihr Gesicht gewahrt. Eine Erfahrung, die ich immer wieder<lb/>
machen kann ist, dass man bei einem gewissen Punkt der Verhandlungs<lb break="no"/>führung eingreifen muss und dann noch selbstherrlich entscheiden,<lb/>
obwohl dies mir gar nicht liegt, damit nicht die Verhandlungen oft<lb/>
wegen eines nichtigen Grundes dann platzen. Perfekt hat dieses<lb/>
System in meinen Augen <name type="person" ref="per:97852">Raab</name> gehandhabt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="26_0710_05" facs="26_1975-06-11_0710-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.6.1975</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>