<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 19. Dezember 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band45_1978-12-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-12-19">Dienstag, 19. Dezember 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="45-1495" facs="45_1978-12-19_1495.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 19. Dezember 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vizepräsident <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name>, Bundeshandelskammer, GD <name type="person" ref="per:114404">Ebeling</name>, Mobil, und<lb/>
Dir. <name type="person" ref="per:117032">Schachinger</name>, RAG, überreichen mir die Vereinbarung über die<lb/>
Gasabnahme und Refaktie von insgesamt 50 Mio Schilling, die sie ihren<lb/>
Abnehmern gewähren. Nachmittag in der Fraktion bestätigt mir der<lb/>
Oberösterreichische Arbeiterkammervizepräsident <name type="person" ref="per:112114">Freyschlag</name> eben<lb break="no"/>falls noch einmal diese, wie er sagt, günstige Vereinbarung. Das<lb/>
wirkliche Problem ist die mengenmässige Versorgung von Chemie-Linz<lb/>
und hier weiss niemand einen Ausweg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat erwähnt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> den Bericht der Reaktorsicherheits<lb break="no"/>konferenz, die weiterbestehen will, Dokumentation sammeln und alles<lb/>
aktivieren wird, wie er richtig sagt, damit es im Protokoll des Mini<lb break="no"/>sterrates aufscheint. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> als Vizekanzler wünscht <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> alles<lb/>
Gute, insbesondere, damit sein Auge bald gesund wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dankt<lb/>
für die gute Zusammenarbeit und bemerkt, wenn man in der Politik ist,<lb/>
muss man eigene Gefühls- und Gemütskategorien entwickeln, denn dort<lb/>
herrscht härtere und ständigere Kritik als wie in allen übrigen Jobs,<lb/>
für die Tätigkeit gibt es keine objektiven Kriterien und jeder beur<lb break="no"/>teilt subjektiv diese verantwortungsvolle – fast hätte er sicherlich<lb/>
sagen wollen – gedacht wird er es sich es haben – undankbare Arbeit.<lb/>
Er erwähnt die Erfolge der Wirtschaftspolitik und meint auch, die Nie<lb break="no"/>derlage der Volksabstimmung war gut, denn die Jugend hat erkannt, dass<lb/>
sie durch die sozialistische Regierung dazu aufgerufen wurde, was<lb/>
sie jetzt dankend anerkennt. Bezüglich seiner Auskunft bei der Presse<lb break="no"/>konferenz über den Wahltermin meinte er, es sollte nicht mit einer Un<lb break="no"/>wahrheit begonnen werden. Die Landeshauptleute sprechen seit zwei<lb/>
Jahren davon und jonglieren ihre Landtagswahlen hin und her. Damit es<lb/>
nicht wieder heisst, er sei zu dieser Diskussion gedrängt worden, habe<lb/>
er eben erwähnt, dass er es war, der in der Partei die Frage aufge<lb break="no"/>worfen hat, man würde im Jänner und Feber weitere Gespräche darüber<lb/>
führen. Seiner Meinung nach wird 1979 objektive Voraussetzungen noch<lb/>
schwieriger werden als 1978. Hier irrt er meiner Meinung nach, denn<lb/>
nach allen Prognosen der Wirtschaftsforscher müsste das Jahr 1979 wirt<lb break="no"/>schaftlich wesentlich besser laufen als 1978.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1496" facs="45_1978-12-19_1496.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> von den Donaukraftwerken berichtet mir über<lb/>
die Vereinbarung mit der Elin über die Folgekosten der Maschinen<lb break="no"/>schäden in Altenwörth. Die Elin wäre nur zur 100%igen Abdeckung<lb/>
verpflichtet, wenn sie grob fahrlässig gehandelt hätte. Einen sol<lb break="no"/>chen Prozess wollte die DoKW nicht führen, denn das hätte für die<lb/>
Elin einen furchtbaren Schaden im Auslandsgeschäft bedeutet. Da die<lb/>
Raten für die siebente und achte Maschine, 105 Mio Schilling, gesperrt<lb/>
sind, ergibt sich daraus eine Zinsersparnis von 54 Mio Schilling.<lb/>
Darüber hinaus wird Elin im Anhängevertrag für Melk und Greifenstein<lb/>
jeweils 5% Nachlass geben, wodurch 30 Mio Schilling wertgesichert<lb/>
eingesetzt werden können. Insgesamt ergibt sich dadurch rund eine<lb/>
85 Mio Schilling Kostenersparnis gegen 126 Mio Schilling Verlust<lb/>
die Wasser über Wehr gelaufen ist nach dem Verbundtarif und nach<lb/>
dem im Verbund sonst zu erzielenden Poolgewinn. Die Elin wird da<lb break="no"/>rüber hinaus einen Aufwand von ca 180 Mio Schilling nach ihren Anga<lb break="no"/>ben haben, da sie 6 Maschinen vollkommen erneuern muss, für die<lb/>
restlichen 3 wird dann, wenn diese klaglos nach den bisherigen Repara<lb break="no"/>turprinzip arbeiten, zu verhandeln sein, obwohl diese dann neu<lb/>
gemacht werden müssten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Österr.-Bayr. Kraftwerke haben grosse Schwierigkeiten, die untere<lb/>
Salzach auszubauen. <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> glaubt, es würde eher möglich sein, unter<lb break="no"/>halb<add>[von]</add> Kufstein den Inn mit einer Kraftwerksstufe noch einzustauen,<lb/>
wodurch 60 Megawatt ein gemeinsames Kraftwerk mit Deutschland ent<lb break="no"/>stehen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die DoKJ würde das Speicherkraftwerk Jochenstein-Riedl, obwohl es<lb/>
auf deutschem Boden liegt, aber das Wasser von der Donau natürlich<lb/>
zu Pumpzwecken braucht, ebenfalls ein gemeinsames Kraftwerk errich<lb break="no"/>ten. Die Deutschen haben akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Tschechen und Ungarn werden voraussichtlich ein so grosses Donau<lb break="no"/>kraftwerk unterhalb der österreichischen Grenze bauen, dass der Rück<lb break="no"/>stau bis in den Raum Hainburg erfolgen wird. Dadurch kann das Ge<lb break="no"/>meinschaftskraftwerk Österreich-CSSR bei Wolfsburg entfallen und wird<lb/>
in Hainburg ein rein österreichisches gebaut werden. Dadurch ergibt<lb/>
sich wieder ein Rückstau der Donau bis oberhalb der Praterbrücke in<lb/>
Wien, wodurch ein Donaukraftwerk erspart werden kann. Dies bedeutet nicht<lb/>
nur eine Kostenersparnis für die DoKW, sondern auch für die Schiffahrt<lb/>
<pb n="45-1497" facs="45_1978-12-19_1497.jpg"/>jeweils eine Fahrtverkürzung um 1 Stunde, weil eine Schleuse weniger<lb/>
passiert werden muss. Das Wiener Kraftwerk wird jetzt errechnet und<lb/>
dann mit der Gemeinde Wien im einzelnen abbesprochen. Nach Greifen<lb break="no"/>stein, welches nach Melk jetzt bereits projektiert wird, bleibt<lb/>
dann nur noch das Kraftwerk in der Wachau. Dort möchte <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> noch<lb/>
nicht endgültig entscheiden, ob Willendorf oder Rührsdorf oder irgend<lb break="no"/>ein Kraftwerk dazwischen kommt, denn die Computerberechnungen werden<lb/>
erst in ein paar Wochen fertig sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dieser sachlichen Aussprache habe ich <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> gefragt, wieso<lb/>
er mit dem Betriebsrat NR <name type="person" ref="per:112931">Köck</name> ein so schlechtes Verhältnis hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> hat mir glaubhaft nachgewiesen, dass diese persönlichen<lb/>
Spannungen seiner Meinung nach ausschliesslich auf Fehlverhalten<lb/>
von <name type="person" ref="per:112931">Köck</name> zurückgehen. Er möchte unbedingt seine Theorie durchsetzen,<lb/>
hat angeblich grosse Schwierigkeiten mit seinen Betriebsratsmitgliedern<lb/>
und hat ganz besonders in der letzten Fraktionssitzung des Aufsichts<lb break="no"/>rates mit der Geschäftseinteilungsänderung sich endgültig mit fast<lb/>
allen zerstritten. Richtig ist, dass <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> mit Eselsgeduld ver<lb break="no"/>suchte die Situation zu retten, was ihm dann auch im letzten Moment<lb/>
geglückt ist. Auch hier ist die persönliche Aversion der beiden wahr<lb break="no"/>scheinlich auch durch objektiv unglückliche Verhandlungsführung und<lb/>
Sachauseinandersetzung die tiefere Ursache dieses jetzt schon schein<lb break="no"/>bar jahrelang dauernden Streites, den sicherlich weder ich noch <name type="person" ref="per:97333">Band<lb break="no"/>hauer</name> beilegen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Simacek Gebäudereinigung beschäftigt 700, ist der<lb/>
zweitgrösste österreichische Betrieb und erhielt daher zu Recht das<lb/>
Dekret zur Führung des Staatswappens. Bei dieser Gelegenheit be<lb break="no"/>klagten die Besitzer, aber auch die leitenden Mitarbeiter, dass in<lb/>
der Gewerbeordnung der handwerkmässige Status abgeschafft wurde.<lb/>
Ihrer Meinung nach müsste man bei der nächsten Gewerbenovelle diese<lb/>
Fehlentscheidung rückgängig machen. Ich erinnere mich noch, dass<lb/>
dies der typische angebliche Beruf ist, von den man sagt, im ersten<lb/>
Jahr lernt der Lehrling das Wasser, im zweiten Jahr den Schwamm und<lb/>
im dritten Jahr, wie man Fenster putzt. Ich gebe schon zu, dass man<lb/>
einige chemische Kenntnisse braucht, doch trifft dies sicherlich<lb/>
nicht für den Gebäudereinigungsarbeiter zu, sondern höchstens für<lb/>
den Chef oder seinen Manager. Was in dieser Branche nur geschehen<lb/>
ist, war, daß nach der Abschaffung der handwerklichen Ausbildung<lb/>
<pb n="45-1498" facs="45_1978-12-19_1498.jpg"/>viele kleinere Unternehmer sich auf diese Sparte gestürzt haben,<lb/>
die Preise wurden damit zusammengeschlagen und haben sich jetzt<lb/>
auf einem wesentlich tieferen Niveau stabilisiert, als dies früher<lb/>
der Fall war. Wenn man aber berücksichtigt, dass z.B. jetzt für<lb/>
die UNO-City ausländische Firmen die Gebäudereinigung um weniger<lb/>
als 1/3 angeboten haben, so zeigt sich, dass der harte Konkurrenz<lb break="no"/>kampf nicht zwischen den kleinen, neu kommenden und den alteinge<lb break="no"/>sessenen grossen Firmen, sondern selbst auch zwischen den grossen<lb/>
Firmen hart geführt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Lass bitte prüfen, wieweit man der österreichi<lb break="no"/>schen Firma bei der Reinigung der UNO-City helfen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Klub der ausländischen Handelsräte referierte ich über die wirt<lb break="no"/>schaftliche Situation. Da das Donaueuropäische Institut eingeladen<lb/>
hatte, war auch Vizekanzler a.D. <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> als Obmann anwesend. Er orga<lb break="no"/>nisiert diese Handelsrätebesprechungen. Interessant für mich war<lb/>
sein Diskussionsbeitrag, wo er feststellte, dass sich meine Schilderung<lb/>
der wirtschaftlichen Lage und auch des Ausblickes für das nächste<lb/>
vollkommen deckt mit der Meinung des Präsidenten <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> von der OeNB.<lb/>
Ich erwiderte dann sofort, dies ist darauf zurückzuführen, dass wir<lb/>
gemeinsam studierten und sicherlich auch in den meisten dieselbe<lb/>
die wirtschaftliche Auffassung gehabt haben, auch als <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> Obmann<lb/>
des ÖVP-Klubs im Parlament gewesen ist. Für mich war es nämlich gar<lb/>
kein Zweifel, dass er nur wesentlich anders reagierte, solange er<lb/>
politisch durch die Oppositionsrolle gezwungen war. <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> wollte so<lb break="no"/>wohl <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> als auch mich überzeugen, dass er bei der neuen europäi<lb break="no"/>schen Währung, wenn dann der endgültige Tageskurs festgesetzt werden<lb/>
soll, mit denen Österreich entweder beitritt – wie <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> will – oder<lb/>
so wie <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> und auch wahrscheinlich die Regierung entscheiden wird,<lb/>
so "als ob" sich verhalten wird, der Schilling-Kurs um einige %-Punkte<lb/>
tiefer festgesetzt werden soll. <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> musste zugeben, dass wir auch im<lb/>
heurigen Jahr ca 3% den Schilling gegenüber der DM abgewertet haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In die Fraktion des ÖGB kam ich wegen der Diskussion mit den Handels<lb break="no"/>räten zu spät und hörte nur noch das Schlusswort von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>. In<lb/>
seinem Referat hat er auch auf das Problem des Neuwahl-Termines<lb/>
hingewiesen und meinte, da im Sommer kein Parlament zusammentritt,<lb/>
sei dies ein wehrloser Sommer. Damit, glaube ich, wollte er klar<lb/>
und deutlich sagen, dass die Auseinandersetzungen im Frühjahr erfolgen<lb/>
<pb n="45-1499" facs="45_1978-12-19_1499.jpg"/>und damit auch im Frühjahr die Wahlen stattfinden sollen. Nach<lb/>
meinem Dafürhalten verdichtet sich nach der <name type="person" ref="per:97668">Kreisky'schen</name> Methode<lb/>
von Besprechung zu Besprechung auch bei ihm der Wille, doch früher<lb/>
Wahlen abzuhalten als am ersten Sonntag im Oktober. Der Vorsitzende<lb/>
der Fraktion, <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>, wünschte auch ihm alles Gute, insbesondere<lb/>
bezüglich seines Augenleidens. Dies desorientiert <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sichtlich.<lb/>
Er kann nicht so viel lesen, wie er bisher gewohnt war und gerne<lb/>
möchte, kann auch seinen gewohnten Winterurlaub nicht in Lech<lb/>
verbringen, sondern muss zur Behandlung in der Nähe Wiens bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Präsidium der SPÖ auf der Landstrasse herrscht jetzt eine ganz<lb/>
neue Arbeitsmethode, um die Bezirksarbeit auf eine breitere Basis<lb/>
zu stellen und die Entscheidung nicht ausschliesslich dem Bezirks<lb break="no"/>vorsteher zu überlassen, wird jetzt im Präsidium, d.h. in einem<lb/>
Kreis von ungefähr einem halben Dutzend von Verantwortlichen jede<lb/>
einzelne Frage genau durchdiskutiert. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> hat im wahrsten Sinne<lb/>
des Wortes eine Demokratisierung dieser Institution eingeleitet<lb/>
und durchgesetzt. Da er diese Detailarbeit führt, bin ich davon über<lb break="no"/>haupt nicht belastet, die neue Bezirksvertretung, die fraktionell<lb/>
jetzt auf wesentlich breiterer Basis arbeitet – es werden ins Präsidium<lb/>
der Fraktionsführer, sein Stellvertreter, der stv. Bezirksvor<lb break="no"/>steher und die Gemeinderäte geladen – ergibt sich wirklich eine<lb/>
breite Basis für alle Bezirksentscheidungen. Ich hoffe nur, dass<lb/>
nicht dann jedes einzelne Problem immer wieder zerredet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Weihnachtsfeier mit dem Ausblick verband ich natürlich gleich<lb/>
mit einem Bericht über Wahltermin, Meinungsumfrage und unsere<lb/>
zukünftige Arbeit. Da wir finanziell im Bezirk momentan sehr schlecht<lb/>
dastehen, hat die Bezirksratsfraktion 12.000 S Wahlkampf gespendet,<lb/>
die sie mir übergeben haben. Ich war wirklich darüber sehr über<lb break="no"/>rascht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Spät abends ist dann Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> von der Verbund ganz verzweifelt<lb/>
zu mir gekommen, um über die weitere Vorgangsweise zu reden. Er meinte,<lb/>
man müsse jetzt sich endgültig entscheiden, ob die Verbundgesell<lb break="no"/>schaft und damit auch die Landesgesellschaften ihren Verlust<lb/>
beim Kernkraftwerk Zwentendorf auf die nächsten 10 Jahre aufteilen<lb/>
können. Eine diesbezügliche Aussprache zwischen ihm und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
verlief negativ. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, das Kernkraftwerk geht sowieso<lb/>
sehr bald in Betrieb und er sieht keine Veranlassung, einen Gesetz<lb break="no"/>entwurf im Parlament wegen Aufteilung der Verluste auf 10 Jahre<lb/>
einzubringen.<lb/>
</p>
            <pb n="45-1500" facs="45_1978-12-19_1500.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> war verzweifelt, weil er nicht weiss, warum eine<lb/>
solche Entscheidung in der SPÖ-Spitze gefallen ist, die eigent<lb break="no"/>lich politisch nichts bringt und wirtschaftlich aber der Verbund<lb/>
und z.B. auch der KELAG ungeheuer schadet. Ich beruhigte <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name><lb/>
und meinte, wenn im Frühjahr Wahlen stattfinden, dann wird sicher<lb break="no"/>lich nichts mehr geschehen. Unmittelbar aber nach den Wahlen wird<lb/>
man dieses Problem im wahrsten Sinne des Wortes sehr bald anfassen<lb/>
müssen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> glaubt, dass er mit einer harten Haltung auf diesem<lb/>
Gebiet die Landeshauptleute als Präsidenten der Aufsichtsräte ihrer<lb/>
Landesgesellschaften zu einem anderen Verhalten der ÖVP zwingen<lb/>
wird und kann. Dass er sich hier täuscht, wird er sehr bald ein<lb break="no"/>sehen. <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> war natürlich auch verunsichert, ob er jetzt wirklich<lb/>
das kalorische Kraftwerk in Zwentendorf errichten soll, wenn nach<lb/>
Auffassung <name type="person" ref="per:97311">Androschs</name> das Kernkraftwerk in kürzester Zeit in Be<lb break="no"/>trieb genommen wird. Ich bin zwar auch der Meinung, dass früher oder<lb/>
später wir das Kernkraftwerk in Betrieb nehmen werden, glaube aber<lb/>
nicht, dass dies in so absehbarer Zeit, nämlich ein paar Wochen<lb/>
nach den nächsten Wahlen geschehen kann und wird. Schon allein wegen<lb/>
der Beschäftigten in Tullnerfeld, vor allem aber, weil wir auf<lb/>
alle Fälle ein Reservekraftwerk brauchen, habe ich <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> zuge<lb break="no"/>sichert, zu ihm zu stehen, wenn der Beschluss jetzt wegen des<lb/>
kalorischen Kraftwerkes fällt. Jetzt wird es sicherlich keine Kritik<lb/>
deshalb geben. Ich bin fest davon überzeugt, dass diese einsetzen<lb/>
wird, wenn dann dieses kalorische Kraftwerk im Bau ist und dann<lb/>
gleichzeitig während dieser Zeit das Kernkraftwerk in Betrieb gehen<lb/>
könnte. Ich habe <name type="person" ref="per:97333">Bandhauer</name> nur vorgeschlagen, da das kalorische<lb/>
Kraftwerk für Gas und Öl ausgelegt wird, doch prüfen zu lassen, wie<lb/>
gegebenenfalls, wenn diese Energieträger fehlen, auf Kohle umgebaut<lb/>
werden kann. Was für mich wichtig wäre, ist eine Unterlage, ob<lb/>
und wie lange ein solcher Umbau dauert, welche Kosten dadurch er<lb break="no"/>wachsen und wie sich die Kalkulation auf der Kohlebasis stellen<lb/>
würde. Hier müssen mehrere Varianten gerechnet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte veranlasse, dass diese Unterlagen<lb/>
vor der endgültigen Entscheidung vorliegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="45_1494_01" facs="45_1978-12-19_1494-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.12.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1494_02" facs="45_1978-12-19_1494-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="45_1500_01" facs="45_1978-12-19_1500-01.jpg"/>
         <pb n="45_1500_02" facs="45_1978-12-19_1500-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 144. Ministerratssitzung, 19.12.1978</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="45_1500_03" facs="45_1978-12-19_1500-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="45_1500_04" facs="45_1978-12-19_1500-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO Ministerratssitzung, 19.12.1978</head>
         </div>
         <pb n="45_1500_05" facs="45_1978-12-19_1500-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>