<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  8. Juni 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band36_1977-06-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-06-08">Mittwoch, 8. Juni 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="36-0683" facs="36_1977-06-08_0683.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 8. Juni 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Beiratssitzung in der Bürges wurde berichtet, dass<lb/>
nach dem Gewerbestrukturverbesserungsgesetz mindestens mit dem<lb/>
doppelten Volumen der Ansuchen heuer zu rechnen ist. Die dafür<lb/>
zur Verfügung stehenden Mittel, 227 Mill. aus dem Budget, aber<lb/>
insbesondere der reichlichen Eigenmittel werden ausreichen.<lb/>
Die Bürges hat 200 Mill. mit 5,5 % verzinsten dem Exportfonds<lb/>
borgen müssen und 200 Mill. noch mit durchschnittlich 7 %-iger<lb/>
Verzinsung angelegt. 170 Mill. davon sind allerdings Anleihen,<lb/>
die nicht sofort flüssig gemacht werden können. Ich berichtete,<lb/>
dass das Finanzministerium Min.Rat <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> mir mitteilte, dass<lb/>
der Finanzminister sich klar ist, zusätzliche Mittel für die<lb/>
Bürges früher oder später zuschiessen zu müssen, wenn wir alle<lb/>
Ansuchen nach Richtlinien erfüllen wollen. Dies ist aber die<lb/>
erklärte Absicht von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> bestätigte mir diese<lb/>
Politik. Wenn man bedenkt, dass wir 1970 nicht einmal 700 Mill.<lb/>
1976 2,2 Mia. und heuer das Doppelte vielleicht machen werden,<lb/>
so konnte ich dort den Vertretern der Handelskammer demonstrieren,<lb/>
welche erfolgreiche Politik wir für die Klein- und Mittelbetriebe<lb/>
machen. Dr. <name type="person" ref="per:125298">Kopecky</name> hatte nämlich Sorge, dass die Mittel nicht<lb/>
ausreichen und wir mit Milliarden-Überhängen in das neue Jahr<lb/>
gehen würden. Deshalb hat die Handelskammer den Antrag gestellt,<lb/>
die 5 % im Gesetz vorgesehene Zuweisung an die Bürges auf 6 % des<lb/>
Gewerbesteuerertrages zu erhöhen. Durch die Zusage des Finanzmini<lb break="no"/>sters konnte ich dieses Verlangen glatt ablehnen, da ich nicht an<lb break="no"/>nehme, er wird weitere Budgeteinnahmen automatisch zweckmässig<lb/>
binden. Dr. <name type="person" ref="per:146802">Hackl</name> von der Fremdenverkehrssektion beschwerte<lb/>
sich, dass es nicht möglich ist, die Fremdenverkehrsquote wegen<lb/>
der eingeschränkten Richtlinien und der fünfjährigen Laufzeit<lb/>
auszunützen. Im Vorjahr hat die Bürges in ihrem Budget 75 Mill.<lb/>
gehabt und nur 40 Mill. wurden ausgenützt. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> meinte mit Recht,<lb/>
dafür stünden ebne die ERP- und ERP-Ersatz-Aktion sowie die Haus<lb break="no"/>aktion besser zur Verfügung. Wie z.B. für Infrastrukturmassnahmen,<lb/>
Sport unter Dach usw. Ob wir hier in Hinkunft auch getrennte<lb/>
Budgetposten für Gewerbe und Fremdenverkehr haben sollen, müsste<lb/>
man eigentlich überprüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wenn möglich wieder Bürges<lb break="no"/>budget zusammenziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Besuch des <add>ÖGB-</add> Bundesvorstandes in Zwentendorf war ein voller Erfolg.<lb/>
Die Kollegen waren doch einigermassen beeindruckt. Die GKT gibt jetzt<lb/>
<pb n="36-0684" facs="36_1977-06-08_0684.jpg"/>Informationsblätter heraus. Der PR-Mann muss entweder ein<lb/>
Atomgegner sein oder eine ausgesprochene Niete. Im Blatt 2<lb/>
wird der Erörterung der technischen Details über die Vergiftungs<lb break="no"/>länge von Regulierstäben gesprochen. Wenn ein Laie sich dies<lb/>
anschaut, sagt er sofort, aha, da sieht man, hier wird mit Gift<lb/>
gearbeitet. Dir. <name type="person" ref="per:97990">Staudinger</name> wollte mir allen Ernstes erklären, die<lb/>
Techniker verlangen die genaue Bezeichnung und deshalb sei dies<lb/>
in dieses Flugblatt hineingekommen. Eine dümmere Argumentation<lb/>
kann ich mir wirklich nicht vorstellen. Da für mich klar<lb/>
ist, dass in Zwentendorf und ich habe <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> und <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name><lb/>
ausdrücklich darauf aufmerksam gemacht, ein externes Lager<lb/>
auch Zwischenlager nicht gebaut werden kann, habe ich mit<lb/>
dem Bürgermeister von Zwentendorf neuerdings gesprochen, ob wir<lb/>
nicht ein Kompaktlager ruhig durch den Gemeinderat bringen können.<lb/>
Die Gemeinde hat einen einstimmigen Beschluss gefasst, dass keine<lb/>
weiteren Belastungen erfolgen dürfen. Ein diesbezügliches Schreiben<lb/>
wurde vor drei Wochen bereits auch an das Gesundheitsministerium<lb/>
geschickt. Leider hat er bis jetzt noch immer keine Antwort<lb/>
bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte sofort feststellen, wo dieser Brief<lb/>
liegt und wer ihn bearbeitet.<lb/>
Mich mit <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Um der Gemeinde die Situation zu erleichtern, haben <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name> und ich dem Bürgermeister versprochen, dass wir die<lb/>
Wasserversorgung von Zwentendorf wesentlich verbessern können.<lb/>
Derzeit ist in der Siedlung der GKT so schlechtes Wasser, dass<lb/>
es nicht einmal abgekocht getrunken werden kann. Der Bürgermeister<lb/>
war über diese Zusage erfreut, möchte aber vorher unbedingt noch<lb/>
die Briefbeantwortung vom Gesundheitsministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der anschliessenden Pressekonferenz wurde insbesondere <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>,<lb/>
aber auch ich über Inbetriebnahme und Lagerung gefragt. Die nö.<lb/>
Reporter insbesondere auch ORF wollten natürlich wissen, ob<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> einer Lagerung im Waldviertel zustimmt, dort erwartet und<lb/>
was er zur Äusserung <name type="person" ref="per:114583">Kerys</name> nicht im Burgenland sagt. Zum Glück konnte<lb/>
ich ihm das Flugblatt Nr. 1 geben, wo GKT die einzelnen Länder<lb/>
aufzählt, die sich am Kernkraftwerk Tullnerfeld beteiligen.<lb/>
Ausser Wien und eben das Burgenland, alle anderen Bundesländer.<lb/>
<name type="person" ref="per:146803">Stöger</name> vom Kurier wollte wissen, ob die österr. Bundesregierung<lb/>
so wie die deutsche mit 23. März 1977 jetzt auch beschliessen wird,<lb/>
ein eigenes Bundeslager für Atomabfälle zu errichten. Ich erklärte<lb/>
<pb n="36-0685" facs="36_1977-06-08_0685.jpg"/>dezidiert, dass an eine solche Politik von mir aus gesehen nicht<lb/>
gedacht ist. Die Lagerung selbst einer Dauerlagerung von 30 Jahren<lb/>
die ich jetzt anstrebe, ist ausschliesslich Aufgabe der betreibenden<lb/>
Gesellschaft. Nach wie vor bin ich überzeugt, dass früher oder<lb/>
später die Endlagerung ganz anders kommen wird, als man sich das<lb/>
jetzt vorstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Heimfahrt erzählt mir <name type="person" ref="per:114075">Erich Schmidt</name>, ÖGB, dass er im Rahmen<lb/>
des Wirtschafts- und Sozialbeirates eine Arbeitsgruppe über<lb/>
Vorschläge zur Sanierung der Zahlungsbilanz gründen möchte. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name><lb/>
hat sich dazu nicht sehr positiv geäussert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte nächste AK-Jour fixe setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Betriebseröffnung der Fa. Riedl treffe ich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und<lb/>
diskutiere mit ihm die weitere Vorgangsweise bei der Einschaltung<lb/>
des Kernkraftwerkes. Ich informiere ihn, dass ich beim Besuch in<lb/>
Zwentendorf Gelegenheit hatte, mit Gen.Dir.Gruber die sachliche Frage<lb/>
der Mitwirkung der Länder und dann mit der ÖVP zu diskutieren.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> nicht im unklaren gelassen, dass wenn eine Ver<lb break="no"/>schiebung der Inbetriebnahme erfolgen sollte, weil die ÖVP jetzt<lb/>
eine solche Idee ernstlich verfolgt, die daraus entstehenden Kosten<lb/>
ausschliesslich von den Landesgesellschaften getragen werden müssen.<lb/>
Der Bund ist nicht bereit, Zuschüsse zu geben und ich werde kaum<lb/>
imstande sein, bei den nächsten Strompreiserhöhungen diesbezügliche<lb/>
Verlustposten anzuerkennen. Der ÖGB hat sich hier ganz entschieden<lb/>
dagegen ausgesprochen. <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name>, aber vor allem <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ist der<lb/>
Meinung, dass es gelingen wird, eine einvernehmlich Vorgangsweise<lb/>
im Parlament zu besprechen und zu beschliessen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> ist nur<lb/>
erschüttert, weil er <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> eingeredet hat, er solle <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf<lb break="no"/>fordern, dass man eine gemeinsame Lösung bereits im vorparlamenta<lb break="no"/>rischen Raum anstreben sollte. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> lehnt dies nicht zuletzt<lb/>
wegen der Erfahrung aus dem Ortstafelkonflikt in Kärnten ganz<lb/>
entschieden ab ohne dass ich dies <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> mitteile, kommen wir<lb/>
überein, dass nach Vorlage des Berichtes im Parlament dort eine<lb/>
entsprechende gemeinsame Vorgangsweise gesucht werden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuss des Handelsausschusses betreffend Altöl, Vor<lb break="no"/>sitzender ist der Abg. <name type="person" ref="per:125293">Schwimmer</name>, beginnen die Arbeiten genauso<lb/>
zu laufen wie ich es mir vorgestellt habe. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> hat mit <name type="person" ref="per:125293">Schwimmer</name><lb/>
und auch mit <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> über das Gesetz sehr konkret schon gesprochen<lb/>
<pb n="36-0686" facs="36_1977-06-08_0686.jpg"/>und gehofft, dass es schnell über die Bühne gehen wird. Zu<lb/>
diesem Zweck hat man auch keine Regierungsvorlage mehr abgewartet<lb/>
sondern zu dem seinerzeitigen Antrag von <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> schon aus dem Jahr 1973<lb/>
jetzt einen Initiativantrag <name type="person" ref="per:125293">Schwimmer</name> und <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> dazugelegt. Die<lb/>
drei sind übereingekommen, so schnell wie möglich jetzt einen<lb/>
gemeinsamen Gesetzesantrag an den Handelsausschuss zu stellen.<lb/>
Abg. <name type="person" ref="per:97692">Leitner</name> von der ÖVP aber möchte hunderterlei Auskünfte.<lb/>
Immer wieder konnte ich feststellen, dass auf der einen Seite<lb/>
er sich als gewissenhafter Abgeordneter geben will, deshalb sehr<lb/>
viel Detailinformationen verlangt, andererseits aber nicht expeditiv<lb/>
ist sodass er in Wirklichkeit nur die Arbeit hemmt. Da <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> an diesem<lb/>
Altölbeseitigungsgesetz besonders interessiert ist, wird er sich noch<lb/>
lange mit <name type="person" ref="per:97692">Leitner</name> herumstreiten müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission musste ich den Vorsitz führen. Dies<lb break="no"/>mal standen die gesamten Preisanträge der Bauindustrie und ganz<lb/>
besonders Baustoffindustrie zur Debatte und Beschlussfassung.<lb/>
Obwohl es 22 Punkte umfasst, gelang nach manchmal sehr heftiger<lb/>
Diskussion einvernehmliche Lösungen zu erzielen. Wirkliche<lb/>
Schwierigkeiten bereitete der Nachtrag, was die befristete Er<lb break="no"/>höhung des Raffinerieabgabepreises für Heizöl, schwer, von<lb/>
1.350.– S im März 1977 auf 1.000.– bis Ende Mai jetzt im Juni<lb/>
von den Ölgesellschaften nicht mehr wieder zurückgeführt wurde.<lb/>
Die Begründung ist einfach, die Weltmarktpreise liegen höher,<lb/>
bei Benzin müssen diese Gesellschaften entsprechende Mindererlöse durch<lb/>
freiwillige Preissenkungen von 7.30 auf 7.– und jetzt durch<lb/>
die Selbstbedienungsanlagen sogar auf 6.80 akzeptieren, weshalb<lb/>
sie eben bei Heizöl, schwer, wo es der ausländische Konkurrenz<lb break="no"/>preis noch ermöglicht, bei den 1.400 bleiben wollen. Sollte es<lb/>
nicht möglich sein, innerhalb der Paritätischen Kommission<lb/>
zu einer einvernehmlichen Lösung zu kommen, so werde ich mich<lb/>
einschalten müssen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> schilderte dort in bewegten Worten,<lb/>
wie ich Preisverhandlungen führe, indem ich die einzelnen Ölge<lb break="no"/>sellschaften gegeneinander ausspiele und sie letzten Endes unter<lb/>
Druck setze. Bis zu einem gewissen Grad hat er recht, doch konnte<lb/>
ich mit gutem Gewissen dort sagen, dass ich mich stets als ehrlicher<lb/>
Makler bemühe, eine einvernehmliche Lösung zu erzielen. Bis jetzt<lb/>
haben ja doch mehr oder minder alle Beteiligten immer zugestimmt.<lb/>
</p>
            <pb n="36-0687" facs="36_1977-06-08_0687.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach der Paritätische Kommission habe ich mit <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> noch einmal die Novelle des Berufsausbildungsgesetzes<lb/>
besprochen. Der wirklich harte Kern wird eine optische Be<lb break="no"/>stimmung. Mit Recht verlangt der ÖGB, wenn man schon keine<lb/>
paritätische Selbstverwaltungslösung wie in der Sozialver<lb break="no"/>sicherung durchsetzen kann, weil die Handelskammer dies ganz ent<lb break="no"/>schieden ablehnt, dann müsste der Lehrlingsausschuss, wenigstens<lb/>
alternierenden Vorsitz haben. Dazu ist <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> nicht bereit<lb/>
die Zustimmung zu geben. Er meint, er kommt unmöglich bei<lb/>
seinen Leuten durch. Jetzt schon muss er feststellen, dass er<lb/>
alle Zusagen, die er gemacht hat, seinen Leuten auf heftigsten<lb/>
Widerstand stossen. Wenn der ÖGB unbedingt auf diesen Vorsitz<lb break="no"/>wechsel besteht, dann glaubt <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, ist es ihm leichter, die<lb/>
Lehrlingsstellen den Landeshauptleuten bzw. der Bundeslehrlings<lb break="no"/>stelle, also dem Beirat im Handelsministerium zu unterstellen.<lb/>
Dies würde bedeuten, dass Beamte dann den Vorsitz führen.<lb/>
Als letzten Ausweg würde ich so etwas auch akzeptieren, doch be<lb break="no"/>deutet dies, dass wieder die Beamten stärker eingeschaltet<lb/>
werden und wahrscheinlich früher oder später dann erklärt wird,<lb/>
man bräuchte dazu zusätzlich Beamte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Wie sieht die Rechtslage für diesen<lb/>
Vorschlag aus?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="36_0672_07" facs="36_1977-06-08_0672-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.6.1977</head>
         </div>
         <pb n="36_0672_08" facs="36_1977-06-08_0672-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>