<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  7. Juli 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band26_1975-07-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-07-07">Montag, 7. Juli 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="26-0832" facs="26_1975-07-07_0832.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 7. Juli 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe war diesmal auch <name type="person" ref="per:109293">Busek</name> gekommen, alle drei wollten<lb/>
mich unter Druck setzen, dass ich die Obergrenze der Bürges-Stamm<lb break="no"/>aktion von 200.000 auf 300.000 erhöhe. Ich erklärte, dazu sei ich<lb/>
hier nicht zuständig, sondern die Aufsichtsräte resp. in meinem<lb/>
Ministerium insbesondere Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>. Wenn wir zu einer einver<lb break="no"/>nehmlichen Lösung kommen, d.h. wenn ein Kompromiss erzielt werden<lb/>
kann, bis ich bereit, die Grenze von 200.000 leicht anzuheben. Noch<lb/>
während <name type="person" ref="per:109293">Busek</name> anwesend war, übergab ich Waschzettel für die Presse<lb/>
über die Exportoffensive. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wollte unbedingt, dass ich den<lb/>
letzten Punkt streiche, wo wir über die notwendige diplomatische<lb/>
Unterstützung geben und vorschlugen, dass eine bessere Zusammen<lb break="no"/>arbeit notwendig ist. <name type="person" ref="per:109293">Busek</name> war hier viel beweglicher, da er sofort<lb/>
einsah, dass ich dazu nicht bereit war, schlug er eine Umtextierung vor<lb/>
die ich selbstverständlich akzeptierte. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> befürchtet, dass<lb/>
die Aussenhandelsstellen in Zukunft gefährdet sind und meint, dies<lb/>
sie der Kriegsfall. Da ich dies sowieso weiss, erklärte ich ihm,<lb/>
dann hätte ich dies in der laufenden Legislaturperiode geändert,<lb/>
wenn man glaubt, dass von mir eine solche Gefahr droht. Wir unter<lb break="no"/>hielten uns über die nächste Legislaturperiode und <name type="person" ref="per:109293">Busek</name> gab sofort<lb/>
freimütig zu, dass wir jetzt im Frühjahr bei Wahlen 52 % bekommen<lb/>
hätten. Sie kennen also die Meinungsumfragen sehr genau und sind<lb/>
auf das Ärgste gefasst. Deshalb auch die Angst von <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> um<lb/>
die Reorganisation der Aussenhandelsstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach einer allgemeinen Diskussion über die Personalpolitik im<lb/>
Handelsministerium fragte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, ob es richtig ist, dass die<lb/>
Gruppe Maschinen, Produktion und Export von der Industriesektion<lb/>
zur Aussenhandelssektion kommen soll. Ich erklärte sofort, davon<lb/>
nicht zu wissen, dadurch würde aber ein Zustand hergestellt, der<lb/>
unter meinen Amtsvorgängern von Sekt.Chef Augenthaler eingeführt<lb/>
wurde, der den damaligen Sektionschef <name type="person" ref="per:140229">Helm</name>, Industriesektion, die<lb/>
ganzen Funktionen de facto abnahm als er seine Referate in der<lb/>
Aussenhandelssektion errichtete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Wie kommt <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auf diese Idee<lb/>
und welche Information liegt dem zugrunde.<lb/>
</p>
            <pb n="26-0833" facs="26_1975-07-07_0833.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> behauptet auch, <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hätte ihm erklärt, die Handels<lb break="no"/>kammer dürfe die Ergänzungslisten zum Rumänien-Besuch nicht<lb/>
dem Bundeskanzler direkt schicken sondern nur ihm für mich.<lb/>
Hier kann es sich nur um eine falsche Auslegung einer Bemerkung<lb/>
handeln. Selbstverständlich habe ich sofort erklärt, dass man<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> alle Unterlagen schicken soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> wollte wissen, wie er den Antwortbrief von mir an <name type="person" ref="per:97581">Ig<lb break="no"/>ler</name> wegen der in Ostdeutschland zu errichtenden Informations<lb break="no"/>stelle der Industriellenvereinigung beantworten soll. Er will<lb/>
am liebsten überhaupt nichts schreiben, womit ich einverstanden<lb/>
bin. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> meinte allerdings und <name type="person" ref="per:109293">Busek</name> sollte sein Zeuge<lb/>
sein, dass er das, was er <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> gesagt hat, nirgends schreiben<lb/>
kann, so hart hat er ihn attackiert. Davon bin überzeugt, denn<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat hier den empfindlichsten Punkt. Man darf ja nicht<lb/>
vergessen, da-s über die Aussenhandelsstellen er sein Imperium<lb/>
aufgebaut hat und dass er dafür hunderte Millionen einnimmt, die<lb/>
er zur Aufrechterhaltung seines Apparates dringend braucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer möchte, dass die Lehrlingsverhältniszahlen für<lb/>
einige Berufe wie Kellner, Koch usw. geändert werden, um die notwendi<lb break="no"/>gen Lehrlinge, die jetzt durch die geburtenstarken Jahrgänge an<lb break="no"/>fallen, unterbringen zu können. Der Berufsausbildungsbeirat hat<lb/>
am 24.6. entsprechende Vorschläge besprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> Bitte Vorschläge unverzüglich mit Sektion und<lb/>
Gewerkschaft prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> war wegen der Briefe an die Landeshauptleute, die Kraftfahr<lb break="no"/>zeugmechaniker § 3b) Preisgesetz zu regeln, sehr erschüttert.<lb/>
Er meinte, die Landeshauptleute würden dies ablehnen, sie haben sich<lb/>
scheinbar, zumindestens die ÖVP-ler bei ihm beschwert. Da die Handels<lb break="no"/>kammer bis jetzt keinen Versuch unternommen hat, dieses Problem<lb/>
durch Verhandlungen aus der Welt zu schaffen, erklärte ich, dazu<lb/>
keine andere Möglichkeit zu haben, weil der ÖGB dies auch dringend<lb/>
jetzt von mir verlangt. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> wird <name type="person" ref="per:112563">Farnleitner</name> noch einmal beauf<lb break="no"/>tragen, zu einer Besprechung, um zu einer einvernehmlichen Regelung<lb/>
im Rahmen der Paritätischen Kommission zu kommen. Damit wäre ich selbst<lb/>
verständlich einverstanden.<lb/>
</p>
            <pb n="26-0834" facs="26_1975-07-07_0834.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte während meiner Rumänien-Abwesenheit<lb/>
ständig bei <name type="person" ref="per:112563">Farnleitner</name> urgieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> möchte, dass ich für die Timmelsjochstrasse<lb/>
wo der E+E-Fonds schon die Bürge- und Zahlerhaftung übernommen hat,<lb/>
eine Zinsenzuschuss für die Fa. <name type="person" ref="per:140583">Falkner</name> gebe. Dies ist ein Bruder<lb/>
von <name type="person" ref="per:140584">Falkner</name>, wo <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> immer den Urlaub verbringen.<lb/>
Selbstverständlich bin ich im Rahmen des Möglichen dazu bereit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> soll gewissenhaft prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtete von der DoKW, Direktor<lb/>
<name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name>, über das neue Projekt Abwinden-Asten und das Hoch<lb break="no"/>wasser. Daran bestand ein solches Interesse, dass ich kaum<lb/>
10 Minuten für die Exportoffensive zur Verfügung hatte. Ich<lb/>
bin sehr gespannt, was über die Pressekonferenz berichtet wird.<lb/>
Vielleicht können wir tatsächlich mit den einzelnen Berichten<lb/>
von Industriellen und von besonderen Projekten, die an und für sich<lb/>
sehr flaue Pressefrühstückssitzung in Hinkunft interessanter ge<lb break="no"/>stalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die 4. Gemischte iranisch-österreichische Kommission verlief<lb/>
vollkommen formlos, was mir sehr recht war. Die Tagesordnung<lb/>
war umfangreich, doch habe ich mit <name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> vor der Sitzung vereinbart,<lb/>
als ich ihm die Ergebnisse der ägyptischen Besprechung mitteilte,<lb/>
und ihm alle Projekte sowie das Protokoll übergab, dass wir darüber<lb/>
nicht viel reden werden. <name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> wünschte nur einen Passus im<lb/>
Protokoll, dass wir auf Drittmärkten mit Iran gemeinsam Projekte<lb/>
errichten und finanzieren können und sollen. In der Sitzung erklärte<lb/>
<name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> dann, dass sie ausser den industriellen Kooperationen und<lb/>
Wirtschaftsbereich jetzt einen sozialen Bereich besonders auf<lb break="no"/>bauen möchten. Er versteht darunter alle Aktivitäten, wie die<lb/>
Infrastruktur und ganz besonders die Wohnungsproduktion ermög<lb break="no"/>lichen. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> war bei der Besprechung wieder anwesend, während<lb/>
die Bundeskammer kaum mit einem Funktionär, ja nicht einmal sogar<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> oder <name type="person" ref="per:127889">Koch</name>, dem Leiter der aussenhandelspolitischen<lb/>
Abteilung, an dieser Kommission teilnimmt. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> hat auch natür<lb break="no"/>lich auf die Besprechungen mit <name type="person" ref="per:97350">Bielka</name> in Teheran bezuggenommen,<lb/>
wo er anwesend war und wo die Handelskammer ebenfalls wieder passen<lb/>
<pb n="26-0835" facs="26_1975-07-07_0835.jpg"/>musste. Ich habe zwar das Wort immer wieder auch der Handels<lb break="no"/>kammer gegeben, da dort aber die Aussenhandelsstellenleiter<lb/>
wechseln, ist der alte <name type="person" ref="per:140585">Skorcic</name> nicht besonders daran inter<lb break="no"/>essiert, mehr entsprechende Aktivitäten zu entwickeln und<lb/>
der Neue, <name type="person" ref="per:140586">Graf</name>, kann noch nichts sagen. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> für<lb/>
die verstaatlichten hat auch eine gute Ausgangsposition, weil<lb/>
er in ständigem Kontakt mit den iranischen Stellen in Teheran<lb/>
war und die Firmen vor allem einmal dort wesentlich aktiver<lb/>
sind als einige private. Die Industriellenvereinigung übernimmt<lb/>
auch jetzt in immer stärkerem Masse bei Gemischten Kommissionen<lb/>
die Einladung für Minister, die <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> im Ausland kennenlernt.<lb/>
Die Situation wird in der Zukunft für die Handelskammer sehr unange<lb break="no"/>nehm. Ich werde auf alle Fälle versuchen, hier keinen Konflikt<lb/>
heraufzubeschwören, ich glaube aber sicher, dass er sich nicht<lb/>
vermeiden lässt. Dr. <name type="person" ref="per:116098">Kapral</name> von der Industriellenvereinigung hat<lb/>
nach dem Empfang, den man abends für <name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> gegeben hat, und dem<lb/>
Besuch im Schönbrunner Schlosstheater gemeint, ich müsste die<lb/>
Industriellenvereinigung verteidigen, wenn <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> wegen der<lb/>
zwei Abende, die die Industriellenvereinigung gestaltet hat,<lb/>
angreifen sollte. Ich bin überzeugt davon, der wird gar nichts<lb/>
im Detail wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Bundespräsidenten besprachen wir weniger die ökonomische<lb/>
Situation als dass die Verhandlungen über ein Sicherheitsabkommen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> betont immer wieder, dass de Präsident in Österreich<lb/>
nicht annähernd die Möglichkeit hat wie in einem anderen Staat,<lb/>
wie präsidial regiert wird oder gar wie der Schah in Persien,<lb/>
sondern er unterspielt in dem Fall sogar und meinte, der Bundes<lb break="no"/>präsident hätte auf die Regierung überhaupt keinen Einfluss. Bei<lb/>
der Diskussion über die Sicherheitskonferenz aber kam ihm seine<lb/>
Aussenministertätigkeit und natürlich noch immer das rege Inter<lb break="no"/>esse, welches er gerade auf diesem Gebiet entwickelt, zugute, sodass<lb/>
<name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> über die Kenntnis und Information sehr erfreut war.<lb/>
<name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> meint, die Russen hätten vor 10 Jahren mit dieser<lb/>
Idee einer Sicherheitskonferenz durchsetzen wollen, dass die DDR<lb/>
anerkannt wird. Jetzt sei dies längst geschehen und die Russen<lb/>
müssen jetzt Zugeständnisse machen, wodurch auch für Westeuropa<lb/>
und insbesondere Amerika eine gemeinsame Basis für einen Ab<lb break="no"/>schluss gefunden werden kann. Nach seiner Auffassung ist die Materie<lb/>
<pb n="26-0836" facs="26_1975-07-07_0836.jpg"/>abgesprochen und der Streit über die letzte Tagung in Helsinki<lb/>
ist rein formell und prestigegeladen. <name type="person" ref="per:108324">Breschnew</name> möchte noch<lb/>
einen auch äusserlich sichtbaren Terminerfolg erzielen <name type="person" ref="per:97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> verwies aber ganz besonders darauf, dass er sich Sorge<lb/>
macht, wie in Zukunft man der Jugend eine bessere Ideologie<lb/>
geben kann als dies eben im Westen die kommunistische Idee<lb/>
sein wird. Die sozialdemokratische und die katholische hätte<lb/>
seiner Meinung nach nicht die Durchschlagskraft und die Anziehung<lb/>
die wir uns gerne wünschen. Jetzt sei der Kommunismus kein Problem,<lb/>
weil die Bevölkerung und insbesondere natürlich besonders die<lb/>
Jugend den höheren Lebensstandard in Österreich und in der<lb/>
westlichen Welt sehen. Früher oder später werden aber auch im<lb/>
Osten alle Autos haben und gut gekleidet sein und entsprechend<lb/>
wohnen, dann wird es von den Idealen abhängen, die wir der Jugend<lb/>
geben können, damit wir nicht der Ostideologie verfallen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> brachte nur einen einzigen Punkt, der für uns wichtig<lb/>
ist, zur Sprache, nämlich dass auch die ägyptisch-iranischen<lb/>
Beziehungen ganz besonders die Finanzhilfe angesprochen er erklärte<lb/>
dass sie mit diesen Krediten keine Politik beeinflussen wollen<lb/>
in dem Sinne, dass sie den Ägyptern vorschreiben, wo und was sie<lb/>
mit dem Geld machen sollen. Die Kredite sind politisch unge<lb break="no"/>bunden, wie er sich ausdrückte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kam dieses Problem auch zur Sprache, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verwies<lb/>
darauf, dass es für <name type="person" ref="per:112568">Sadat</name> eine Lebensfrage ist, die Wirtschafts<lb break="no"/>verhältnisse in Ägypten zu ändern. Derzeit sinkt der Lebens<lb break="no"/>standard dort ständig ab. Wenn <name type="person" ref="per:112568">Sadat</name> gezwungen wird, durch allein<lb/>
diese Entwicklung auf diesem Weg fortzuschreiten, dann wird<lb/>
er mit einem Krieg eine andere Politik auch Wirtschaftspolitik<lb/>
einleiten. Nur in einem Krieg ist die Bevölkerung bereit, einen<lb/>
sinkenden Lebensstandard zu akzeptieren. Österreich will deshalb<lb/>
Ägypten in jeder Beziehung helfen, damit die Iraner, insbesondere<lb/>
der Schah nicht den Eindruck haben, wir wollen nur ihr<lb/>
Geld haben, ist Österreich bereit, sich mit 10 % in langfristigen<lb/>
Krediten zinsgestützt sozusagen, Entwicklungshilfe zu beteiligen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat das ohne dass <name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> ihn dazu aufgefordert hätte,<lb/>
aus eigenem erklärt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sich also bei <name type="person" ref="per:112568">Sadat</name> scheinbar<lb/>
sehr festgelegt und möchte deshalb auch mir gegenüber noch einmal<lb/>
<pb n="26-0837" facs="26_1975-07-07_0837.jpg"/>dokumentieren, dass er diese Politik, wie er sagt, auf eigene<lb/>
Verantwortung übernimmt und auch sicherlich durchziehen wird.<lb/>
Er hat eingeschränkt, dass es sich nur hier um gemässigte<lb/>
Formen handeln kann, weil wir nicht so kapitalkräftig sind wie<lb/>
andere Staaten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betreffend den Vorschlag <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name>, die Ölpreise nach einem<lb/>
Preisbildungsmodell irgendwie zu indizieren, erwähnte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>,<lb/>
dass diese Politik für die ölproduzierenden Ländern gut ist und<lb/>
er als Vermittler zwischen der Internationalen Energieagentur<lb/>
und der OPEC auftreten möchte. Nicht, dass er sich als Schieds<lb break="no"/>richter fühlt, doch glaubt er, dass man durch Gespräche zu einer<lb/>
einvernehmlichen Regelung kommen kann. Die Ölpreise werden jetzt<lb/>
momentan schwer umstritten sein, weil die Konjunktur in West<lb break="no"/>europa stark zurückgeht, dadurch ein gewisser Absatzrückgang<lb/>
zu verzeichnen ist. Früher oder später werden von diesen Konjunktur<lb break="no"/>rückgang auch die COMECON-Staaten betroffen, weil sie jetzt<lb/>
die Polen oder Ungarn bis zu 50 % ihrer Produktion nach dem<lb/>
Westen exportieren. Andererseits sind sowohl an einem stabileren<lb/>
Ölpreis oder zumindestens an einem Mindestpreis die Norweger,<lb/>
die <sic>Grossbritannier</sic> und vor allem Kanada und Alaska, ja selbst<lb/>
die Amerikaner brennendst <del>daran</del> interessiert, um ihre eigene<lb/>
Produktion einigermassen ausbauen zu können und damit sich selbst<lb/>
zu versorgen. <name type="person" ref="per:140577">Mahdavi</name> wies darauf hin, dass sie <choice><choice><sic>Ölsubstition</sic><corr>Ölsubstitution?</corr></choice></choice><lb/>
durch andere Energiearten einen gewissen Höchstpreis überhaupt<lb/>
nur erlauben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:140588">Steinbauer</name> vom Kurier hatte die Idee, einen Tag mit <name type="person" ref="per:111706">Müller</name>,<lb/>
der die Preiskontrollen bei uns durchführt, von Geschäft zu Ge<lb break="no"/>schäft zu wandern. Bei der Abschlussbesprechung, wo <name type="person" ref="per:111706">Müller</name> be<lb break="no"/>richtete, wie die Margarine-Preissenkung eingehalten wurde, war<lb/>
er über die Tatsache sehr erschüttert, dass wir keinen Riesen<lb break="no"/>apparat haben, um die Preispolitik wirklich gestalten zu können.<lb/>
Er meinte, er könne gar nichts schreiben, dass dies alles nur<lb/>
auf einem Mann ruht, weil ansonsten in der Öffentlichkeit und<lb/>
ganz besonders bei den Unternehmern sofort in Hinkunft noch weni<lb break="no"/>ger Disziplin gehalten wird. <name type="person" ref="per:140588">Steinbauer</name> meinte auch, dass die<lb/>
Bezahlung von 6.600.– S für <name type="person" ref="per:111706">Müller</name> zu schlecht sei. Er habe<lb/>
sofort – und <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> hat mich hier sehr unterstützt – darauf<lb/>
<pb n="26-0838" facs="26_1975-07-07_0838.jpg"/>hingewiesen, dass wir ja auch noch andere Informationsquellen<lb/>
wie die Arbeiterkammer, Gewerkschaftsbund, Verein für Konsumen<lb break="no"/>teninformation und ganz besonders die Behörden der Länder zur<lb/>
Verfügung haben. Rechtlich gesehen bin ich nämlich für die Preis<lb break="no"/>überwachung und Kontrolle gar nicht kompetent sondern dies<lb/>
liegt bei den Landesbehörden. Ich bin sehr gespannt, wie der<lb/>
Artikel aussehen wird, den er schreibt. Wichtig ist, dass für<lb/>
<name type="person" ref="per:140588">Steinbauer</name> zumindestens die Idee, ich sei ein Preisminister,<lb/>
mit riesiger Kompetenz und möchte ein Imperium haben, das noch<lb/>
grösser ist als das ich jetzt bereits scheinbar besitze, zusammen<lb break="no"/>gebrochen ist. Vor allem konnte ich wieder darauf hinweisen, wie<lb/>
notwendig ein besseres Preisgesetz wäre mit der Rute-im-Fenster-<lb/>
Funktion. Dass ich gar kein anderes Gesetz anstreben könnte, habe<lb/>
ich ihm zwar nicht gesagt, aber auf Grund der Tatsache, dass<lb/>
ich ja wirklich keinen Apparat zur Verfügung haben und dass ich<lb/>
vor allem überzeugt bin, mit den Beamten keine effektive Preis<lb break="no"/>politik machen zu können, zwingt mich ja schon zur "Rute-im-<lb/>
Fenster-Theorie".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Arbeiterkammer – <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> und <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> – haben nach längerer Diskussion<lb/>
zugestimmt, dass wir jetzt über den Getreidepreis und ganz be<lb break="no"/>sonders über die Handelsspannen in der Preiskommission versuchen<lb/>
müssen, zu einer einvernehmlichen Regelung zu kommen. <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name>, der<lb/>
von mir informiert wurde, wollte zuerst ihnen den 1 S<add>[?]</add> pro mq<lb/>
Handelsspannenerhöhung zugestehen. Er konnte dann von mir doch<lb/>
überzeugt werden, dass die Bauern ca. 3 % bekommen und deshalb<lb/>
auch die Handelsspanne um nicht mehr als 3 % erhöht werden könnte.<lb/>
Dies ist ungefähr die Hälfte von dem Schilling. Ich hoffe, dass<lb/>
es hier zu einer einvernehmlichen Regelung in der Preiskommission<lb/>
kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Futurit-Werke erhielten die Auszeichnung, das Staatswappen zu<lb/>
führen. Bei dieser Gelegenheit erfuhr ich, dass sie es sind, die<lb/>
jetzt die neuen Verkehrsampeln in Österreich einführen. Angeblich<lb/>
haben sie in anderen Ländern schon ihre moderneren und verkehrs<lb break="no"/>technisch besseren Anlagen längere Zeit installiert. Wieso bei<lb/>
uns in Österreich so lange die alten, unzulänglich leuchtenden,<lb/>
da blendenden Lampen noch verwendet werden, ist mir eigentlich<lb/>
ein Rätsel. Solange ich noch für die Strasse verantwortlich war<lb/>
und daher auch die Verkehrsfragen zu lösen hatte, wurde mir<lb/>
<pb n="26-0839" facs="26_1975-07-07_0839.jpg"/>niemals gesagt, dass es diese besseren Verkehrsampeln in<lb/>
Österreich überhaupt gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte die Branchenreferate und vielleicht<lb/>
auch das Verkehrsministerium darauf aufmerksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da alle Staatstheater sperren, bleibt es der Kammeroper überlassen<lb/>
im Schönbrunner Schlosstheater Don Pasquale jetzt aufzuführen.<lb/>
Die Kritik hat diese Aufführung zwar sehr verrissen, doch muss<lb/>
ich zugeben, dass ich angenehm überrascht war. Den Ausländern<lb/>
gefällt sicherlich der Rahmen und auch die Aufführung. Dr. <name type="person" ref="per:140589">Schütz</name>,<lb/>
der Organisator, bedankte sich bei mir über die Subvention, die<lb/>
er alle Jahre bekommt. Vom Fremdenverkehrsstandpunkt ist es<lb/>
wirklich wichtig, dass wir wenigstens dieses Theater über den<lb/>
Sommer betreiben. Die Industriellenvereinigung, die die Kosten<lb/>
für diesen Besuch übernommen hat, Gen.Dir. <name type="person" ref="per:136430">Wick</name> von Kärnten nach<lb/>
Wien beordert, damit ein hoher Funktionär zur Verfügung steht.<lb/>
<name type="person" ref="per:136430">Wick</name> hat auch mit <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> während meiner Anwesenheit die Besetzung<lb/>
des Elin-Aufsichtsrates besprochen. Durch reinen Zufall hat mich<lb/>
<name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> am Vormittag informiert, dass <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> den ÖAAB und der<lb/>
Kärntner Strasse eine riesigen Wirbel gemacht hat, weil man <name type="person" ref="per:113373">Weinber<lb break="no"/>ger</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> aus dem Aufsichtsrat abberufen wollte und dafür einen zweiten<lb/>
ÖAAB-ler, nämlich <name type="person" ref="per:140590">Harramach</name> und <name type="person" ref="per:140591">Fröhlich</name>, in den Aufsichtsrat dele<lb break="no"/>giert. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> hat durchgesetzt, dass <name type="person" ref="per:140591">Fröhlich</name> jetzt wieder zurück<lb break="no"/>gezogen werden muss. <name type="person" ref="per:136430">Wick</name> war über diese Mitteilung sehr erfreut<lb/>
und am meisten erstaunt, dass <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> ihm sagte, ich hätte dies<lb/>
alles gewusst, obwohl dies nur im kleinsten Kreis bis jetzt<lb/>
besprochen wurde. So bekomme ich einen gigantischen Ruf, ohne<lb/>
eigentlich wesentlich dazu beizutragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="26_0831_01" facs="26_1975-07-07_0831-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.7.1975</head>
         </div>
         <pb n="26_0831_02" facs="26_1975-07-07_0831-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>