<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790914">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 14. September 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band50_1979-09-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-09-14">Freitag, 14. September 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50-0992" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-14_0992.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_01">Freitag, 14. September 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_02">Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__1137371">Besedin</rs> von Intourist machte mir einen Anstands<lb break="no"/>besuch. Bei dieser Gelegenheit erfuhr ich, dass die UdSSR grössten<lb/>
Wert darauf legen würde, ein Fremdenverkehrsabkommen mit Österreich<lb/>
abzuschliessen. Der Geschäftsträger der UdSSR machte mit Recht die<lb/>
Bemerkung sie hätten vor 2 Jahren bereits einen Entwurf uns über<lb break="no"/>mittelt und bis jetzt keine Antwort erhalten. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> hat nachher<lb/>
erklärt, das liege daran weil er so wenig Leute hat und damit keine<lb/>
Zeit diesen zu verhandeln. Wir haben ihm sofort das bulgarische<lb/>
und polnische Fremdenverkehrsabkommen, welches bei uns bereits<lb/>
im Bundesgesetzblatt gedruckt ist, gegeben. Diese Ausrede von <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
ist ein weiterer Grund die beabsichtigte Zusammenführung von Frem<lb break="no"/>denverkehrsabkommen in die Gemischte Kommission mit den betreffen<lb break="no"/>den sozialistischen Ländern voranzutreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte dies so schnell als möglich durch<lb break="no"/>führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_04"><rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs> ist heute früh gestorben. Ich habe sofort <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> infor<lb break="no"/>miert der mich ersuchte insbesondere wegen der Nachfolgefragen,<lb/>
er ist mit <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> einverstanden, mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> zu sprechen. Dasselbe<lb/>
habe ich dann beim Kongress <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> mitgeteilt. Dieser plädiert eben<lb break="no"/>falls für <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, meint nur, da gibt es aus einem Missverständ<lb break="no"/>nis von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> eine gewisse Aversion gegen <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
hat mir dann telefonisch mitgeteilt, dass er <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> als fleissigen<lb/>
Arbeiter, tüchtigen Mann kennt, und dass es eventuelle Führungs<lb break="no"/>schwierigkeiten geben kann. Nach wie vor plädiert <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> aber<lb/>
für die Zuziehung eines Technikers im Vorstand. Dadurch könnte<lb/>
ich den Zweimann-Vorstand nicht halten und habe erklärt, eventuell<lb/>
könnte man in weiterer Folge einmal einen Techniker beabsichtigen<lb/>
beizuziehen, wenn es dringendst notwendig ist. Die Fraktionsleute<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</rs>, Betriebsratsobmann der Verbund und <rs type="person" ref="#per__114385">Kasamas</rs> als Frak<lb break="no"/>tionsführer waren dann bei mir und meinten sie würden <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> vor<lb break="no"/>schlagen. An zweiter Stelle hatten sie <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> gereiht. Mit <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs>,<lb/>
welchen ich vorher bereits telefonisch gesprochen hatte um ihn als<lb/>
Vorsitzenden-Stellvertreter des Aufsichtsrates zu informieren,<lb/>
hatte ich freimütig erklärt, da <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> meinte, er müsste, wenn so<lb/>
etwas an ihn herangetragen würde, vorerst mit Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__114583">Kery</rs><lb/>
reden, dass ich eigentlich für <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> plädiere. <rs type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114385">Kasamas</rs> waren mit <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> aber ebenfalls einverstanden, verlangten<lb/>
<pb n="50-0993" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-14_0993.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bei dieser Gelegenheit nur eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, bevor<lb/>
er bestellt wird. Eine weitere Forderung war, dass der Präsident<lb/>
des Aufsichtsrates <rs type="person" ref="#per__112215">Weiss</rs>, durch <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> ersetzt wird. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit müsste man dann gleichzeitig festlegen, dass der Prä<lb break="no"/>sident des Aufsichtsrates den Generaldirektor und der dann zu<lb/>
nominierende schwarze Vertreter, <rs type="person" ref="#per__114747">Zach</rs> in den Vorstandsfragen,<lb/>
wenn dieser verhindert ist, vertreten kann. <rs type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</rs> wollte<lb/>
eine sofortige Zusage von mir, was ich entschieden abgelehnt habe.<lb/>
Ich erklärte ihm dezidiert, ich muss mir alles überlegen und habe<lb/>
noch niemals auf einen Vorschlag sofort eine entsprechende Ant<lb break="no"/>wort, resp. Zusage gegeben. Ein weiterer Wunsch war, dass anstelle<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> im Aufsichtsrat dann <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> nominiert werden soll.<lb/>
Dagegen hatte ich gar nicht einzuwenden. Die Beiden machten mich<lb/>
darauf aufmerksam, dass <rs type="person" ref="#per__114988">Hermann</rs> von der DoKW bis 31.12.1979 gekündigt<lb/>
werden muss, weil ansonsten eine 2-jährige automatische Verlänge<lb break="no"/>rung eintritt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte die notwendigen Vorarbeiten dafür<lb/>
einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_06">Beim Gewerkschaftskongress wurde zu meiner Überraschung doch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113374">Gassner</rs> als Fraktionssprecher der christlichen Gewerkschafter ge<lb break="no"/>zwungen seine Zusage im Bundesvorstand, die übrigens auch die<lb/>
anderen Christgewerkschafter damals akzeptiert hatten, zurückzu<lb break="no"/>nehmen. Dadurch kam es zu einer Kampfabstimmung über die Wirtschafts<lb break="no"/>resolution und die Schulresolution. Da ich gerade mit dem Tages<lb break="no"/>ordnungspunkt, Berichte der Antragsprüfungskommission den Vorsitz<lb/>
führte, hatte ich mich auf eine turbulentere Sitzung geistig vor<lb break="no"/>bereitet. Ausser<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> lauteren Buhrufen ging aber auch dieser kritische Punkt<lb/>
verhältnismässig ruhig über die Bühne. Bei den Wahlen, wo wieder<lb/>
Einstimmigkeit herrschte war insbesondere die Stimmung wieder heil,<lb/>
als <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> vorgeschlagen wurde. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, der sich immer als harten Mann<lb/>
gibt, der in Wirklichkeit, vielleicht in einigen Sachlagen,<lb/>
aber sicherlich niemals persönlich ist, hat mit Tränen in den Augen<lb/>
seine Wahl, die nach seinen Meinung die letzte sein wird, miterlebt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_07">S.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> teilt mir mit, dass im Falle Leykam 250 Berufungen vor<lb break="no"/>liegen, die teils verspätet eingelangt sind. Trotzdem wird aus<lb/>
diesem Grund kein Berufungswerber abgewiesen. Ob nämlich für 200<lb/>
oder für 250 das Verfahren durchgeführt wird, ist ganz egal. Leykam<lb/>
hat für Umweltschutz bereits 35 Mio. Schilling investiert. <choice><choice><sic>Der</sic><corr>Dem</corr></choice></choice><lb/>
<pb n="50-0994" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-14_0994.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Wunsch, die aufschiebende Wirkung sollte aberkannt werden, wird<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mit Recht nicht entsprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_08">MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> wollte die Entscheidung wegen des inländischen Erdgas<lb break="no"/>preises. Hier musste ich ihn vertrösten, weil die Arbeiterkammer<lb/>
noch nicht endgültig entschieden<add>hat</add>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_09">Die Handelsspannenreduzierung für den Getreidehandel hat die Banken<lb/>
nicht beeinflusst und sie sind daher auch nicht bereit, ihre<lb/>
Kreditzinsen zu senken. Ich schlug <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> vor, keine schriftliche<lb/>
Beantwortung durchzuführen, sondern eine Besprechung abzuhalten.<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> von den Wiener Stadtwerken teilt mir mit, dass es richtig<lb/>
ist, dass seinerzeit die Stadtwerke den EBS, Ing. <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs>, für eine even<lb break="no"/>tuelle Stromerzeugung aus der Wärme nur 50 % des Verbundtarifes ange<lb break="no"/>boten haben, was diesem zu wenig war. Daher hat er dann 2 Gegendruck<lb break="no"/>turbinen mit je 4,6 Megawatt in seine Anlage geplant, um seinen<lb/>
eigenen Strom zu erzeugen. Sollte die Abwärme zum Elektrizitätsblock<lb/>
I und II geliefert werden, hätten 40 Mio. Schillinge investiert<lb/>
werden müssen. Dieser Betrag schien allen Beteiligten zu hoch.<lb/>
Ich habe <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> sofort erklärt, dies ist lächerlich, wenn man<lb/>
bei einem Milliardenprojekt dann bei 40 Mio. Schilling eine zweck<lb break="no"/>mässigere Verwertung fallen lässt. Dies war sicherlich auch nicht<lb/>
der wahre Grund. Es dürfte sich hier doch um Gegensätze verschie<lb break="no"/>denster Institutionen und vor allem auch Magistratsabteilungen<lb/>
handeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>. Die Energiesektion soll doch dieses Projekt<lb/>
neuerdings prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_11">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB, wo ich einmal mehr über die Notwen<lb break="no"/>digkeit mit der Handelskammer zu einem Arrangement über verschiedene<lb/>
Fragen zu kommen, diskutierte, meinte <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> hat es<lb/>
schon immer gestört, dass wir die absolute Mehrheit haben. Er wollte<lb/>
damit sagen, dass die viel öfter gegen die Handelskammer eingesetzt<lb/>
werden müsste. Gleichzeitig beschwert sich aber die Arbeiterkammer<lb/>
und der ÖGB ständig bei mir, dass <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> die absolute Mehrheit ein<lb break="no"/>setzt, aber in den meisten Fällen, wie sie zumindestens glauben, ge<lb break="no"/>gen sie. Dies gilt unter anderem auch für den Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>,<lb/>
den er wahrscheinlich von der EVA übernommen hat, oder zumindestens<lb/>
von ihr<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> angeregt wurde, bezüglich des Absetzbetrages für energie<lb break="no"/>sparende Massnahmen. Ich lehnte sowie gegenüber dem Fernsehen auch<lb/>
<pb n="50-0995" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-14_0995.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gegenüber dem ÖGB und AK-Vertreter ab, mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> darüber Dis<lb break="no"/>kussionen zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_12">Bezüglich der UWG-Novelle einigten wir uns, dass ich versuchen<lb/>
sollte die Verbandsklage, sowie den Ausbau der Verordnungsermäch<lb break="no"/>tigung für Kennzeichnungsverordnungen § 32 durchzubringen. Die<lb/>
Forderung, korrigieren der Werbung, meint <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>, könnte ich<lb/>
eventuell zurückstellen. Bezüglich des Verkaufes unter dem Ein<lb break="no"/>standspreis hat <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> gemeint, da müsste die Handelskammer zu<lb break="no"/>erst klären, wie die Diskriminierung der inländischen Produktion,<lb/>
die sich an dem Verkauf und den Einstandspreis halten müsste, gegen<lb break="no"/>über den Importeuren, die hier nicht gefasst werden könnten, ver<lb break="no"/>schwindet. <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> möchte am liebsten die ganze Frage mit dem Preis<lb break="no"/>gesetz koppeln, um dort die Einbeziehung der Importwaren zu erreichen.<lb/>
Wir einigten und, dass die Handelskammer entsprechende Vorschläge zur<lb/>
Lösung der Importfrage bringen muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_13">Bezüglich des Streites der Wiener Messe und der Arbeiterkammer<lb/>
wegen der Preisauszeichnung werde ich, trotzdem die Arbeiterkammer<lb/>
jetzt für 50.000 Schilling Waren gekauft hat, um nachzuweisen,<lb/>
dass auf der Wiener Messe konsumentenfeindlich verkauft wird, in<lb/>
einer Aussprache zwischen GD <rs type="person" ref="#per__115005">Hintschig</rs> und Kammerpräsident <rs type="person" ref="#per__97386">Czettel</rs><lb/>
versuchen den Streit beizulegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_14"><rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> verweist bei den Energiesparmonat darauf, dass derzeit, durch<lb/>
die Propaganda bedingt, alles unmögliche verkauft wird. Wenn in<lb/>
Zukunft dann noch eine Steuerabsetzung möglich sein wird, werden<lb/>
die Konsumenten nur noch unwirtschaftlicher Geld ausgeben und da<lb break="no"/>mit wenig Energie sparen. Die Neuauflage eines Energiesparbuches,<lb/>
welches von der EVA verlangt wird, soll das Handelsministerium nach<lb/>
dessen Vorschlag bezahlen. Dazu habe ich aber gar keine Budgetmittel.<lb/>
Die EVA selbst hat ein Budget von 6 Mio. Schilling, allerdings einen<lb/>
Verwaltungsaufwand in derselben Höhe, nach Mitteilung von <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Wir lassen uns in diese Polemik nicht<lb/>
hineinziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_16">Die Arbeiterkammer, <rs type="person" ref="#per__112965">Maurer</rs> möchte, dass ich die Zustellgebühren für<lb/>
Heizöl preisregle. Dies kommt nicht in Frage, denn dann bekomme ich<lb/>
den Streit in jeder Ortschaft oder zumindestens dem Land, wie hoch<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add><lb/>
<pb n="50-0996" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-14_0996.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>diese Zustellgebühr sein soll. Dann müsste ich sie kilometer<lb break="no"/>mässig festlegen, mit all der unbefriedigten Differenzierung.<lb/>
Ich erklärte mich im äussersten Fall bereit, dass, wenn die<lb/>
Paritätische Kommission so etwas von mir verlangt, die Preisrege<lb break="no"/>lungsmöglichkeit an die Landeshauptleute zu delegieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_17">Die Arbeiterkammer wird überlegen, ob nicht doch ein einheitlicher<lb/>
Gasinlandspreis zweckmässig wäre. Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__112114">Freyschlag</rs> von der<lb/>
Arbeiterkammer Linz, möchte dies, um der Chemie Linz, Lenzing und<lb/>
Steyrermühl entsprechende Rabatte geben zu können. In Wels und Linz<lb/>
beträgt der Verbraucherpreis für Gas jetzt 77 Groschen und wird<lb/>
dadurch auf alle Fälle wesentlich erhöht werden. Die Arbeiterkammer<lb/>
Wien wird mir bald eine endgültige Stellungnahme mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band50_1979-09-14_18"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="50_0991_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band50/50_1979-09-14_0991-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14.9.1979</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>