<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730511">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. Mai 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-05-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-05-11">Freitag, 11. Mai 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0543" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-11_0543.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-11_01">Freitag, 11. Mai 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-11_02">Im ÖGB-Bundesvorstand berichtet <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> über die Wirtschaftslage und über<lb/>
die sozialpolitischen Absichten des österreichischen Gewerkschaftsbundes.<lb/>
Er unterstreicht insbesondere, dass <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> sehr wohl mit dem Arbeits<lb break="no"/>verfassungsgesetz die Intentionen des ÖGB vertritt und die beginnenden<lb/>
Verhandlungen ein Kompromiss erwarten lassen, wenn die andere Seite<lb/>
entsprechende Zugeständnisse macht. Die Fraktionen nehmen zu einem Resolu<lb break="no"/>tionsentwurf, der heute jetzt immer in Form einer Presseaussendung veröffent<lb break="no"/>licht wird und damit eigentlich keine Resolution ist, Stellung.<lb/>
Ausser den beiden kommunistischen Gruppen stimmen alle diesem Entwurf<lb/>
zu. Selbst <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs>, der mit <rs type="person" ref="#per__97568">Horr</rs> wegen der angeblichen Nachgiebig<lb break="no"/>keit des ÖGB gegen die Regierung kommt, stimmt letzten Endes zu.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-11_03">Mit <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs> und <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> vereinbare ich die nächsten Arbeiten inner<lb break="no"/>halb der Arbeitsgruppe III der sozialökonomischen Konferenz. Beide stim<lb break="no"/>men mit mir überein, dass wir die 3 Arbeitsgruppen Fremdenverkehr, Energie<lb/>
und Preise bilden sollen und so schnell wie möglich zu konkreten Ergeb<lb break="no"/>nissen kommen sollten. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> ist bereit, den Vorsitzenden zu machen und<lb/>
akzeptiert auch <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> als Sekretär. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> selbst möchteso wie <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, das<lb/>
wir aber kein extremes Preisprogramm erstellen, das die andere Seite<lb/>
unter allen Umständen ablehnen muss. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> wird, so fürchte ich, aber<lb/>
von seinem Plan kaum abzubringen sein. Ich glaube aber, dass es taktisch<lb/>
sehr gut ist, wenn jetzt die Arbeiterkammer ein extrem unternehmerfeindli<lb break="no"/>ches Preiskonzept entwickelt. Wenn <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>, der noch immer für die Preis<lb break="no"/>kompetenz zuständig ist, dann entsprechende Vorschläge unterbreitet, wird<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und die ÖVP richtggehend geschockt. Vielleicht sind sie dann<lb/>
bereit, am Kompromisswege einer vernünfitge Regelung zu akzeptieren,<lb/>
resp. einem solchenVorschlag aus den Verhandlungen dannletzten Endes<lb/>
auch zuzustimmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-11_04">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs> von der Shell hat auf Grund des Vortrages von <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs><lb/>
bei mir angefragt, wie weit überhapt diese Intentionen und Pläne meine<lb/>
Zustimmung finden. MinRat <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> und in späterer Folge Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs><lb/>
die anwesend waren, haben bestätigt, dass an unserer Energiepolitik<lb/>
sich nichts ändern wird. <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs> hat ganz besonders Bedenken, wenn die<lb/>
Ölversorgnung nur in zwei bis drei Produktionsländern gesichert werden<lb/>
soll. Er verspricht sich noch immer vile mehr davon, wenn wir unsere<lb/>
jetzige Politik fortsetzen udn auf recht viele Lieferländer, die die<lb/>
internationalen noch immerhaben, aufbauen. Die Hoffnung, von <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs>,<lb/>
dass die Ölexportländer dann aus den Devisenerlösen in Österreich<lb/>
Industrieartikel kaufen, hält <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs> für falsch. Ich bin auch davon<lb/>
<pb n="16-0544" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-11_0544.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>überzeugt, dass diese Ländern, die ja keine unterentwickelten<lb/>
Länder sind und nicht darauf angewiesen sind, welche Industriebetriebe<lb/>
ihnen helfen werden, können mit dem riesigen Devisenerlösen jede Inve<lb break="no"/>stition und jede Anlage dort kaufen, wo es ihnen am zweckmässigsten<lb/>
erscheint. die ÖMV ist durch die AWP-Verträge mit den internationalen<lb/>
bezüglich der Import und der Verarbeitung gebunden. Die Absicht von GEi<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs>, das in Hinkunft ein staatliches GRemium eine Kommission, wo nur<lb/>
die ÖMV mitwirken könte, die Rohölimporte durchführt, halte ich<lb/>
nicht für zielführend. <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs> versprach mir für nächste Zeit einen<lb/>
Vorschlag, wie sehr Shell selbst der Energiekonzeption des Ministeriums<lb/>
Unterlagen und UNterstützung gewähren kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-11_05"><rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs> versicherte mir auch neuerdings, dass das Tankstellenkonzept<lb/>
jetzt von ihm selbst und seiner Gesellschaft sehr konkret inAngriff<lb/>
genommen wird. Bis jetzt hatte er nur gehofft, dass es ihm gelingen<lb/>
wird, mit den anderne Ölgesellschaften zu einem Akkord zu kommen.<lb/>
Deshalb hötte es so lange gedauert, bis er sich als SPrecher der<lb/>
internationalen dafür bereiterklären konnte Die Koordinierungs<lb break="no"/>besprechungen der internationalen Gesellschaften und der anderen<lb/>
Ölgesellschaften und insbesondere der freien Tankstellen snd geschei<lb break="no"/>tert- <rs type="person" ref="#per__97739">Mieling</rs> selbst hat aber sine Mitarbeit bei unserem Tankstellen<lb break="no"/>konzept akzeptiert.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0542_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-11_0542-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.5.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>