<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  8. Juni 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-06-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-08">Donnerstag, 8. Juni 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0649" facs="43_1978-06-08_0649.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 8. Juni 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der BÜRGES wurde von der Geschäftsführung festgestellt,<lb/>
dass wieder ein starkes Ansteigen der Ansuchen um Investitions<lb break="no"/>kredite festzustellen ist. Die Gewerbestrukturverbesserungs<lb break="no"/>aktion wird statt 4 Mia im Vorjahr heuer 4.5 Mia Schilling<lb/>
betragen. Die Stamm-BÜRGES<add>[wird]</add> statt 700 Mio 1 Mia., Fremdenver<lb break="no"/>kehrssonderkredit statt 400 Mio 600 Mio und die Komfortzimmer<lb break="no"/>aktion wird Prämien statt 72 Mio 75 Mio in diesem Jahr ausma<lb break="no"/>chen. Nur die Betriebsneugründungsaktion, wo wir Budget 30 Mio<lb/>
vorgesehen haben, werden heuer höchstens die Hälfte benötigt werden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> erklärte mir, dies ist darauf zurückzuführen, dass man<lb/>
mit der Aktion zu wenig attraktiv ist. Die Steiermark, Nieder<lb break="no"/>österreich, Wien und auch Oberösterreich haben zwar als Länder<lb/>
Interesse gezeigt, sich mit der zentralen Aktion der BÜRGES zu<lb/>
koppeln, doch dürfte es auch hier nicht zu einem wesentlichem<lb/>
Anstieg kommen. Nur Tischler, Gemischtwarenhändler, Friseure<lb/>
und einige andere Branchen haben sich für diese Aktion interessiert.<lb/>
Budgetmässig werden wir mit den Ansätzen auskommen, erfreulich<lb/>
ist, dass die Banken durch eine Inseratenkampagne ihre Kunden auf<lb/>
diese Aktionen besonders aufmerksam gemacht haben. Zum Unterschied<lb/>
von der grossen Kreditaktion des ERP und der Investitionskredit,<lb/>
wo es nur sehr zögernd zu Investitionskreditansuchen kommt, lauft<lb/>
also bei den Klein- und Mittelbetrieben alles bestens. Einmal mehr<lb/>
konnte ich dort feststellen, dass alle Schwarzmalerei, alles<lb/>
Gerede, die Klein- und Mittelbetriebe seien jetzt so stark belastet<lb/>
und wollten nicht mehr investieren, allen schlechten Prognosen<lb/>
zum Trotz diese sehr wohl ihre Ausrüstungen und Einrichtungen<lb/>
wesentlich verbessern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Unbedingt in einem Pressegespräch des erste<lb/>
Halbjahr, welches so gut für uns abschneidet, durch die BÜRGES ER<lb break="no"/>ÖRTERN LASSEN!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das <choice><choice><sic>Rudolfspital</sic><corr>Rudolfstiftung</corr></choice></choice>, insbesondere der neue zukünftige Direktor<lb/>
Prim. <name type="person" ref="per:114826">Huber</name>, legten grossen Wert darauf, dass das Präsidium des<lb/>
III. Bezirkes der SPÖ dem <choice><choice><sic>Rudolfspital</sic><corr>Rudolfstiftung</corr></choice></choice> einen Besuch abstattet. Der<lb/>
jetzige Direktor, Prof. <name type="person" ref="per:114827">Kyrle</name>, hat uns dann auch empfangen und<lb/>
durch das Spital geführt. Der Bau, aber noch vielmehr die Ein<lb break="no"/>richtungen waren für mich sehr beeindruckend. Der Hochbau hat<lb/>
<pb n="43-0650" facs="43_1978-06-08_0650.jpg"/>gegenüber dem alten <choice><choice><sic>Rudolfspital</sic><corr>Rudolfstiftung</corr></choice></choice>, welches über 1000 Betten<lb/>
gehabt hat, jetzt nur mehr etwas über 800. Da die Patienten<lb/>
aber jetzt in 6- resp. 3-Bettzimmern liegen, ist dies für diese<lb/>
günstiger. Im alten gab es Säle mit 30 Betten und natürlich<lb/>
viel aufwendiger. Die Oberschwestern, mit welchen wir dann auch<lb/>
diskutierten, sagten mit Recht, dass der planmässige Schwestern<lb break="no"/>stand noch nicht erreicht ist, obwohl eine Schwesternschule dem<lb/>
<choice><choice><sic>Rudolfspital</sic><corr>Rudolfstiftung</corr></choice></choice> angeschlossen ist und auch ein Schwesternheim<lb/>
existiert, ist es überhaupt nur möglich mit Malaysiern usw., d.h.<lb/>
mit Ausländern die Sollziffer zu erreichen. Anders sieht es bei<lb/>
Ärzten aus. Das <choice><choice><sic>Rudolfspital</sic><corr>Rudolfstiftung</corr></choice></choice> ist jetzt sogar noch ein Lehrspital<lb/>
für Studenten geworden und Stadtrat <name type="person" ref="per:114840">Stacher</name> hat bereite angekündigt,<lb/>
dass noch ein zusätzlicher grösserer Trakt kommen wird. Im Betrieb<lb/>
stellt sich jetzt heraus, dass die Organisation, die man gewählt<lb/>
hat, nicht gerade die günstigste ist. Die Primarien der Abteilung<lb/>
sitzen alle mit ihren Chefzimmern in einem Stock, sind von ihren<lb/>
Abteilungen jetzt also isoliert und klagen, dass sie weniger<lb/>
Kontakt haben als früher. Die 195 Ärzte sind zwar jetzt alle in<lb/>
den Hochtrakt beisammen, wie eben das ganze Spital in den Hochtrakt<lb/>
beisammen ist, doch sind sie mehr isoliert als früher, als das<lb/>
Spital sich, wenn man so sagen kann, pavillonweise wesentlich<lb/>
getrennter war. Die medizinisch-technische Ausrüstung ist für mich<lb/>
als Laie sehr beeindruckend gewesen. Eine Laserstrahlenoperation,<lb/>
die man mir vorführte, eine bestens ausgerüstete Intensivstation,<lb/>
welche mit den modernsten Instrumenten bestückt, wirklich sehr<lb/>
beeindruckend. Das Hauptproblem aber diskutierten wir dann –<lb/>
und unser Ärztevertreter in der Partei, Dr. <name type="person" ref="per:114856">Scholz</name>, der als Gynäkologe<lb/>
selbst auch in den verschiedensten Spitälern operiert, sagte mit<lb/>
Recht, dass das ganze System reorganisiert gehört. Die Spitäler<lb/>
sind viel zu lange mit Patienten belegt, die längst in häusliche<lb/>
Pflege gegeben werden könnten, die praktischen Ärzte weisen ausser<lb break="no"/>dem Patienten in Spitäler ein, die sie ohne weiteres noch zu Hause<lb/>
behalten könnten oder ambulant behandelt werden könnten. Dieses<lb/>
Problem liegt aber an dem Honorarsystem der Kasse. Zum Glück habe<lb/>
ich mit diesem Problem nichts zu tun. Dass man eine bessere Lösung<lb/>
anstreben muss, war mir aber schon seit längerem klar. Nur welche<lb/>
kann ich auch nicht sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Gespräch mit den Vertretern der Firma LÖWA, Dr. <name type="person" ref="per:114835">König</name>, Haupt<lb break="no"/>geschäftsführer <name type="person" ref="per:114859">Falke</name>, <choice><choice><sic>bracht</sic><corr>brachte?</corr></choice></choice> zu sofortige Zustimmung, so wie Gern<lb break="no"/><pb n="43-0651" facs="43_1978-06-08_0651.jpg"/>gross, eine Österreichwerbewoche zu veranstalten. Dies hat die<lb/>
Firma vor längerer Zeit schon beabsichtigt und wollte auch sogar<lb/>
Bundesländerwochen einführen. In ihren Superläden Wertkauf,<lb/>
aber auch in anderen Supermärkten soll dies jetzt starten. Die<lb/>
Importe betragen zwar nur 10%, doch kann sich die Geschäftsführung<lb/>
vorstellen, dass nicht nur bei den Lebensmitteln, wo der Anteil<lb/>
eben nicht mehr beträgt, sondern insbesondere in non food Artikel<lb/>
wie Spielwaren, Geschirr aus Ungarn, Glühlampen aus Polen we<lb break="no"/>sentlich grössere inländische Abnahme möglich sind. Zuletzt haben<lb/>
sie jetzt mit der Vöslauer auf Wirkwaren und Strumpfhosen grössere<lb/>
Kontrakte abgeschlossen. Die Firma wollte heuer eine französische<lb/>
Woche starten, hat diese aber nicht zuletzt wegen der Kampagne<lb/>
"Kauft österreichische Qualität" diese auf das Jahr 1979 verschoben.<lb/>
Die Firma hat allerdings die Absicht bezüglich Ostimporte ihre<lb/>
bisherige Politik fortzusetzen. Sie meinte mir gegenüber mit Recht,<lb/>
dies sei für den Zahlungsausgleich und für die Exportmöglichkeit<lb/>
der österr. Wirtschaft von grösstem Interesse auch für die österr.<lb/>
Unternehmen. Dies wußte ich und habe sofort zugestimmt. Alle Gerüchte,<lb/>
dass die Firma LÖWA jetzt Verkaufsabsichten hat und dass ihr deut<lb break="no"/>sches Mutterhaus Tengelmann sich aus Österreich zurückziehen<lb/>
möchte, stimmen nicht. Ganz im Gegenteil, in Oberlaa wird jetzt<lb/>
von Steyrermühl das Gebäude gekauft, der Umsatz soll von 2 Mia in<lb/>
den nächsten Jahren auf 3 Mia erhöht werden und ca 1000 Beschäf<lb break="no"/>tigte werden jetzt durch ein neues System ihren Arbeitsplatz<lb/>
gesichert bekommen. Jetzt errichtet die LÖWA als Anti-Hofer-<lb/>
Aktion eine sogenannte Zielpunkt-Kette. Dort sind Selbstbedienungs<lb break="no"/>läden mit 250 qm, derzeit 8 eigene, 14 unter Vertrag, mit je 5 Be<lb break="no"/>schäftigten. 1000 Artikel, meistens alle österr. Markenartikel,<lb/>
bringen angeblich befriedigende Umsätze. Die Firma legt grössten<lb/>
Wert darauf, mit dem Handelsministerium in Hinkunft guten Kontakt<lb/>
zu haben und Mag. <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> wird von ihnen als die Vertrauensperson<lb/>
akzeptiert. Das gute Verhältnis ergibt sich letzten Endes daraus,<lb/>
weil ich damals bereit war, im Burgenland ihren Wertkauf zu er<lb break="no"/>öffnen, wo ich mit Doro-Kaffee aufgewogen wurde. Man sieht, dass<lb/>
solche persönliche Initiativen und Unterstützungen eines Ministers<lb/>
sich bei Firmen dann in Kontaktfreudigkeit niederschlagen. Ich<lb/>
habe ihnen daher auch sofort zugesagt, dass ich bereit bin, ihre<lb/>
Zentrale Oberlaa dann zu eröffnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte die notwendigen Vereinbarungen dann<lb/>
treffen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0652" facs="43_1978-06-08_0652.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:114908">Löwy</name> der eine Fremdenverkehrszeitung jetzt selbständig<lb/>
herausgibt, hat zumindestens bei der Aufnahme immer wieder<lb/>
festgestellt hat, dass ich für die Fremdenverkehrswirtschaft<lb/>
sehr viel getan habe, was, wie er sagte, auch von den Gegnern<lb/>
anerkannt wird, doch müsste noch einiges geschehen. Formell wäre<lb/>
nach seiner Meinung ein eigenes Ministerium oder zumindestens<lb/>
der Name Fremdenverkehr im Ministeriumtitel dringendst notwendig.<lb/>
Er anerkannte alle unsere Massnahmen, meinte nur, es sollte mehr<lb/>
für die Einsaisonbetriebe z.B. Kärnten geschehen. Da eine Abgren<lb break="no"/>zung aber zwischen Ein- und Saisonbetrieb äusserst schwierig<lb/>
ist, dies zweifelsohne nicht regional gleich ist, es gibt in<lb/>
Einsaisonregionen gut geführte Betriebe und in Zweisaisonen-Regionen<lb/>
oft schlechte, die zugrunde gehen, habe ich einen anderen Vor<lb break="no"/>schlag wiederholt. Wenn die Gewerkschaft früher oder später imstande<lb/>
sein wird, eine generelle Schulungswoche als bezahlten Urlaub<lb/>
durchzusetzen, dann soll man an der Hotelier jetzt schon alles<lb/>
daran setzen und vorbereiten, damit diese dann in ihren Betrieben<lb/>
abgehalten wird und nicht eigene Schulungsheime errichtet werden.<lb/>
Mit dieser neuen Idee gab sich <name type="person" ref="per:114908">Löwy</name> zufrieden. Eine breite Dis<lb break="no"/>kussion nahm die Computerbuchung durch die Aktion START ein. Er<lb/>
meinte, ob ich die AUA und die Wiener Buchungssysteme genauso<lb/>
unterstützen würde wie START. Ich erklärte, dass mir jede zukunfts<lb break="no"/>trächtige Organisation recht ist, denn die Computerbestellung kommt<lb/>
früher oder später. Österreich wird dadurch nicht an einen Reise<lb break="no"/>veranstalter TUI Deutschland ausgeliefert, sondern wir würden<lb/>
uns bei jedem beteiligen, wenn dadurch mehr Gäste nach Österreich<lb/>
gebracht werden. Bezüglich der Investitionstätigkeit Österreichs<lb/>
im Fremdenverkehr in Ungarn, Hotels, Kaufläden, Infrastruktur usw.,<lb/>
konnte ich ihm aufklären, dass es sich hier nicht um eine spezifische,<lb/>
mit österreichischen Subventionen finanzierte Konkurrenz in Ungarn<lb/>
handelt, sondern um das alleinige Bestreben, über die Aussenhandels<lb break="no"/>finanzierung selbst in einem grossen Rahmen von 300 Mio Dollar,<lb/>
Bauexporte zu finanzieren. Der hauptsächlichste Grund ist nicht die<lb/>
Kooperation mit Ungarn um ein Konkurrenzland im Fremdenverkehr<lb/>
besser zu unterstützen, sondern freie Baukapazitäten österreichischer<lb/>
Unternehmer im Nachbarlande günstiger einzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Vorstand der Lebensmittelarbeiter diskutierten wird die<lb/>
Marktordnungsgesetze und insbesondere die neue Novelle zum Mühlen<lb break="no"/>gesetz, ebenso natürlich die jetzt laufenden Untersuchungen über<lb/>
<pb n="43-0653" facs="43_1978-06-08_0653.jpg"/>den Milchpreis, Getreide-, Mehl- und Brotpreis. Die Verhandlungen<lb/>
auf diesem Gebiet sind nicht nur was die Preise betrifft äusserst<lb/>
langwierig und schwierig, sondern noch vielmehr was die Lohnver<lb break="no"/>handlungen betrifft. Die zu erwartenden Schwierigkeiten müssen aber<lb/>
in nächster Zeit gelöst werden, denn mit 1. Juli sollen ja die<lb/>
neuen Preise alle in Kraft treten. Die Bäckermeister fürchten am<lb/>
meisten, dass der Semmelpreis zu diesem Zeitpunkt von der Paritä<lb break="no"/>tischen Kommission wird nicht genehmigt werden, weil, wie ich<lb/>
feststellte, nur einmal im Jahr die Preise erhöht und der Semmel<lb break="no"/>preis mit 1. August des vorigen Jahres erhöht wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine erste Aussprache mit <name type="person" ref="per:98087">Wirlandner</name>, <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>, <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name>, <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name>,<lb/>
<name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> und mir ergab, dass es wirklich sehr<lb/>
notwendig ist, entweder für den Gewerkschaftskongress im September<lb/>
nächsten Jahres, oder wenn dies nicht opportun ist, für unsere<lb/>
eigenen Interessen ein konkreteres Wirtschaftsprogramm festzulegen.<lb/>
Im Parteiprogramm wurde selbstverständlich die Wirtschaft ent<lb break="no"/>sprechend berücksichtigt, doch handelte es sich dort um wahrscheinlich<lb/>
in 20 Jahren in Kraft stehendes, sehr generell gehaltenes, weit in<lb/>
die Zukunft reichendes Programm. Was nottut und was gerade ich<lb/>
immer wieder vertrete, ist, dass wir kurzfristig sagen sollten,<lb/>
was innerhalb der nächsten 4 Jahre z.B. geschehen müsste. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name><lb/>
hat zwar hier wieder einen umfangreichen Katalog aufgestellt, der<lb/>
sogar noch durch <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> ergänzt wurde, sodass wir sehr umfassende<lb/>
Aussagen von der Planung bis zur Währungs-, Finanz- und Budget<lb break="no"/>politik alles umfassen wird. Darüber bin ich nicht sehr glücklich,<lb/>
weil dieses so umfangreiche Gebiet dann auch ein sehr umfangreiches<lb/>
Programm bedingen wird. Froh war ich schon, dass es mir wenigstens<lb/>
geglückt ist, das Mitbestimmungsproblem als sozialpolitische Frage<lb/>
auszuklammern. Auf was es mir aber besonders ankommt ist, dass wir<lb/>
den Markt stärker in den Mittelgrund stellen, weshalb ich ja<lb/>
auch als Gegengewicht die ÖVP-Propaganda gegen das marxistische<lb/>
neue Parteiprogramm – fast ahnend, dass dies kommen wird – schon<lb/>
seit Jahren von sozialdemokratischer Marktwirtschaft rede. Sollte<lb/>
es in diesem Programm zu keinem deutlichen alleinigen Untermauern<lb/>
dieses Begriffes kommen, so werde ich auf alle Fälle sicher eines<lb/>
erreichen, dass dieses wesentlich mehr wirklichkeitsbezogene, den<lb/>
österreichischen Verhältnissen entsprechende Programm den Markt<lb/>
wieder in den Mittelpunkt stellen wird, weil er ihn stellen muss.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0654" facs="43_1978-06-08_0654.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Erfahrung unserer 8-jährigen Regierungstätigkeit muss sich ja<lb/>
letzten Endes auch in programmatischen Erklärungen niederschlagen.<lb/>
<name type="person" ref="per:98087">Wirlandner</name> hat nun mit Recht aufgezeigt, dass es schwierig sein<lb/>
wird, wenn wir auf Grund unserer Erfahrung jetzt in diesem kurz<lb break="no"/>fristigen Programm Änderungen vorschlagen werden müssen, die gegen<lb/>
die jetzige Praxis, insbesondere<add>[des]</add> Geld-, Kredit- und Budgetsystems, im<lb/>
Gegensatz steht. Da der Kongress unmittelbar vor den Nationalrats<lb break="no"/>wahlen ist, werden wir in den Formulierungen daher sehr vorsichtig sein<lb/>
müssen. Als ersten Schritt wird <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> jetzt einmal mit Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> reden, ob der Gewerkschaftsbund überhaupt Interesse hat,<lb/>
dass wird ein solches Programm erarbeiten. Ich bin fest davon<lb/>
überzeugt, dass dies der Fall ist. Sollte dies aber wider Erwarten<lb/>
nicht der Fall sein, stört es mich persönlich auch nicht, denn<lb/>
dann könnten wir uns umso leichter und stärker auf meine ursprüng<lb break="no"/>liche Idee – die Untermauerung der sozialdemokratischen Markt<lb break="no"/>wirtschaft – beschränken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wiener Konferenz brachte nur 2 Referate. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> über das Programm<lb/>
der Wiener, welches er nicht im Detail erörterte, sondern, da er<lb/>
schon einmal darüber referiert hatte, nur auf Grund dieses Programmes<lb/>
sich mit der ÖVP auseinandersetzte. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wieder sollte ein<lb/>
wirtschaftspolitisches Referat halten und hat die Leistungen der<lb/>
Wiener Stadtverwaltung der vergangenen Legislaturperiode ge<lb break="no"/>schildert. Die Kandidatenliste wurde beschlossen, der formelle<lb/>
Hauptgrund dieser Wiener Konferenz. Es gab keinen einzigen Dis<lb break="no"/>kussionsredner, obwohl heute gar keine Weltmeisterschaftsfussball<lb break="no"/>spiel-Übertragung war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Meinen kurzfristigen Besuch bei der Heurigenveranstaltung des Verbandes<lb/>
der Elektrizitätswerke benützte ich dazu, um von Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name><lb/>
das Ergebnis der Aufsichtsratsbesprechung in der GKT zu erfahren,<lb/>
Einstimmig – GD <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> von der NEWAG war sogar ein bedeutender<lb/>
Fürsprecher – wurden die Verhandlungen über die Müll- oder abge<lb break="no"/>brannten Brennelementelager in Ägypten begrüsst. Geklärt muss nur<lb/>
werden, ob die Amerikaner dem zustimmen, derzeit lehnen sie es<lb/>
ja entschieden ab und wie die technische und finanzielle Abwicklung<lb/>
erfolgen soll. Auf alle Fälle werde ich eine Antwort auf meinen<lb/>
Brief so zeitgerecht bekommen, dass bei der Anwesenheit des Vize<lb break="no"/>ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:112982">Sultan</name> die Verhandlungsbasis gegeben ist.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0655" facs="43_1978-06-08_0655.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> erzählte mir, dass bei der Aussprache <name type="person" ref="per:98003">Taus</name><lb/>
mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> beide Seiten festgestellt hatten, es soll der<lb/>
Beschluss im Parlament erst bei der Anwesenheit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky's</name><lb/>
erfolgen, d.h. mit Ende des Monats, was übrigens jetzt sowieso<lb/>
schon beabsichtigt war. Betrüblich für mich war, dass man erklärte,<lb/>
man wird 2 Entschliessungen wahrscheinlich zur Abstimmung bringen.<lb/>
Stimmt diese Information, dann hat das Gespräch gar nichts ergeben,<lb/>
denn die ÖVP wird sich in diesem Fall zwar verschwommen für die<lb/>
Kernkraft aussprechen, aber die ganze politische Belastung und Ver<lb break="no"/>antwortung ausschliesslich auf die SPÖ abwälzen. Innerhalb der Fach<lb break="no"/>welt wird sie dadurch als unseriöse Partei dastehen, was sie aber<lb/>
hofft, dafür bei den nächsten Wahlen doch etliche 10.000 Stimmen<lb/>
zu gewinnen oder zumindestens nicht zu verlieren. Unsere ganzen<lb/>
Bemühungen, unser ganzes Taktieren wäre daher, wenn es so kommt,<lb/>
umsonst gewesen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0655" facs="43_1978-06-08_0655-01-D.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 8. Juni 1978<add>ein zweites Mal diktiert! (Beilage)</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Beiratssitzung der Bürges berichteten die Geschäftsführer,<lb/>
dass sich die Anträge in den letzten Monaten wesentlich verstärkt ha<lb break="no"/>ben. In der Gewerbestrukturverbesserung werden wir anstelle der<lb/>
4 Mia im Vorjahr 4,5 Mia heuer erreichen. Für die Stammbürges<lb/>
700 Mill. auf 1 Mia, Fremdenverkehrssonderkreditaktion statt<lb/>
400 heuer 600 Mill. Bei der Komfortzimmer-Aktion werden die<lb/>
Prämien, 72 Mill. im Vorjahr, heuer auf 75 Mill. anwachsen. Nur die<lb/>
Betriebsneugründungsaktion wird statt der im Budget vorgesehenen<lb/>
30 Mill. nur 15 Mill. verbrauchen. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> erklärte mir, er wird<lb/>
mit den Ländern jetzt neuerdings Verhandlungen führen, ob wir nicht<lb/>
doch eine gemeinsamen Aktion zustandebringen. Steiermark, NÖ,<lb/>
Wien und auch OÖ sollen an einer solchen interessiert sein. Wenn<lb/>
man bedenkt, dass die Grosskreditaktionen im ERP und in der<lb/>
Investkredit überhaupt nur sehr zögernd anlaufen, ist dieser Erfolg<lb/>
der Bürges umso höher einzuschätzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte in einem der nächsten Pressegespräche<lb/>
die Geschäftsführer über den Erfolg berichten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das <choice><choice><sic>Rudolfsspital</sic><corr>Rudolfstiftung</corr></choice></choice> ist jetzt nach über 10-jähriger Bauzeit endlich<lb/>
fertig und der zukünftige Direktor legte grossen Wert darauf, dass<lb/>
das Präsidium der Landstrasse, ich nehme eher an, ich persönlich,<lb/>
dem Spital einen Besuch abstatten sollte. Der jetzige Leiter<lb/>
Prof. <name type="person" ref="per:114827">Kyrle</name> hat dort die Laser-Chirurgie eingeführt und man<lb/>
demonstrierte mir natürlich eine Operation. Wichtiger war aber<lb/>
die Aussprache mit den Oberschwestern, weil ich grössten Wert<lb/>
darauf legte zu demonstrieren, dass unser Ärzte-Mann in der Partei<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:114856">Scholz</name>, der übrigens ein sehr guter Gynäkologe ist und auch<lb/>
dort gutes Ansehen geniesst, mit dem neuen Leiter Prim. <name type="person" ref="per:114826">Huber</name><lb/>
und insbesondere den Oberschwestern guten Kontakt hat. Interessant<lb/>
ist nur, wie ständig die Ansicht für eine zweckmässige Gestaltung<lb/>
des Spitals sich wandelt. Im alten <choice><choice><sic>Rudolfsspital</sic><corr>Rudolfstiftung</corr></choice></choice> waren die einzelnen<lb/>
Abteilungen in eigenen Trakten untergebracht, die Primarien mitten<lb/>
in ihrem Arbeitsgebiet. Jetzt hat man ein Hochhaus gebaut, für<lb/>
Direktion und Primariate ein eigenes Stockwerk, doch sind sie<lb/>
natürlich jetzt von ihren Ärzten und Oberärzten getrennt. Früher<lb/>
hatte des <choice><choice><sic>Rudolfsspital</sic><corr>Rudolfstiftung</corr></choice></choice> über 1.000 Betten, jetzt hat es über<lb/>
800, nebenbei bemerkt, das ist schon wieder zu klein und soll aus<lb break="no"/>gebaut werden, doch die Kommunikation funktioniert schlechter als<lb/>
früher.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0655" facs="43_1978-06-08_0655-02-D.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Früher die alte Erfahrung, trotz Funktionsplan, trotz entsprechender<lb/>
Absprache mit den Ärzten immer wieder dann Fehlkonstruktionen.<lb/>
Die technische Ausrüstung des Spitals ist gigantisch, die Intensiv<lb break="no"/>station ein Operationstrakt mit 8 Operationssälen, Zentralröntgen<lb break="no"/>anlage usw. wirklich auf dem modernsten Stand. Übereinstimmend aber<lb/>
von allen, Ärzten und Schwestern, die Forderung, das ganze System<lb/>
müsste reformiert werden. Mit 195 Ärzten, fast auf 4 Patienten ein Arzt,<lb/>
ist das Spital jetzt schon zu klein, auf Gängen darf nicht gelegt<lb/>
werden, was früher üblich war, die kleineren 6-Bett-, 3-Bett- und<lb/>
1-Bett-Zimmer machen wesentlich mehr Arbeit als früher die Säle mit<lb/>
über 30 Betten, die Anzahl der Schwestern nur durch malaysische<lb/>
überhaupt möglich den Sollstand zu erfüllen, der frühestens in einem<lb/>
Jahr erreicht sein wird. Das wirkliche Problem aber, eine phanta<lb break="no"/>stisch eingerichtete Küche, durch scheinbar aber doch mangelnde<lb/>
Organisation und vor allem zu geringem Verpflegssatz ständige Be<lb break="no"/>schwerden der Patienten über die Verpflegung. Bin ich froh, dass<lb/>
dies nicht meine Probleme sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firmenleitung von Löwa, Dr. <name type="person" ref="per:114835">König</name> und Hauptgeschäftsführer<lb/>
<name type="person" ref="per:114859">Fahlke</name>, erklärten sich sofort bereit, bei der Aktion österreichische<lb/>
Waren mehr zu forcieren mitzutun. Sie werden eine Österreich-Werbung<lb/>
ähnlich der Gerngross-Woche einführen. Sie wollten sogar Bundes<lb break="no"/>länder-Wochen starten, doch haben sie kein entsprechendes Material<lb/>
von den Bundesländern bekommen. Im Frühjahr wollten sie eine franzö<lb break="no"/>sische Woche machen, haben diese aber nicht zuletzt durch unsere<lb/>
Aktion "Kauft österr. Qualität" auf das nächste Jahr verschoben.<lb/>
Die Importe betragen angeblich nur 10 %. Auf dem Nicht-Lebensmittel<lb break="no"/>sektor, das neudeutsche Wort "Non-Food", beziehen sie Spielwaren,<lb/>
Geschirr aus Ungarn, Glühlampen aus Polen. Sie wären interessiert,<lb/>
mehr österreichische Waren zu kaufen, wenn entsprechende Anbote<lb/>
vorlägen. Jetzt haben sie z.B. mit der Vöslauer über ihre Wirkwaren<lb break="no"/>produktion einen Riesenkontrakt abgeschlossen. Bezüglich der<lb/>
Ostimporte meinte Herr <name type="person" ref="per:114835">König</name> mit Recht, dass es im Interesse des<lb/>
Zahlungsbilanzausgleiches gelegen ist, dass wir sehr wohl von diesen<lb/>
Staaten Konserven und sonstige Agrarprodukte beziehen. Grosse Liefer<lb break="no"/>möglichkeiten gibt es dort sowieso nur gering. Die Behauptung, dass<lb/>
ihr deutsches Mutterhaus Tengelmann sich aus Österreich zurückziehen<lb/>
will, d.h. verkauft, stimmt überhaupt nicht. In Oberlaa haben sie<lb/>
jetzt Steyrermühl erworben, hoffen dadurch mit diesem Zentralbüro<lb/>
und Zentrallagerstätte den Umsatz von derzeit 2 Mia in der nächsten<lb/>
<pb n="43-0655" facs="43_1978-06-08_0655-03-D.jpg"/>Zeit auf 3 Mia zu steigern. Löwa hat derzeit 1.000 Beschäftigte.<lb/>
Seine neue Aktion Zielpunkt-Kettenläden mit 250 m², mit 1.000<lb/>
Artikeln, meistens Markenwaren, richtet sich sozusagen gegen Hofer.<lb/>
Eine Art Anti-Hofer-Aktion. Derzeit sind 8 Zielpunkt-Ketten<lb/>
vorhanden, 14 unter Vertrag. Diese Geschäfte haben nur 5 Be<lb break="no"/>schäftigte und sollen angeblich auch rentabel arbeiten. Vizebür<lb break="no"/>germeister <name type="person" ref="per:113043">Pfoch</name> hat ihnen in einem neuen Viertel ein Geschäft ge<lb break="no"/>geben und sie hoffen, dass dies nicht das einzige und letzte ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mich bei der nächsten Wiener Vor<lb break="no"/>standssitzung daran erinnern, dass ich mit <name type="person" ref="per:113043">Pfoch</name> spreche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Den guten Kontakt mit den Löwa-Herren habe ich dadurch erreicht,<lb/>
dass ich vor einiger Zeit ein Wertkauf-Superladen in Oberwart,<lb/>
Burgenland, eröffnete, wo man mich sogar mir Doro-Kaffee aufge<lb break="no"/>wogen hat. Die Leitung erklärte sich sofort bereit, alle In<lb break="no"/>formationen weiterzugeben, Wünsche dann mit unseren Herren zu<lb/>
besprechen und Magister <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> wurde als Kontaktmann von ihnen<lb/>
sofort akzeptiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:114908">Löwy</name>, der eine Fremdenverkehrszeitschrift jetzt allein heraus<lb break="no"/>gibt, anerkannte, dass noch niemals so viel für den Fremden<lb break="no"/>verkehr geschehen ist und dass ich selbst bei den Gegnern als<lb/>
guter Fremdenverkehrsminister bekannt bin. Primär wollte er<lb/>
wissen, warum wir nicht ein eigenes Ministerium haben oder<lb/>
zumindestens in unserem Titel, Handel, Gewerbe und Industrie,<lb/>
"und Fremdenverkehr" aufnehmen. Ich verwies darauf, dass man<lb/>
sich früher um den Fremdenverkehr überhaupt nicht gekümmert hätte<lb/>
und ich sogar sofort ein Gruppe installiert hätte. Bezüglich<lb/>
seiner Kritik, dass wir noch immer Giesskannen-Subventionsmethode<lb/>
haben und nicht z.B. die Ein-Saison-Betriebe mehr fördern,<lb/>
konnte ich ihm nachweisen, dass es unmöglich ist, die genaue Ab<lb break="no"/>grenzung zwischen Ein-Saison- und Mehr-Saison-Betrieben zu finden.<lb/>
Ausserdem gibt es in Ein-Saison-Regionen gutgehende Hotels,<lb/>
Pensionen und Gaststätten und in manchmal Zwei-Saison-Betriebe,<lb/>
welche zugrundegehen. Es liegt also daher nicht allein schliess<lb break="no"/>lich an dem Nachteil, wenn man nur ein Ein-Saison-Betrieb ist,<lb/>
ob man tatsächlich positiv abschliesst oder nicht, sondern an<lb/>
der Tüchtigkeit des Unternehmers. Bezüglich der Frage, was für<lb/>
<pb n="43-0655" facs="43_1978-06-08_0655-04-D.jpg"/>die Ein-Saison-Betriebe geschehen sollte, machte ich ihn auf<lb/>
meinen längere Zeit zurückliegenden Plan aufmerksam, dass wenn<lb/>
es zu einem Schulungsurlaub für alle Beschäftigten kommt, die<lb/>
Gewerkschaften werden diesen früher oder später doch durchsetzen,<lb/>
man jetzt schon die Vorbereitungen treffen sollte, damit dann<lb/>
nicht eigene Gewerkschaftsschulungsheime errichtet werden, sondern<lb/>
ausserhalb der Saison insbesondere die Ein-Saison-Betriebe für<lb/>
Schulungen herangezogen werden. Die Handelskammer macht hier viel zu<lb/>
wenig vorbereitende Aktivität für diese Frage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kritik, dass das Handelsministerium nur die Aktion START von der<lb/>
TUI und von den Vorarlbergern unterstützt, konnte ich dahingehend<lb/>
aufklären, dass wir vom Handelsministerium nur ein Interesse haben,<lb/>
die Computerbestellung so schnell wie möglich auch in Österreich<lb/>
einzuführen. Mir ist jede Reisebüroorganisation recht und jedes System,<lb/>
welches dazu führt, dass wir zeitgerecht Anschluss an diese moderne<lb/>
Buchung finden, die früher oder später so wie in Amerika jetzt schon<lb/>
in Europa gang und gäbe sein wird. Die Frage, warum wir das Reisebüro<lb break="no"/>gesetz noch nicht im Ministerrat eingebracht haben, beantwortete ich<lb/>
dahingehend, dass noch immer versucht wird, auf freiwilliger Basis<lb/>
eine Lösung zu finden, ohne dass wir ein Gesetz brauchen. Ich bevor<lb break="no"/>zuge nämlich im Prinzip immer die freiwillige Vereinbarung ohne<lb/>
gesetzlichen Zwang, hier z.B. auch die Frage des Messe-Gesetzes.<lb/>
Bezüglich der Kritik, dass wir die ungarische Fremdenverkehrswirt<lb break="no"/>schaft jetzt mit 300 Mill. $ unterstützen und für die österr. Heilbäder<lb/>
nichts tun, konnte ich ihm erklären, dass es sich dabei um einen<lb/>
Exportkredit handelt, der für die österr. Bauwirtschaft gegeben wird,<lb/>
um dort ihre nicht im Inland ausgelastete Baukapazität einsetzen<lb/>
zu können. Es ist besser, man baut in Ungarn, also im Nachbarland,<lb/>
als in Afrika oder Asien, wo es wesentlich grössere Schwierigkeiten<lb/>
gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Versuche, mit <name type="person" ref="per:114908">Löwy</name> Kontakt zu halten und<lb/>
kläre, in welchem Auftrag er diese Zeitschrift herausgibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Zentralvorstand der Lebensmittelarbeiter diskutierten wir über<lb/>
die Marktordnungsgesetze und ganz besonders über das Mühlengesetz<lb/>
sowie über die Preisverhandlungen bei Milch und Getreide. Die Lohn<lb break="no"/>verhandlungen auf diesem Sektor gestalten sich äusserst schwierig.<lb/>
Früher einmal haben die Unternehmer grössten Wert darauf gelegt,<lb/>
<pb n="43-0655" facs="43_1978-06-08_0655-05-D.jpg"/>Zug um Zug-Lösung, d.h. wenn eine Lohnbewegung genehmigt wurde<lb/>
und sie dann abgeschlossen wurden, dass sofort auch die Preis<lb break="no"/>verhandlungen über dieses Produkt so geführt werden, damit auch<lb/>
zum gleichen Zeitpunkt der neue Preis in Kraft treten kann.<lb/>
Jetzt ist es fast so, dass sie am liebsten hätten, dass die<lb/>
Preise erhöht werden und die Lohnbewegungen, wenn überhaupt,<lb/>
so zu einem späteren Zeitpunkt erst abgewickelt werden. Die<lb/>
Hauptschwierigkeit sehe ich primär darin, dass man sich überall<lb/>
mit wesentlich geringeren Raten zufriedengeben muss. Selbst wenn<lb/>
aus der alten Getreidepreiserhöhung des Vorjahres schon eine<lb/>
80-Groschen-Brotpreiserhöhung resultiert und aus der Lohnver<lb break="no"/>handlung eine weitere Preiserhöhung kommen würde, weiss jeder,<lb/>
dass wir in so einem grossen Ausmass den Brotpreis gar nicht<lb/>
erhöhen können. Daraus ergibt sich in den nächsten Wochen eine<lb/>
sehr schwierige Verhandlungssituation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:98087">Wirlandner</name>, <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name>, <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>, <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name>, <name type="person" ref="per:97678">Lacina</name>, <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> besprach ich die Möglichkeit, wie wir ein Programm basierend<lb/>
auf meinem Schlagwort "sozialdemokratische Marktwirtschaft" er<lb break="no"/>stellen können. Primär kommt es mir weniger auf die programma<lb break="no"/>tische Erklärung als auf die theoretische Fundierung dieser<lb/>
Politik an. Durch den Parteitagsbeschluss über das Wirtschafts<lb break="no"/>kapitel des Parteiprogrammes versucht jetzt die ÖVP in Wirtschafts<lb break="no"/>kreisen uns nicht nur als Marxisten hinzustellen, sondern auch<lb/>
als Dirigisten, Marktausschalter, Verstaatlicher – mit einem Wort<lb/>
alles was, wie die Soziologen sagen, negativ besetzt ist, zu<lb/>
identifizieren. Sie wünscht für sich die positiv besetzten Fakten<lb/>
wie Leistungsgesellschaft, sie bezeichnet es als Mittelstand,<lb/>
soziale Marktwirtschaft usw. Dass sie in der Praxis ganz anders<lb/>
handelt, zeigt eindeutig ihre Politik, soweit sie eine solche machen<lb/>
können, z.B. in dem agrarischen Sektor die Marktordnung. Schon<lb/>
allein aus propagandistischen Gründen scheint es mir deshalb<lb/>
notwendig, auf Grund der Erfahrungen, die wir jetzt in den acht<lb/>
Jahren Handelsministeriumspolitik gemacht haben, ein der Praxis<lb/>
entsprechendes Modell entgegenzustellen. <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> muss aber für<lb/>
den Gewerkschaftskongress im nächsten Jahr entsprechende Vorarbei<lb break="no"/>ten leisten und möchte dies natürlich daher auch mit dieser<lb/>
Arbeit verbinden. Dagegen ist gar nichts einzuwenden, <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> muss nur<lb/>
vorerst klären, ob <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> überhaupt so etwas will. Da <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name>,<lb/>
sein sozialpolitischer Theoretiker, erklärt, er hätte alles schon<lb/>
<pb n="43-0655" facs="43_1978-06-08_0655-06-D.jpg"/>gesagt, bevor er Minister wird, muss er eben als Minister schauen,<lb/>
wie er all diese Pläne verwirklicht, auf dem Bildungssektor es<lb/>
auch niemand gibt, der überwältigend neue Programm konzipieren könnte,<lb/>
so wird zu klären sein, wie die Wirtschaftspolitik sich in die<lb/>
Vorarbeit für den Bundeskongress 1979 einordnen lässt. Die<lb/>
Hauptschwierigkeit liegt darin, dass unmittelbar nach dem Gewerkschafts<lb break="no"/>kongress die Nationalratswahlen sind und wir unter gar keinen Um<lb break="no"/>ständen den Fehler machen dürfen, der gegnerischen Seite entsprechendes<lb/>
Propagandamaterial gegen die Partei oder gar das Parteiprogramm zu<lb/>
liefern. Wir einigten uns daher darauf, dass wir ein kurz-<lb/>
oder mittelfristiges Programm für 4 Jahre machen, welches ergänzend,<lb/>
aber keinesfalls kontra den Parteiprogrammaussagen sein dürfte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte verschaffe das ganze Material und schicke<lb/>
es nicht nur an <name type="person" ref="per:98087">Wirlandner</name>, sondern an alle Beteiligten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Wiener Konferenz gab es zwei Referate, <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> über das Pro<lb break="no"/>gramm der Wiener und <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> dann über die Leistungen der Stadt<lb break="no"/>verwaltung. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat mit Recht darauf verwiesen, wie sehr von den<lb/>
Massenmedien ständig nur kritisiert und wie wenig positiv berichtet<lb/>
wird. Dieses frontale Angehen der Massenmedien kann sich wirklich<lb/>
nur <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> leisten. Jeder andere Politiker, der eben nicht Gewerk<lb break="no"/>schaftsbundpräsident ist, würde schon längst von diesen Massen<lb break="no"/>medien vernichtend kritisiert werden und ihm daher seine politische<lb/>
Aussage wesentlich ständig negativ kommentiert. Auf kaltem Wege<lb/>
hätte man ihn schon längst ruiniert. Das zeigt einmal mehr für<lb/>
mich, welche politische Bedeutung der Gewerkschaftsbund-Präsident<lb/>
überall hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0648_01" facs="43_1978-06-08_0648-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.6.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0648_02" facs="43_1978-06-08_0648-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>