<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800108">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  8. Jänner 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-01-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-01-08">Dienstag, 8. Januar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-09-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0010" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-08_0010.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-08_01">Dienstag, 8. Jänner 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-08_02">Da ich derzeit mit meinem Magen leichte Schwierigkeiten<lb/>
habe, habe ich neuerdings in der Andreasgasse mich einer<lb/>
Untersuchung unterzogen. Mein behandelnder Arzt, ein guter<lb/>
Jugendfreund, Dr. <rs type="person" ref="#per__118958">Roth</rs>, Medizinalrat, Primarius usw., sagte,<lb/>
die beste Lösung wäre, ich würde längere Zeit ausspannen<lb/>
und eine Kur, die er mir sofort verordnen wollte, akzeptieren.<lb/>
Das musste ich allein schon wegen der Zusagen, die ich gemacht<lb/>
habe, ablehnen, habe mich aber bereit gefunden, jetzt eine<lb/>
Zeitlang nur vormittags zu arbeiten, dann mittags nach<lb/>
Hause zu gehen, Diät zu essen und mich dann niederzulegen.<lb/>
Die wichtigste Aussprache diesem Tag war mit Gen.Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und stellv. GD <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> von der ÖMV. Beide haben<lb/>
scheinbar eingesehen, dass es wegen ihrer Benzin- und sonstigen<lb/>
Preisanträge nicht weitergehen kann. Bis jetzt waren sie<lb/>
ja nicht bereit, Unterlagen tatsächlich zu liefern. Ich musste<lb/>
ihnen klarmachen, dass ich für die Regierungsklausur eine voll<lb break="no"/>kommene Aufstellung über die Versorgungssituation bei Öl<lb/>
Gas usw. brauche. Da <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> etliche Unterlagen herzeigte,<lb/>
habe ich sie ihm ganz einfach entrissen und sofort Fotokopien<lb/>
machen lassen. Allerdings haben sowohl <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> als auch ich<lb/>
ihm versprochen, dass diese Unterlagen als streng vertraulich be-<lb/>
handelt werden. Der langen Verhandlung kurzer Sinn: Sie<lb/>
wollen für Super- und Normalbenzin 50 Groschen Erhöhung, für den<lb/>
Diesel 30 Groschen, der ist frei, da können sie aber machen,<lb/>
was sie wollen, und für Heizöl extra-leicht, wo sie bereit sind,<lb/>
die Spaltung vorzunehmen, auch 30 Groschen bei Tankstellen<lb break="no"/>abgaben und sonst 1.– S für die Tankzustellung. Heizöl schwer<lb/>
soll von 1.700 S auf 2.100 S hinaufgesetzt werden, Heizöl<lb/>
leicht von 2.640 auf 3.700 S, Heizöl mittel von 2.392.– auf<lb/>
3.450.– Diese gigantischen Erhöhungen würden nach Berech<lb break="no"/>nungen von <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> noch immer nicht die erhöhten Öl<lb break="no"/>preise decken. Der Bündelerlös wäre 2.792 S, davon wären<lb/>
390 S Verarbeitung und Einlagerung usw. abzuziehen, sodass<lb/>
2.400 rund verbleiben, dies wären 194 $ je t gegenüber dem<lb/>
tatsächlichen Einkaufspreis von über 200 bis 270 $/t<lb/>
Vertragsölpreis, von den ca. 25 %, die sie noch am Spotmarkt<lb/>
kaufen müssen, und wo sie 285 $ zahlen, ganz zu schweigen.<lb/>
GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> hat allerdings <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> klargemacht, dass<lb/>
<pb n="53-0011" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-08_0011.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>es eine bessere Lösung wahrscheinlich nicht geben kann,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> hat, wie er mir mitteilt, Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>,<lb/>
ÖGB, <rs type="person" ref="#per__112965">Maurer</rs>, <rs type="person" ref="#per__114598">Hruby</rs> und <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> von der AK und diese hät<lb break="no"/>ten eingesehen, dass eigentlich 1.– S Preiserhöhung<lb/>
die Differenz zwischen den notwendigen und auch in Deutsch<lb break="no"/>land und in den anderen europäischen Staaten zu erwartenden<lb/>
Preissteigerungen sein müsste. Ich habe nur erklärt, darüber<lb/>
werde ich mit der Handelskammer und mit der AK beim Jour fixe<lb/>
reden. Meine Taktik ist klar, am Donnerstag ist die Regierungs<lb break="no"/>klausur, am Freitag soll die Preiskommission zumindestens<lb/>
die Ofenheizöl-extra-leicht-Lösung beschliessen. Ob es dabei<lb/>
möglich sein wird, gleich die Benzinpreise auch zu bestimmen,<lb/>
kann ich jetzt noch nicht sagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-08_03">Frau <rs type="person" ref="#per__118959">Mandl</rs>, Hirtenberger, und der Präsident des Aufsichtsrates<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117012">Schuster</rs> von IBM haben sich bei uns bedankt wegen der Unter<lb break="no"/>stützung, die sie bezüglich ihrer Exporte und auch Inlands<lb break="no"/>aufträge bekommen haben. 650 Beschäftigte, 350 Mio S Umsatz,<lb/>
wobei 70 % in den Export gehen, der grösste davon in die<lb/>
Dritte Welt. Ich habe ihnen zugesichert, sie zu unterstützen,<lb/>
wenn es so zweifelhafte Exporte wie nach El Salvador oder<lb/>
Argentinien gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-08_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte veranlasse, dass tatsächlich unsere<lb/>
Industriesektion sich stärker einschaltet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band53_1980-01-08_05"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0009_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-08_0009-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.1.1980</head>
         </div>
         <pb n="53_0009_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band53/53_1980-01-08_0009-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>