<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800501">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  1. Mai 1980 bis Sonntag, der  4. Mai 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-05-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-05-01" to="1980-05-04">Donnerstag, 1. Mai 1980 bis Sonntag, 4. Mai 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-02">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0544" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0544.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_01">Donnerstag, 1. bis Sonntag, 4. Mai 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_02">Die Maiaufmärsche sowohl in Wien als auch im Burgenland,<lb/>
die ich diesmal besuchte, waren alle im üblichen Rahmen, in den<lb/>
ländlichen Gemeinden wesentlich stärker als in der Bundeshaupt<lb break="no"/>stadt besucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_03">Die von den alpinen Vereinen auf der Rudolfshütte im Salzbur<lb break="no"/>gerischen organisierte Aussprache lief erwartungsgemäß. Der<lb/>
Alpenverein wollte mir zeigen, was er aus der alten Rudolfshütte<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_04">gemacht hat. Das neue Alpinzentrum spricht wirklich optisch<lb/>
den Bergsteiger sehr an. Zur Aussprache waren nicht nur die<lb/>
österreichischen Vertreter erschienen, sondern auch zwei<lb/>
Herren des deutschen Alpenvereines. Der Präsident <rs type="person" ref="#per__124064">Sander</rs>, wie<lb/>
sich dann herausstellte sogar ein Sozialdemokrat, war sicht<lb break="no"/>lich davon überrascht, daß der für den Tourismus zuständige<lb/>
Minister in Österreich sich um diese Belange so intensiv an<lb break="no"/>nimmt. Der deutsche Alpenverein gibt insges. 3,5 Mio DM für<lb/>
Hütten in Österreich aus, 700.000 DM davon allein für die Ent<lb break="no"/>sorgung. In Deutschland bekommen sie nur von den Ländern Zu<lb break="no"/>schüsse, Bayern 700.000 DM, Baden-Würrtemberg 200.000 DM, Hessen<lb/>
hat für das Taschach-Haus, auch eine Ausbildungsstätte, Sub<lb break="no"/>ventionen gegeben und von der Bundesregierung aus Bonn erhiel<lb break="no"/>ten sie 150.000 DM für die Leistungsstätten, also auch Ausbil<lb break="no"/>dungszentren, im Verhältnis zu Österreichs Subventionen eigent<lb break="no"/>lich einen geringen Betrag. Vielleicht ist dies aber darauf zu<lb break="no"/>rückzuführen, daß der Österreichische Alpenverein bald 250.000<lb/>
Mitglieder und der Deutsche Alpenverein ein bißchen mehr als<lb/>
300.000 Mitglieder nur hat. Niemals hätte ich erwartet, daß<lb/>
der Deutsche Alpenverein einen Sozialdemokraten zum Präsidenten<lb/>
wählt. Vielleicht ist dies aber darauf zurückzuführen, daß<lb/>
man eben mit Bonn besonders gut auskommen will und dort doch<lb/>
ein sozialdemokratischer Bundeskanzler ist. Überraschend wenig<lb/>
Zeitungsvertreter waren anwesend, 2 Bayern und, wie mir aufge<lb break="no"/>fallen ist, vom Profil 1 Mann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_05">Die Deutschen hatten als wichtigste Frage die Schlechterbe<lb break="no"/><pb n="54-0545" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0545.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>handlung bei der Mehrwertsteuer, Vorsteuerabzug aufgrund des<lb/>
Abgabenänderungsgesetzes 75, vor längerer Zeit schon an das<lb/>
Finanzministerium geschrieben, bis heute aber keine Antwort<lb/>
erhalten. Ihr Stundungsgesuch beim zuständigen Finanzamt in<lb/>
Innsbruck läuft mit Ende des Monats Mai ab und sollte bis dahin<lb/>
vom Finanzministerium erledigt sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> soll sich sofort mit dem<lb/>
Finanzministerium deshalb in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_07">Der Österreichische Alpenverein, ja überhaupt die alpinen Ver<lb break="no"/>bände ersuchten, daß es günstig wäre, wenn die verschiedenen<lb/>
Finanzlandesdirektionen die einheitliche Auffassung in etlichen<lb/>
Steuerfragen aufgrund einer Weisung des Finanzministers gleich<lb/>
auslegen. Insbes. ging es um die Frage der Gemeinnützigkeit<lb/>
der alpinen Vereine. Hier ergibt sich natürlich die Hauptschwie<lb break="no"/>rigkeit, daß manche Hütten wirklich als Gast- u. Schankgewerbe<lb break="no"/>betriebe mit entsprechendem Gewinn abschließen. Die Abgrenzung<lb/>
zu den normalerweise hoch defizitären anderen Hütten wird<lb/>
äußerst schwierig sein. Ich versprach nur, da ich ja keine<lb/>
Kompetenz in dieser Frage habe und auch gar keinen Einfluß<lb/>
in dieser Richtung nehmen möchte, dem Finanzministerium diesen<lb/>
Wunsch entsprechend vorzutragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte einen entsprechenden Brief an<lb/>
Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_09">Alle alpinen Vereine waren überrascht über die Forderung vom<lb/>
Handelsministerium jetzt die Kostenvoranschläge für die 15<lb/>
Mio S Subvention bis in die letzten Details aufgegliedert vor<lb break="no"/>legen zu müssen. Für das Jahr 1980 ist dies, wie der Vereins<lb break="no"/>vertreter der Naturfreunde, Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__124065">Saftner</rs>, mitteilte, voll<lb break="no"/>kommen unmöglich. Die alpinen Vereine haben nur eine kurze<lb/>
Bauzeit im Sommer, müssen auch immer wieder zur Kenntnis neh<lb break="no"/>men, daß gewisse Kostenvoranschläge beim besten Willen nicht<lb/>
eingehalten werden, darüber hinaus gibt es Firmen, die sich<lb/>
vorerst um ein Projekt bemühen, dann aber aus verschiedensten<lb/>
<pb n="54-0546" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0546.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zurückstehen, sodaß die alpinen Vereine befürchten, es könnten<lb/>
dadurch gewisse Zusagen der 15 Mio. S verloren gehen. Ich<lb/>
schlug vor, es sollten die Vertreter der alpinen Vereine mit<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> unter meinem Vorsitz eine entsprechende Lösung, die<lb/>
den Rechnungsvorschriften des Handelsministeriums entspricht<lb/>
und die die alpinen Vereine noch akzeptieren können, so schnell<lb/>
als möglich eine Bereinigung erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte diese Sitzung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_11">Das große Problem ergibt sich für alle alpinen Vereine durch<lb/>
die wesentlich stärkere Frequenz der Hütten, nicht zuletzt<lb/>
zurückzuführen auf den Slogan "Wanderbares Österreich". Die<lb/>
veralteten Hütten, fast so viele aus dem vorigen Jahrhundert<lb/>
als nach 1945 gebaut wurden, müssen jetzt endgültig entsorgt<lb/>
werden. Die Entsorgung allein macht 98 Mio S. aus, dies allein<lb/>
für den Alpenverein. Bei den Naturfreunden und anderen Touri<lb break="no"/>stenorganisationen ist es nicht viel anders. Was diese Vereine<lb/>
also wollen, ist eine stärkere ERP-Mittelzuteilung, wahrschein<lb break="no"/>lich von den 150 Mio S fast unmöglich, auch ERP-Ersatzaktion<lb/>
wird kaum im gleichen Maß zur Verfügung stehen, als dies in<lb/>
der Vergangenheit der Fall war. Von der Hoteltreuhand war<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__124066">Mücke</rs> anwesend, der die Richtlinien den alpinen Vereinen<lb/>
klarmachte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_12">Der Tagesgastanteil ist von 17 % in den 60-er Jahren auf<lb/>
33 % Ende der 70-er Jahre gestiegen. Insbes. die Weitwander<lb break="no"/>bewegung aus Deutschland überflutet manche Hütten. Die Deutschen<lb/>
haben jetzt nicht nur das "Wanderbare Österreich" entdeckt,<lb/>
sondern noch viel mehr diese Weitwanderrouten. Ganz unabhän<lb break="no"/>gig, wo sie führen, die Naturschönheiten gar nicht beachtend<lb/>
oder zumindest nicht entsprechend würdigend, kennen sie nur<lb/>
ein Ziel, E5, das heißt Europaweg 5, womöglich von der Nord<lb break="no"/>see bis zur Adria, im Laufe von ein paar Urlaubsjahren durch<lb break="no"/>marschieren. Die alpinen Vereine sind darüber nicht sehr<lb/>
glücklich, weil insbes. auch auf vielen dieser Weitwanderwege<lb/>
die Alpingefahr unterschätzt wird. Überhaupt legen die alpi<lb break="no"/><pb n="54-0547" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0547.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nen Vereine größten Wert auf Sicherheit, was auch meinerseits<lb/>
nicht genug gefordert und unterstützt werden kann, leider nicht<lb/>
mit den entsprechenden finanziellen Mitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_13">Eine lange Diskussion war natürlich dem Naturschutz, insbes.<lb/>
der Frage der Venediger-Erschließlung durch die Süd-Venediger-<lb/>
Gemeinden mit einer Gletscherbahn, aber ganz besonders natür<lb break="no"/>lich dem Kraftwerk Osttirol gewidmet. Daß der Alpenverein, der<lb/>
große Teile dieses Gebietes besitzt, sich hier querlegt, war<lb/>
gar nicht anders zu erwarten. Er hat in dieser Frage dieselbe<lb/>
Einstellung wie die Naturfreunde. Unverhofft kam mir dann der<lb/>
Baubezirksamtsleiter von Lienz, Oberbaurat <rs type="person" ref="#per__124067">Denius</rs>, zu Hilfe.<lb/>
Dieses Alpenvereinsmitglied und guter Freund des Präsidenten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__124068">Oberwalder</rs> des Österreichischen Alpenvereines war als Tech<lb break="no"/>niker eindeutig auf meiner Seite. Natürlich soll man die Natur<lb/>
so weit wie möglich schützen, aber die Bedeutung für Osttirol<lb/>
durch die über 10 Mrd. S betragende Investition, wovon min<lb break="no"/>destens 1/5 in Tirol selbst bleiben werden, sind für diese<lb/>
Region ungeheuer wichtig. Die letzten großen Investitionen,<lb/>
Felbertauernstraße und vorher die TAL-Pipeline, haben gezeigt,<lb/>
daß durch diese Großinvestitionen ein gewisser Aufschwung in<lb/>
Osttirol zu verzeichnen war. Jetzt sind diese Aufschwungsin<lb break="no"/>jektionen abgeklungen und ein neuer ist dringendst notwendig.<lb/>
Ich habe dem Oberbaurat mit aller Deutlichkeit aber gesagt,<lb/>
daß vorher die Frage der Organisation, sprich eine andere Lö<lb break="no"/>sung als 50 – 50 zwischen Tirol und dem Bund notwendig ist.<lb/>
Diese stundenlangen Diskussionen der zwei Tage, oft bis spät<lb/>
in die Nacht, waren für mich sehr lehrreich und ich möchte sie<lb/>
nicht missen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_14">Die Rudolfshütte ist eine wirklich komfortmäßig gut ausge<lb break="no"/>stattete, heute eher als Hotel zu bezeichnen als eine Schutz<lb break="no"/>hütte. Die Energiefrage durch Abwasserenergierückgewinnung,<lb/>
die Entsorgung durch Verbrennung in einer eigenen Müllanlage<lb/>
usw. auch technisch einwandfreist gelöst. Ein Problem nur<lb/>
konnte ich an meinem Körper feststellen, viele der Gäste hatte<lb/>
riesig Durchfall, sicher nicht von der Küche, eher vom Wasser,<lb/>
das zwar niemand trinkt, aber scheinbar schon beim Zähneputzen<lb/>
<pb n="54-0548" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0548.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>entsprechende Wirkungen auslöst. Da man bei Durchfall nor<lb break="no"/>malerweise nicht mit den anderen spricht, gelegentlich aber<lb/>
auch in Hüttenbüchern lustige Verse darüber macht, ich aber<lb/>
allein in unserer Gesellschaft feststellen konnte, daß es<lb/>
einige andere auch getroffen hat, sehe darin ein ganz großes<lb/>
Problem für die Rudolfshütte. Ich habe Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__114960">Maier</rs><lb/>
von Uttendorf, der sich um dieses Alpinzentrum sehr verdient<lb/>
macht, indem er es von Tirol, Dresdner Hütte, wie ursprünglich<lb/>
beabsichtigt, nach Salzburg gebracht hat, auf diesen Umstand<lb/>
besonders aufmerksam gemacht. Bis jetzt ist die Rudolfshütte<lb/>
seit ihrer Eröffnung meistens vollkommen ausgebucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_15">Angeblich als Anerkennung für meine Leistung der alpinen Ver<lb break="no"/>eine, natürlich ganz besonders dem Alpenverein dieser Rudolfs<lb break="no"/>hütte zugekommenen Unterstützung, hatte man die Absicht, auf<lb/>
einer Kletterwand, architektonisch in der Hütte einmalig gut<lb/>
gelöst, einen <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>-Pfad zu eröffnen. Mit etlichen<lb/>
Kletterfehlern, die ich allerdings genau kannte, aber mangels<lb/>
körperlicher Kondition nicht anders lösen konnte, bin ich<lb/>
dann die Wand nicht nur auf dem leichtesten Pfad, sondern dann<lb/>
sogar noch auf einen Kamin, immerhin 3 Stock hoch raufge<lb break="no"/>klettert. Über diese Leistung waren viele, und ich muß eigent<lb break="no"/>lich gestehen, auch ich selbst, sehr überrascht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_16">Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__114960">Maier</rs> wollte mir unbedingt die Schiabfahrten der<lb/>
Rudolfshütte und insbes. die neuen Lifte, die noch zu bauen<lb/>
sind, demonstrieren. Wir fuhren, was dem Image sicherlich nicht<lb/>
geholfen hat, sondern den alpinen Schifahrern dort sicherlich<lb/>
sehr geschadet hat, mit dem Radrack in Gebiete, wo sonst nur<lb/>
Tourengeher hinkommen. Ich gebe mir da gar keiner Illusion<lb/>
hin, daß so interessant solche Expeditionen von seiten der<lb/>
Teilnehmer sind, vor allem was die Bequemlichkeit des Rauf<lb break="no"/>transportierens betrifft, so sehr wird dies natürlich von den<lb/>
Bergsteigern und auch Bergschifahrern entschieden abgelehnt.<lb/>
Durch die schlechten Schneeverhältnisse war dies auch gar<lb/>
nicht so ein Vergnügen, als wahrscheinlich viele geglaubt ha<lb break="no"/>ben. Zwischen Uttendorf, Kraftwerk der Bundesbahn in diesem<lb/>
<pb n="54-0549" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0549.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Alpingebiet und jetzt Alpinzentrum des Alpenvereins, und Kaprun,<lb/>
Einzugsgebiet des Kraftwerkes der TKW und Ausbildungszentrum<lb/>
der Naturfreunde am Mooserboden, gibt es natürlich jetzt die<lb/>
heftigste Konkurrenz. Dies betrifft selbstverständlich auch<lb/>
den weiteren Ausbau über das Kitzsteinhorn, der Bergbahnen mit<lb/>
Lifts auf weitere Gletscher hinweg, in das Gemeindegebiet von<lb/>
Uttendorf. In diesen Streit werde ich mich sicherlich nicht<lb/>
einlassen, wie ich ich Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__114960">Maier</rs> klar erklärte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_17">Der Alpenverein wird jetzt angeblich mit Millionenaufwand eine<lb/>
Kampagne für die Südvenediger-Gemeinden starten. Deutsche und<lb/>
österreichische Mitglieder sollen dazu veranlaßt werden, in<lb/>
diesen Gemeinden, als das noch unberührte Naturlandschaftsge<lb break="no"/>biet, ihren Urlaub zu verbringen. Den Bewohnern in diesem Ge<lb break="no"/>biet soll dadurch klar gemacht werden, wie gut ihre unzer<lb break="no"/>störte Natur die Alpenvereinsmitglieder anlockt. Ich bin sehr<lb/>
gespannt, wie die Sommerübernachtungsergebnisse in diesem Ge<lb break="no"/>biet jetzt heuer dadurch steigen werden. Ich kann mir keinen<lb/>
großen Erfolg davon versprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte eine genaue Analyse nach dem<lb/>
Sommer anstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_19">Der Alpenverein hat große Gebiete in den Hohen Tauern, die<lb/>
jetzt zum Naturschutzpark ernannt werden sollen. Auch der<lb/>
neue Entwurf des sozialistischen Klubs sieht dies vor und be<lb break="no"/>kommt natürlich die Zustimmung des Alpenvereins. Die Gemeinden,<lb/>
die davon betroffen sind, sind sicherlich anderer Meinung. Da<lb/>
im Klubentwurf sogar noch vorgesehen ist, daß die Gemeinden,<lb/>
die davon betroffen sind, an den Naturschutzparkfonds Leistun<lb break="no"/>gen erbringen müssen, wird dies von den Gemeinden, u.a. von<lb/>
Bürgermeister NR <rs type="person" ref="#per__114960">Maier</rs>, ganz entschieden abgelehnt. Ursprüng<lb break="no"/>lich hat er, wie er mir sagte, ohne es genau zu lesen, mit<lb break="no"/>unterschrieben, in der Zwischenzeit natürlich die Unterschrift<lb/>
längst zurückgezogen. Die Erschließung des Venedigers hat<lb/>
Oberbaurat <rs type="person" ref="#per__124067">Denius</rs> mit einer Gebietsabtauschung mir gegenüber<lb/>
vorgeschlagen. Der Alpenverein hat große Teile vom südlichen<lb/>
<pb n="54-0550" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0550.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Venedigergebiet in der Nazizeit um 40.000 DM erwerben können.<lb/>
Der damalige Präsident des Alpenvereins, Reichsstatthalter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__124069">Seyß-Inquart</rs>, konnte diese sicherlich nicht einwandfreie Trans<lb break="no"/>aktion ohne weiteres durchsetzen. <rs type="person" ref="#per__124067">Denius</rs> schlägt nun vor, man<lb/>
soll von seiten der südlichen Silvretta-Gemeinden, insbes.<lb/>
Prägraten, einen Gebietstausch vornehmen. Die Almgenossenschaf<lb break="no"/>ten der Bauern sollten Gebiete, an denen der Alpenverein inter<lb break="no"/>essiert ist und die westlicher von den beabsichtigten Glet<lb break="no"/>scherbahnen liegen würden, bekommen und dafür einen Grundbesitz<lb/>
auf das Gebiet der Gletscherbahnen aufgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> soll diese Überlegung auch<lb/>
prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_21">Die Holding-Klausurtagung der Wiener Betriebe war für mich<lb/>
trotz Sonntag Nachmittag überraschend gut besucht. Ich habe<lb/>
gehört, daß viele gemeckert haben, für mich sogar verständli<lb break="no"/>cherweise, weil normalerweise auch Generaldirektoren Samstag,<lb/>
Sonntag nicht arbeiten. Ich habe über die Wirtschaftssitua<lb break="no"/>tion berichtet und ganz besonders für diese Betriebsdirektoren,<lb/>
wie ich glaube, auch ihre Probleme angeschnitten. Starke<lb/>
Verteuerung der Rohstoffe, insbes. der Energie, hohe Belastung<lb/>
der Unternehmungen durch die jetzt doch steigenden Zinsen<lb/>
und als 3. Faktor dann die Löhne und Gehälter, die womöglich<lb/>
durch die Gewerkschaften auf ein Minimum reduziert werden<lb/>
sollen. Ganz besonders eingehend ging ich natürlich auf die<lb/>
Energiesituation ein, wie man dies im Programm auch angekündigt<lb/>
hatte. Es entwickelte sich dann eine lange Diskussion, wobei<lb/>
die Heizbetriebe insbes. eine Netzverdichtung durch entspreche<lb/>
de Subvention des Ministeriums erwarten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Wie steht jetzt die Budgetmittelver<lb break="no"/>gabe für Steiermark und Wien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_23">Die Biospritanlage, GD <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs> von EBS, ist nach wie vor interes<lb break="no"/>sant und wird von der Holding weiterverfolgt. Ich ließ keinen<lb/>
Zweifel, daß sich jetzt durch die Erhöhung des Superbenzinprei<lb break="no"/>ses natürlich die Differenz zwischen Ethanol und Superbenzin<lb/>
<pb n="54-0551" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0551.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verringert hat. <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs> berechnet mindestens 30 % wurde diese<lb/>
Differenz jetzt abgebaut, bei weiteren Benzinpreiserhöhungen<lb/>
also wahrscheinlich sogar fast ausgeglichen. Überrascht war<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs> von mir zu erfahren, daß die harten Auseinandersetzungen<lb/>
mit der Ölwirtschaft, insbes. GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> von der ÖMV, die alle<lb/>
gegen dieses Biospritprojekt sind, dahingehend endeten, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> erklärte, er hätte mit der Landwirtschaft einen klaren<lb/>
Vertrag. Die Ölfirmen übernehmen Ethanol nur zum Abgabepreis<lb/>
für Benzin. Diese Differenz ist meiner Meinung nach noch viel<lb/>
zu groß und könnte nur durch Verhandlungen zwischen Ölindustrie<lb/>
und EBS überbrückt werden. Da die Landwirtschaft, GD <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs><lb/>
vom Verband ländlicher Genossenschaften, mit EBS eine eigene<lb/>
Aufbringungsgesellschaft für den Rohstoff, sprich Getreide oder<lb/>
sonst ein anderes zur Spriterzeugung geeignetes Produkt, abge<lb break="no"/>schlossen hat, liegt es jetzt an diesen, den weiteren Schritt<lb/>
zu tun. <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs> wird mit <rs type="person" ref="#per__117174">Lunacek</rs> entsprechende Gespräche führen.<lb/>
Der zweite Vertreter EBS, <rs type="person" ref="#per__124070">Haider</rs>, hat vorgeschlagen, man soll,<lb/>
so wie jetzt die Bundesmineralölsteuer mit 30 Groschen im Ben<lb break="no"/>zinpreis einkalkuliert wurde, auch die 12 bis 14 Groschen,<lb/>
die Ethanolverteuerung auf den Benzinpreis sich jetzt auswir<lb break="no"/>ken würde, in die Kalkulation einbauen. Genau dies aber wurde<lb/>
ja von der Ölwirtschaft auf das Entschiedenste abgelehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__124070">Haider</rs> und <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs> die De<lb break="no"/>tails des Vertrages zwischen Landwirtschaft und Ölwirtschaft<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_25">Mit Sen.Rat Dr. <rs type="person" ref="#per__116988">Leitner</rs> von der Gewerbeabteilung besprach ich<lb/>
die Möglichkeit einer Novellierung der Gewerbeordnung. <rs type="person" ref="#per__116988">Leitner</rs><lb/>
meint, es wäre zweckmäßig, sich mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> einmal zusammenzu<lb break="no"/>setzen. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> möchte jede Novellierung soweit wie möglich<lb/>
rausschieben, <rs type="person" ref="#per__116988">Leitner</rs> glaubt übrigens genauso wie ich, daß<lb/>
wir früher oder später eine durchführen müssen. Da MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
bei den Fremdenverkehrsdirektoren angekündigt hat, es wird<lb/>
jetzt für die Gebietsverbände eine kleine Reisebürokonzession<lb/>
geschaffen, müßte schon allein aus diesem Grund eine Novelle<lb/>
der Gewerbeordnung erfolgen. <rs type="person" ref="#per__116988">Leitner</rs> wäre daran sehr interes<lb break="no"/>siert nach Rückkehr <rs type="person" ref="#per__97584">Jagodas</rs> von seinem Griechenland-Urlaub<lb/>
<pb n="54-0552" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0552.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine gemeinsame Aussprache diesbezüglich abzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte entsprechende Sitzung dann ver<lb break="no"/>einbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_27">Eine lange und breite Diskussion ergab sich natürlich aus den<lb/>
technischen Energiesparmomenten wie Wärmedämmung, Benzinver<lb break="no"/>brauchseinsparung im Verkehr und was es sonst halt noch übli<lb break="no"/>che Vorschläge gibt. Theoretisch glaube auch ich, ist alles<lb/>
bestens gelöst, in der Praxis gibt es eben nur nach wie vor<lb/>
große Schwierigkeiten. Ich bin sehr froh, daß wir dies jetzt<lb/>
alles an das Bautenministerium abgetreten haben. Mit dem<lb/>
neuen Sektionschef der Energiesektion wird dann eine genaue<lb/>
Abgrenzung bei uns intern durchzuführen sein, damit wir nicht<lb/>
wieder in das selbe Schlamassel reinkommen, wie in der Ver<lb break="no"/>gangenheit. Die Kompetenzen, die wir allein haben, genügen mir<lb/>
vollkommen und ich sehe keinen Grund andere Kompetenzen mit<lb/>
Gewalt an das Handelsministerium, sprich Energiesektion, heran<lb break="no"/>zuziehen. Einmal mehr wurde mir in dieser Diskussion klar<lb/>
und bestätigt, daß alle diese energiesparenden Maßnahmen für<lb/>
den Bauherrn große Belastungen mit sich bringen, daß Bauvolu<lb break="no"/>men dadurch nur zurückgehen kann, neben dieser Energieproble<lb break="no"/>matik jetzt noch die Hochzinsproblematik für die Mieten da<lb break="no"/>zukommt und man früher oder später dafür einen Schuldigen<lb/>
suchen wird. Ich sehe nicht ein, warum ich es dann womöglich<lb/>
auch auf diesem Gebiet wieder sein sollte. Da ich keine Mög<lb break="no"/>lichkeit habe, dies zu beeinflussen, sollen die dafür kompeten<lb break="no"/>ten Stellen, Bautenministerium und Finanzministerium, dafür<lb/>
auch gerade stehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band54_1980-05-01_28"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0543_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band54/54_1980-05-01_1980-05-04_0543-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.-4.5.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>