<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  3. August 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-08-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-08-03">Samstag, 3. August 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-0972" facs="22_1974-08-03_0972.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Samstag, 3. August 1974</p><p xml:space="preserve">Der Hotelbesitzer vom Weissen Rössl in Ybbs an der Donau<lb/>
<name type="person" ref="#per__146320">Gevay</name>, hat sich seit Jahren bemüht, von den Rumänen die Geneh<lb break="no"/>migung zu erhalten, ein Aslan-Institut in Ybbs zu errichten.<lb/>
Derzeit weilt Frau Prof. <name type="person" ref="#per__140887">Aslan</name> bei ihm auf Urlaub und er ersuchte<lb/>
mich, sie mir vorstellen zu dürfen. Seitdem ich einmal in Senften<lb break="no"/>berg Gelegenheit hatte, bei der Durchreise zu sehen, wieviel<lb/>
deutsche Gäste sich dort aufhalten und den Fremdenverkehr im<lb/>
Genfer Raum wegen der sehr umstrittenen Heilmethode des Dr. <name type="person" ref="#per__147670">Nuhr</name><lb/>
doch nach Österreich kommen, glaube ich, dass auch ein Aslan-<lb/>
Institut eine gigantische Fremdenverkehrsattraktion für ein Ge<lb break="no"/>biet sein kann. Der Bürgermeister von Ybbs, der an einem solchen<lb/>
Institut natürlich brennendst interessiert ist, hat mir sein<lb/>
Projekt demonstriert. Die Gemeinde besitzt auf einem Hügel eine<lb/>
grössere Grundfläche, welche zweifelsohne geeignet wäre, unter<lb/>
Aufwendung von allerdings gigantischen finanziellen Mitteln,<lb/>
ein solches Institut zu bauen. Die Kombination wäre noch von der<lb/>
in der Produktion sich jetzt sehr einschränkenden Firma Wüster<lb/>
eine grössere Privatvilla dazuzukaufen, um die Grundfläche zu<lb/>
vergrössern. Ein Attaché der rumänischen Gesandtschaft hat das<lb/>
ganze Projekt schon besichtigt und angeblich für gut befunden.<lb/>
In Wirklichkeit glaube ich wird es aber an ganz etwas anderem<lb/>
scheitern. <name type="person" ref="#per__140887">Aslan</name> hat mir gegenüber zugegeben, dass der rum. Minister<lb/>
für Tourismus sich bis jetzt erfolgreich gegen eine Errichtung<lb/>
eines Aslan-Institutes irgendwo anders als in Rumänien gewehrt<lb/>
hat. In Rumänien haben sie jetzt 5 Zentren, zwei davon am Schwarzen<lb/>
Meer. Natürlich rechnet sich die rumänische Regierung aus, dass<lb/>
wesentlich mehr Touristen nach Rumänien kommen, wenn sie dort<lb/>
nur exklusiv die Aslan-Kur machen können. Frau Prof. <name type="person" ref="#per__140887">Aslan</name><lb/>
beklagte sich sogar bei mir, dass ihr Name heute nichts mehr<lb/>
vertraglich wert sei, weil sie bereits einen Vertrag im Italien<lb/>
abgeschlossen gehabt hatte, welchen die rum. Regierung dann als<lb/>
hinfällig bezeichnete, weil auch dort ein Institut errichtet<lb/>
werden sollte. Derzeit ist allerdings <name type="person" ref="#per__146320">Gevay</name> daran interessiert,<lb/>
wenigstens die Genehmigung für den Verkauf von Salben und <choice><choice><sic>Geran<lb break="no"/>dien</sic><corr>???</corr></choice></choice> in Österreich zu erreichen. Zu diesem Zweck war er mit Frau<lb/>
Prof. <name type="person" ref="#per__140887">Aslan</name> auch bei <name type="person" ref="#per__140104">Fellinger</name>. Über die medizinische Seite kann<lb/>
und will ich mich nicht äussern. ich versprach nur mit Minister<lb/>
<name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> darüber zu sprechen. Mehr nicht. Beim Bürgermeister<lb/>
<pb n="22-0973" facs="22_1974-08-03_0973.jpg"/>im Rathaus habe ich dann diesem Genossen auseinandergesetzt,<lb/>
wie ich mir die weitere Vorgangsweise vorstelle. Die Gemeinde<lb/>
wird jetzt ein Schreiben an mich richten, wo sie ihre Vorschlä<lb break="no"/>ge und Variationen vorlegt. Angeblich sind die Rumänen bereit,<lb/>
sich mit 49 % an einem solchen Institut zu beteiligen. Wenn dies<lb/>
zutrifft, so wäre vielleicht ein kleiner Schritt weiter gelungen,<lb/>
denn ich kann mir nicht vorstellen, dass die rum. Seite sich an<lb/>
irgendetwas beteiligt, wo sie nicht dann doch bereit wäre, in<lb/>
ferner Zukunft Ausnahmen zuzulassen. Ob allerdings dafür Ybbs<lb/>
der richtige Standort ist, ob die Rumänen diesen Standort akzep<lb break="no"/>tieren, kann ich natürlich nicht beurteilen. Momentan wäre Frau<lb/>
<name type="person" ref="#per__140887">Aslan</name> schon befriedigt, wenn es endlich gelänge, ihre Präparate<lb/>
auch in Österreich verkaufen zu können. Derzeit sagt sie, haben<lb/>
insbesondere die Botschafter von allen Staaten bei ihr in Rumänien,<lb/>
das Interesse die Präparate zu bekommen und im Ausland selbst mache<lb/>
die rumänischen Botschafter mit den entsprechenden Salben und<lb/>
Pulver ihre Geschenke und Geschäfte. <name type="person" ref="#per__146320">Gevay</name> lebt insoferne von einer<lb/>
Illusion, weil er ernstlich glaubte, nachdem <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
einmal sich als Aussenminister dafür eingesetzt hat, dass dieses<lb/>
Problem in meinem Ministerium behandelt wird, dass er jetzt als<lb/>
Bundespräsident mit Staatspräsident <name type="person" ref="#per__118307">Ceausescu</name> sich bei einer<lb/>
Gelegenheit ausdrücklich mit der Errichtung des Aslan-Institutes<lb/>
in Österreich beschäftigen soll. Wenn dies nicht geht, dann meinte<lb/>
er, es müsste doch die Möglichkeit geben, dass die Minister<lb/>
in Bukarest oder Wien zusammentreffen. Ich habe ihm sofort erklärt,<lb/>
dass der einzige Weg der ist, dass wenn die Gemeinde ein so gros<lb break="no"/>ses Interesse daran hat, dass wir bei der nächsten Gemischten<lb/>
Kommission dieses Problem auf die Tagesordnung setzen. Vorerst<lb/>
müsste man sich mit der rum. Vertreterfirma Contex Continentale,<lb/>
Rennweg 1, über eventuelle Importe der Präparate verständigen.</p><p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</name>: Bitte ergründe und delegiere dann an<lb/>
<name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> resp. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name>, was wir hier machen<lb/>
können.</p><p xml:space="preserve">Bei den Ötscherland-Festtagen in Gaming, eine Art Volksfest<lb/>
waren viele Pensionisten aus der Umgebung sogar bis Wien ange<lb break="no"/>sagt werden. In Wirklichkeit waren durch die Hitze nur einige<lb/>
Autobusse gekommen und anstelle der fast 1.000 – wie angekündigt –<lb/>
waren nur ein paar Dutzend bereit, sich überhaupt in den Kartäuser-<lb/>
Hof zu begeben. Der Bürgermeister <name type="person" ref="#per__140888">Lechner</name> von Gaming erzählte mir,<lb/>
<pb n="22-0974" facs="22_1974-08-03_0974.jpg"/>dass bei ihnen die Fremdenverkehrssaison gut läuft. Insbesondere<lb/>
in Lackenhof, wo sie jetzt eine zweite Saison durch die Skilifte<lb/>
gehabt haben, wurde der Gemeindedurchschnitt wesentlich verbessert.</p><p xml:space="preserve">Bei der Premiere von Turandot in Stockerau, wo mich der Bürgermeister<lb/>
eingeladen hat, damit nicht LH <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> allein anwesend ist, nützte<lb/>
ich die Gelegenheit, um mit <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> gleich über die Energiesituation<lb/>
zu sprechen. Ich sagte ihm rund heraus, dass ich schon vor längerer<lb/>
Zeit mit ihm die Absicht gehabt habe, über die Probleme der DoKW<lb/>
deren Aufsichtsratsvorsitzender er ist, zu verhandeln, doch wurde<lb/>
ich von Präs. <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> der Verbund ersucht, zuzuwarten, bis er dabei<lb/>
intern die Fragen noch einmal geklärt hat. Ich bekam von <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name><lb/>
neuerdings auf meine Frage bestätigt, dass <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> als Sprecher für<lb/>
Elektrizitätsfragen in der ÖVP gilt. Dies war für mich deshalb so<lb/>
wichtig, weil sich ja bekanntlich auch Abgeordneter <name type="person" ref="#per__111410">König</name> im Parla<lb break="no"/>ment immer wieder bemüht, mit mir ins Gespräch zu kommen, ohne ihn<lb/>
vor den Kopf zu stossen, habe ich gefühlsmässig glaube ich richtig<lb/>
entschieden und immer wieder erklärt, es finden sowieso Verhand<lb break="no"/>lungen über die ganzen Probleme statt. Darunter verstehe ich aus<lb break="no"/>schliessliche Gespräche mit Präs. <name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name>. Indirekt liess ich in<lb/>
das Gespräch mit <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> auch einfliessen, dass ich interessiert wäre,<lb/>
eine einvernehmliche Lösung zu erzielen. Doch sagen unsere Radikalen<lb/>
es gäbe auch die Möglichkeit einer mehrheitlichen Entscheidung.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> sollte hier sehr genau merken, dass ich – wenn es zu keiner<lb/>
einvernehmlichen Regelung kommt – dann selbstverständlich unsere<lb/>
Mehrheit einsetzen werde. Damit glaube ich erleichtere ich Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112215">Weiss</name> seine Verhandlungsposition innerhalb seiner Partei. <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name><lb/>
kam auch auf die Agrarpreisverhandlungen insbesondere den Zucker<lb/>
zu sprechen. Ich setzte ihm auseinander, dass wir dadurch ein Agrar<lb break="no"/>preiskonzept abgeschlossen haben, welches ich bei der Übernahme der<lb/>
Preiskompetenzen in Aussicht gestellt und versprochen habe. <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name><lb/>
hatte keine Gelegenheit zu kritisieren. Dies sagt schon alles.</p><p xml:space="preserve">Nach der Premiere gab der Bürgermeister scheinbar für alle einen<lb/>
Empfang im Rathaus, Nachdem wir auf die Schauspieler warten mussten,<lb/>
entstand dort nicht nur eine riesige Drängerei sondern auch eine<lb/>
unerträgliche Hitze. Verständlicherweise wollte aber Bürgermeister<lb/>
<name type="person" ref="#per__140506"><sic>Kwapil,</sic></name> dass nicht allein <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name> dann eine Ansprache hielt sondern<lb/>
auch ich ganz kurz zumindestens den Schauspielern danken sollte.<lb/>
Dies gelang mir mit dem Wiener Schmäh wesentlich kürzer als <name type="person" ref="#per__112031">Maurer</name>,<lb/>
<pb n="22-0975" facs="22_1974-08-03_0975.jpg"/>der natürlich wieder auf die Erfolge Niederösterreichs bei den<lb/>
Sommerfestspielen usw. hinwies. Ich denke man muss sich in<lb/>
so einem Fall immer mehr der gegebenen Situation anpassen, als<lb/>
den Bedürfnissen, Propaganda zu machen. Insgesamt werden nach<lb/>
einer Information des Bürgermeisters 200.000 S vom Bund und<lb/>
dem Land, der Stadt Stockerau gegeben, um die Aufführungen finan<lb break="no"/>zieren zu können, angeblich sind diese auch ein grosser Erfolg,<lb/>
weil fast 80<add>[90?]</add> % der 720 Personen fassenden Tribüne von Wien<lb/>
kommen. Da bei Schlechtwetter in das Kolpinghaus ausgewichen<lb/>
werden kann, ist eine wesentliche bessere Situation als bei<lb/>
den Melker Festspielen oder hie Seefestspielen, wo eine solche<lb/>
Möglichkeit nicht besteht. Der Bürgermeister behauptet mir gegen<lb break="no"/>über sogar, dass die Hotels nicht zuletzt durch die Aufführung<lb/>
entsprechend mit Gästen belegt seien. Dies kann ich mir aller<lb break="no"/>dings nicht gut vorstellen. Interessant wäre aber einmal zu<lb/>
überprüfen, wie weit tatsächlich die verhältnismässig hohen Auf<lb break="no"/>wendungen, die in ganz Österreich für Veranstaltungen gemacht<lb/>
werden, auf den Fremdenverkehr einen Einfluss haben. Dies gelte<lb/>
allerdings nicht generell für alle sondern müsste vor allem spezi<lb break="no"/>fisch in jedem Fall analysiert und untersucht werden. Für die<lb/>
Salzburger Festspiele hat einmal die Arbeiterkammer Salzburg<lb/>
eine solche seriöse Untersuchung gemacht. Daran war noch<lb/>
Frau Staatssekretär <name type="person" ref="#per__97614">Karl</name> als Statistikerin der Arbeiterkammer<lb/>
beteiligt. Auf Grund dieses Untersuchungsschemas könnte man den<lb/>
Arbeiterkammern oder sonstigen Institutionen empfehlen, ohne<lb/>
dass uns Kosten verursacht werden, in ganz Österreich solche<lb/>
Überprüfungen anzustellen. Vielleicht könnten wir dies anregen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_0971_01" facs="22_1974-08-03_0971-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.8.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>