<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800703">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  3. Juli 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-07-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-07-03">Donnerstag, 3. Juli 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0845" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0845.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_01">Donnerstag, 3. Juli 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_02">Sektionschefs <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> und <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> berichten mir über die Kommissions<lb break="no"/>sitzung für die Ausschreibung der Energiesektion. Die beiden Per<lb break="no"/>sonalvertreter erklären jetzt schon, sie hätten 3 Monate Zeit,<lb/>
würden ganz genau alle Kandidaten prüfen, bräuchten dann noch<lb/>
Überlegungszeit, sodaß frühestens Ende des Monats die Arbeit be<lb break="no"/>endet werden könnte. Da kein formeller Fehler gemacht werden darf<lb/>
und die Personalvertretung unter gar keinen Umständen behaupten<lb/>
kann, alle ihre Wünsche, Anregungen und Forderungen in formaler<lb/>
Hinsicht wurden nicht erfüllt, muß auf all diese abwegigen und<lb/>
zeitraubenden Tätigkeiten eingegangen werden. Von den 11 Kandidaten<lb/>
haben nur 3 auf die beiden Sektionschefs einen guten Eindruck ge<lb break="no"/>macht. Dr. <rs type="person" ref="#per__127504">Stanzel</rs> vom Finanzministerium, MR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> und <rs type="person" ref="#per__123367">Hladik</rs> von<lb/>
der Energiesektion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_03">Frau <rs type="person" ref="#per__114500">Fischer</rs> soll in der Kanzleileitung in der Sektion II bestellt<lb/>
werden. Der MKD hat, wie Sektionschef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> sich überzeugen konnte,<lb/>
mit allen Kandidaten, die dafür in Frage kommen, gesprochen, auch<lb/>
der jetzt von Personalvertreter <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> forcierte <rs type="person" ref="#per__126386">Scholz</rs>, Stellver<lb break="no"/>treter der Kanzleileitung Sektion III, hatte ursprünglich erklärt,<lb/>
er möchte unbedingt in der Kanzlei III bleiben. Jetzt, nachdem die<lb/>
Bestellung erfolgen soll, hatte er sicherlich unter Druck der<lb/>
Personalvertretung seine Meinung geändert. Dieser Posten muß nicht<lb/>
ausgeschrieben werden, weshalb die Bestellung jetzt von Frau<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114500">Fischer</rs>, die alle Voraussetzungen mitbringt und derzeit, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> selbst zugibt, die Schreibstelle bestens führt, sofort be<lb break="no"/>stellt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_04">MR <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs> von der Außenstelle warnt mich vor der Besprechung mit<lb/>
der Textil- und Bekleidungsindustrie, daß der Wunsch der Bundes<lb break="no"/>handelskammer, die Einfuhrscheingrenze von 4.000 S auf 25.000 S<lb/>
zu erhöhen, keinesfalls gemacht werden dürfte. Er wird eine Sitzung<lb/>
mit den Ländervertretern durchführen, jetzt aber kann er schon<lb/>
sagen, daß die Ländervertreter, bevor sie einer solchen Erhöhung<lb/>
zustimmen, eher die Abschaffung des Textileinfuhrscheines verlangen<lb/>
werden. Eine weitere Sitzung wird dann mit den beteiligten Mini<lb break="no"/><pb n="55-0846" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0846.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sterien und ganz besonders mit den Interessensvertretungen erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_05">Die Vertreter <rs type="person" ref="#per__115643">Kastelic</rs>, Fa. Ganahl und <rs type="person" ref="#per__126387">Liegle</rs>, Bekleidung, mit dem<lb/>
Gewerkschaftssekretär der Textilarbeiter, <rs type="person" ref="#per__116109">Ettl</rs>, begründen, warum<lb/>
sie entgegen der Mitteilung der Handelskammer als Fachverband nicht<lb/>
bereit waren, die angebliche Kompromißlösung mit der Grenzerhöhung<lb/>
zu akzeptieren. Sie betrachten eine solche Regelung für die Beklei<lb break="no"/>dungs- und Textilindustrie als verheerend, protestieren auf das<lb/>
Entschiedenste dagegen und erklären, dies würde der Billigeinfuhr<lb/>
und vor allem der nicht deklarierten Einfuhr oder falsch deklarierten<lb/>
Einfuhr mit gefälschten Ursprungszeugnissen nur Vorschub leisten.<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs> hat jetzt ein System aufgebaut, wo er ohne zusätzliche<lb/>
Dienstposten eine Kontrolle durchführt, die sehr erfolgreich ist.<lb/>
Die Bekleidungsindustrie ist von 600 auf 520 Betriebe gesundge<lb break="no"/>schrumpft, hat nur mehr 32.000 Beschäftigte. <rs type="person" ref="#per__126387">Liegle</rs> muß aber zugeben,<lb/>
daß wahrscheinlich eine weitere Gesundschrumpfung erfolgen wird.<lb/>
Auch die Gewerkschaft ist sich darüber klar. Bei ihren letzten Lohn<lb break="no"/>abschlüssen für 12 Monate haben sie deshalb auch nicht mehr wie in<lb/>
dem vergangenen Jahrzehnt auf die kranken Betriebe Rücksicht ge<lb break="no"/>nommen, sondern den Kollektivvertragslohn um 7 % und den Istlohn<lb/>
zu meiner größten Überraschung um 5,9 % erhöht, wozu noch etliche<lb/>
kleinere Korrekturen in anderen Wünschen der Gewerkschaft gekommen<lb/>
sind. Mit den Billigstimporten dürfte aber jetzt nicht dieser Pro<lb break="no"/>zeß gestört werden oder gar noch gesunde Betriebe ruiniert werden.<lb/>
Die Vertreter der Verbände, aber auch die Gewerkschaft waren froh von<lb/>
mir zu hören, daß ich unter gar keinen Umständen irgendwelche<lb/>
Änderungen vorher durchführen würde, ohne nicht mit ihnen neuerdings<lb/>
gesprochen zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_06">Ein weiteres Problem stellen die Gegengeschäfte von großen öster<lb break="no"/>reichischen Firmen bei Lieferungen in die Oststaaten dar. VÖEST-<lb/>
Alpine hat mit ihrem Handelshaus Intertrade sich mir gegenüber ver<lb break="no"/>pflichtet, keine DDR-Waren auf den Markt zu bringen. Jetzt seien<lb/>
aus der DDR 17.000 Stk. Hosen der oberösterreichischen Firma<lb/>
Derflinger<add>[?]</add> angeboten worden. Diese hätte dann die Ware von Inter<lb break="no"/>trade zwar übernommen und nicht aber selbst abgesetzt, sondern an<lb/>
Texhages nach Wien um 5 DM, 98.–– das Stück weiterverkauft. Jetzt<lb/>
sollen angeblich Anzüge um 250.–– bevorstehen. Ich habe mich bereit<lb/>
erklärt mit der Fa. Intertrade darüber zu reden.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0847" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0847.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit dem GD der Intertrade, nicht<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>, verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_08">Eine weiter Forderung war, daß vom Zoll beschlagnahmte Ware nicht<lb/>
versteigert werden sollte. In diesem Fall hat, wie mir <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs><lb/>
schon vorher mitgeteilt hat, der Zoll diese Waren dann wieder ins<lb/>
Inland reingebracht. Firmen, die sie aufkauften, lagern sie und<lb/>
können dann bei irgendwelchen anderen Beanstandungen über Billigst<lb break="no"/>einfuhren immer wieder erklären, diese stammen aus der Versteige<lb break="no"/>rungsmasse vom Zoll. In anderen Staaten verlangt die Zollbehörde,<lb/>
daß die ersteigerten Waren dann außer Landes gebracht werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte einen entsprechenden Brief an das<lb/>
Finanzministerium abfertigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_10">Der Direktor der steirischen Ferngas, <rs type="person" ref="#per__126389">Hamminger</rs>, war ganz ver<lb break="no"/>zweifelt wieder einmal nach Wien gekommen, um endlich von der<lb/>
Energiesektion seinen bereits mit 28. April genehmigten Bescheid aus<lb break="no"/>gefertigt zu bekommen. Seit Wochen, ja Monaten bemüht er sich<lb/>
darum, der zuständige Referent, MR <rs type="person" ref="#per__114528">König</rs> vertröstet ihn von einem<lb/>
zum anderen Mal. Der Akt ist eindeutig nachgewiesen bereits Ende<lb/>
April von Sektionschef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> unterschrieben worden, <rs type="person" ref="#per__114528">König</rs> erklärt<lb/>
immer wieder, er hat keine Zeit. Auch Dr. <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> hat schon vor<lb/>
8 Tagen ihm einen letzten Termin bis Dienstag eingeräumt. Da<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> in meinem Namen gesprochen hat, setzt sich <rs type="person" ref="#per__114528">König</rs> glatt<lb/>
über einen Ministerwunsch hinweg. Ich habe <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs> erklärt, wenn<lb/>
nicht der Bescheid heute noch ausgefertigt wird, werde ich entspre<lb break="no"/>chende Konsequenzen ziehen. Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> wurde von mir verstän<lb break="no"/>digt, daß ich jetzt eine Untersuchung über diesen Fall wünsche.<lb/>
Sollte diese Untersuchung den Tatbestand erhärten, dann müßte<lb/>
man ein Disziplinarverfahren gegen MR <rs type="person" ref="#per__114528">König</rs> einleiten. Der neue<lb/>
Sektionschef für die Energiesektion wird hier aber ganz gewaltig<lb/>
<choice><choice><sic>Rematour</sic><corr>?</corr></choice></choice> machen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_11">Der Fachverband der Erdölindustrie mit scheinbar einem neuen Se<lb break="no"/>kretär <rs type="person" ref="#per__126388">Orasch</rs><add>arbeitet dort schon lange!</add> und den ganzen Generaldirektoren und Stellvertre<lb break="no"/>tern der Erdölwirtschaft, mit einem Wort, das Zimmer war bummvoll,<lb/>
wollten von mir eine entsprechende Erörterung, ja sogar Zusage<lb/>
bezüglich des zukünftigen Preisverfahrens. Die Erdölindustrie ist<lb/>
<pb n="55-0848" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0848.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht mehr bereit oder wünscht es zumindestens nicht, entsprechend<lb/>
Preisanträge zu stellen, wo hohe Verbraucherpreise kalkulatorisch<lb/>
nachgewiesen verlangt werden müssen. Sie hätten am liebsten soge<lb break="no"/>nannte Kurzverfahren ohne Antrag wegen dieser hohen Verbraucher<lb break="no"/>preiszahl. Jetzt wünschen sie ein Nachziehverfahren für den Einbau<lb/>
der Mineralölsteuer. Bis jetzt, erklärten sie, hätten sie zugewartet,<lb/>
um das Inkrafttreten der Mineralölsteuer und gleichzeitig auch<lb/>
die Ölpreiserhöhung von Algerien abzuwarten. Mein Hinweis, daß sie<lb/>
dann aber nicht erklären sollten, sie können bei mir wochenlang<lb/>
oder monatelang keinen Termin bekommen, haben sie alle ganz entschie<lb break="no"/>den bestritten, jemals einem Journalisten gesagt zu haben. Die<lb/>
Pressevertreterin Dkfm. <rs type="person" ref="#per__116032">Freisinger</rs> hat mir nachher glatt bestätigt,<lb/>
daß sehr wohl dieses Argument immer wieder gebracht wurde. Ich<lb/>
erklärte den Ölvertretern einmal mehr, für mich wäre es am besten<lb/>
gewesen, daß jetzige Preisgesetz, wie es im Parlament verlängert<lb/>
wurde, wäre ausgelaufen. Diese Art der Preisregelung bringt nichts.<lb/>
Über die Preishöhe bräuchten sie sich nicht aufzuregen, sie liegt<lb/>
wie immer im westeuropäischen Schnitt, von Italien abgesehen haben<lb/>
unsere anschließenden Nachbarländer die Schweiz höhere Preise und<lb/>
Deutschland tiefere. Von einer Nichtversorgung reden sie auch nicht<lb/>
mehr. Ihre Sorge ist, wie <rs type="person" ref="#per__123475">Balogh</rs> von der SHELL sagte, nur ihre Unter<lb break="no"/>deckung, derzeit 50 bis 60 Groschen pro Liter, auf die Palette ge<lb break="no"/>rechnet 75 S die Tonne. Über die Handelskammer möchten sie womög<lb break="no"/>lich überhaupt keinen Preisantrag mehr einbringen, denn dort werden<lb/>
sofort dann die Händler und die Tankstellen gefragt und deren Be<lb break="no"/>gehrlichkeit nur geweckt. Am liebsten wäre ihnen, der anwesende<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs>, der in der Energiesektion die Preise zu kontrollieren<lb/>
hat, sollte von jeder Ölgesellschaft die Unterlagen sammeln, in<lb/>
eine Tabelle verarbeiten und dann diese Unterlagen als Grundlage<lb/>
für eine Preisbestimmung in die Preiskommission einbringen. Ein<lb/>
Teil der Ölfirmen fürchtet dann allerdings, daß keine 6-Monatsfrist<lb/>
lauft, da ja kein offizieller Preisantrag gestellt wurde. Ich er<lb break="no"/>klärte mich sofort bereit, mit den Sozialpartnern und den Ölgesell<lb break="no"/>schaften über diesen Wunsch weiter zu verhandeln und noch in der<lb/>
ersten Hälfte Juli diesbezügliche Gespräche einzuleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte auf Jour fixe AK und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_13">Das Interview mit Dkfm. <rs type="person" ref="#per__116032">Freisinger</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__111697">Horn</rs><add>evtl. Falschidentifikation</add> von der Presse über<lb/>
<pb n="55-0849" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0849.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Herbstarbeit konzentrierte sich dann eigentlich auf Energie<lb break="no"/>fragen und Osthandel. Interessant für mich war nur die Bemerkung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116032">Freisingers</rs> bezüglich der Besetzung der Sektionsleitungen, daß die<lb break="no"/>se ausschließlich nach politischen und gar nicht nach sachlichen Ge<lb break="no"/>sichtspunkten erfolgt. Ich konnte die Gelegenheit dann nützen, um<lb/>
ihr klarzumachen, wie es zur Besetzung der Industriesektion ge<lb break="no"/>kommen ist. Da ein Tonband mitgelaufen ist, das <rs type="person" ref="#per__111697">Horn</rs> dann allerdings<lb/>
abstellen wollte, erklärte ich ihm freiweg, dies sei gar nicht<lb/>
notwendig, ich hätte kein Geheimnis in meiner Personalpolitik zu<lb/>
hüten. Ich habe bis jetzt keine Weisung gegeben, werde dies auch<lb/>
in Zukunft nicht tun, sondern habe mich bis jetzt immer dem Vor<lb break="no"/>schlag des Präsidialisten, der entweder durch eine Ausschreibungs<lb break="no"/>kommission oder schon vorher durch ausschreibungsähnliche Maßnahmen<lb/>
den besten Bewerber ermittelt hat. Ich prüfe nicht die Gesinnung<lb/>
und schon gar nicht die Konfession. Schließlich sagte man, Sektions<lb break="no"/>chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> sei ein Kommunist gewesen und vielleicht wird man in<lb/>
Hinkunft dann noch prüfen, wie weit jemand als Katholik dafür infra<lb break="no"/>ge kommt oder nicht. Überzeugen konnte ich Frau <rs type="person" ref="#per__116032">Freisinger</rs> sicher<lb break="no"/>lich nicht, aber sie war sehr erstaunt, eine so präzise Auskunft<lb/>
und plausible Erklärung der Rückziehung von MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> für diese<lb/>
Bewerbung zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_14">Dir. <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs>, VW-Vertreter, ist mit den Vertretern der Fa. Blau,<lb/>
BRD, größter Tankstellenverschlußproduzent, und von der Fa. Neumann<lb/>
in Markl, wo diese Firma jetzt eine gemeinsame Gesellschaft gründen<lb/>
wird, freudestrahlend zur Berichterstattung erschienen. Für<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> ist es ein wichtiger Punkt bei den Neugründungen von<lb/>
deutschen Firmen in Österreich, daß er diesen scheinbar immer sagt,<lb/>
er wird mit dem Handelsminister persönlich drüber verhandeln und<lb/>
dann die Kontrahenten mitbringen. Für mich kostet dies nichts als<lb/>
gewisse Zeit und ich bin über diese Verhandlungsmethode sehr zu<lb break="no"/>frieden. Immerhin ist es uns geglückt, ohne die großen Zuschüsse,<lb/>
die General Motors bekommen hat, viele deutsche Firmen nach Öster<lb break="no"/>reich zu bringen. Wenn dabei eine sozusagen Sitzung mit dem Handels<lb break="no"/>minister notwendig ist, bin ich dazu gerne bereit. Eine billigere<lb/>
Investitionsförderung als eine solche gibt es ja nicht. Die neue<lb/>
Gesellschaft wird zu 55 % von der deutschen Firma Blau und zu 45 %<lb/>
von Neumann getragen werden, bezüglich des Kapitaltransfers und der<lb/>
Gewinnverschiebung wurden aber noch bis gestern nachts Detailver<lb break="no"/><pb n="55-0850" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0850.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>handlungen geführt und eine vollkommene Einigung erzielt, sodaß<lb/>
den österreichischen Anteil trotz 45 % nichts passieren wird. Die<lb/>
CA, <rs type="person" ref="#per__123373">Schmidt-Chiari</rs>, hat im Prinzip schon zugestimmt und es wird da<lb break="no"/>her mit dem Produktionsbeginn mit 1. Oktober gerechnet. Vorerst<lb/>
sind 75 Beschäftigte und ein zusätzlicher Umsatz von 4–5 Mio. DM<lb/>
zu erwarten. Der Grund, warum die Fa. Blau nach Marktl in dieses Tal<lb/>
ging, ist, daß die Löhne um 1/3 tiefer liegen als in Deutschland.<lb/>
Der Betrieb hat insbes. durch seine Sauberkeit und die Arbeitsfreu<lb break="no"/>digkeit der Beschäftigten auf <rs type="person" ref="#per__126390">Blau</rs> und seine Vertreter ungeheuren<lb/>
Eindruck gemacht. Wir diskutierten dann selbstverständlich über die<lb/>
Wirtschaftslage in Deutschland. Dort ist jeder sechste Beschäftigte<lb/>
direkt oder indirekt mit der PKW-Produktion verbunden. Wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> mir mitteilte, ist im Mai die Produktion um 20 % zurück<lb break="no"/>gegangen, die Zulassung aber noch immer um 5 % gestiegen. Scheinbar<lb/>
dürfte es sich hier um starke Importe insbes. japanischer Autos<lb/>
handeln. Man erwartet in Deutschland eine stärkere Rezession als<lb/>
in der letzten, wobei insbes. die amerikanische Wirtschaftskrise,<lb/>
die jetzt heraufkommt, einen großen Einfluß nehmen wird. Daß es<lb/>
<rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> trotzdem gelingt, deutsche Firmen zu veranlassen nach<lb/>
Österreich zu kommen und dadurch ihre Produktion auszuweiten, finde<lb/>
ich für gigantisch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Denk nach, wie wir <rs type="person" ref="#per__123317">Matauschek</rs> besonders<lb/>
ehren können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_16">Im Parlament wurde über die Suchtgiftnovelle lang und breit ver<lb break="no"/>handelt. Insbesondere der letzte Redner, der politische Direktor<lb/>
der ÖVP, <rs type="person" ref="#per__111712">Bergmann</rs>, hat zwar rhetorisch gut, sachlich aber sehr de<lb break="no"/>magogisch den Sozialisten eine drogenfreundliche Einstellung unter<lb break="no"/>schieben wollen. Er hat sich unter die Drogenhändler gemischt und<lb/>
im Volksgarten sogar Hasch gekauft. Demonstrativ hat er dann auf<lb/>
den Abgeordnetensitz des Innenministers <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> hingehend diesem ein<lb/>
Packerl Haschisch gegeben, mit der Bemerkung, damit es nicht heißt,<lb/>
er hätte dies dort gekauft, um es vielleicht für sich selbst zu<lb/>
verwenden. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> hat vollkommen richtig reagiert, er hat ihn nicht<lb/>
einmal ignoriert. Die Novelle wurde bekanntlicherweise einstimmig<lb/>
beschlossen und alle Oppositionsredner mußten zugeben, daß die<lb/>
Regierungspartei und schon gar nicht der Klub auch nur eine andere<lb/>
Meinung geäußert haben, als sie die beiden Oppositionsparteien seit<lb/>
eh und je aussagten. Als Grundlage für die meiner Meinung nach halt<lb break="no"/><pb n="55-0851" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0851.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>losen Angriffe haben eben wieder einmal Publikationen von soge<lb break="no"/>nannten Linken geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_17">Die Verhandlungen über das Getreidekonzept, geführt von Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, der mich aber ausdrücklich zu diesen Sitzungen dazugebeten<lb/>
hat, verlaufen sehr zögernd. Nach stundenlanger Debatte habe ich<lb/>
dann zusammengefaßt, daß erstens keine Preisfreigabe der Futtermittel<lb/>
erfolgen soll, wie dies die AK, Dkfm. <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> angeregt hat, zweitens<lb/>
stehen wir alle auf dem Standpunkt, daß ein gleicher Verwertungs<lb break="no"/>beitrag auch für Futtermittelgetreide verlangt werden soll, der<lb break="no"/>zeit ist er bei Gerste nur 4 Groschen und bei Mais 9 Groschen.<lb/>
Dies ist darauf zurückzuführen, daß man 1979 bei Gerste die schle<lb break="no"/>chteste Ernte gehabt hat, wie die Bauern erklärten, trotzdem sind<lb/>
90.000 t jetzt noch auf Lager. Bei Mais wurde die beste Ernte er<lb break="no"/>zielt, daher 9 Groschen Verwertungsbeitrag festgelegt und alles<lb/>
ist jetzt verkauft. Man sieht, agrarische Prognosen über Vermarktung<lb/>
treffen überhaupt nicht zu. Drittens, die gewünschte Preissenkung<lb/>
für Gerste, wie auch die AK und der ÖGB angeregt hat, kann von die<lb break="no"/>ser Regierung nicht akzeptiert werden. Wir haben zum Unterschied<lb/>
von der ÖVP-Regierung, wo <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> den Weizenpreis um 7 Groschen<lb/>
senkte, wie ich natürlich genüßlich ausführte, seit 1970 noch<lb/>
niemals eine Preissenkung vorgenommen. Viertens, das Kalkulations<lb break="no"/>schema über die Getreidepreise wird ja und wurde von mir nie an<lb break="no"/>erkannt, jetzt aber wünscht die Landwirtschaft, daß wir die Ver<lb break="no"/>zinsung, die dort mit 4 % festgelegt ist, noch erhöhen. Für die<lb/>
Maschinen, AIK, werden jetzt 6 1/4 % Zinsen verlangt. <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> argu<lb break="no"/>mentierte dagegen, daß die Maschinenkosten in der Kalkulation zu<lb/>
hoch angesetzt sind. Ich verwies auf die vormittägige Aussprache<lb/>
mit der Ölwirtschaft, die froh wäre, wenn sie überhaupt ihre Roh<lb break="no"/>stoffeinstandspreise berücksichtigt bekommt und spricht überhaupt<lb/>
nicht von Verzinsung ihres eingesetzten Kapitals. Dr. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> hat<lb/>
dann aber dem Vertreter der Landwirtschaft geflüstert, bei den<lb/>
EVU wird sehr wohl eine Kalkulationspostverzinsung anerkannt. Mir<lb/>
ist nicht ganz klar, warum die Handelskammer die Landwirtschaft hier<lb/>
unterstützt, wo sie doch auch an einem vernünftigen Getreidepreis<lb/>
interessiert sein müßte. Auf alle Fälle wird jedwede Erhöhung<lb/>
des Erzeugerpreises die Wünsche der Handelskammer auf Erhöhung der<lb/>
Handelsspannen insbes. der Aufkäuferspannen sich negativ auswirken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0852" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0852.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_19">Derzeit liegen für die Verwertung 80 Mio S Verwertungsbeitrag<lb/>
beim Finanzminister. Die Landwirtschaft möchte unbedingt, daß ihr<lb/>
Anteil aller Verwertungsbeiträge in Hinkunft verzinst wird. Eine<lb/>
Verzinsung ist vom Finanzministerium aufgrund der Bundeshaushalts<lb break="no"/>ordnung § 35 Abs. 2, wie der Vertreter des Finanzministeriums<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115484">Schultes</rs> ausführte, nicht möglich. Der Finanzminister hat mit<lb/>
dem Präsidenten der Landwirtschaftskammer <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> über dessen Wunsch<lb/>
gesprochen und ihm Zusagen gemacht. <rs type="person" ref="#per__115484">Schultes</rs> sieht die einzige<lb/>
Möglichkeit, daß die Landwirtschaft ihren Anteil nicht beim Finanz<lb break="no"/>ministerium einzahlt, sondern zwar vom Finanzministerium einheben<lb/>
läßt und dann z.B. dem GAF überweist. Dort könnten dann die ent<lb break="no"/>sprechenden Mittel verzinst angelegt werden. Mit diesem Vorschlag<lb/>
war die Landwirtschaft sehr einverstanden. Die Verhandlungen über<lb/>
die Getreidepreise und über das Getreidekonzept werden sich sicher<lb break="no"/>lich noch wochenlang dahinziehen. MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs>, der mir aber flüsterte,<lb/>
glaubt sicher, daß er zeitgerecht vor der Ernte eine entsprechende<lb/>
einvernehmliche Lösung vom Erzeugerpreis bis zur Verbraucherpreiser<lb break="no"/>höhung durchbringen wird. Ich habe ihm, was ihn sehr freute, wieder<lb/>
einmal bestätigt, daß er mein volles pouvoir hat und von mir jed<lb break="no"/>wede einvernehmliche Lösung von vornherein akzeptiert wird. Da<lb/>
ich ja über die Jours fixes und sonstigen Beziehungen mit den<lb/>
Interessensvertretungen schon vorher abstimmen kann, in welche<lb/>
Richtung letzten Endes die Entscheidung der Preiskommission laufen<lb/>
soll und wird, bin ich mit der bisherigen Art der Verhandlungs<lb break="no"/>führung sehr einverstanden. Offiziell in Erscheinung treten immer<lb/>
nur die Organe, sprich Preiskommission, insbes. deren Vorsitzender.<lb/>
Die Kompromisse, die zustande kommen, sind zwar langwierig und<lb/>
schwer zu erarbeiten, halten dann aber dafür wirklich besser als<lb/>
jedwede dekretierte Entscheidung, die nicht einen Konsens dar<lb break="no"/>stellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-07-03_20"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0844_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0844-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.7.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0844_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-07-03_0844-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>