<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700724">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 24. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-24">Freitag, 24. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0409" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-24_0409.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-24_01">Freitag, den 24. Juli 1970</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-07-24_02">Sektionschef <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs>, von der dem Bundeskanzler unterstellten Sektion<lb/>
Verstaatlichte Industrie, rückte mit Direktoren Dr. <rs type="person" ref="#per__97423">Fabrizius</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__135906">Steflitsch</rs><lb/>
von der Alpine, den Betriebsratsobmännern <rs type="person" ref="#per__143065">Glatuschnig</rs> von den Arbeitern<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__146952">König</rs> von den Angestellten der GKB, dem Obmann der Bergarbeiter<lb break="no"/>Versicherung und gleichzeitigen Betriebsratsobmann von Fohnsdorf <rs type="person" ref="#per__134236">Kokail</rs>,<lb/>
auf um eine entsprechende Erhöhung des Bergbauförderungsfonds zu<lb/>
erreichen. Die Graz-Köflacher Bergbauges., GKB, hat 1969 einen Verlust<lb/>
und Verlustvortrag von 39,7 Millionen gehabt. Mit 31. Mai hat sie in der<lb/>
Zwischenbilanz einen weiteren Verlust von 17, 9 Mio., sodaß insgesamt<lb/>
ein Gesamtverlust von 57,6 Mio. derzeit bestehen. Die gesetzlichen und<lb/>
freien Rücklagen betragen 36,5 Mio., sodaß 21,1 Mio. Schillinge Verlust<lb/>
bleiben. Dies wären 41,6 % des Grundkapitals von 51 Mio. Schillinge.<lb/>
Hätten wir nicht die 2. Rate Bergbauförderung von 16,6 Mio. zu den schon<lb/>
bezahlten 8 Mio. dazugeschossen, so wäre die Hälfte des Grundkapitals<lb/>
bald aufgebraucht und damit ein gesetzlicher Ausgleich vorgesehen. Die<lb/>
Liquititätslage des Betriebes ist noch schlechter. Ein Betriebsmittelkredit<lb/>
von 60 Mio. Schillingen wurde im Jahre 1970 im Frühjahr auf 90 Mio S.<lb/>
aufgestockt. Von diesen 90 Mio S sind aber bis zum 23.7. nur mehr 12,9 Mio<lb/>
S übrig. Am 30.7. müssen 9,9 Mio Löhne und Gehälter und für die Berg<lb break="no"/>arbeiterversicherung 10,2 Mio bezahlt werden. Für Warenlieferungen<lb/>
8,9 Mio ., sodaß sich insgesamt ein kassenmäßiger Aufwand von 29 Mio<lb/>
ergibt. Um zu dokumentieren, daß die Alpine die GKB auch entsprechend<lb/>
entlastet, wird sie die Zahlung für Zinsen und Pacht an die Alpine in der<lb/>
Höhe von 13 Mio pro Jahr als Forderung ausweisen, wodurch sich die Liquititäts<lb break="no"/>situation der GKB ein bißchen verbessert. Ebenso kann die Forderung an<lb/>
die Bergarbeiterversicherung von 10,2 Mio S gegebenenfalls gestreckt<lb/>
werden. Fohnsdorf wird außerdem versuchen über die produktive Arbeits<lb break="no"/>losenfürsorge BAF vom Sozialministerium gegebenenfalls Zuschüsse zu<lb/>
erhalten. Sicher ist eines, daß im 2. Budgetüberschreitungsgesetz, welches<lb/>
aber frühestens im November zum Tragen kommt eine Budgetüberschreitung für<lb/>
die Bergbauhilfe vorgesehen werden muß, da mit den 40,750.000 Schilling<lb/>
keinesfalls das Auslangen gefunden werden kann. Auch dann nicht wenn die<lb/>
WTK und die SAKOG nicht die voraussichtlich 13,750.000 S erhalten sollten.<lb/>
Derzeit wurde für die WTK und für SAKOG im Grunde nach ihr Anspruch an<lb break="no"/>erkannt, allerdings wurden jedem Betrieb 1 Mio S ausgewiesen. Die WTK<lb/>
ist derzeit überhaupt in einer guten Situation, sie hat 82 Mio S Bankguthaben<lb/>
und einen Gewinn von 4 Mio S im Jahre 1969, wobei sie allerdings einen<lb/>
Beihilfenzuschuß von 6 Mio S erhalten hat. Bei dieser Diskussion kam selbst<lb break="no"/>verständlich auch – aber nicht von mir entriert – die Frage der Stillegung<lb/>
von Fohnsdorf zur Sprache. Ich hatte nach der stundenlangen Diskussion<lb/>
allerdings den Eindruck, daß schon seit 15 Jahren davon geredet wird, aber<lb/>
<pb n="02-0410" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-24_0410.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>niemand bereits ist, wirklich konkrete Schritte zu unternehmen. Insbesondere<lb/>
wehrte sich <rs type="person">Kokal</rs> dagegen, weil er dadurch einen entsprechenden Steuer<lb break="no"/>einnahmeverlust seiner Gemeinde Fohnsdorf erwartet. Eine Übersiedlung der Arbeiter<lb/>
nach Zeltweg oder irgendeinen anderen obersteirischen Ort wird deshalb<lb/>
von ihm und scheinbar auch von allen Obersteirern ganz entschieden abge<lb break="no"/>lehnt. Wenn hier nichts geschieht würde sich deshalb die Situation auch im<lb/>
Rahmen der GKB nicht verbessern. Das Defizit von Fohnsdorf beträgt nach<lb/>
wie vor 70 Mio S, von Sangtal 9 Mio S und nur von Pölfing-Bergla ist es<lb/>
geglückt von 14 Mio auf 7 Mio S herabzudrücken. Pölfing-Bergla sind aller<lb break="no"/>dings 380 Beschäftigte bei einer Jahresproduktion von 160.000 t. Da Pölfing-<lb/>
Bergla in der unmittelbaren Geburtsstätte von LHM <rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> liegt, wird<lb/>
immer wieder erklärt, dort könnte man nichts machen. Das Hauptdefizit<lb/>
von Fohnsdorf mit 1.400 Beschäftigten und 500.000 t Jahresproduktion kann<lb/>
nach Meinung der Steirer auch nicht kurzfristig gelöst werden. Mein Hinweis,<lb/>
daß die steirischen Genossen sich bald etwas einfallen lassen müssen, denn<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97664">Krainer</rs> und die anderen Industrieunternehmungen ergehen derzeit in die<lb/>
Südsteiermark und in die Oststeiermark und die Obersteiermark wird<lb/>
systematisch ausgehungert, hat nur zu einer Diskussion zwischen <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__36718">Schwarz</rs>, dem Präsidenten der Arbeiterkammer, geführt, warum eben<lb/>
z.B. die Böhler-Werke nicht in der Obersteiermark ihren zusätzlichen<lb/>
Betrieb errichtet haben, sondern jetzt die Trauztl-Hofherr-Schranz-Werke<lb/>
in Wien eingegliedert bekommen haben. Daß man sich aber innerhalb der<lb/>
Alpine überhaupt nicht mit diesem konkreten, für sie so wichtigen Problem,<lb/>
ernstlich beschäftigt, ist aus einer Bemerkung zu entnehmen, daß <rs type="person" ref="#per__97423">Fabrizius</rs><lb/>
aber auch <rs type="person" ref="#per__135906">Steflitsch</rs> erklärten, bevor sie eine größere Maschinenproduktion<lb/>
in Zeltweg oder in Fohnsdorf aufbauen müßten sie erst die Zusicherung von<lb/>
der VÖEST haben, daß die und andere Maschinen- und Stahlbaubetriebe nichts<lb/>
dagegen einwenden, sondern sogar noch Produktionsprogramm noch dorthin<lb/>
verlegen werden. Während wahrscheinlich die VÖEST, wenn sie in einer<lb/>
solchen Situation ist, unverzüglich ein Bauprogramm und ein konstruktives<lb/>
Investitionsprogramm in diese Gegend legen würde, Alpine-Vertreter dagegen<lb/>
immer nur diskutieren – wer wird uns dann etwas abtreten, damit wir<lb/>
irgendwelche Produkte in die Obersteirischen Notstandsgebiete aufnehmen<lb/>
können. Nach stundenlangen Debatten gingen die Delegationen und wir auseinander,<lb/>
ich mit dem Gefühl kaum etwas erreicht zu haben, außer ihnen die zukünftige<lb/>
Energiepolitik der sozialistischen Partei erläutert zu haben, und sie mit<lb/>
dem Gefühl – na, wir müssen halt schauen, irgendwo Geld aufzureissen um<lb/>
uns über die Runden zu helfen.<lb/>
Der 2. Präsident des Niederösterreichischen Landtages, LAbg. <rs type="person" ref="#per__97352">Binder</rs><lb/>
kam um sich über die Investorentätigkeit zu informieren, weil er mit dem<lb/>
Finanzreferenten <rs type="person" ref="#per__97703">Ludwig</rs> eine Amerika-Reise antritt um Betriebe nach NÖ<lb/>
zu bringen. In meinen Augen handelt es sich ja wirklich nur um eine sight<lb break="no"/>seeing, aber wir hatten doch Gelegenheit – und <rs type="person">Göger</rs> hat ihm alles Material<lb/>
<pb n="02-0411" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-24_0411.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gegeben – ersten zu zeigen, daß jetzt ein neuer Wind bei uns hier weht und<lb/>
zweitens ihm alle Betriebe vorzuschlagen von denen er gegebenenfalls<lb/>
versuchen sollte sie nach NÖ zu bringen. Wenn schon von Funktionären<lb/>
solche Amerika-Touren gemacht werden, dann kann es ja nicht schaden<lb/>
wenn sie sich bei Firmen vorstellen, die eventuell bereit wären nach Öster<lb break="no"/>reich zu kommen.<lb/>
Bei einer Besprechung in der Präsidentenkonferenz mit Präsident <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs><lb/>
und – nachdem <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> auf Urlaub ist – mit Dr. <rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs>, konnte ich ihnen<lb/>
erklären, daß in die Grundsatzabteilung auch ein ständiger Vertreter von<lb/>
Landwirtschaft entsendet werden sollte. <rs type="person">Lehnar</rs> war damit einverstanden<lb/>
und ich versuchte, da ich erklärte es würde ähnliche Arbeit aber keines –<lb/>
falls eine Verdrängung des Wirtschafts- und Sozialbeirates sein, deshalb<lb/>
womöglich ein Vertreter kommen, der die Arbeitsweise des Sozial- u.<lb/>
Wirtschaftsbeirates schon kennt. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> dürfte noch nicht stark genug sein<lb/>
um sofort jemanden selbständig zu nominieren sondern erst Rücksprache<lb/>
mit anderen agrarischen Kreisen halten. Der zweite Punkt den ich mit ihm<lb/>
besprach war das Problem der Gewerbeordnung. Er selbst gab unumwunden<lb/>
zu was ich selbst ja in der Zwischenzeit erfahren hatte, daß der Bauern<lb break="no"/>bund und der Wirtschaftsbund ein Verhandlungskomitee hat um das Problem<lb/>
der genossenschaftlichen und gewerblichen differenten Auffassungen zu<lb/>
bereinigen. Auf genossenschaftlicher Basis ist der Bauernbunddirektor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> und der Schattenminister <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> unter Beiziehung von <rs type="person">Gleis</rs><lb/>
und auf der Wirtschaftsbund-Seite ist es <rs type="person">Musil</rs> und der Präsident der<lb/>
burgenländischen Handelskammer <rs type="person">Graf</rs> und unter Beiziehung ebenfalls von Beamten,<lb/>
die eine Bereinigung herbeiführen sollten. Dies war auch der Grund warum<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> darauf drängte, daß ich keinerlei Besprechungen mit der Landwirt<lb break="no"/>s chaft führen sollte. Ich bestärkte <rs type="person">Lehnar</rs> aber in der Auffassung, daß wenn<lb/>
die Partei nicht imstande ist dies es Problem zu bereinigen, dann auf alle<lb/>
Fälle wir in der vorparlamentarischen Ebene zwischen den Wirtschaftsver<lb break="no"/>bänden eine dies bezügliche Lösung herbeiführen werden. Sollte wider<lb/>
Erwarten doch auf parteipolitischen Ebenen ein disbezügliches Kompromiß<lb/>
zustandekommen, dann kann ich noch immer erklären, daß nur durch meine<lb/>
Tätigkeit und durch meine Katalysatorenwirkung ein solcher Beschluß<lb/>
herbeigeführt werden konnte und damit eigentlich der Weg frei sein müßte<lb/>
um die Gewerbeordnung – die allerdings noch wesentlich anders aufgebaut<lb/>
werden muß als ich sie jetzt vorfinde – im Parlament dann einzubringen.<lb/>
Nachdem derzeit Sektionschef <rs type="person">Habel</rs> auf Urlaub ist, besuchte ich Frau<lb/>
Ministerialrat Dr. <rs type="person" ref="#per__137068">Mache</rs>, die bekanntlicherweise sich durch ihr Leiden<lb/>
nur sehr schwer fortbewegen kann, in ihrem Zimmer und hatte Gelegenheit<lb/>
dort Dr. <rs type="person">Hofbauer</rs>, das ist ein Sachbearbeiter in diesem Gewerberechts<lb break="no"/>reformkomitee, kennenzulernen. Ich ersuchte beide, sich doch nach moderne<lb break="no"/>ren Gesichtspunkten, in ihrem Urlaub Überlegungen anzustellen, weil wir<lb/>
<pb n="02-0412" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-24_0412.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>unmittelbar im Herbst dann mit konkreterer Arbeit beginnen werden. Der<lb/>
jetzt vorliegende allgemeine Teil hat bereits über 150 Paragraphen der<lb/>
besondere Teil – wo die 150 Handwerke, die 30 gebundenen und die konzes–<lb/>
sionierten Gewerbe – behandelt werden sollten, wird ebenfalls an die 150<lb/>
Paragraphen kriegen, sodaß mit den Strafbestimmungen und den Übergangs –<lb/>
bestimmungen unzählige Paragraphen noch dazukommen und die ganze<lb/>
Gewerbeordnung wahrscheinlich ein Buch werden wird. Ich muß sagen, daß<lb/>
es ein Glück ist, daß der Streit zwischen der Landwirtschaft und der<lb/>
Bundeskammer ein Inkraftsetzen – oder das heißt ein Einbringen dieser<lb/>
Gewerbeordnung – in der vorherigen Regierungsperiode und Beschluß<lb break="no"/>fas s ung nicht möglich war, denn dann hätte es ein richtiges Kudelmudel<lb/>
gegeben. Dadurch, daß nur der allgemeine Teil hätte Gesetz werden können,<lb/>
wären – und das ist ja die Tragik – die besonderen Teile Strafbestimmungen<lb/>
und Übergangsbestimmungen überhaupt nicht rechtzeitig in Kraft getreten<lb/>
und es hätte daher zusätzlicher Übergangsbestimmungen noch bedurft. Ich<lb/>
ersuchte Frau Min. Rat <rs type="person" ref="#per__137068">Mache</rs> und ihren Mitarbeiter, Dr. <rs type="person" ref="#per__146080">Baumgartner</rs>,<lb/>
sie sollten sich während des Urlaubes den Kopf zerbrechen, wie wir die<lb/>
Gewerbeordnung zweckmäßigerweise adaptieren um eine liberalere und<lb/>
vor allem nicht so umfangreiche Reglementierung wie derzeit vorgesehen<lb/>
im Parlament vorlegen können.<lb/>
Bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fand eine Besprechung von <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und mir statt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte von Tirol eine Nachricht erhalten, daß sich die Preisent<lb break="no"/>wicklung auf den Tiroler Wahlkampf auszuwirken beginnt. Zu diesem Zweck<lb/>
– meinte er – man müßte alles unternehmen, um zu dokumentieren, daß die<lb/>
Bundesregierung diese Preisentwicklung nicht tatenlos hinnimmt. Wir hatten<lb/>
ja bereits diesbezügliche Maßnahmen ergriffen, nur war es halt in unserer<lb/>
Regierung genauso wie unter <rs type="person">Klaus</rs>, daß die Bevölkerung der Bundesregierung<lb/>
nicht so stark traut, wenn sie ich als besonderer Preisschützer hinstellt.<lb/>
Zu diesem Zweck wollte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jetzt, daß wir die Margarinepreiserhöhung<lb/>
versuchen zu verhindern. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wurde ersucht einen diesbezüglichen<lb/>
Antrag – nämlich Herabsetzung der Umsatzsteuer von 5,5 auf 1,7 % im<lb/>
Parlament einzubringen. Ich werde in einer Aussprache bei der Margarine<lb break="no"/>industrie optisch diesen Antrag vorbereiten. Da es sich bei dies er Zusam<lb break="no"/>menkunft um ein fast wirtschaftliches Ministerkomitee handelte, berichtete<lb/>
ich über die Vorsprache der Alpinevertreter wegen eines weiteren Zuschusses<lb/>
für Fohnsdorf und auch über die Situation von Lannach. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte den<lb/>
Eindruck, daß ich auf Intervention von gewerkschaftlicher Seite, für die<lb/>
Errrichtung einer Raffinerie sei. Ich konnte ihm mitteilen, daß überhaupt<lb/>
noch kein einziger Gewerkschafter in dies er Frage mit mir gesprochen<lb/>
hatte, sondern daß ich nur auf dem Standpunkt stehe, wenn eine Sache im<lb/>
<pb n="02-0413" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-24_0413.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Ministerium einmal 18 Monate ruht, dann müßte es entschieden werden<lb/>
und ich würde diese Entscheidung – wenn die Gutachten von der meteorolo<lb break="no"/>gis chen Anstalt vorliegen – endgültig dann treffen. Bezüglich der Heizöl<lb break="no"/>Vers orgung konnte ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mitteilen, daß wir die Tiroler nicht im Stich<lb/>
lassen und daß ich ja beabsichtige zu einer Enquete die <rs type="person" ref="#per__98048">Wallnöfer</rs> in Tirol<lb/>
veranstaltet unangemeldet zu erscheinen. Am nächsten Tag – Samstag –<lb/>
teilte mir <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit, daß er mit den Tirolern gesprochen hatte, und ohne<lb/>
zu sagen daß ich komme, ihnen angeblich nur mitteilte, daß sie sich nicht<lb/>
verlassen fühlen sollten. Gleichzeitig teilte er mir mit, daß er eine Radio<lb break="no"/>diskussion, die der Bundeskanzler alle 14 Tage anstelle des <rs type="person">Klaus-Monologes</rs><lb/>
halten will, diesmal über Konsumentenfragen abhält und dazu die Vorsitzende<lb/>
des ÖVP-Konsumentenrats, Abg. z. NR Dr. <rs type="person" ref="#per__97572">Hubinek</rs>, einladen will. Er<lb/>
fragte welche Frau auf unserer Seite dafür in Frage komme. Mein Vorschlag<lb/>
– <rs type="person">Schella-Hanslik</rs> fand nicht seine Zustimmung und so konnte ich ihm<lb/>
umso leichter die wesentlich bessere Dr. <rs type="person">Eva Preis</rs>, die gleichzeitig Obmann<lb/>
des Vereins für Konsumenteninformation ist, empfehlen. Wir werden uns<lb/>
im Laufe der Woche zusammensetzen um diese Diskussion entsprechend<lb/>
vorzubereiten.</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0408_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-07-24_0408-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm 24.7.1970</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>