<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 26. Mai 1972 bis Samstag, der 27. Mai 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-05-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-05-26">Freitag, 26. Mai 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0656" facs="11_1972-05-26_0656.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 26. Mai 1972 u. Samstag, 27.5.1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:125296">Schwarzkopf</name> verständigt mich, dass er mit der rechten Hand von<lb/>
M. <name type="person" ref="per:139971">Paultre</name> dem kaufmännischen Direktor von <choice><choice><sic>Sondermetalle</sic><corr>?</corr></choice></choice>, <name type="person" ref="per:139969">Delmas</name><lb/>
gesprochen hat. Dieser hätte ihm mitgeteilt, dass er keine Sonderwünsche<lb/>
verbringen wird. <name type="person" ref="per:125296">Schwarzkopf</name> meint, damit könnten die hochschmelzenden<lb/>
Metalle als sensible Produkte aus der Liste entfernt werden. Ich er<lb break="no"/>kläre ihm sofort, dass ich kaum glaube, dass wirklich die Franzosen<lb/>
eine solche 180-gradige Kehrtwendung machen. Ich verspreche ihm aber<lb/>
sofort mit <name type="person" ref="per:135642">Leitner</name> in Brüssel zu telefonieren, damit er bei der Kommis<lb break="no"/>sion interveniert. Bei dieser Gelegenheit teilt mir <name type="person" ref="per:135642">Leitner</name> mit, dass<lb/>
er, <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> und <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> gestern bei <name type="person" ref="per:139826">Wellenstein</name> waren. Die Aussprache<lb/>
ist sehr negativ verlaufen. <name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> gibt in 5 Minuten einen zusammen<lb break="no"/>fassenden Bericht. Die Rinder-Regelung könnte autonom ab 1.1.1973<lb/>
abgeschlossen werden, Österreich sollte dafür die Kontingente für Obst<lb/>
und Gemüse und Wein ebenfalls autonom anbieten. Ein Briefwechsel darüber<lb/>
meint <name type="person" ref="per:139826">Wellenstein</name>, sollte jetzt wegen der Ständigen Vertreter nicht<lb/>
verlangt werden. Ein Link könnte über den Artikel 16 Förderung der Land<lb break="no"/>wirtschaft hergestellt werden. Über Butter und Vollmilchpulver kommt<lb/>
es zu keiner konkreten Zusage. Bei den sensiblen Produkten wird erstens<lb/>
die 12 Jahre dauernde Papierregelung zweitens der Wunsch von surveillance<lb/>
stricte und surveillance souple und drittens insbesondere die Spiegel<lb break="no"/>gleichheit verlangt. Bei all diesen Fällen wird keine Zusage gemacht,<lb/>
ja die Spiegelgleichheit als gewissen Retorsion betrachtet. <name type="person" ref="per:139826">Wellen<lb break="no"/>stein</name> meint, wir sollten einige Produkte zumindestens aus der For<lb break="no"/>derung Spiegelgleichheit herausnehmen. Man wird solche einzelnen<lb/>
Papiersorten und Ferrolegierungsarten versuchen zu finden. Zu den<lb/>
Wettbewerbsartikeln wird die EWG eine einseitige Erklärung, wonach<lb/>
sie diese Artikeln nach den Grundsätzen der Römer-Verträge auslagen<lb/>
wird, abgeben. Die interpretative Note soll nicht durch eine öster<lb break="no"/>reichische Gegenerklärung ergänzt werden. <name type="person" ref="per:139826">Wellenstein</name> meint, dieses<lb/>
würde die Verhandlungen sehr erschweren und die Erklärung der EG<lb/>
wäre angeblich nur zum Nutzen Österreichs.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Komitee für die Ursprungsregelungen haben die Franzosen neuer<lb break="no"/>dings Schwierigkeiten gemacht und sich damit in krassen Gegensatz<lb/>
zu den anderen sechs Staaten gestellt, die einen positiven Abschluss<lb/>
anstreben. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> erklärt mir Samstag, dass die Franzosen neuerdings<lb/>
<name type="person" ref="per:139826">Wellenstein</name> gegenüber vorgeworfen haben, dass er in seinen Verhand<lb break="no"/>lungen zu weit geht. <name type="person" ref="per:139826">Wellenstein</name> hat einen Riesenkrach mit den Franzosen<lb/>
<pb n="11-0657" facs="11_1972-05-26_0657.jpg"/>gehabt, so hätte man auf einer Cocktail-Party <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> mitgeteilt<lb/>
und dies sei der Grund, warum er jetzt äusserst vorsichtig handelt.<lb/>
Wegen der französischen neuen Situation bei hochschmelzenden Metallen<lb/>
suche ich <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name>, dass er ein diesbezügliches Kabel unverzüglich<lb/>
dem österr. Botschafter in Frankreich durchgibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte lass Dir Kabel vorlegen und Antwortbrief<lb/>
auch an <name type="person" ref="per:125296">Schwarzkopf</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen beginnen sich jetzt sehr zu spiessen, weil es in<lb/>
die Endrunde geht und vor allem, weil jetzt natürlich die ganzen Details<lb/>
fixiert werden sollen. Ich glaube das Schlechteste wäre aber, wenn<lb/>
jetzt eine pessimistische Note Platz greifen würde. Ich bin fest davon<lb/>
überzeugt, dass in der Endphase der Verhandlungen es zu einem Arrange<lb break="no"/>ment und zu einem Kompromiss kommen wird. Natürlich darf man sich<lb/>
nicht einer Illusion hingeben, dass die sechs Staaten beim Vertrag<lb/>
mit Österreich eine ganze grosse Ausnahme machen werden. Dazu würde<lb/>
es einer Willenserklärung des Ministerrats bedürfen, der aber<lb/>
wahrscheinlich gar nicht mehr zustande kommen wird. Ich erwarte viel<lb break="no"/>mehr, dass es maximalst gelingen kann, die bis jetzt von uns gefor<lb break="no"/>derten Produkte für die Landwirtschaft in eine autonome Regelung<lb/>
zu bekommen, dafür wird der Ministerrat am 5./6. Juni einen diesbezüg<lb break="no"/>lichen Beschluss fassen und dass alles andere eigentlich incl. der<lb/>
Forderung von <name type="person" ref="per:125296">Schwarzkopf</name>, die hochschmelzenden Metalle von den<lb/>
sensiblen Produkten weg zu bekommen nur Wunschtraum Österreichs ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:137933">Marquet</name> hat allerdings sofort richtig erfasst, dass wenn uns die EWG<lb/>
nicht die Spiegelgleichheit gibt, dann wir in Österreich kaum diesen<lb/>
Vertrag abschliessen könnten. Ich halte es auch für unmöglich, dass<lb/>
die EG-Industrie zollermässigt nach Österreich liefern kann und nicht<lb/>
gleichzeitig auch eben die österr. Exportindustrie bei den sensiblen<lb/>
Produkten dieselbe Chance hat. Die Niederländer sollen jetzt in<lb/>
einer Note neuerdings festgehalten haben, dass die Arbitrage der<lb/>
Auslegungsschwierigkeiten zwischen Österreich und der EG vor den<lb/>
internationalen Gerichtshof in Den Haag gehört. Bis jetzt hat die Kom<lb break="no"/>mission immer die Stellung eingenommen, dass dafür der Europäische Ge<lb break="no"/>richtshof zuständig sei. Die Niederländer stehen nun auf dem<lb/>
Standpunkt, dass sich der Europäische Gerichtshof nur für die Römer<lb/>
Verträge zuständig sei. Diese niederl. Stellungnahme entspräche einem<lb/>
österreichischen Wunsch.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0658" facs="11_1972-05-26_0658.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der ÖGB-Bundesfraktion hat <name type="person" ref="per:122974">Altenburger</name> versucht, die Ausführungen<lb/>
von <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> einesteils zu bestätigen, andererseits aber eine Oppositions<lb break="no"/>position aufzubauen. Nach <name type="person" ref="per:122974">Altenburgers</name> Überlegung geht der Gewerkschafts<lb break="no"/>bund - insbesondere sein Präsident zu weit, wenn er mit der Entwicklung<lb/>
des letzten Jahres zufrieden ist. Insbesondere macht <name type="person" ref="per:122974">Altenburger</name><lb/>
den Fehler, dass er erklärt, der Lebenshaltungskostenindex sei untypisch.<lb/>
Die Verbrauchsgewohnheit hätte sich in den letzten Jahren sehr ge<lb break="no"/>wandelt und es käme die notwendige Verbesserung der Lebenshaltung<lb/>
die die Gewerkschaften anstreben müssten, nicht durch den Index zum<lb/>
Ausdruck und deshalb sie auch ein Vergleich Reallohnerhöhung durch<lb/>
nominelle Erhöhung minus Lebenshaltungskostenindex als falsch zu be<lb break="no"/>trachten. Auch das Ergebnis der Verhandlungen des ÖGB mit dem Finanz<lb break="no"/>minister sei unbefriedigend und seine Fraktion lehne dies ab. ZS<lb/>
<name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name>, der die Verhandlungen führte, konnte darauf hinweisen, dass<lb/>
in dem Verhandlungskomitee die christlichen Gewerkschafter diesen<lb/>
Ergebnissen zugestimmt hat. Man sieht, dass <name type="person" ref="per:122974">Altenburger</name> entweder falsch<lb/>
informiert ist oder sich ganz einfach nicht mehr um Beschlüsse<lb/>
seiner eigenen Leute kümmert. Ähnlich wie es <name type="person" ref="per:122974">Altenburger</name> im Gewerkschafts<lb break="no"/>bund ergeht, dürfte es auch in der ÖVP immer wieder zu irgendwelchen Bin<lb break="no"/>dungen von Gruppen an Beschlüsse der Regierungspartei oder Organisatio<lb break="no"/>nen, die von der SPÖ beherrscht werden, kommen, die die Manövrier<lb break="no"/>fähigkeit Der Opposition sehr beeinträchtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Mautner Markhof hat in Schwechat jetzt einen neuen alkohol<lb break="no"/>freien Getränkebetrieb gebaut. Ursprünglicher Betrieb in Florids<lb break="no"/>dorf musste aus städtebaulichen Gründen geschleift werden. Bei der<lb/>
Eröffnung dieser neuen Abfüllanlage war auch der Bürgermeister <choice><choice><sic><name type="person" ref="per:98016">Koch</name></sic><corr>Tonn</corr></choice></choice><lb/>
anwesend, der ganz verzweifelt mir mitteilte, dass er keinen<lb/>
Minister für die Festansprache seiner 50 Jahre Schwechat Gemeinde hat.<lb/>
Der Bundespräsident hat wegen seines Fussleidens auch diese Veran<lb break="no"/>staltung wie jede, die er früher zugesagt hat, abgesagt. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> erklärt<lb/>
<choice><choice><sic><name type="person" ref="per:98016">Koch</name></sic><corr>Tonn</corr></choice></choice>, hat keine Zeit und auch ein anderer Minister ist nicht zu bekommen.<lb/>
Da er sich nicht auf die Landesebene beschränken will, sonst würde<lb/>
er <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> die Festansprache halten lassen müssen, ist es ganz ver<lb break="no"/>zweifelt. In diesem Fall habe ich, obwohl ich mich dazu entschlossen<lb/>
habe, an dieser Veranstaltung nicht teilzunehmen, bereiterklärt, die<lb/>
Festansprache zu übernehmen. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> werden darüber nicht sehr<lb/>
erfreut sein, doch glaube ich in so einem Fall muss man eine Ausnahme<lb/>
machen. Von Inhalt her bin ich natürlich nicht sehr begeistert, dass<lb/>
ich auch nun Festansprachen für Gemeinden halten soll.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0659" facs="11_1972-05-26_0659.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache im Institut über die Möglichkeiten einer wirksamen<lb/>
Preisbeobachtung zeigen, dass wir eigentlich sehr minimal nur werden<lb/>
eingreifen können. Die Idee der Ladenfotografie wurde bereits aufge<lb break="no"/>geben. Technisch ist dies meiner Meinung nach nur äusserst schwer<lb/>
zu bewerkstelligen und materiell kann dabei nicht herausschauen. Ich<lb/>
kann mir nicht vorstellen, dass <choice><choice><sic><name type="person" ref="per:97879">Otto</name></sic><corr>?</corr></choice></choice> als Grundlage für einen Preisver<lb break="no"/>gleich womöglich mit Qualitätskontrolle herangezogen werden kann.<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat allerdings bei Fleisch, d.h. er hat Fleischhauereien foto<lb break="no"/>grafiert, einmal einen solchen Versuch gestattet. Angeblich war<lb/>
der ganz positiv.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Bitte die Fotos verlangen, ich möchte sie mir gerne<lb/>
ansehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In meinen Augen haben wir die einzige Möglichkeit, so wie dies seiner<lb break="no"/>zeit in der Arbeiterkammer auch geschehen ist, eine gewisse optische<lb/>
Preiskontrolle aufzubauen. In der Arbeiterkammer haben wir nur zwei<lb/>
Frauen wir Preisaufzeichnung tätig. Auch diese waren nur stundenweise<lb/>
im Einsatz. Trotzdem hat die Handelskammer geglaubt, dass wir eine<lb/>
ganze Kompanie von Frauen zur Verfügung haben. Sie haben nämlich den<lb/>
Fehler gemacht, dass sie unsere Hausfrauen, die die Haushaltsbücher<lb/>
für die Arbeiterkammer geführt haben, als Preisbeobachtungsorgane<lb/>
verzeichnet haben. Dadurch entstand der optische Eindruck, dass wir<lb/>
wirklich an die 200 Kontrollorinnen eingesetzt haben. Eine ähnliche<lb/>
Konstruktion müssen wir auch jetzt anstreben. Wenn der Gewerkschaftsbund<lb/>
bereit ist, seine Funktionäre mit einzusetzen, dann müssten wir durch Auf<lb break="no"/>bau von sogenannten Preisbeobachtungsstellen versuchen, einen stärkeren<lb/>
Apparat vorzutäuschen als er uns tatsächlich zur Verfügung steht. Die<lb/>
Hauptschwierigkeit wird aber sein, diese Meldungen dann in Wien einiger<lb break="no"/>massen zu bearbeiten und vielleicht in dem einen oder dem anderen Fall<lb/>
zu einem positiven Ergebnis zu führen. Schon allein für diese Tätigkeit<lb/>
wird eine ganze Anzahl von Beamten notwendig sein. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat für seine<lb/>
Aktivitäten wenigstens noch die Gendarmerie und Polizeiorgane, die er<lb/>
zumindestens optisch einsetzen kann. Jetzt erst hat neuerdings die<lb/>
Arbeiterkammer von ihm drei Preisbeobachtungsorgane für Salzburg<lb/>
zur Festspielzeit verlangt. Mit Schaudern denke ich daran, wenn wirklich<lb/>
die Preiskompetenz in das Handelsministerium übergeleitet wird, ich<lb/>
überhaupt keine Möglichkeiten habe, Hilfsorgane für die Preisbeob<lb break="no"/>achtung und die Preiskontrolle zur Verfügung zu haben. Ich glaube,<lb/>
wenn dieses Problem im Parlament zur Debatte stehen wird, müsste ich<lb/>
beim Bundeskanzler eine entsprechende Forderung auf Erhöhung der Dienst<lb break="no"/>posten um mindestens zwei Dutzend automatisch verlangen. Sollte<lb/>
<pb n="11-0660" facs="11_1972-05-26_0660.jpg"/>dieses Verlangen abgelehnt werden, was ich eigentlich erwarte, dann<lb/>
müsste ich als Alternative eben ein anderes Preiskonzept vorlegen.<lb/>
Mir ist seinerzeit schon vorgeschwebt, in diesem Fall dann eben die<lb/>
Aufhebung der Preisregelung für einzelne Produkte vorzuschlagen und<lb/>
dafür eine Rute-im-Fenster-Theorie und ein entsprechendes Gesetz<lb/>
zu entwickeln. In diesem Fall würde die Preisregelung automatisch<lb/>
dann an die Interessenvertretungen abgetreten werden. Diese könnten<lb/>
dann im Rahmen der Paritätischen Kommission und deren Spielregeln<lb/>
eine entsprechende Preispolitik befolgen. Ich würde als Minister<lb/>
nur so wie ich dies jetzt auch bei den Nettopreise-Verordnungen<lb/>
tun kann, die entsprechenden Grundsatzgesetze nur erlassen. Die<lb/>
Grundtendenz müsste sein, "Raus aus der Preisregelung und Über<lb break="no"/>führung in die Paritätische Kommission". Für mich unerklärlich ist<lb/>
ja, warum die ÖVP bei der Verlängerung der Preisregelung ähnlich wie<lb/>
es die SPÖ bei den Marktordnungsgesetzen macht und gemacht hat, nicht<lb/>
immer wieder eine gewisse weitere Lockerung der Preisregelung verlangt.<lb/>
In der jetzigen Phase wird dies allerdings sehr schwer von der ÖVP<lb/>
zu erwarten sein, da ja ein Teil der Oppositionspolitik ausschliesslich<lb/>
auf den Angriff wegen der Preissteigerungen gegen die Regierung ge<lb break="no"/>richtet ist. In einem solchen Fall wird sich die Bundeskammer kaum<lb/>
durchsetzen, dass die Preisregelung weiter eingeschränkt werden soll.<lb/>
Ihr ganze Abwehrkampf richtet sich ja jetzt gegen den <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name>-Entwurf,<lb/>
der eine Preisregelungserweiterung, wenn auch nur temporär vorsieht.<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat bei der Festwocheneröffnung anschliessend mit mir<lb/>
eine längere Aussprache, wo er insbesondere wie er vor allem erklärte<lb/>
programmiert werden soll, damit er weiss, wie er bei der Preisdis<lb break="no"/>kussion mit der Handelskammer in dem von ihm geleiteten Ausschuss<lb/>
vorgehen soll. <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> möchte die genaue Rückzugslinie festlegen, wie<lb/>
weit er von seinem umfassenden Entwurf abweichen kann. Ich erkläre ihm<lb/>
sofort, dass ich auf dem Standpunkt stehe, er könne sehr weit zurück<lb break="no"/>gehen, denn das Ziel seiner Vorlage, der allumfassenden Preisregelung<lb/>
wenn auch temporär, ist jetzt erreicht. Absicht war, die ÖVP zu<lb/>
schockieren und eine garantierte Ablehnung zu erreichen. Jetzt muss<lb/>
die Handelskammer wesentlich weiter über ihre ursprünglichen Zuge<lb break="no"/>ständnisse hinausgehen, um gegen diesen Entwurf einigermassen bestehen<lb/>
zu können. Das Kompromiss wird jetzt anders aussehen als es sich die<lb/>
Handelskammer vorgestellt hat. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meinte nämlich immer, die<lb/>
wären bereit, wenn sich jemand nicht an die entsprechenden Vorschläge<lb/>
bezüglich des Vorsteuerabzuges hält, dass dann der § 3 a zur Anwendung<lb/>
gebracht werden wird. Die ist – wenn überhaupt – eine so minimale Er<lb break="no"/><pb n="11-0661" facs="11_1972-05-26_0661.jpg"/>gänzung des Dezember-Abkommens, dass es nicht einmal der Rede wert<lb/>
ist. Die Öffentlichkeit wird auf alle Fälle auf Seitens <name type="person" ref="per:97879">Röschs</name>, d.h.<lb/>
auf unserer Seite sein, wenn wirklich nicht durch Gesetz sichergestellt<lb/>
werden würde, dass Vorsteuerabzug, den der Betreffende beim Finanzamt<lb/>
ja geltend macht, nicht auch in den Preisen seinen Niederschlag findet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Fa. Becker in Marchtrenk konnte ich bei der Überreichung der<lb/>
staatlichen Auszeichnungen feststellen, dass dort wirklich ein gutes<lb/>
Sozialklima auch mit den Gastarbeitern herrschen muss. Die 55 Türken,<lb/>
die bei ca. 200 Beschäftigten, dort arbeiten, haben einzelne von ihnen<lb/>
direkt enthusiastisch aufgeschrien als ihre vorgesetzten Werkmeister<lb/>
usw. ausgezeichnet wurden. Ich glaube, dass in Betrieben, die ausser<lb break="no"/>halb einer Grossstadt Gastarbeiter beschäftigen, das Verhältnis zwischen<lb/>
den Gastarbeitern und der Unternehmungsleitung aber auch der anderen<lb/>
Beschäftigten besser ist als in einer Grossstadt. Sicherlich gibt<lb/>
es vereinzelt grössere Reibereien und Vorkommnisse, aber es ist doch<lb/>
ein engerer Kontakt zwischen den Gastarbeitern und der heimischen<lb/>
Bevölkerung. In einer Grossstadt dagegen werden als Ausgestossene<lb/>
betrachtet und werden dann in irgendwelche skandalöse Quartiere zusammen<lb break="no"/>gepfercht und bilden dort natürlich ein reines Ghetto. Die Regierung<lb/>
müsste viel mehr Anstrengungen unternehmen, um diese Gastarbeiter so<lb/>
schnell wie möglich in Österreich zu integrieren. Die beste Lösung<lb/>
wäre, wie das jahrhundertelang in Wien ja auch geschehen ist, sie<lb/>
als österreichische Staatsbürger in unseren Verband aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend besichtigte ich die Mühle in Marchtrenk von Dr. <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name>.<lb/>
<name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name> ist derzeit der Fachgruppenobmann für die Industriemühlen,<lb/>
der sich sehr einsetzt, dass das Mühlengesetz nicht nur verlängert wird,<lb/>
sondern dass auch mehr Mittel für die Stillegung von Mühlen durch Er<lb break="no"/>höhung der Beiträge in Hinkunft zur Verfügung stehen sollen. Vor Monaten<lb/>
hatte ich ihn bereits ersucht, er möge sich Gedanken machen und seine<lb/>
Stellungnahme mir mitteilen, wenn es zu einer Aufhebung der Roggen<lb break="no"/>abgabe und des Weizenzuschusses kommen sollte. Die derzeitige Preis<lb break="no"/>regelung auf diesem Sektor halte ich für unhaltbar. <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name> hat zur<lb/>
Kenntnis genommen, dass mein Konzept wäre, die Preisregelung auf<lb/>
diesem Sektor auslaufen zu lassen, dafür aber eine gewisse Mehlpreis<lb break="no"/>höhe als oberste Grenze festzulegen. Wenn diese überschritten ist,<lb/>
dann würde durch Importe eine entsprechender Preisdruck auf den österr.<lb/>
Mehlmarkt erfolgen müssen. Durch die Getreideüberschussmengen und durch<lb/>
<pb n="11-0662" facs="11_1972-05-26_0662.jpg"/>die Kapazitäten der Mühlen kann es meiner Meinung nach auf diesem<lb/>
Sektor nicht zu exorbitanten Preissteigerungen kommen. Wenn die<lb/>
Weizenabgabe von 47 Groschen pro kg wegfällt, müsste es sogar<lb/>
noch zu einer Preissenkung auf diesem Sektor kommen. Allerdings ist<lb/>
die grosse Frage, was mit dem Roggenmehl geschehen wird, da hier<lb/>
bei Roggen ein Zuschuss von 78 Groschen gegeben wird. Ich glaube<lb/>
aber, dass wenn man die Ausmahlungsvorschriften der Mühlen nicht<lb/>
mehr festlegt sondern jeder einzelnen Mühle überlässt, wie ihre<lb/>
Kunden das Mehl entsprechend wünschen, kann es auch auf diesem Sektor<lb/>
nicht zu gösseren Steigerungen kommen. <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name> hat mir versprochen,<lb/>
er wird für seinen Betrieb entsprechende Durchrechnungen machen und<lb/>
darüber hinaus auch mit seinen Fachkollegen eventuell ein Exposé der<lb/>
Mühlenindustrie mir vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte auf Terminvormerk geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Spielmesse 1972 zeigt sich, dass in Wirklichkeit<lb/>
diese Eröffnungsfeierlichkeiten eine Farce sind. Insgesamt waren<lb/>
maximal 30 Leute bei der Eröffnung, die in einem gesonderten Raum<lb/>
stattgefunden hat, anwesend. Die Fachmesse an und für sich war aber<lb/>
wirklich phantastisch aufgebaut. Die Aussteller haben sich bemüht,<lb/>
in sehr schöner Art und Weise ihre Produkte darzustellen und manche<lb/>
behaupteten, dass es schöner und übersichtlicher sei als die grosse<lb/>
Spielzeugmesse in Nürnberg. Da ich keinerlei neue Gedanken bei der<lb/>
Eröffnung ausser den allgemeinen Phrasen über die Spezialmessen<lb/>
in einigen guten Formulierungen von <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hatte, habe ich ganz<lb/>
frech das Erziehungsproblem in den Mittelpunkt meiner Ansprache<lb/>
gestellt. Ich behauptete, dass die Argumentation der Erzieher und<lb/>
der Psychologen und sonstiger Leute, welche mit dem Kind<lb/>
sind beschäftigen und verlangen, dass das Spielzeug einfacher<lb/>
werden soll, auf anderer Ebene ausgetragen werden muss als auf dem<lb/>
Rücken der Wirtschaft. Die Spielzeughersteller und Händler können<lb/>
sich nur nach den Bedürfnissen der Leute insbesondere der Kinder<lb/>
aber auch der Eltern richten und keinesfalls ihrerseits grosse<lb/>
Erziehungsprobleme mit Angebot oder Nicht-Angebot von Spielzeug<lb/>
lösen. Natürlich kann man nicht bei jeder Messe-Eröffnung irgend<lb break="no"/>welche gescheite Gedanken immer wieder bringen. Ich glaube, die<lb/>
beste Lösung ist, wenn wir bei irgendwelchen Eröffnungen von den<lb/>
Abteilungen zeitgerecht Unterlagen verlangen. Nachher sollen wir<lb/>
<pb n="11-0663" facs="11_1972-05-26_0663.jpg"/>uns zusammensetzen, um diese Problem ganz kurz durchzubesprechen,<lb/>
ich mache mir gleich meine Notizen und wir brauchen dann gar nichts<lb/>
mehr neues schreiben, resp. neuerlich irgendwelche Unterlagen an<lb break="no"/>fordern, die wir ja doch nicht bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0655_01" facs="11_1972-05-26_1972-05-27_0655-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.5.1972</head>
         </div>
         <pb n="11_0655_02" facs="11_1972-05-26_1972-05-27_0655-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.5.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>