<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 11. Jänner 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-01-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-11">Montag, 11. Januar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0024" facs="04_1971-01-11_0024.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 11. Jänner 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident Dr. <name type="person" ref="#per__113373">Weinberger</name>, Obmann des Giessereifachverbandes, kam<lb/>
mit dem pensionierten Geschäftsführer Dkfm. <name type="person" ref="#per__134306">Langthaler</name>, aber vor<lb/>
allem auch mit seinem neuen Geschäftsführer Dr. <name type="person" ref="#per__134307">Kriegler</name>, um die An<lb break="no"/>gelegenheit der Koksversorgung zu besprechen. Die VÖEST hat in den<lb/>
vergangenen Jahren den Giessereiverband mit Koks wesentlich günstiger<lb/>
versorgt, als der Giessereiverband selbst es erwartet hat. Für das<lb/>
Jahr 1971 wünscht nun der Giessereiverband, dass die VÖEST ihm 37.000 t<lb/>
liefert. Unter diesen Bedingungen wäre er bereit, die Erhöhung des<lb/>
Kokspreises zu akzeptieren, da er im Ausland nur teuer und qualitäts<lb break="no"/>mässig schlechter einkaufen könnte. Der Antrag der VÖEST lautet auf<lb/>
1.392.- S von derzeit 1.044.- S je t. Die VÖEST würde um 341.- S mehr<lb/>
erlösen. Ausserdem wünscht sie dass 2 % Spannen dem Wiederverkäufer ge<lb break="no"/>geben werden sollte, damit würde sich die Spanne auf 27.- S erhöhen.<lb/>
Ausserdem sollte die Streckenhandelsspanne mit 16.- S unverändert<lb/>
bleiben. Da der Importeur, der mit den 2 % Wiederverkäuferspanne<lb/>
zu vergleichen wäre, einen so hohen Prozentsatz nicht hat, er be<lb break="no"/>trägt nur 1,6 %, muss die 2 %-ige Wiederverkäuferspanne von S 27.- auf<lb/>
24.- S pro t reduziert werden. Dafür könnte der Streckenhandel von<lb/>
16.- S auf 21.- S erhöht. Dieser Regelung hat auch die Arbeiterkammer<lb/>
und der ÖGB zugestimmt. Der Verbraucherpreis für die Giesserei würde<lb/>
sich danach von 1.044.- nicht auf 1.392.- sondern auf 1.394.- stellen.<lb/>
Der Giessereiverband hat Angst gehabt, ob er eine Verpflichtung von<lb/>
der VÖEST kriegen wird, dass sie tatsächlich 37.000 t Koks liefern wird.<lb/>
Ich habe sofort anschliessend mit <name type="person" ref="#per__97729">Matthes</name> von der VÖEST gesprochen und<lb/>
er wird mir einen diesbezüglichen Verpflichtungsbrief schicken. Damit<lb/>
kann am Freitag für die Giesserei ein doch beträchtlicher Anteil der<lb/>
Koksproduktion von der VÖEST im Preis erhöht werden. Betreffend der<lb/>
Hausbrandsorte konnte ich ihm leider nur mitteilen, dass eine Erhö<lb break="no"/>hung vor dem 1.4. nicht in Frage kommt, eine Möglichkeit gibt es<lb/>
nur, wenn er mit <name type="person" ref="#per__134309">Löw</name> von der Gaskoks eine Vereinbarung trifft, dass<lb/>
er ihm einen Teil seiner Spanne überlässt. Derzeit muss nämlich die<lb/>
VÖEST Kohlen wie sie voriges Jahr 718.- je t derzeit mit 931.- S/to<lb/>
bezahlen. Wenn man bedenkt, dass nun für die Tonne Koks 1,3 t Kohle<lb/>
braucht, so ist das eine wesentliche Verteuerung, die die VÖEST durch<lb/>
die Kohlenpreiserhöhung akzeptieren muss. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__97729">Matthes</name> aller<lb break="no"/>dings, dass es ganz unmöglich ist, dass er die 210.- rund, die er mehr<lb/>
für den Kohleneinstandspreis zahlen muss, mit dem Umrechnungsfaktor<lb/>
wären es ja fast 280.- S, auch tatsächlich bekommen wird. Ich könnte<lb/>
<pb n="04-0025" facs="04_1971-01-11_0025.jpg"/>mir aber sehr gut vorstellen, dass ihm doch ein Teil der Spannen<lb/>
von der Gaskoks überlassen werden. Da <name type="person" ref="#per__97729">Matthes</name> bzw. die VÖEST mit der<lb/>
Gaskoks aber einen ein Ausschliesslichkeitsvertrag hat, d.h.<lb/>
nur die Gaskoks darf das Inland Beliefern, sehe ich für einen Ver<lb break="no"/>trag nicht sehr rosig. Ich habe ihm allerdings zugesagt, wenn er<lb/>
nicht weiterkommen sollte, soll er sich mit <name type="person" ref="#per__134309">Löw</name>, dem Gaskoks-Vertreter<lb/>
und sich selbst mit seinen Herren an mich wenden. Eine Erhöhung des<lb/>
Verbraucherpreises musste ich bis zum 1. April auf alle Fälle ablehnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gew.Bund-Präsident <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, den ich über die gestrige Sitzung des wirt<lb break="no"/>schaftlichen Ministerkomitees berichten wollte, bestand unbedingt da<lb break="no"/>rauf, unbedingt in mein Büro zu kommen. Nachdem in der Früh gleich<lb/>
<name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name>, das ist sein Stellvertreter bei den Metallarbeitern, eben<lb break="no"/>falls angerufen hat und mich gefragt hat, was denn bezüglich der<lb/>
Kohlenreorganisation beabsichtigt sei, glaube ich, dass ich insbesondere<lb/>
dieses Problem mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> genau besprechen musste. Die Konzentrations<lb break="no"/>theorie wurde von <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> sofort akzeptiert, weil er auch auf dem Stand<lb break="no"/>punkt steht, es müsste doch bei der Kohle irgendeine neue Idee durch<lb break="no"/>dringen. Im Anschluss an die Besprechung mit dem Bauernbund kam ich<lb/>
im Vorzimmer des BKA mit den Herren der ÖIAG, das ist – <name type="person" ref="#per__126587">Kölliker</name>,<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97468">Gatscha</name> und Min.Rat <name type="person" ref="#per__134310">Milos Franc</name>, zu sprechen und musste<lb/>
feststellen, dass insbesondere die letzten beiden sehr sich gegen eine<lb/>
Konzentration des Bergbaues ausgesprochen haben. Nach ihrer Auffassung<lb/>
dient die Idee von <name type="person" ref="#per__134311">Zeininger</name>, dem Geschäftsführer d. WTK, d.h. der<lb/>
Kohlengruben des oberösterreichischen Raumes, der eine Konzentration<lb/>
befürwortet, nur dazu, damit er gegebenenfalls von dieser neuen<lb/>
Gesellschaft der Geschäftsführer wird, obwohl die WTK in kürzester<lb/>
Zeit ausgekohlt sein wird und die ÖVP sich damit einen entsprechenden<lb/>
Einfluss sichern möchte. Angeblich wird deshalb dieser Idee auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__97664">Krainer</name> zustimmen, aber die sozialistischen Funktionäre der Steiermark<lb/>
lehnen dies deshalb ganz entschieden ab. Auch <name type="person" ref="#per__97498">Ossi Grünwald</name>, mit dem<lb/>
ich beim Mittagessen über dieses Problem gesprochen habe, ist der<lb/>
Meinung, dass eine Reorganisation auf diesem Sektor bei der Kohle<lb/>
nicht das Ziel erreichen wird, dass wir wirklich in kürzester Zeit<lb/>
von einer Subventionierung der unrentablen Betriebe wegkommen könne.<lb/>
Ich werde der OB die Aufgabe übertragen, ein Exposé in dieser Frage<lb/>
von ihrem Gesichtspunkt aus auszuarbeiten. Sekt.Rat <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name>, der Leiter<lb/>
unseres Überprüfungskomitees betreffend die Bergbauförderung, hat ja<lb/>
bereits im vergangenen Jahr einigemale Andeutungen gemacht,<lb/>
<pb n="04-0026" facs="04_1971-01-11_0026.jpg"/>in denen er zu erkennen gab, dass wir die unrentablen Betriebe ja<lb/>
doch irgendwann einmal schliessen müssten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine ÖVP-Delegation sprach bei Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vor. Es waren<lb/>
überwiegend ca. 2 Dutzend Bauernvertreter aus ganz Österreich,<lb/>
vom Wirtschaftsbund war <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name>, <name type="person" ref="#per__134312">Walzer</name> und <name type="person" ref="#per__134313">Eckert</name> dabei und der<lb/>
ÖAAB hat überhaupt nur einen einzigen Vertreter Ing. <name type="person" ref="#per__134314">Karl Schmitzer</name><lb/>
gesandt. Ausser <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name>, der nur über die Dispositionsschachtel<lb/>
des Budgets, welches <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> den Bauern zur Verfügung gestellt<lb/>
hätte in der Höhe von 600 Mill. S, nur zu den Lohn- und Preis<lb break="no"/>steigerungen Stellung nahm, gipfelte sein Diskussionsbeitrag in<lb/>
der Forderung, es müssten halt in einem Budgetüberschreitungsgesetz<lb/>
weitere Mittel für die Bauern bereit gestellt werden. Sonst haben<lb/>
nur Bauernvertreter gesprochen. Sie hatten zwei konkrete Forderungen:<lb/>
erstens dass die Dieseltreibstofferhöhung ihnen vollkommen abge<lb break="no"/>golten wird, sie wünschen deshalb, dass der Initiativantrag, der<lb/>
in den nächsten Tagen im Finanz- und Budgetausschuss von der ÖVP<lb/>
eingebracht wird, jetzt einvernehmlich zurückgestellt wird, damit<lb/>
überprüft kann werden, wie man den Bauern helfen kann und zweitens<lb/>
die Milchpreiserhöhung. Über den Initiativantrag nämlich über Ein<lb break="no"/>färben von Dieselöl für die spezifischen landwirtschaftlichen Wünsche<lb/>
gab es einen technischen Streit, da sie ein Gutachten verlegten,<lb/>
wonach eine Verbrennung des Heiz-, Dieselöls<add>[unklar, ob eine Ergänzung oder Korrektur, Anm.]</add> im Motor keinen Schaden<lb/>
hinterlässt. Da die Mineralölwirtschaft gerade des Gegenteil be<lb break="no"/>hauptet, konnten wir uns in diesem Punkt überhaupt nicht einigen.<lb/>
Abgesehen aber von dieser technischen Frage würde der Initiativ<lb break="no"/>antrag eine wesentliche Erhöhung der verbilligten Abgabe von<lb/>
Dieselöl nicht nur für Heizzwecke sondern auch für Stationär<lb break="no"/>motoren und alle, die nicht auch der Strasse fahren, bedeuten<lb/>
und kann deshalb von uns und der FPÖ wie dies im Budgetabkommen fest<lb break="no"/>gelegt ist, nicht akzeptiert werden. Es wird deshalb wahrscheinlich<lb/>
keine Zurückstellung erfolgen sondern es wird sicherlich im Finanz<lb break="no"/>ausschuss abgelehnt werden. Betreffend die Milchpreiserhöhung wollen<lb/>
sie eine Erhöhung des Erzeugerpreises um 15 %. Ein diesbezüglicher<lb/>
Antrag wird von der Interessensvertretung der Bauern, d.h. der<lb/>
Landwirtschaftskammern, in die nächste Preiskommission erfolgen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erklärt abschliessend, dass er einen solchen Antrag dort<lb/>
erwarte und dass aber dann die Interessensvertretungen, die<lb/>
Sozialpartner, über dieses Problem sich sehr eingehend unterhalten<lb/>
werden und müssen. Betreffend die Umstellung von Milch- auf Vieh<lb break="no"/><pb n="04-0027" facs="04_1971-01-11_0027.jpg"/>produktion wird durch diese neue Politik konterkariert werden<lb/>
und es ist jetzt schon auszurechnen, Welche Folgen eine 15 %-ige<lb/>
Erzeugerpreiserhöhung, das würde von 2.30 auf 2.65 S sein, mit<lb/>
sich bringen wird. Präsident <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> von der Landwirtschaftskammer<lb/>
wies dann darauf hin, dass heuer die Getreideproduktion um 14 %<lb/>
geringer als die vorjährige und die Marktleistung sogar um 24 %<lb/>
zurückgegangen ist und deshalb ca. 100.000 t Futtergetreide impor<lb break="no"/>tiert werden muss. Ich konterte sofort, dass dies vom handels<lb break="no"/>politischen Standpunkt äusserst günstig ist, die Russen bieten<lb/>
derzeit 40.000 t Gerste zu einem günstigen Preis an und auch<lb/>
andere Futtergetreidemengen sind besser als der Westen und qualitäts<lb break="no"/>mässig einwandfrei, so dass wir durch die Möglichkeiten jetzt<lb/>
100.000 t Futtergetreide aus Russland zu importieren, unsere Ex<lb break="no"/>porte dahin wesentlich mehr ausgeweitet werden können. Da wir die<lb/>
Multilateralisierung mit der Sowjetunion im Jahre 1971 begonnen<lb/>
haben, erscheint eine solche Möglichkeit von zusätzlichen, nicht<lb/>
vorgesehenen Importen wie ein Glücksfall. Die Bauern profitieren<lb/>
dabei auch noch, denn die Abschöpfungen dienen ja nicht dem Staats<lb break="no"/>säckel, sondern der Bergbauernhilfe. Da die Delegation doch einige<lb/>
Stunden dauerte und drunten die jungen Leute aus ganz Österreich<lb/>
zwar nur mit Transparenten standen, d.h. es waren vielleicht ins<lb break="no"/>gesamt 30 Demonstranten, schlug ich <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> vor, er sollte doch<lb/>
den Demonstranten einen Tee verabreichen. Dies hat er dann auch<lb/>
sofort aufgegriffen und noch durchführen lassen können. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
überliess es dann den Demonstranten, festzulegen, wie sie in<lb/>
Zukunft mit der Regierung weitere Verhandlungen führen wollten.<lb/>
Ob sie dies im Rahmen einer kleinen Deputation in einiger Zeit<lb/>
fortsetzen wollen, oder ob sie im Parlament über diese Frage<lb/>
diskutieren möchten. Eine endgültige Zusage wurde aus der Dis<lb break="no"/>kussion nicht klar. Auf alle Fälle wollte <name type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</name> erreichen,<lb/>
dass der Initiativantrag von der ÖVP über die Einfärbung von<lb/>
Dieselöl morgen einvernehmlich von allen Parteien von der Tages<lb break="no"/>ordnung des Finanzausschusses abgesetzt wird, um kein Präjudiz<lb/>
herzustellen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hatte Gott sei Dank diese Zusage nicht ge<lb break="no"/>geben, sondern nur erklärt, er würde dieses Problem am Dienstag in<lb/>
der Regierung berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ersten Berechnungen, was die Arbeiterkammer-Angehörigen dem<lb/>
Ministerium kosten, ergab, dass wir wesentlich höher liegen als<lb/>
im Budget vorgesehen ist. Mit den 980.000 S Budgetansatzposten<lb/>
werden wir unter gar keinen Umständen durchkommen. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> wird<lb/>
deshalb sich jetzt überlegen müssen, wie wir vorgehen können.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0028" facs="04_1971-01-11_0028.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> bereits dem Bundeskanzler in einer mündlichen Anfrage<lb/>
hart zugesetzt hat und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erklärte, er würde ihm – da er die<lb/>
Details nicht geläufig hat – schriftlich auf seine Zusatzfragen<lb/>
antworten, wurde jetzt eine ziemlich genaue Darstellung und betrags<lb break="no"/>mässig ausgewiesene Darstellung <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name> übermittelt. Es ist für<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und für mich gar keine Frage, dass die ÖVP ihre Angriffe<lb/>
auf diese Problematik im Handelsministerium lenken wird. Allerdings<lb/>
hat auch in der Budgetdebatte im Finanz- und Budgetausschuss Kapitel<lb/>
Handel der letzte Diskussionsredner fast zwei Dutzend von Einzel<lb break="no"/>positionen des Budgets beantwortet haben wollen, ich habe sie ihm<lb/>
auch damals aus dem Stegreif sofort gegeben und dennoch hat diese<lb/>
Auskunft dann niemand in irgendeiner Weise bis jetzt zumindestens<lb/>
ausgenützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der erste Wiener Ausschuss beschäftigte sich mit der Frage der<lb/>
Bundespräsidentenwahl und hat in Wirklichkeit – solange ich an<lb break="no"/>wesend war – nur organisatorische Fragen besprochen. Interessant ist,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97963">Slavik</name> jetzt nicht einmal mehr am Präsidiumstisch teilnimmt,<lb/>
sondern sich wie jedes andere Mitglied in Reih und Glied eingereiht<lb/>
hat. Ich glaube, dass dies von ihm eine sehr geschickte Taktik<lb/>
ist, denn in Wirklichkeit ist er natürlich noch immer der starke<lb/>
Mann auch der SPÖ. Ich hatte ganz kurz Gelegenheit, über die Ein<lb break="no"/>führung von <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> in mein Ministerium zu sprechen und er sagte, er<lb/>
sei sehr froh, dass dieser sehr tüchtige Mann jetzt bei uns ist,<lb/>
denn er könnte ihn natürlich eher entbehren. Nach Mitteilung <name type="person" ref="#per__97963">Slaviks</name><lb/>
hat er auch <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> zureden müssen, dass er diesen Job angenommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ministerratsvorbesprechung befasste sich insbesondere auch<lb/>
mit der ÖVP-Delegation vom Vormittag und <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> stellte fest,<lb/>
dass im Finanz- und Budgetausschuss auf alle Fälle der Initiativantrag<lb/>
abgelehnt wird. Den Bauernvertretern soll nach Wunsch <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> doch<lb/>
insofern Gerechtigkeit widerfahren, als wir Unterbruch suchen sollen,<lb/>
inwieweit eine bessere zweckmässigere Verteilung der den Bauern zu<lb break="no"/>stehenden Mitteln erfolgen könnte. Die Argumentation, dass sie<lb/>
heute nur von ca. 1 Milliarde Schilling Aufwand für Treibstoff,<lb/>
280 Mill. vergütet bekommen und dadurch 200 Mill. noch ungedeckt sind,<lb/>
soll vielleicht in der Weise entgegenkommen werden, dass man im<lb/>
<pb n="04-0029" facs="04_1971-01-11_0029.jpg"/>nächsten Jahr überhaupt die gesamte Treibstoffverbilligung aufgibt<lb/>
und dafür diese Mittel, eventuell noch höhere Mittel für den<lb/>
Grünen Plan zur Strukturverbesserung einsetzt. Dadurch könnte<lb/>
das derzeitige System, wo ein jeder Bauer auf Grund seines Maschinen<lb break="no"/>bestandes einen Punktewert und jeder Punkt ist 90.- S Subvention<lb/>
bekommt, abgeschafft werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wird in der nächsten Zeit<lb/>
das Personalausschreibungsgesetz, die Verwaltungsreform, das grosse<lb/>
Kompetenzgesetz über Zahl, und Wirkungsbereich der Minister Stand vom<lb/>
20.11., die Geschäftsordnung der Bundesregierung und den Dienst-<lb/>
und Fachaufsicht des Bundesministers in eine ganztägigen Ministerats<lb break="no"/>sitzung zur Diskussion stellen. Es wurde dafür Montag, der 18.1.<lb/>
in Aussicht genommen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> verlangte, dass endlich über die<lb/>
Computerfrage entschieden wird. Er selbst wird ein grosses Bundes<lb break="no"/>rechenzentrum im Hauptzollamt sich einrichten, wo die Besoldungs-,<lb/>
Haushalts- und Abgabenregelung inbegriffen sein wird. Er meint, dass<lb/>
auch das Statistische Zentralamt, der Bautenminister, <choice><choice><sic>aner</sic><corr>aber?</corr></choice></choice> letzten<lb/>
Endes auch das Handelsministerium sich jederzeit dieses Zentrums<lb/>
bedienen könnte. Für die Ballveranstaltungen konnte kein Einvernehmen<lb/>
erzielt werden, die Auffassung von Amtsrat <name type="person" ref="#per__134315">Prasser</name> müssten alle diese<lb/>
Aufwendungen aus dem Amtspauschale bezahlt werden, obwohl viele Mini<lb break="no"/>ster erklären, dass dies keinesfalls möglich ist, da es ihre Aufwendung<lb/>
des Amtspauschale übertrifft. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> wollte den Opernball für das<lb/>
nächste Jahr gegebenenfalls aussetzen, wogegen ich mich ganz ent<lb break="no"/>schieden ausgesprochen habe, obwohl ich garantiert niemals am Opern<lb break="no"/>ball teilnehmen werde. Vom Standpunkt des Fremdenverkehrs ist dies<lb/>
eine Fremdenverkehrsattraktion ersten Ranges. Denn die Kosten des<lb/>
Opernballes wesentlich höher sind als jetzt angenommen wurden, denn<lb/>
es entfallen eigentlich drei Opernvorstellungen und damit die Einnahmen<lb/>
von diesen, dann muss halt der Preis entsprechend erhöht werden. So<lb/>
wie ich mich auch gegen die Aufhebung des Frackzwanges ausgesprochen<lb/>
habe, so stehe ich auf dem Standpunkt, dass dieser exquisite Ball<lb/>
nicht genug teuer sein kann. Ich bin überzeugt davon, dass die grossen<lb/>
Firmen und die Leute, die Adabeis, die auch dabei sein müssen, leider<lb/>
auch sehr viele oben in den Galerien nur zuschauen können, jederzeit<lb/>
bereit sind, noch wesentlich höhere Eintrittspreise zu bezahlen. Ein<lb/>
Auslaufen des Opernballes kommt meiner Meinung nach überhaupt nicht<lb/>
in Frage. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> sekundierte mir sofort und teilte <choice><choice><sic>mir</sic><corr>mit?</corr></choice></choice>, dass die<lb/>
einzelnen Geschäfte genau feststellen können in der Stadt wieviel<lb/>
<pb n="04-0030" facs="04_1971-01-11_0030.jpg"/>höhere Umsätze sie haben, wenn der Opernball in dieser Woche<lb/>
stattfindet. Ausserdem sind die grossen Hotels in dieser Woche<lb/>
wesentlich besser belegt als in der sonstigen flauen Frühjahrs<lb break="no"/>zeit. Welcher Tamtam über diese Veranstaltung gemacht wird,<lb/>
ist schon daraus ersichtlich, dass <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> mitteilt, es gibt für<lb/>
den Opernball eine eigene Protokollsitzung, an der 30 Beamte teil<lb break="no"/>nehmen. Ich kann mir vollkommen vorstellen, dass es <name type="person" ref="#per__97488">Gratz Poldl</name><lb/>
genauso in der Seele zuwider ist wie mir, in ein solches Proto<lb break="no"/>koll-Affentheater mitzumachen. Dennoch glaube ich, ist es vom<lb/>
Standpunkt des Fremdenverkehrs unbedingt notwendig, an dieser<lb/>
Einrichtung festzuhalten, ob damit allerdings 30 Beamte beschäf<lb break="no"/>tigen muss, ist eine zweite Frage. Da ich ziemlich hohes Fieber<lb/>
habe und mit hundselendig fühlte, fuhr ich unmittelbar nach der<lb/>
Ministerratssitzung sofort nach Hause.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0023_01" facs="04_1971-01-11_0023-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.1.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>