<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710511">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 11. Mai 1971 bis Donnerstag, der 13. Mai 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band06_1971-05-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1971-05-11" to="1971-05-13">Dienstag, 11. Mai 1971 bis Donnerstag, 13. Mai 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="06-0585" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0585.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_01">Dienstag, 11. Mai 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_02">Die Verhandlungen mit dem Brennstoffhandel betreffend Weitergabe<lb/>
der Aufwertungsgewinne hat einen Teilerfolg. Die entscheidenden Impor<lb break="no"/>teure wie z.B. <rs type="person" ref="#per__123163">Flemmer</rs> von der Briko meldeten sich zwar nicht zu<lb/>
Wort, Vertreter von der Union-Brikett, BRD, aber auch der Polkarbon<lb/>
dagegen meinten, dass wenn Aufwertungsgewinne bei ihnen zu verzeich<lb break="no"/>nen sind, sie diese selbstverständlich an die Händler<lb/>
weitergeben werden. Die COMECON wird aber ihre Bahntarife erhöhen, sodass<lb/>
nicht eine allzu starke, vor allem keine 5 %-ige Verbilligung dabei<lb/>
herausschaut. Die Transitfrachten durch die CSSR, ob es sich jetzt um<lb/>
Koks handelt, der von Hamburg kommt, oder um Keks, der aus Polen<lb/>
kommt, wird auf alle Fälle einen Teil des Aufwertungsgewinnes bean<lb break="no"/>spruchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_03">Die Verhandlungen mit den Kolonialwarenhändlern gaben ein ähnliches Bild.<lb/>
Präsident <rs type="person" ref="#per__111717">Schönbichler</rs>, der Obmann der Sektion Handel, gab seine prinzi<lb break="no"/>pielle Erklärung, dass auch diese Sparte bereit sei, Aufwertungsge<lb break="no"/>winne weiterzugeben. Die Vertreter der Fa. Meinl meinten nur, dass<lb/>
sie ebenfalls jetzt bereits mit Preissteigerungen von Waren rechnen,<lb/>
resp. angekündigt bekommen haben, die im Hinblick auf die Schilling<lb break="no"/>aufwertung eben einen Teil des Aufwertungsgewinnes lukrieren werden.<lb/>
Andererseits mussten sie feststellen, dass ihre Importländer, wo sie<lb/>
entsprechende Keks und sonstige Spezialprodukte absetzen, nicht bereit<lb/>
sind, Preiserhöhung von Meinl zu akzeptieren. Meinl hat nun die Aufwer<lb break="no"/>tung ausschliesslich aus seinen bisherigen Gewinnen zu tragen. Ich<lb/>
konnte das Ende der Sitzung nicht mehr abwarten, da <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> eine Presse<lb break="no"/>besprechung, bevor ich in den Ministerrat fuhr, angeordnet hat. Die<lb/>
Pressevertreter sollten vor allem wissen, wie die Verhandlungen über<lb/>
die eventuellen Preissenkungen mit den einzelnen Sparten verlaufen sind<lb/>
Ohne Detailziffern zu nennen, gab ich einen allgemeinen Bericht.<lb/>
Zum Glück machte mich ein Redakteur darauf aufmerksam, indem er frag<lb break="no"/>te, ob ausschliesslich nur die für den Index interessanten Gruppen<lb/>
verhandelt werden sollten. Ich erwiderte sofort, dass ganz im Gegen<lb break="no"/>teil alle Gruppen verhandelt werden, nur müsste ich jetzt zur EFTA-<lb/>
Tagung nach Reykjavik und deshalb sei einleitend mit den Gruppen,<lb/>
die ich gestern und heute verhandelt hatte, gesprochen worden. Es<lb/>
wird aber die Sektion alle anderen Gruppen ebenfalls noch befragen,<lb/>
resp. entsprechende Vorschläge von ihnen erwarten. Ich habe auch<lb/>
darauf hingewiesen, dass nicht die Absicht allein besteht, die Ver<lb break="no"/><pb n="06-0586" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0586.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>braucherpreise zu senken, sondern dass die Absicht dieser Besprechungen<lb/>
auch die ist, dass wir von den Importeuren erfahren, welche Hilfsstellung<lb/>
ihnen die Regierung und insbesondere das Handelsministerium geben könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_04">Der Ministerrat wurde solange ich noch anwesend war, die Erklärung der<lb/>
Bundesregierung, die am Mittwoch von ihm im Nationalrat abgegeben wird<lb/>
und die sehr neutral gehalten war, im Prinzip beschlossen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_05">In Genf liess der Leiter der österr. Botschaft <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> die ganzen Ange<lb break="no"/>stellten, ich glaube nur 2 oder 3 Schreibkräfte waren nicht am Flughafen,<lb/>
alle antreten, um mich dort zu empfangen. Mir war dies ausgesprochen<lb/>
peinlich, da es meinem Stil so ganz widerspricht. Da ich die Botschaft<lb/>
nachmittags sowieso besuchte, hätte es vollkommen genügt, so wie er mir<lb/>
die Schreibkräfte dann dort vorgestellt hat, auch die Damen und Herren<lb/>
der Botschaft dort entsprechend zu präsentieren. Ich erschien mit meinem<lb/>
Handgepäck und <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> war der Einzige, der mir beim Aussteigen am Flug<lb break="no"/>platz dieses gleich abnehmen wollte. Die anderen glaube ich hatte es weder<lb/>
in Schwechat noch sonst versucht, weil sie wussten, dass ich auf alle<lb/>
Fälle dies ablehnen würde. Vielleicht ist dies ein falscher Stil, aber<lb/>
auf alle Fälle ist sicherlich noch nie ein Minister mit Handgepäck<lb/>
in Begleitung von fast ein Dutzend Beamten gesehen. Bei dem Besuch<lb/>
von österr. Beamten, die bei der EFTA in dem neuen Haus arbeiten, suchte<lb/>
ich ein Gespräch mit dem volkswirtschaftlichen Sachbearbeiter und einer<lb/>
Frau, die ebenfalls die Volkswirtschaft bearbeitet, wie mir bei der Vor<lb break="no"/>stellung gesagt wurde, zu klären, ob sie mit den anderen Staatenvertre<lb break="no"/>tern Kontakt haben und sachliche Diskussionen führen. Die Frau erklärte<lb/>
sofort, sie sei nur für die Statistik verantwortlich, d.h. sie wird<lb/>
wahrscheinlich in Wirklichkeit nichts machen, als Zahlen zusammenzutragen.<lb/>
Der Referent, ein junger Mann, meinte, zweimal im Jahr treffen sich die<lb/>
volkswirtschaftlichen Referenten mit den Länder-Ökonomisten und da<lb/>
werden die wirtschaftlichen Probleme besprochen. Er meinte, meine Idee<lb/>
sei eigentlich eine gute Anregung und er wird sie weiter verfolgen<lb/>
Ich bin allerdings überzeugt, dass er dies sicherlich nicht machen<lb/>
kann, ob er es will, weiss ich nicht, denn ich fürchte, dass niemand<lb/>
auch von den anderen Staatenvertretern daran denkt, zusätzliche Arbeit<lb/>
in dieser Hinsicht zu leisten. Interessant war der Besuch beim Leiter<lb/>
der ECE <rs type="person" ref="#per__114530">Stanovnik</rs>. Botschafter <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> erklärte mir sofort, dass er ein<lb/>
jugoslawischer Alt-Marxist sei, der aber sehr aktiv und initiativ arbeitet<lb/>
Leider sprach er Englisch und ich musste mich sehr anstrengen, um wenig<lb break="no"/>stens den Inhalt des Gespräches zu erfassen. Ich glaube, dass ich mich<lb/>
<pb n="06-0587" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0587.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>über diese Schwierigkeiten ganz gut hinweggeschwindelt habe, zumindest<lb/>
konnte ich auf Fragen einigermassen passende Antworten auf Deutsch geben.<lb/>
Ein Vertreter der Botschaft war ebenfalls mit und er hat das beiliegende<lb/>
Protokoll verfasst, das mir am Abend Botschafter <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> freudig überreichte<lb/>
um zu zeigen, wie schnell und brav seine Leute arbeiten. Beim zweiten Be<lb break="no"/>such bei Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__137140">Long</rs> war in der Botschaft zuerst die Debatte, ob nur<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs>, <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs>, <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> und ich gehen sollten. <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> meinte, <rs type="person" ref="#per__137140">Long</rs> sei<lb/>
ein Calvinist und <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> bestätigte, dass er ein sehr unzugänglicher<lb/>
Mann sei. Der Sachbearbeiter war der Kollege <rs type="person" ref="#per__137141">Bock</rs> und ich erklärte sofort<lb/>
ich lege grössten Wert darauf, dass er ebenfalls mitgeht. <rs type="person" ref="#per__137141">Bock</rs> wird in<lb/>
kürzester Zeit nach Wien versetzt werden, weil er bereits 3 Jahre im Aus<lb break="no"/>land war und ich habe von ihm einen sehr guten Eindruck, weil er doch<lb/>
initiativ ist, obwohl er ein richtiges Dickerl ist. Ein Protokoll konnte<lb/>
er in diesem Sinne nicht machen, weil <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs>, wie er mir nachher er<lb break="no"/>zählte, zu verstehen gab, er sollte nicht Aufzeichnungen machen, weil<lb/>
dies <rs type="person" ref="#per__137140">Long</rs> nicht gerne haben würde. Ich erklärte unser Interesse am GATT<lb/>
und dass ich annehme, dass in nächster Zeit doch wieder eine weltweite<lb/>
Zollsenkung Platz greifen wird. <rs type="person" ref="#per__137140">Long</rs> meint nun, dass im November 1971<lb/>
das Contracting Committee wird eine Session halten und 1972 könnte eine<lb/>
Declaration of Intent, d.h. eine Absichtserklärung für eine weitere<lb/>
Zollsenkung, ähnlich der Kennedy-Runde, beschlossen werden. Mit Beginn<lb/>
1973 würden dann die Verhandlungen einzuleiten sein. <rs type="person" ref="#per__137140">Long</rs> will auch<lb/>
die Non-tariff barriers, die landwirtschaftliche Protektion und Zoll<lb break="no"/>senkungen gleichzeitig in Angriff nehmen. Ausser für Zollsenkungen müssen<lb/>
für die anderen beiden Gebiete, insbesondere für die nichttarifarischen<lb/>
Hemmnisse neue Techniken entwickelt werden. Ich kann mir nur schwer vorstel<lb break="no"/>len, dass man ein Handelshemmnis gegen ein anderes Handelshemmnis tauscht.<lb/>
Auf meine Frage,<lb/>
antwortete er mit nein. Nachher erklärte ich dem Sekt.Chef, dass<lb/>
meine Frage leider unklug von mir war, da er doch selbstverständlich gar<lb/>
nicht anders als mit nein antworten konnte, er kann doch nicht sein Konzept<lb/>
bevor er noch gewonnen hat, verraten. Während wir jetzt die entsprechenden<lb/>
Besuche machten, war die Delegation in die Residenz gefahren und dort von<lb/>
der Frau des Botschafters betreut. Als wir dort am Abend erschienen, wurde<lb/>
vom ORF ein Rundfunkinterview aufgenommen. Anschliessend begab sich die<lb/>
ganze Delegation auf den Flughafen nach Genf, wo eine Chartermaschine<lb/>
nach Island von der EFTA gemietet worden war. Hier konnte ich nun fest<lb break="no"/>stellen, dass die EFTA wirklich eine grosse Familie ist. Es war alles<lb/>
fast untereinander bekannt und die Frauen begrüssten sich gegenseitig,<lb/>
<pb n="06-0588" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0588.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wie alte Familienangehörige, die Begrüssungsszenen mit Küssen wie in<lb/>
einer französischen Filmgrossfamilie. Da die EFTA-Tagungen, seit das<lb/>
neue Haus gebaut wurde, meistens in Genf stattfinden, wurde die Island<lb break="no"/>reise als eine angenehme Abwechslung betrachtet. Es fuhren deshalb<lb/>
eine ganze Anzahl von Frauen mit. Hier bewahrheitete sich, was ich,<lb/>
als wir seinerzeit der EFTA beigetreten sind, immer erklärte, wir<lb/>
sind deshalb zur EFTA gegangen, weil man dadurch EFTA – ÖFTER ins<lb/>
Ausland fahren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_06">Mittwoch, 12. Mai 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_07">Um 0.15 Uhr landeten wir in Reykjavik und, wie Botschafter <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs> sagte,<lb/>
gleich in der Halle des Hotel. Das Hotel wurde am Rande der Stadt<lb/>
direkt beim Flugfeld gebaut und da es sich hier um einen alten Flug<lb break="no"/>platz handelt, ist tatsächlich die Auslaufpiste beim Hoteleingang.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs>, dem nachgesagt wird, dass er ein Anti-Flieger ist,<lb/>
er soll angeblich wirkliche Angst haben, war über diesen Zustand nicht<lb/>
sehr erfreut. Andererseits waren wir froh, dass wir nicht auf dem inter<lb break="no"/>nationale Flughafen Reykjavik landeten, denn dann hätten wir noch über<lb/>
50 km in die Stadt fahren müssen. Dr. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> vom ÖGB, der im selben<lb/>
Hotel wohnte und der zuerst glaubte, er müsste einen Tag bevor wir<lb/>
ankommen, das Zimmer räumen, war doch noch anwesend, da er beim Herflug<lb/>
in Luxemburg den Anschluss nicht mehr bekam und deshalb die Fluggesell<lb break="no"/>schaft ihn einen Tag länger im Hotel liess. Er erzählte mir, dass<lb/>
das Konsultativ-Komitee, welches vor uns getagt hat, keine besonderen<lb/>
Erkenntnisse gebracht hat. Diesmal gab es auch keine Aktion gegen die<lb/>
portugiesischen Regierungsvertreter, da der Vertreter der Gewerkschaft<lb/>
erklärte, dass sich doch die Verhältnisse in Portugal normalisieren.<lb/>
Er betrachtet sich, wie <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs> mir sagte, nicht mehr als Staats<lb break="no"/>gewerkschafter sondern gehöre einer Gewerkschaft an, die eine gewisse<lb/>
Freiheit besitzt. Der Handelsdelegierte Dr. <rs type="person" ref="#per__137142">Rökl</rs>, der in Oslo sitzt,<lb/>
war nach Island gekommen, um das von ihm vorbereitete Programm der<lb/>
Besuche der einzelnen Firmen, die aus Österreich Waren importieren,<lb/>
mit uns zu absolvieren. Der Generalkonsul <rs type="person" ref="#per__137143">Arni Siemsen</rs>, der auch<lb/>
eine bedeutende Agenturfirma besitzt und die VÖEST, Heraklith,<lb/>
Schmidt, Isovolta und einige andere österr. Firmen vertritt, war zwar<lb/>
zum Empfang an den Flughafen gekommen, dann aber die ganze Zeit nicht<lb/>
mehr anwesend. Seine zweijährige Tochter war mit der Mutter nach<lb/>
Kopenhagen geflogen und er selbst wartete ununterbrochen auf einen<lb/>
Anruf, da seine Tochter wahrscheinlich an einem Tumor leidet.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0589" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0589.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_08">Er musste dann auch tatsächlich unverzüglich nach Dänemark fliegen<lb/>
weil er die letzten Stunden mit seiner Tochter verbringen wollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte, einen entsprechenden Brief mit Dank für<lb/>
die Vorbereitungsarbeiten an <rs type="person" ref="#per__137143">Siemsen</rs>, aber auch an Dr. <rs type="person" ref="#per__137142">Rökl</rs> zu<lb/>
schreiben. Ebenso bitte an die Sekretärin von <rs type="person" ref="#per__137143">Siemsen</rs>, die der Delegation<lb/>
als Schreibkraft zur Verfügung stand.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_10">Die Firma Helgason &amp; Melsted importiert Semperit-Reifen. Das Gesetz<lb/>
genehmigt nur, dass für gewisse Waren nur 3 Monate Zahlungsziel gegeben<lb/>
werden darf. Ansonsten muss sofort Kassa bezahlt werden. Insbesondere bei<lb/>
Haushaltsgeräten. Deshalb gehen die meisten Firmen auf ein sogenanntes<lb/>
Zollfreilager, sodass Semperit ihm de facto 9 Monate Ziel gewährt. Er<lb/>
beruft dann vom Zollfreilager die jeweiligen Mengen ab. Der Umsatz be<lb break="no"/>trägt 1 Millionen und betrifft ca. 1–5 % des Marktanteiles. In den<lb/>
letzten Jahren sind insbesondere die Japaner stark auf dem Markt aufge<lb break="no"/>treten und ihre Qualität hat sich wesentlich verbessert. Bei LKW be<lb break="no"/>herrschen die japanischen Firmen Yokohama und <choice><choice><sic>Britstone</sic><corr>Bridgestone</corr></choice></choice> den Markt und<lb/>
geben 1–2 Jahre Zahlungsziel. Er ist auch der Vertreter von Olivetti<lb/>
und hat seit 1939 3 – 4.000 Maschinen verkauft. Grosse Firmen, und das<lb/>
wurde mir allerdings nicht von dem Besitzer gesagt, geben ungeheure<lb/>
Refaktien, um den Importeur für ihre Waren zu gewinnen. Die Firma hat<lb/>
nun auch versucht, mit <rs type="person" ref="#per__137144">Lenz Moser</rs> Flaschenweine zu importieren. Tat<lb break="no"/>sächlich konnten wir dann in den Gasthäusern feststellen, dass Edelfräulein<lb/>
aus Austria angeboten wurde. Bis jetzt hat nur 50 Kisten zu 11,30 Dollar<lb/>
die Kiste importiert. In einer Kiste sind 12 Flaschen, dies ergäbe rund<lb/>
einen Flaschenpreis von 1 $, das Alkoholmonopol setzt den Letztverbraucher<lb break="no"/>preis mit 210 Kronen, 1 $ – 88 Kronen, fest. In einem eleganten Lokal<lb/>
war die Flasche mit 296 Kronen zu kaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_11">Sportval war ein Sportgeschäft, wo man Fischer-Ski und Eumig-Apparate<lb/>
kaufen konnte. Dieses Sportdetail-Spezialgeschäft hat ca. 1.000 Paar<lb/>
importiert. Auf Ski liegt 50 % Zoll. Der Inhaber des Geschäftes ist<lb/>
ein sehr initiativer Mann und sein Büro wurde gerade umgebaut. Die Leute<lb/>
müssen hier sehr tüchtig sein, denn immerhin gibt es in Reykjavik mehrere<lb/>
Sportgeschäfte und Reykjavik hat 80.000 Einwohner, das ist bei 200.000<lb/>
Gesamteinwohnern von Island die grösste Stadt aber doch kleiner als<lb/>
bei uns ein Bezirk. Die Geschäftsleute in den kleinen Geschäften sprechen<lb/>
sehr gut Englisch. Manche von ihnen sogar Deutsch. Die Spannen sind in<lb/>
Island geregelt, denn bereits nach dem zweiten Weltkrieg wurde eine<lb/>
<pb n="06-0590" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0590.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>perzentuelle Spannenregelung eingeführt, die seit dieser Zeit unver<lb break="no"/>ändert besteht. Danach ist für alle Produkte der Grosshandels- und<lb/>
Kleinhandelsspanne geregelt. Die Grosshandelsspanne beträgt z.B.<lb/>
für Zucker und Mehl 8,1 %, wenn der Kleinhändler vom inländischen<lb/>
Grosshändler bezieht 27,5 % und wenn er gleich vom Importeur bezieht<lb/>
32,4 %. Ski und die Eumig-Kameras haben dieselbe Handelsspanne. Da die<lb/>
Preise aber ununterbrochen steigen, geht es scheinbar mit dieser Spannen<lb break="no"/>regelung einigermassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_12">Die Fa. Gudnason importiert Schuhe. Insgesamt hat sie ca. 40.000 Paar<lb/>
Umsatz im Jahr und 4.000 davon aus Österreich, wobei die Lederstiefel<lb/>
überwiegen. Gummistiefel werden von anderen Staaten geliefert, da sie we<lb break="no"/>sentlich billiger sind. Insgesamt gibt es in Island 3 Grosshändler und<lb/>
100 Kleinhändler, die von ihm beliefert werden. Der Zoll beträgt<lb/>
65 % und im Rahmen der EFTA wurde er in der ersten Phase auf 45 % ge<lb break="no"/>senkt. Die Spannen sind für ihn 9,9 % und der Kleinhändler kann 34 %<lb/>
wenn er über den Grosshandel und 42 + wenn er direkt vom Importeur be<lb break="no"/>zieht, aufschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_13">Firma Armann importiert Strümpfe von Kunert um ca. 600.000 S bei einem<lb/>
Zollsatz autonom 65 % und für die EFTA 45 %. Von Triumph und Hämmerle<lb/>
Textilien, die 20 % EFTA-Zoll gegen 25 % autonom hat. Er beliefert<lb/>
ca. 150 bis 200 Detailhändler in ganz Island. Grosshändler gibt es<lb/>
ca. 200. In Reykjavik in allen Sparten. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, der die ganzen<lb/>
Besuche mit mir mitmachte, meinte, man hätte oft den Eindruck in die<lb/>
Zeit von <rs type="person" ref="#per__82802">Freytags</rs> "Soll und Haben" zurückversetzt zu sein. Im General<lb break="no"/>konsulat trafen wir dann einen Herrn <rs type="person" ref="#per__137145">Wendl</rs>, der einen Einmann-Betrieb<lb/>
führen soll und sehr gute Geschäfte mit Österreich macht. Er hat z.B.<lb/>
für die VÖEST die ganzen Sicherheitsleitschienen vertreten. <rs type="person" ref="#per__137145">Wendl</rs><lb/>
meint nun, es würden seht grosse Brückenprojekte gebaut werden und<lb/>
die VÖEST sollte zielführend einige Herren von der Bauabteilung ein<lb break="no"/>laden. Die Zölle sind – da keine inländische Produktion – existiert<lb/>
in Wirklichkeit Fiskalzölle. Fur Baumaschinen muß er 25 %, für<lb/>
Kräne 18 % und für Personenkraftwagen incl. der Steuer 135 % bezahlen.<lb/>
Die isländische Regierung hat einen Lohn- und Preisstopp erlassen, doch<lb/>
funktioniert er in der Praxis überhaupt nicht.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0591" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0591.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_14">Die Genossenschaft Samband, d.h. Verein von Island, ist eine<lb/>
mächtige Organisation. Sie hat 30.000 Mitglieder, deren Genossen<lb break="no"/>schaftsanteil vielleicht bei 10 Kronen liegt, genau konnten sie<lb/>
selbst es nicht wissen, mit 50 Genossenschaften, die 30 Mill. Vergütung<lb/>
von Samband bekommen haben, in 30 Fabriken wird insbesondere Fisch<lb break="no"/>fang betrieben und Fische verarbeitet. Der Umsatz ist von 3 Milliarden<lb/>
Kronen 1968 auf 5,6 Milliarden Kronen 1970 gestiegen. Allerdings<lb/>
wurde von November 1969 bis November 1970 eine fast 30 %-ige Lohner<lb break="no"/>höhung gewährt, da die Verbraucherpreise um 17 % im Jahr steigen.<lb/>
In der Umsatzausweisung ist also eine sehr starke Inflationsrate<lb/>
enthalten. Die Landwirtschaftsproduktion setzt 1 Milliarde um,<lb/>
die Fischereiprodukte 1,7 Milliarden und importiert werden für ca.<lb/>
1,5 Milliarden Kronen Waren, u.a. ist die Firma auch die Vertretung<lb/>
von General Motors, Opel und Vauxhall. 200 Mill. hat die Samband eine<lb/>
eigene Schiffahrtslinie mit 7 Schiffen und 2 im Bau. Sie betreibt<lb/>
auch Handel<add>[Wortteil Rüstungs hs. gestrichen, Anm.]</add> und hat insbesondere mit der Sowjetunion einen<lb/>
100 %-igen Ölliefervertrag. Da in Österreich nur Unilever sich für<lb/>
Importe von Samband interessiert hat, wird <rs type="person" ref="#per__137142">Rökl</rs> und <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> ihnen ent<lb break="no"/>sprechende Verbindungen zu anderen Firmen legen, damit gegebenenfalls<lb/>
Fischprodukte nach Österreich gebracht werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_15"><rs type="person" ref="#per__137142">Rökl</rs> war bis jetzt 13 mal in Island und hat glaube ich hier wirklich<lb/>
gute Arbeit geleistet. Als Nicht-Diplomat hat er sich wirklich in<lb/>
die Tagesarbeit gestürzt und mit kleinsten Firmen Verbindungen aufge<lb break="no"/>nommen, die er entsprechend berät. Dass dies notwendig ist, konnten<lb/>
wir an einem Beispiel erfahren. Gudnason hat sich Schuhe in Luftfracht<lb/>
schicken lassen und musste nun pro Paar 3 $ bezahlen. Er hat nun ge<lb break="no"/>hofft, dass ihm die AUA, die aber bei dem Flug überhaupt nicht im<lb/>
Geschäft war, einen Teil rückvergütet. Die Besuche waren wertvoller<lb/>
als Sightseeing.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_16">Das Beamtentreffen der Neutralen am späten Nachmittag hätte ich sehr<lb/>
gerne besucht. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> teilte mir aber mit, dass <rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs> und alle<lb/>
anderen Neutralen bei ihrem Treffen in Wien schon grösste Verwunderung<lb/>
ausgelöst hat, als ich zu dieser Sitzung gekommen bin. Beim Neutralen<lb break="no"/>essen am Abend wurde anschliessend um 11 Uhr nachts über die weitere<lb/>
Vorgangsweise diskutiert. In Wirklichkeit hat <rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs> nur doziert, indem<lb/>
er erklärte, es müsste doch in der Organisationsform der Schlüssel<lb/>
für die Verhandlungen mit der EWG gesucht werden. Die Schweizer wollen<lb/>
auf der einen Seite überall mitreden in der EWG aber sich andererseits<lb/>
nicht binden. Ich erklärte rundwegs heraus, dass von unserer Seite ein<lb/>
<pb n="06-0592" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0592.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Mitspracherecht in der EWG gar nicht angestrebt wird. Als Organisa<lb break="no"/>tionsform haben wir die watscheneinfachste Lösung, nämlich eine<lb/>
Gemischte Kommission vorgesehen. Die Schweizer, <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs>, aber auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs>, haben insbesondere Angst, dass die Schweden wieder Sonder<lb break="no"/>touren reiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_17">Donnerstag, l3. Mai 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_18">Die EFTA-Tagung verlief so wie alle anderen internationalen Tagungen<lb/>
die ich bis jetzt mitgemacht hatte. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> meinte zwar, dass an<lb/>
dieser Tagung nicht besonders schwere Probleme zur Debatte standen<lb/>
und deshalb scheinbar die Eindruck entstehen müsste, dass es sich<lb/>
um eine flaue Sitzung handelt. Bei den Cocktail-Partys aber könnte<lb/>
man doch sehr viel erfahren und die Gespräche seien ungeheuer wichtig.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs> ist mit mir der Auffassung, dass sich der Aufwand in keinem<lb/>
Verhältnis zum Erfolg lohnt. <rs type="person" ref="#per__137146">Hammerschmidt</rs> war überhaupt nur<lb/>
bei einer Sitzung anwesend, u.a. traf ich ihn in der Früh und fragte,<lb/>
ob er denn schon wegfliege. Er war sehr verlegen und meinte, er würde bei<lb/>
der Sitzung ja nicht mehr gebraucht werden. <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs>, der anwesend war,<lb/>
erklärte mir anschliessend, dass er ja doch schon in einem halben Jahr<lb/>
in Pension geht. So viel ich nachher erfahren konnte, hat das Verhalten<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__137146">Hammerschmidt</rs> grössten Unwillen bei der Delegation ausgelöst.<lb/>
Nicht zuletzt auch deshalb, weil er sich alle Freiflüge organisiert<lb/>
hat und der Delegation über diese Möglichkeit keine Mitteilung ge<lb break="no"/>macht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_19">Mittags lud ich den Direktor <rs type="person" ref="#per__137148">Thorvaldur Alfonsson</rs> ein. Die nordischen<lb/>
Staaten haben einen Investitionsfonds gegründet. 14 Mill. $ werden<lb/>
durch je 2,7 Mill. $ durch Dänemark, Norwegen und Finnland, durch<lb/>
6,7 Mill. $ durch Schweden und durch 500.000 $ durch Island aufgebracht.<lb/>
Der Fonds wird 10 Jahre rückzahlungsfrei sein und nach 25 Jahren auf<lb break="no"/>gelöst werden. Ich wollte die Nordex-Solidarität studieren und habe<lb/>
deshalb den Mann gefragt, wieso es zu dieser Fondsgründung gekommen<lb/>
ist. Man erklärte mir, dass Island-Beitritt mit 1. März 1970 die Vor<lb break="no"/>aussetzung war, dass die Staaten diesen Fonds gegründet haben. Der<lb/>
Fonds bekommt das Geld zinsenfrei, er selbst gibt es mit 7–9 % an<lb/>
Industrieprojekte weiter. Bis jetzt wurden 6–7 Projekte mit 250<lb/>
bis 300.000 $ eingereicht. Dem schon bestehenden Industrialisierungs<lb break="no"/>fonds hat dieser neue Fonds 800.000 $ überwiesen. Der Vorstand des<lb/>
Fonds besteht aus allen Ländervertretern, die daran beteiligt sind.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0593" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0593.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_20">In der Direktion befinden sich die isländischen Banken, die ein<lb/>
Vorschlagsrecht haben und die Ländervertreter der Vorstand genehmigt<lb/>
dann. Bis jetzt wurden Branchenuntersuchungen für die Textilkonfektion,<lb/>
die Metallverarbeitung und die Möbelindustrie gemacht. In der Textil<lb break="no"/>konfektion werden Zölle von 65 %, EFTA 40 %, in der Möbelindustrie 90 %,<lb/>
EFTA 65 %, festgestellt. Die Branchenuntersuchungen dienen, um Industrie<lb break="no"/>projekte zu fördern, resp. überhaupt erst zu veranlassen. Ausser der<lb/>
Fischereiindustrie gibt nämlich nur mehr die Aluminiumproduktion und<lb/>
der Ausbau der Elektrizität mit Hilfe von einer grossen Weltbankanleihe.<lb/>
Island hofft aber auf eine weitere starke Industrialisierung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_21">bei der EFTA-Tagung gaben die einzelnen Länder ihre Erklärungen zur<lb/>
allgemeinen Handelspolitik. Auch ich verlas unser Statement. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> drückten, dass ich ja nicht schnell redete, da alles genau<lb/>
übersetzt wird. In Wirklichkeit waren dies alles viel zu lange Sätze<lb/>
und die Übersetzerin hat natürlich es besonders schwer gehabt. Das<lb/>
nächste Mal muss ich so viel Englisch können, dass ich es in Englisch<lb/>
herunterlesen kann. Hätte ich es nämlich ganz normal in Deutsche gelesen,<lb/>
da die meisten ca. 90 % der Anwesenden Deutsch konnten, hätten sie es<lb/>
wahrscheinlich besser verstanden. Nebenbei bemerkt bin ich aber überzeugt,<lb/>
interessiert es sowieso niemanden. In Wirklichkeit können bei solchen<lb/>
Tagungen nur dann Erfolge herauskommen, wenn es sich um ganz konkrete<lb/>
Vorschläge handelt. Z.B. war der Angriff Englands betreffend die skandi<lb break="no"/>navische Zellulose- und Papierpreispolitik von grösster Bedeutung. Man<lb/>
einigte sich aber, dass dies bilateral geregelt werden sollte und keines<lb break="no"/>wegs vor den Rat kommen soll. Ich halte diese Vorgangsweise für ziel<lb break="no"/>führend, denn nur so kann die EFTA wirkliches leisten. Der Vorsitzende<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> fasste zusammen, dass die EFTA die GATT-Bemühungen um Abbau der<lb/>
Nichttarifarischen Schranken sowie eine neue Verhandlungsrunde unter<lb break="no"/>stützen würde. Ausserdem würden wir uns gegen einen weitere Protek<lb break="no"/>tionismus bei Textilien in Amerika wenden. EFTA sei weiter an der<lb/>
OECD-Arbeit interessiert und hätte insbesondere internationale Handels<lb break="no"/>kammerbericht mit grossem Interesse zur Kenntnis genommen und die<lb/>
Präferenzen für Entwicklungsländer sollten ausgebaut werden, ebenso<lb/>
der Ost-West-Handel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_22">Zum Bericht des Generalsekretärs <rs type="person" ref="#per__137147">Coulson</rs> gab ich die Erklärung bezüglich<lb/>
unserer Kompensation in der Zollfreizone, ohne Ziffern zu nennen,<lb/>
dies wurde mit Befriedigung von Schweden und der Schweiz zur Kenntnis<lb/>
genommen. Den Wunsch <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterers</rs> in der Vorbesprechung, dass ich auch in<lb/>
<pb n="06-0594" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0594.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>über die Mehrwertsteuergesetzwerdung etwas sage, lehnte ich glattwegs ab<lb/>
da ich nicht beabsichtige mich international in einem Forum zu binden,<lb/>
wenn man nicht weiss, wie das in Österreich weitergeht. Da ich ausserdem<lb/>
noch zu der Konsumentenpolitik mit der Vereinheitlichung der Verpackungs<lb break="no"/>grössen usw., die auch in Hinkunft nur nach Rücksprache mit den EFTA-<lb/>
Mitgliedern erfolgen soll, sprach, hatte ich den Eindruck, dass ich schon<lb/>
mehr als genug geredet habe. <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> und <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> meinten deshalb, ich<lb/>
sollte dann auch bei anderen Tagesordnungspunkten zumindestens so wie alle<lb/>
anderen erklären, dass der Punkt gut vorbereitet ist und dass wir dem<lb/>
Sekretariat danken usw. Ich selbst habe dies aber nicht mehr getan.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> den Vorsitz führte, hat <rs type="person" ref="#per__118681">Jolles</rs> als Beamter das Wort ergriffen.<lb/>
Ansonsten haben nur Minister gesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_23">Der englische Delegationsleiter <rs type="person" ref="#per__137149">Rippon</rs> kam direkt von Brüssel, bevor<lb/>
er allerdings seinen Bericht gab hatte <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> schon die schriftlichen<lb/>
Unterlagen von seinem Sekretariat erhalten. Ich muss sagen, die arbeiten<lb/>
wirklich sehr prompt. <rs type="person" ref="#per__137149">Rippons</rs> Erklärung war insoferne von Interesse, als<lb/>
er annimmt, dass Grossbritannien leicht die Mehrheit jetzt im Parlament<lb/>
kriegen wird und vor allem auch die Zustimmung der Commonwealth-Länder.<lb/>
Er würzte seine Rede mit einigen Bonmots, so u. a. dass er darauf hinwies,<lb/>
dass die landwirtschaftlichen Übergangsregelungen<add>[?]</add> sehr schwer sind,<lb/>
da es sich hier um eine Mafia handelt, andererseits glaubt er, dass die<lb/>
öffentliche Meinung in England jetzt nachdem Positives berichtet werden<lb/>
kann, sofort umschlagen wird und er mit Sicherheit annimmt, dass ein<lb/>
positiver Abschluss zu erwarten ist. <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> meinte auch mir gegenüber,<lb/>
wenn jemand so berichtet, dann ist es kaum möglich, dass da nichts Positives<lb/>
herauskommt. Bei einer der vielen Essen hat mir <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> übrigens das<lb/>
Du-Wort angeboten, was mich sehr überrascht. Mit den Handelsministern,<lb/>
soweit sie Sozialisten sind, wie z.B. Island und Norwegen und mit denen<lb/>
ich Deutsch sprach, war ich selbstverständlich sofort per Du. In Englisch<lb/>
gibt es dieses Problem ja überhaupt nicht, weshalb ich mit dem schwedischen<lb/>
Vertreter nicht unterscheiden musste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_24">Da <rs type="person" ref="#per__137147">Coulson</rs> mit Oktober das Amt verlassen wollte, ergab sich auch ein<lb/>
Problem der Bestellung eines neuen Generalsekretärs. Der schwedische Ver<lb break="no"/>treter kam zu <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> und <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> und meinte, man sollte eventuell von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137147">Coulson</rs> wirklich geht, die beiden Generalsekretär-Stellvertreter im Amt<lb/>
lassen und mit der Führung der Geschäfte beauftragen, damit dieses Problem<lb/>
jetzt nicht auf die Tagesordnung kommt. Mit einem Wort, die Schweden wollen<lb/>
verschieben, um abzuwarten, was die Verhandlungen in Brüssel ergeben. Ich<lb/>
war ebenfalls der Meinung, dass man ruhig zuwarten könnte. <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> war<lb/>
<pb n="06-0595" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0595.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zwar entsetzt, weil er meinte, wir wären doch den Schweizern gegen<lb break="no"/>über im Wort, dass wir auf alle Fälle versuchen würden, einen<lb/>
Engländer dafür zu gewinnen. Ich wollte ihm nicht so brutal sagen,<lb/>
dass gegebenenfalls er im Wort sei, doch da die Engländer erklärt<lb/>
hatten, sie würden nur dann einen neuen Mann stellen, wenn überein<lb break="no"/>stimmend ein solches Verlangen an sie gestellt wird, war diese ganze<lb/>
Arbeitshypothese doch hinfällig. Bei einem Essen zogen sich dann die<lb/>
Minister zurück und <rs type="person" ref="#per__97375">Brugger</rs> als Vorsitzender schlug vor, man sollte<lb/>
sich bemühen, ob nicht <rs type="person" ref="#per__137147">Coulson</rs> doch noch auf ein halbes Jahr länger<lb/>
bleiben möchte. <rs type="person" ref="#per__137147">Coulson</rs> wurde gerufen und er erklärte nach einigem<lb/>
Widerstand, er werde mit seiner Frau sprechen und beim nächsten Essen<lb/>
konnten wir dann feststellen, dass er akzeptiert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_25">Ich ersuchte den isländischen Handelsminister, er möge uns die Chance<lb/>
geben, die Aluminiumfabrik <choice><choice><sic>Issal</sic><corr>ISAL</corr></choice></choice> zu besuchen. Zuerst wollte <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> mittun,<lb/>
doch dann überlegte er sich's und entschied sich, einen Ausflug zu den<lb/>
Wasserfällen zu machen. Dies dauert 9 Stunden. <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> kam deshalb und<lb/>
meinte, es sei sehr umständlich, wenn er nach dem Essen, wo er ja nicht<lb/>
eingeladen ist, warten müsste, bis wir endlich zu ISAL fahren würden<lb/>
und versuchte auf diese Art und Weise mir zu erklären, warum <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs><lb/>
nicht mitfahren könnte oder sollte. Ich erwiderte sofort, als ich erfuhr,<lb/>
dass er zu dem Ausflug will, dass er mir dies sowieso freimütig sagen kann<lb/>
was er auch dann getan hat und wir keinerlei Ausrede bei uns gebrauchen.<lb/>
Ich veranlasste dann <rs type="person" ref="#per__137139">Buresch</rs> zu ersuchen, ob er nicht doch auch mit seiner<lb/>
Frau einen Museumsbesuch abstatten könnte. Ich glaube, er war sehr verwun<lb break="no"/>dert über unsere offene Aussprache und vor allem, dass es gar nicht not<lb break="no"/>wendig ist, mir irgendwelche an den Haaren herbeigezogene Erklärungen<lb/>
einzureden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_26">Das Aluminiumwerk ISAL, eine hundertprozentige Tochter der <choice><choice><sic>Aluswiss</sic><corr>Alusuisse</corr></choice></choice><lb/>
produziert derzeit 39.000 t in Elektrolyse, 37.000 t werden in der<lb/>
Giesserei abgegossen. Es wird fast alles exportiert, nach Grossbritannien<lb/>
gingen 12.600 t, das sind 37 %, auch Österreich hat 1.500 t Importe<lb/>
von dort getätigt. Das Werk hat in der ersten Ausbaustufe 33.000 t<lb/>
mit 120 Öfen, der Investitionsaufwand betrug 37,2 Mill. $, die zweite<lb/>
Ausbaustufe hat 44.000 t insgesamt 40 Öfen kamen dazu, Investitions<lb break="no"/>aufwand war 3,8 Mill. $, in der dritten Ausbaustufe, an der jetzt ge<lb break="no"/>arbeitet wird, wird die Kapazität 77.000 t betragen, 280 Öfen und<lb/>
einen zweiten Tonerdesilo mit 40.000 t benötigen. 21,6 Mill. $ sind<lb/>
<pb n="06-0596" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0596.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für diese dritte Ausbaustufe vorgesehen, insgesamt werden 62,6 Mill. $<lb/>
investiert, das sind 813 $ je t ohne Betriebskapital. Im Werk sind<lb/>
425 Beschäftigte, davon 325 Arbeiter, in der Halle Dreischichtenbetrieb<lb/>
verdient 35.000 Kronen das selbe wie ein Facharbeiter. Die Bilanz sieht<lb/>
folgendermassen aus: Aktienkapital 1,1 Milliarden, Bruttoumsatz 1,765 Mil<lb break="no"/>lionen, Nettogewinn 64 Mill. AfA 248 Mill., cash-flow 312 Mio. Im Lande<lb/>
verbleiben für die Elektrizität 160 Mio, Löhne und Gehälter 172 Mio<lb/>
Steuern 55 Mio. Sämtliche Steuern sind auf die Tonne umgerechnet und<lb/>
betragen derzeit 19,5 $ pro t. Basispreis ist 12,5 $, Differenz sind<lb/>
die Zuschläge durch den Weltmarktpreis bedingt. Die Fabrik muss in<lb/>
15 Jahren abgeschrieben sein, damit erhöht sich der Basispreis<lb/>
auf 35 $/t, die elektrische Energie wird mit 3 <choice><choice><sic>Mills</sic><corr>ev. Isländische Kronen gemeint?</corr></choice></choice> pro kWh bezahlt,<lb/>
der österr. Strompreis 16,4 Groschen ergibt umgerechnet 5,8 <choice><choice><sic>Mills</sic><corr>?</corr></choice></choice>.<lb/>
Der Stromvertrag läuft auf 25 Jahre und kann zweimal um 10 Jahre ver<lb break="no"/>längert werden. Die Regierung wurde wegen des niedrigen Strompreises<lb/>
von den kommunistischen Gewerkschaften sehr angegriffen. Island kann<lb/>
aber nicht allein nur auf der Fischereiindustrie seine Industrie<lb break="no"/>politik aufbauen. Island hat ungeheure Reserven mit Wasserkraft aber auch<lb/>
<pb n="06-0597" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0597.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Bundesminister <rs type="person" ref="#per__97985">STARIBACHER</rs> traf am ll. Mai 1971<lb/>
in Begleitung von Botschafter <rs type="person" ref="#per__97725">MARQUET</rs>, Sektionschef<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97867">REITERER</rs> und dem Gefertigten mit dem Exekutivsekretär<lb/>
der ECE, <rs type="person" ref="#per__114530">Janez STANOVNIK</rs> zu einem Arbeitsgespräch<lb/>
zusammen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_27">Bundesminister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> betonte einleitend,<lb/>
dass die österreichische Bundesregierung nicht nur<lb/>
bestrebt ist, enge Kontakte mit der ECE zu halten,<lb/>
sondern auch bemüht ist, deren Tätigkeit in allen<lb/>
Belangen zu unterstützen. Mit besonderem Interesse<lb/>
wurde österreichischerseits das ECE-Projekt über<lb/>
sektorale Industriepolitik verfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_28">Im Zusammenhang mit der Liberalisierung des Ost-<lb/>
West-Handels erklärte Bundesminister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>,<lb/>
dass die wirkliche Problematik dieses Handels nun auch<lb/>
in Österreich klar erkannt werde. Österreichischerseits<lb/>
teile man die Meinung der ECE, dass in Hinkunft die<lb/>
Kooperation zwischen Ost und West die Basis für<lb/>
einen erhöhtem Warenaustausch zwischen Ost und West dar<lb break="no"/>stellen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_29">Exekutivsekretär <rs type="person" ref="#per__114530">Stanovnik</rs> verwies darauf, dass die<lb/>
Studie der ECE über sektorale Industriepolitik, obwohl<lb/>
hauptsächlich statistischer Natur, doch interessante<lb/>
Aspekte aufweise. Es zeige sich, dass auf technologischem<lb/>
Gebiet die Möglichkeit zu Konsultationen in multi<lb break="no"/>lateralem Rahmen von Bedeutung ist, um den interessierten<lb/>
Parteien den richtigen Weg bei der Wahl der<lb/>
Spezialgebiete aufzuzeigen. Nur grössere Länder könnten<lb/>
es sich erlauben, in allen Bereichen tätig zu sein,<lb/>
alle anderen Staaten sehen sich jedoch mit der Not<lb break="no"/>wendigkeit konfrontiert, sich zu spezialisieren. Die<lb/>
Studie werde jedenfalls noch weiter vervollkommnet,<lb/>
bevor sie zur Veröffentlichung gelangt.<lb/>
</p>
            <pb n="06-0598" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0598.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_30">Im Zusammenhang mit dem Osthandel erklärte der<lb/>
Exekutivsekretär, dass sogar die USA in letzter Zeit<lb/>
diese Handelsmöglichkeiten wieder entdeckt hätten.<lb/>
Übergehend auf die Erweiterungsbestrebungen der EWG<lb/>
erklärte er, es sei von besonderer Bedeutung, dass<lb/>
diese Erweiterungsbemühungen Hand in Hand mit intensi<lb break="no"/>vierten Ost-West-Handelsbeziehungen gehen. Neutrale<lb/>
Länder könnten es sich erlauben, gleichartige Handels<lb break="no"/>beziehungen sowohl mit dem Westen als auch mit dem<lb/>
Osten zu pflegen. Dies sei für das Überleben der ECE<lb/>
von vitaler Bedeutung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_31">Sodann erläuterte <rs type="person" ref="#per__114530">Stanovnik</rs> sein besonderes Inter<lb break="no"/>esse an einem Projekt zur Reinhaltung der Donau.<lb/>
Mit der Fertigstellung des Rhein-Main-Donau-Kanals<lb/>
wird die Bedeutung der Donau als Band zwischen Ost<lb/>
und West weiter steigen. Ungeachtet der Kompetenzen<lb/>
der Donaukommission in Schiffahrtsfragen denke er an<lb/>
ein ECE-Umweltprojekt im Zusammenhang mit der Donau.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_32">Bundesminister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> antwortete dahin<lb break="no"/>gehend, dass die Bundesregierung während der letzten<lb/>
10 Jahre dem Donauausbau besondere Bedeutung beigemessen<lb/>
habe und dies nicht nur wegen der elektrizitätswirtschaft<lb break="no"/>lichen Aspekte. Man habe vielmehr auch die Schiffbar<lb break="no"/>machung der Donau für den Europa-Kahn, im Auge.<lb/>
Der H. Bundesminister verwies weiters in diesem Zusammen<lb break="no"/>hang darauf, dass zusammen mit der CSSR, Jugoslawien<lb/>
und zum Teil Rumänien ein gemeinsames Fremdenverkehrs<lb break="no"/>projekt betreffend die Donau als Fremdenverkehrsanziehungs<lb break="no"/>punkt in Angriff genommen worden sei. Eingehend auf die<lb/>
<pb n="06-0599" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0599.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Bemerkung <rs type="person" ref="#per__114530">Stanovniks</rs> im Zusammenhang mit dem gemein<lb break="no"/>samen Markt betonte Bundesminister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>, dass<lb/>
es ausschliesslich wirtschaftliche Überlegungen sind,<lb/>
die Österreich veranlassen, eine Regelung anzustreben.<lb/>
Zu dem Gedanken des Exekutivsekretärs im Zusammenhang<lb/>
mit der Spezialisierung in der Industrie bemerkte<lb/>
Bundesminister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>, dass das österreichische<lb/>
Handelsministerium bestrebt ist, Investoren sowohl aus<lb/>
dem Westen als auch aus dem Osten zu finden, die<lb/>
bereit wären, in Österreich Industriebetriebe zu<lb/>
errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_33">In der Folge ergab sich ein Gedankenaustausch<lb/>
betreffend industrielle Kooperation. <rs type="person" ref="#per__114530">Stanovnik</rs> erwähnte<lb/>
hiebei das jugoslawische Projekt eines inter<lb break="no"/>nationalen Informationszentrums für industrielle Zu<lb break="no"/>sammenarbeit sowie ein ähnliches schwedisches Zentrum,<lb/>
welches vor allem für Subkontrahenten von Interesse<lb/>
sei. Der H. Bundesminister verwies hiebei darauf, dass eine<lb/>
ähnliche Einrichtung im Rahmen der österreichischen<lb/>
Industriellenvereinigung seit einigen Jahren bereits<lb/>
bestehe. Auch sei im österreichischen Handelsministerium<lb/>
eine eigene Abteilung eingerichtet, die es ausländischen<lb/>
Investoren ermöglichen soll, auf schnellstem Weg mit<lb/>
interessierten Gemeinden in Fragen von Betriebs<lb break="no"/>gründungen Kontakt aufzunehmen. <rs type="person" ref="#per__114530">Stanovnik</rs> verwies<lb/>
darauf, dass die ECE bemüht sei, dasselbe im Ost-<lb/>
West-Rahmen zu verwirklichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_34">Übergehend auf Umweltfragen erklärte <rs type="person" ref="#per__114530">Stanovnik</rs>,<lb/>
dass es in Prag dank einer flexiblen Haltung der West<lb break="no"/>mächte möglich war, rasch zu einer Lösung im Zusammen<lb break="no"/><pb n="06-0600" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0600.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hang mit der Mitwirkung der DDR zu gelangen. Er zeigte<lb/>
sich befriedigt, dass die DDR-Experten eine sachliche<lb/>
Haltung eingenommen und keine politischen Probleme<lb/>
provoziert hätten. <rs type="person" ref="#per__114530">Stanovnik</rs> vertrat weiters den Stand<lb break="no"/>punkt, dass die Entwicklung der Prager Tagung wie<lb/>
geplant verlaufen sei. Die fachlichen Diskussionen<lb/>
haben durch die Umwandlung der vorgesehenen Konferenz<lb/>
in ein Symposium nicht gelitten, Im Zusammenhang mit<lb/>
der Frage der Kostenregelung für die Beseitigung von<lb/>
Umweltverschmutzung habe sich zwischen Ost und West<lb/>
eine weitgehende Übereinstimmung dahingehend ergeben,<lb/>
dass diese in den Produktionskosten berücksichtigt<lb/>
werden müssten. Die Stockholmer Umweltkonferenz sollte<lb/>
bemüht sein, auch die Entwicklungsländer für Umwelt<lb break="no"/>fragen zu interessieren. Es sei daher wichtig, Probleme<lb/>
wie Stadtplanung, "Resource management", demogra<lb break="no"/>phische Fragen, Probleme der Bodenerosion den Ent<lb break="no"/>wicklungsländern in Form von Problemen wirtschaftlicher<lb/>
Entwicklung zu präsentieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_35">In Beantwortung einer österreichischen Frage, ob<lb/>
der Osten bereit sein könnte, seine Handelshindernisse<lb/>
abzubauen, verwies <rs type="person" ref="#per__114530">Stanovnik</rs> auf die sehr instruktive<lb/>
Entwicklung in Ungarn. Dieses Land habe seine Wirtschafts<lb break="no"/>reform mit seinen Bemühungen um eine Intensivierung des<lb/>
Aussenhandels verbunden. Auch die anderen kleineren ost<lb break="no"/>europäischen Länder seien sehr aufgeschlossen und<lb/>
werden voraussichtlich rascher die Verbindung zwischen<lb/>
internen Reformen und Handelsausweitung herstellen<lb/>
können. Er verwies jedoch auch auf die Entscheidung<lb/>
des Parteitages der kommunistischen Partei der<lb/>
Sowjetunion, die Konsumindustrien zu fördern. Der<lb/>
<pb n="06-0601" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0601.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Präsident des Gosplans habe ihm gegenüber die Auf<lb break="no"/>fassung geäussert, dass dies die sowjetische Wirtschaft<lb/>
benötige. Die tschechoslowakische Wirtschaft habe in den<lb/>
Augen des Exekutivsekretärs mit besonderen Schwierig<lb break="no"/>keiten zu kämpfen, da sie übermässig von ausländischen<lb/>
Rohmaterialien abhängig sei. Überdies sei die Produktion<lb/>
zu weit gestreut und leide an zu kleinen Serien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_36">Abschliessend erkundigte sich ein Vertreter des<lb/>
ECE-Sekretariates nach den österreichischen Erfahrungen<lb/>
mit der Multilateralisierung des Zahlungsverkehrs nach<lb/>
Ende des Clearings. Bundesminister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> ant<lb break="no"/>wortete, dass sich die Befürchtungen der österreichischen<lb/>
Firmen in diesem Zusammenhang nicht bewahrheitet haben.<lb/>
Man habe vielmehr gute Erfahrungen gemacht; allerdings<lb/>
müsse erwähnt werden, dass Österreich zusätzlich<lb/>
Importe von 40.000 t Gerste und 40.000 t Futterweizen<lb/>
getätigt habe, woraus sich die Möglichkeit ergeben<lb/>
habe, die Aktiven abzubauen. Überdies seien neue<lb/>
Bezugsmöglichkeiten aus der UdSSR erschlossen worden.<lb/>
Österreich importiere nicht nur Erdöl, sondern auch<lb/>
etwa 1 1/2 Mrd. m³ Erdgas. Ein Detailproblem sei mit<lb/>
sowjetischen Firmen insofern aufgetaucht, als diese<lb/>
nicht bereit waren, Verträge auf öS-Basis abzuschliessen.<lb/>
Diese Frage wird aber zweifellos befriedigend geregelt<lb/>
werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band06_1971-05-11_37"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="06_0601_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0601-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="06_0601_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0601-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Schreiben BHK betr. EFTA-Tagung Reykjavik 13./14.5.1971 (unvollst.), 29.4.1971</head>
         </div>
         <pb n="06_0601_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0601-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Schreiben BHK Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="06_0601_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0601-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="06_0601_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0601-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 52. Ministerratssitzung, 11.5.1971</head>
         </div>
         <pb n="06_0601_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0601-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 52. Ministerratssitzung, 11.5.1971</head>
         </div>
         <pb n="06_0601_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band06/06_1971-05-11_1971-05-13_0601-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>