<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  4. Februar 1983 bis Sonntag, der  6. Februar 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band68_1983-02-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1983-02-04" to="1983-02-06">Freitag, 4. Februar 1983 bis Sonntag, 6. Februar 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="68-0144" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0144.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 4., bis Sonntag, 6. Februar 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:127916">Schmid</name> von der Wiener Städtischen Versicherung erklärt mir, daß<lb/>
es ohne weiteres möglich ist, für den zweiten Teil meiner Wohnung in Hüttel<lb break="no"/>dorf die Versicherung auch auf die gelegentlich dort wohnenden Freunde<lb/>
von <name type="person" ref="per:113834">Wolfgang</name> auszudehnen. Er wird dies veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gesandter Dr. <name type="person" ref="per:1138549">Schubert</name>, den ich in Portugal kennengelernt habe,<lb/>
überbringt mir sein Lissabon Buch in Portugiesisch. Der Grund seines<lb/>
Kommens ist aber, daß er sich für den Botschafterposten in Griechen<lb break="no"/>land sehr interessiert. Bis jetzt hat er bereits in den Volkshochschu<lb break="no"/>len über Griechenland Vorträge gehalten, war zufällig nach dem jetzigen<lb/>
Botschafter <name type="person" ref="per:1138550">Backes</name> in Athen vor Jahren schon Erstzugeteilter, spricht<lb/>
Neugriechisch. Da <name type="person" ref="per:1138550">Backes</name> jetzt auf alle Fälle abgelöst wird, er ist<lb/>
schon 5 Jahre in Athen, verspreche ich <name type="person" ref="per:1138549">Schubert</name> darüber mit Außenminister<lb/>
<name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> zu reden, bei dem ja letzten Endes die Entscheidung liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Bitte Unterlagen nächsten MR mitgeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Tekum erzeugt PVC-Rohre. Der Besitzer <name type="person" ref="per:1138551">Steffl</name> hat 1958 mit<lb/>
5 Leuten in dem ehem. USIA-Betrieb in Liesing begonnen, nachdem er<lb/>
seinen Betriebsleiter Ing. <name type="person" ref="per:1138552">Hofmann</name> gelungen ist PVC-Rohre kalt zu<lb/>
biegen. Das Ansuchen ist bereits seit 1975 anhängig, anfangs gab es<lb/>
Schwierigkeiten mit dem Österreichischen AK-Tag, diese sind jetzt alle<lb/>
beseitigt und die Chemiegewerkschaft und die Privatangestelltengewerk<lb break="no"/>schaft war sogar durch ihre zuständigen Sekretäre vertreten. <name type="person" ref="per:1138551">Steffl</name><lb/>
sagte, er hat mit ihnen und dem Betriebsrat ständige Aussprachen, fast<lb/>
verbindet ihn ein freundschaftliches Verhältnis zu den Arbeitnehmer<lb break="no"/>vertretern. Mein Ersuchen ev. noch zusätzliche Lehrlinge aufzunehmen,<lb/>
hat er sofort zugesagt, da er ja, seitdem wir den Betrieb des Kunst<lb break="no"/>stoffwerkes haben, eine eigene Lehrwerkstätte führt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:123301">VECSEI</name>: Die Lehrlingsabteilung soll sich mit ihm ins<lb/>
Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:114091">Gmeinhart</name> von der TKW beschwerte sich genauso wie <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name><lb/>
von der ÖDK darüber, daß <choice><choice><sic>in</sic><corr>laut?</corr></choice></choice> meinem Brief an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> der Rechnungshofaus<lb break="no"/>druck eingeschränkte Unternehmerfunktion übernommen <choice><choice><sic>wurde</sic><corr>würde?</corr></choice></choice>. Als der<lb/>
Rechnungshof die wirklich untragbaren Zustände über die Privilegien ins<lb break="no"/>besondere bei der ÖDK kritisierte, hatte er, sicherlich für den jetzigen<lb/>
<pb n="68-0145" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0145.jpg"/>Vorstand nicht zutreffend, berechtigte Kritik geübt. Der größte Teil<lb/>
davon ist von mir schon lange abgestellt. Ich habe stets auch gegenüber<lb/>
<name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> und <name type="person" ref="per:114091">Gmeinhart</name> abgelehnt, daß Dienstvillen gebaut werden,<lb/>
die dann den Direktoren, wenn sie in Pension gehen, billigst überlassen<lb/>
werden. Andererseits trifft gerade auf die beiden nicht zu, daß sie<lb/>
eine eingeschränkte Unternehmerfunktion ausüben. <name type="person" ref="per:114091">Gmeinhart</name> z.B. hat<lb/>
seinem Aufsichtsrat <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> und mir den letzten Stand der notwendigen<lb/>
Bauarbeiten im Zillergründl erklärt. Da, wie ich bei einer Besichtigung<lb/>
seinerzeit schon vermutet habe, die vorgesehenen Sicherungsmaßnahmen,<lb/>
damit der Geröllsand nicht immer in die Sperrenbaustelle vordringt,<lb/>
sich als unzulänglich gezeigt haben, muß jetzt ein, fast würde ich sagen,<lb/>
zweiter kleiner Damm errichtet werden, der diese Schwemmsandeinbrüche<lb/>
zurückhält. Ich habe <name type="person" ref="per:114091">Gmeinhart</name> erklärt, der Rechnungshof wird in Zukunft<lb/>
sicherlich kritisieren, daß <add>[eine]</add> unzulängliche Bausicherung vor dem Sperren<lb break="no"/>bau gemacht <choice><choice><sic>wurden</sic><corr>wurde</corr></choice></choice>. Nachher kann man nämlich furchtbar leicht Ezzes<lb/>
geben, was man hätte machen sollen. Durch diese Maßnahmen, die jetzt<lb/>
getroffen wurden, ist das Präliminare um 19 % überschritten, die end<lb break="no"/>gültigen Mehrkosten sind noch immer nicht genau festzulegen. Solchen<lb/>
zu erwartenden technischen Kritiken sehe ich aber gelassen entgegen,<lb/>
aus jedem neuen Bau lernt man, die Erkenntnis, die <name type="person" ref="per:114091">Gmeinhart</name> jetzt ge<lb break="no"/>wonnen hat und die ich teile, ist, daß es in Hinkunft nicht genügt<lb/>
Probebohrungen vorzunehmen, sondern daß man wahrscheinlich wird abteufen<lb/>
müssen, bis man an den Felsgrund gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Beim Zillertalbesuch sollte ich doch unangemeldet<lb/>
eine Baustellenbesichtigung einplanen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB wurde über das letzte Informationsgespräch<lb/>
mit der ÖMV berichtet, den Wunsch der ÖMV, den Inlandsgaspreis um 10<lb/>
Groschen zu erhöhen, hat die AK genau geprüft und ist damit einverstanden.<lb/>
Übereinstimmend wurde festgehalten, daß ich trotzdem dem Verlangen des<lb/>
LH und Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> entsprechend eine genaue Prüfung der Preisanträge<lb/>
vornehmen muß, da Wien derzeit eine neuerliche Belastung ihres Gasab<lb break="no"/>nahmepreises nicht erträgt, gleichzeitig <choice><choice><sic>aus</sic><corr>ist?</corr></choice></choice> es zu prüfen, ob der<lb/>
Wunsch der Chemie Linz nach einem gespaltenen Gaspreis nicht doch noch<lb/>
zumindestens theoretisch möglich wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch Senkung des Rohölpreises hat die Fa. Avanti, Ing. <name type="person" ref="per:97787">Nouza</name>, der ja<lb/>
hauptsächlich auf Spotmärkten kauft, den Dieselpreis jetzt um 40 Gro<lb break="no"/>schen gesenkt, der Benzinpreis wird im März wahrscheinlich folgen. Der<lb/>
ansonsten stets während der Preisregelung für entsprechend höhere<lb/>
Preise plädierende GD <name type="person" ref="per:97556">Hirnigel</name> von BP hat ebenfalls jetzt angekündigt,<lb/>
<pb n="68-0146" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0146.jpg"/>daß pro $ Barrel Preissenkung der Benzinpreis um 10 Groschen zurückge<lb break="no"/>nommen werden müßte. Wäre der Benzin noch amtlich preisgeregelt, hätte<lb/>
es sicherlich im letzten Halbjahr eine 40-Groschen-Benzinpreiserhöhung<lb/>
gegeben, um die jetzt 880 S betragende Unterdeckung abzudecken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Antrag der TIWAG auf 24,7 % Erhöhung des Strompreises, 1982 hat<lb/>
sie eine 9 %-ige Erhöhung zugestanden bekommen, wird von der AK auch<lb/>
vom Bundesland Tirol ganz entschieden abgelehnt. Die diesbezüglichen<lb/>
Überprüfungen werden bestimmt das ganze Jahr geführt werden, eine Extra-<lb/>
Erhöhung ist vollkommen unmöglich. Die Vorarlberger Kraftwerke wollen<lb/>
das SAFE-Modell übernehmen, dies ist sehr zu begrüßen, einer Aufsplitterung<lb/>
aber in Sommer- und Winterhaushaltstarif, den die Vorarlberger ebenfalls<lb/>
wünschen, wird kaum zu entsprechen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> berichtet, daß die DM jetzt dauernd schwächer wird, dies ist<lb/>
auf die schlechte wirtschaftliche Lage in der BRD zurückzuführen. Die<lb/>
Unternehmer sind verunsichert, ob am 6. März die Wahlen stattfinden,<lb/>
wird sich herausstellen, wenn der Verfassungsgerichtshof in Karlsruhe<lb/>
das Verlangen der 4 Abg. abgelehnt hat, die sich wegen der vorzeitigen<lb/>
Auflösung des Parlaments beschweren. Da an die DM nicht nur der<lb/>
österreichische Schilling, sondern auch viele Hartwährungen in Europa<lb/>
gebunden sind, stellt <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> eindeutig fest, daß wir vom OeNB-Bilanzstand<lb break="no"/>punkt diese Abwärtsbewegung nicht mitmachen müßten. Zum Glück aber<lb/>
macht in diesem Fall die OeNB nicht die in den vergangenen Jahren von<lb/>
der Schweizer Nationalbank sehr wohl durchgeführte Abkoppelung mit,<lb/>
seit der Zeit ist die DM 7 und der sfr 8,20 S, obwohl sie vor dieser<lb/>
Schweizer Aufwärtsbewegung die gleiche Relation gegeben hat. Die OeNB<lb/>
hat Devisenreserven von 75 Mrd. S, Ziehungsrechte des Internationalen<lb/>
Währungsfonds von 15 Mrd., die Goldvorräte mit 650 to sind mit 60.000<lb/>
S pro kg, das sind 39 Mrd. S, in der Bilanz; wenn man die Goldvorräte um<lb/>
das Vierfache erhöht, der heutige Goldwert ist 240.000 S, ergäbe sich ein<lb/>
Goldwert von rund 160 Mrd. S, wodurch die berühmten 250 Mrd. zustande<lb/>
kommen, denen <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die damit leicht gedeckten Schulden Österreichs<lb/>
immer gegenüberstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich erörterte <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> und den Kammervertretern, daß meiner Meinung nach die<lb/>
Leistungsbilanz mindestens gegenüber den 16 Mrd. S im Jahre 1981<lb/>
jetzt eine positive Leistungsbilanz von mindestens 5 Mrd. S gegenüber<lb break="no"/>steht. Das Handelsbilanzdefizit hat sich von 83 Mrd. auf 65,7 Mrd. ver<lb break="no"/>kürzt, die Fremdenverkehrseinnahmen sind von 90 Mrd. auf 93,6 Mrd. ge<lb break="no"/><pb n="68-0147" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0147.jpg"/>stiegen, die Ausgaben für den Auslandstourismus von 45,3 Mrd. gleichge<lb break="no"/>blieben, sodaß sich der Saldo von 44,7 Mrd. auf 48,3 Mrd. verbessert hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> möchte diese Ziffern im Detail nicht bestätigen, da der neue<lb/>
Vorstandsdirektor <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> allerdings erst in ein paar Wochen die Leistungs<lb break="no"/>bilanz genau aufgegliedert der Öffentlichkeit darlegen wird. Wir be<lb break="no"/>schließen trotzdem, daß Montag im Pressegespräch diese höchst aktuellen<lb/>
Ziffern verlautbart werden sollen. Gerade in einer Zeit, wo die Regie<lb break="no"/>rung stets nur über die negativen Maßnahmen attackiert wird, Maßnahmen<lb break="no"/>paket, Arbeitslosigkeitsentwicklung usw., muß man und kann man gar nicht<lb/>
oft genug die positiven Ergebnisse dem gegenüberstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Mit dem Statistischen Zentralamt muß jetzt<lb/>
nicht nur von Dir, sondern auch von <name type="person" ref="per:1137517">Kiefer</name> ein besserer Kontakt herge<lb break="no"/>stellt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gesundheitsminister <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> hat mit dem SGP-Direktor <name type="person" ref="per:133059">Woltron</name> auch über<lb/>
das Kohlekraftwerk Dürnrohr verhandelt. Bei dieser Aussprache habe ich<lb/>
<name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> versichert, daß ich seinen Skeptizismus gegenüber den Aussagen<lb/>
der E-Wirtschaft und ganz besonders der Industrie bezüglich des Standes<lb/>
der Technik jetzt auch schön langsam teile. Immer wird zuerst erklärt,<lb/>
es ist nicht möglich, er hat z.B. dafür auch den vereinbarten Maßnahmen<lb/>
nolens volens zugestimmt. Im weiteren Laufe der Ereignisse aber<lb/>
hat die E-Wirtschaft und ganz besonders aber die österreichische Indu<lb break="no"/>strie dann unter dem Druck der Grünen stets erklärt, daß es doch Mög<lb break="no"/>lichkeiten gibt. Im Falle Dürnrohr hat der GD der NEWAG <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> bereits<lb/>
vor Wochen in den USA umfangreiche Besichtigungen durchgeführt. Niemand<lb/>
hat uns dies erzählt, jetzt erklärt die NEWAG, obwohl sie vorher dezi<lb break="no"/>diert das Gegenteil mir gegenüber behauptet, daß sie die bessere Ent<lb break="no"/>schwefelung auf alle Fälle bei ihrem Block einführen wird. Der 1<lb/>
%-ige Wirkungsgradverlust, 60 bis 70 Mio. S Jahresverlust laufend pro<lb/>
Jahr, wird jetzt ohne weiteres übernommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das von der amerikanischen Magnesitindustrie in Hochfilzen verwendete<lb/>
Erze ehe Magnesiumoxidverfahren mit einer 98 %-igen Entschwefelung<lb/>
ist auch angeblich eine Lizenz der SGP, kann aber in Dürnrohr nicht<lb/>
mehr eingebaut werden. Das Anbot ist zu spät erfolgt. Ich frage mich<lb/>
allerdings, warum dann die SGP nicht dieses Verfahren bei der Anbots<lb break="no"/>erstellung an die Verbundkraft und NEWAG berücksichtigt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Was sagen unsere Abteilungen dazu.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0148" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0148.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:133059">Woltron</name> hat erstmals gegenüber <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> mitgeteilt, daß jetzt ein Ver<lb break="no"/>suchswärmeaustauscher, den sie in Dänemark aufgrund des Nirosystems<lb/>
haben, anstandslos funktioniert, sodaß ein sehr geringeres Risiko be<lb break="no"/>steht, die dritte Straße, das heißt die 100 %-ige Rauchgasentschwefe<lb break="no"/>lung sofort einzubauen. Da ich ja überzeugt bin, daß im Berufungsver<lb break="no"/>fahren der Gemeinderat von Zwentendorf die 100 %-ige Rauchgaserfassung<lb/>
vorschreiben wird, LH <name type="person" ref="per:97703">Ludwig</name> hat ja bei der Bürgerinitiativenversammlung<lb/>
in Tulln so eine ähnliche Zusage schon gemacht, werde ich in Hinkunft<lb/>
auf Aussagen der Industrie oder der E-Wirtschaft noch vorsichtiger<lb/>
reagieren. Ich hoffe, daß man mich in Hinkunft nicht mehr so leicht<lb/>
reinlegen kann wie diesmal, wie <name type="person" ref="per:108746">Haffner</name> immer wieder sagt, bei der Ent<lb break="no"/>schwefelungsfrage bei Dürnrohr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Unsere E-Sektion soll sich über die Wärme<lb break="no"/>austauscherfahrung in Dänemark genau erkundigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:122958">Vlcek</name> von der Universale teilt mir mit, daß jetzt der Irak seine<lb/>
Bezahlungen einstellt. Die Saudis, die bisher dem Irak scheinbar alles<lb/>
gezahlt haben, sollen die letzten Waffenlieferungen aus der SU, 2 1/2<lb/>
Mrd. $, unmittelbar gleich der SU gezahlt haben, da sie den Irakern kein<lb/>
Geld mehr direkt überweisen wollen. Die Iraker haben keine Möglichkeit<lb/>
derzeit Öl zu exportieren. Die Pipeline über Syrien ist geschlossen,<lb/>
die über die Türkei resp. eine ans Rote Meer über Saudi-Arabien ist<lb/>
erst in Bau resp. letztere erst geplant. Die Deutschen hätten von 10<lb/>
Mrd. DM an Irak Lieferungen zugesagt, 8 Mrd. davon aber noch nicht gelei<lb break="no"/>stet. Österreich hat 10 Mrd. S zugesagt, der größte Teil davon ist aller<lb break="no"/>dings auch noch nicht geleistet. Die Firmen haben eine 80 %-ige Bundes<lb break="no"/>haftung über die Österreichische Kontrollbank. Fraglich ist aber, wenn<lb/>
die Iraker nicht zahlen, wer die 20 % der Selbstbehalt<add>[, der?]</add> bei den Firmen<lb/>
liegt, risikomäßig übernimmt. <name type="person" ref="per:122958">Vlcek</name> erwartet, daß der Irakhandel da<lb break="no"/>durch stark zurückgeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte vorsichtigst prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Algerien hofft <name type="person" ref="per:122958">Vlcek</name>, daß weitere Aufträge über die 30 Mrd. Eisen<lb break="no"/>bahnprojektrahmenverträge kommen werden. Der Auftrag an die österrei<lb break="no"/>chische Bauindustrie mit 4,2 Mrd. S, je 35 % Universale und Porr, ist je<lb/>
1,2 Mrd., 30 % Fa. Hofman &amp; Maculan, ist 1 Mrd., gliedert sich auf in<lb/>
3 1/2 Mrd. Bauleistung und 700 Mio. Elektroausrüstung. Ich erkläre <name type="person" ref="per:122958">Vlcek</name>,<lb/>
daß der Finanzminister nicht bereit ist eine zweite Tranche von diesem<lb/>
30-Mrd.-Rahmenkredit um 6 % Verzinsung zu geben. Die österreichischen<lb/>
<pb n="68-0149" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0149.jpg"/>Firmen werden damit rechnen müssen, die Zinsdifferenz zu dem dann nor<lb break="no"/>malen Österreichische-Kontrollbank-Kredit, wahrscheinlcih 8 – 8 1/2 %,<lb/>
irgendwie im Preis unterbringen zu müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:122958">Vlcek</name> ersucht um Intervention, damit am 22. Februar das Hotel in Vösen<lb break="no"/>dorf, welches aus ERP-Mitteln resp. ERP-Ersatzkredit finanziert werden<lb/>
soll, positiv genehmigt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wie steht der Fall.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überraschend ruft mich Dir. <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> vom Kongreßzentrum Hofburg an und<lb/>
teilt mir mit, Parteiobmann-Stellvertreter <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> hätte ihm zugesagt,<lb/>
daß er mit mir vereinbart hat, ich soll eine Ost-West-Konferenz Sonntag<lb/>
in der Hofburg begrüßen. <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> ist verzweifelt, weil er für diese aus<lb/>
300 Teilnehmern bestehende Konferenz kein Regierungsmitglied dafür<lb/>
bekommen konnte. Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> hat ihm eine Begrüßungsansprache zugesagt.<lb/>
Da <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> uns auch in vielen Beziehungen immer wieder unterstützt, er<lb/>
insbesondere jetzt das Verkehrsbüro für Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name>, ich<lb/>
glaube sogar sehr gut, führt, vor allem aber im Konferenzzentrum mit<lb/>
seinem Angestellten <name type="person" ref="per:109819">Hrabac</name> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, der in Hinkunft dieses Konferenzzentrum<lb/>
führen soll, eindeutig der Regierung hilft, will ich ihn auch nicht im<lb/>
Stich lassen und sage die Begrüßungsansprache zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sonntags muß ich dann feststellen, daß es sich hier um eine Friedens<lb break="no"/>initiative "Kein Krieg in Europa" handelt. Einige mit Friedensnobel<lb break="no"/>preis ausgezeichnete Leute des Westens, insbesondere der <choice><choice><sic>Endländer</sic><corr>Ire</corr></choice></choice><lb/>
<name type="person" ref="per:1138553">MacBride</name>, der vor mir auch spricht und die Konferenz präsentiert, kann<lb/>
bei seiner Einleitung darauf verweisen, daß 50.000 Atombomben existie<lb break="no"/>ren, daß alles unternommen werden muß, damit hier Friedensinitiativler<lb/>
mit allen ihnen zur Verfügung stehenden Möglichkeiten dagegen auftreten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> selbst ist allerdings zu dieser Veranstaltung nicht erschienen<lb/>
<choice><choice><sic>sondern</sic><corr>und</corr></choice></choice> hat auch keinen Stadtrat geschickt, wahrscheinlich hat er auch<lb/>
keinen dafür gewinnen können, sondern den Messedirektor <name type="person" ref="per:115005">Hintschig</name>.<lb/>
<name type="person" ref="per:113081">Stock</name> wäre wirklich in einer bösen Situation gewesen, wenn nicht wenig<lb break="no"/>stens ich erschienen wäre. Empfangen wurde ich durch den Präsidenten<lb/>
des Sowjets aus Moskau <name type="person" ref="per:1138554">Dschitikov</name> und vor allem dem mir sehr gut<lb/>
bekannten <name type="person" ref="per:97500">Gwischiani</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich selbst habe dann darauf verwiesen, daß jetzt bei der zweiten<lb/>
Sonderversammlung der UNO bezüglich Abrüstung nichts anders rausgekomnen<lb/>
ist als eine Resolution, daß man jedwede Abrüstungsinitiativen unter<lb break="no"/><pb n="68-0150" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0150.jpg"/>stützen soll. Hoffnung, erklärte ich, besteht vielleicht jetzt darin,<lb/>
daß in Genf die Gespräche zwischen den beiden Supermächten wieder aufge<lb break="no"/>nommen wurden, die Madrider Verhandlungen als Helsinkinachfolgekonferenz<lb/>
sind ja leider nicht weitergekommen, und man wird sehen, wie es jetzt<lb/>
im Frühjahr bei der Fortsetzung der Konferenz weitergeht. Ich verwies<lb/>
ganz besonders auf die in meinem Ressort Handel und Fremdenverkehr<lb/>
notwendigen wirtschaftlichen Grundlagen, die letzten Endes aber auch be<lb break="no"/>sonders friedensfördernd sein können. Der nach dem zweiten Weltkrieg<lb/>
verzeichnete Aufschwung des freien Handels, vor allem aber der fast<lb/>
völkerwanderungsmaßstabnehmende jährliche Tourismusstrom in Westeuropa<lb/>
ist ein Meilenstein der Geschichte der europäischen Völker. Hätte man<lb/>
vor dem ersten Weltkrieg z.B. die Italiener so gut gekannt, wie jetzt<lb/>
durch die großen Besucherströme in Europa der Fall ist, dann hätte<lb/>
man den Österreichern sicherlich nicht über den Katzelmacher ein so<lb/>
falsches Bild geben können. Ich wünschte der Konferenz einen vollen<lb/>
Erfolg, bin allerdings davon überzeugt, daß sehr Konkretes dabei nicht<lb/>
herauskommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Konferenz habe ich auch den ehem. polnischen Botschafter in Wien<lb/>
und dann auch Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> getroffen, mit ihm habe ich<lb/>
vereinbart, daß wenn die Gemischte Kommission in Polen stattfindet,<lb/>
sie am Freitag bei der Posener Messe beginnen sollte und Samstag,<lb/>
Sonntag dann zu Ende geht. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> war über diese Mitteilung hoch er<lb break="no"/>freut und wird alles veranlassen. Er meinte sogar, er hoffe, daß ich<lb/>
dort sein Gast bin. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> ist heute zu einer besonderen Verwendung,<lb/>
ZBV im Ministerrat, tätig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte Entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Verabschiedung habe ich dann <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> gefragt, wer eigentlich diese<lb/>
Konferenz finanziert. <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> selbst erklärte mir gleich, für ihn war<lb/>
es nur wichtig 300 Delegierte für 4 Tage nach Wien zu bringen, die<lb/>
Sowjets hätten 400.000 S auf der Länderbank zu seiner Disposition de<lb break="no"/>poniert. Darüber hinaus wurde zwischen ihm und den Sowjets vereinbart,<lb/>
daß bis zu 35.000 Rubel Gegenwert er noch dann österreichische Touristen<lb/>
nach Moskau schicken kann. Die Sowjets bezahlen dort sozusagen die<lb/>
Hotelrechnungen für Reisende in die SU. Damit schädigen sie zwar die<lb/>
Touristorganisation, aber geben <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> die Möglichkeit die Kosten dieses<lb/>
Kongresses unterzubringen. Als ich die Delegationsliste der Organisation<lb/>
erstmals dort bei <name type="person" ref="per:113081">Stock</name> gesehen habe, war mir von vornherein klar,<lb/>
um welche Art der Friedensinitiativen sich es dabei handelt. Da ich<lb/>
<pb n="68-0151" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0151.jpg"/>aber prinzipiell jede Friedensinitiative unterstütze, ganz egal<add>[, ob]</add> von<lb/>
Ost oder West, dort auch stets auf die aktive Neutralitätspolitik<lb/>
Österreichs verweise, konnte ich ohne weiteres den Wunsch <name type="person" ref="per:97356">Blechas</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:113081">Stocks</name> erfüllen, dies sogar umso mehr, als ich am Sonntag Nachmittag<lb/>
wirklich zu meiner größten Überraschung dieses Wochenende Zeit hatte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei Diskussionen mit Bekannten mußte ich einmal mehr feststellen, was<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch immer wieder sagt, das Maßnahmenpaket ist keinesfalls<lb/>
noch von den Leuten akzeptiert. Weitere Aufklärung ist dringendst not<lb break="no"/>wendig. Selbst Mitglieder <add>[und]</add> noch viel mehr Sympathisanten kritisieren das<lb/>
Maßnahmenpaket, in den Betrieben und in der Gewerkschaftsbewegung ist<lb/>
dafür noch mehr Verständnis als in der sonstigen Öffentlichkeit. Die<lb/>
ablehnende Haltung der Kronen-Zeitung macht sich hier immer stärker<lb/>
bemerkbar. <name type="person" ref="per:109961">Nimmerrichter</name> als Kolumnenschreiber <name type="person" ref="per:109961">Staberl</name> behauptet sogar<lb/>
von den 2 Mio. Lesern der Kronen-Zeitung geben ihm immer 1 1/2 Mio. min<lb break="no"/>destens Recht. Ich finde diese Aussage zwar sehr überheblich, da er<lb/>
diese Meinung aus ein paar Leserbriefen, die ihm zugehen, ableitet. Da<lb/>
<name type="person" ref="per:109961">Staberl</name> aber niemand widersprechen wird, gegenteilige Ziffern kann man<lb/>
ihm ja kaum nachweisen, erweckt er den Eindruck, als ob er sozusagen<lb/>
das Gewissen und das Sprachrohr der österreichischen Bevölkerung ist.<lb/>
Da er den Leuten ja ausschließlich nach dem Mund redet resp. schreibt,<lb/>
ist sein Einfluß immer wieder festzustellen. Dazu kommt noch, daß die<lb/>
anderen Medien, sowohl Print als auch ORF, ebenfalls alle Maßnahmen der<lb/>
Regierung jetzt hart attackieren, <add>[ich]</add> fürchte <del>ich</del> fast, daß wir durch noch so<lb/>
eine große Aufklärungskampagne kaum etwas wirksam dagegen unternehmen<lb/>
können. Für mich ergibt sich daher einmal mehr die Überzeugung, daß<lb/>
die nächsten Wahlen ausschließlich vom Einsatz und der Überzeugungskraft<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> gewonnen wird können. Falls sie aber danebengehen sollten,<lb/>
dann stehe ich persönlich auch auf dem Standpunkt, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sie<lb/>
durch 13 Jahre hindurch gewonnen, er hat auch das Recht sie zu verlieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="68_0143_01" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0143-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.2.1983</head>
         </div>
         <pb n="68_0143_02" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0143-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="68_0143_03" facs="68_1983-02-04_1983-02-06_0143-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.2.1983</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>