<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730504">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  4. Mai 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band15_1973-05-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-05-04">Freitag, 4. Mai 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band15/">
      <body>
         <pb n="15-0505" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-05-04_0505.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_01">Freitag, 4. Mai 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_02">Das Austria-Ferngas-Präsidium und die Geschäftführer berichteten<lb/>
über ihren erfolgten Abschluss mit Aufnahme ins Konsortium für den<lb/>
Bezug von Algerien-Gas. Die Gegensätze zwichen ÖMV und Austria-Ferngas<lb/>
sind noch keinesfalls beigelegt, ganz im Gegenteil. Die Austria-Fern<lb break="no"/>gas ist sich ihrer Stärke mehr denn je bewusst, da sie jetzt Gas be<lb break="no"/>sitzt und als eigener Importeur auftritt. Da die ÖMV bis jetzt noch nicht<lb/>
klar und deutlich zu erkennen gegeben hat, dass sie z.B. bereit ist,<lb/>
die Verbindung zwischen der Transalpin Gasleitung und der neu zu bauenden<lb/>
MOKA in Österreich vorzunehmen, sondern wie die EPG noch immer glaub<lb/>
in Gemona nur der Knotenpunkt sein wird, beabsichtigt sie sogar ein<lb/>
eigenes Exportnetzstück, nämlich vom Plöckenpass bis Arnoldstein selbst<lb/>
zu bauen. Ich habe mich sofort ganz entschieden gegen eine solche Po<lb break="no"/>litik ausgesprochen. Ich lehne es kategorisch ab, dass womöglich eigene<lb/>
Leitungen in jeder Gesellschaft selbst gebaut werden. Wenn ich dies<lb/>
zuliesse würde die ÖMV die letzte Chance verlieren, um wenigstens die<lb/>
über Landesgrenze hinausgehende Leitungsbau sich zu sichern und Teile<lb/>
davon der Austria-Ferngas abzutreten. Interessant zwar auch, dass <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs><lb/>
versucht hat, den Wunsch der Tiroler, dass sie sich an MOKA mit 26 %<lb/>
beteiligen wollen, als möglich hinzustellen. Er meinte, dass die ÖMV<lb/>
doch von ihrem 51 %-igen Anteil doch ohne weiteres 26 z.B. abtreten<lb/>
könnte. Hier setzte ich <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> auseinander, dass ich auch gegen einen<lb/>
solchen Vorschlag im Prinzip bin, da zu befürchten ist, dass die Tiroler<lb/>
ja nicht nur allein den Leitungsbau dann wünschen sondern dass sie<lb/>
darüber hinaus überhaupt einen Pool aller Gasmengen anstreben und dann<lb/>
einen entsprechenden Anteil zu bekommen. In diesem Fall müssten die<lb/>
besitzenden Länder, Wien NÖ u. Steiermark, von den österreichischen<lb/>
aber auch vor allem von den billigen sowjetischen Gas entsprechenden<lb/>
Anteil an Tirol abtreten. Die anderen beiden Präsidiumsmitglieder, <rs type="person" ref="#per__97865">Rei<lb break="no"/>singer</rs> und ich glaube der Steirer Dr. <rs type="person" ref="#per__147020">Löwenstein</rs>, stimmten mir, ohne<lb/>
dass sie dies besonders herausstrichen, zu. Man sieht aber, wie <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs><lb/>
versucht, hier Politik auf Kosten der ÖMV zu machen. Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs><lb/>
hat mir gegenüber immer wieder erklärt, es gibt keinen Bruderkrieg und<lb/>
es ist alles in schönster Ordnung, wenn er das glaubt, so irrt er ganz<lb/>
gewaltig. und kann die Gefahr, die der ÖMV hier droht, gar nicht<lb/>
richtig einschätzen. Dieselbe Situation war übrigens, als Gen.Dir.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und vielleicht auch noch andere Herren der ÖMV eine vollkom<lb break="no"/>men<lb/>
falsche Einschätzung des Algerien-Gases in den letzten Monaten<lb/>
vorgenommen haben. Allerdings wird man erst ein endgültiges Urteil<lb/>
<pb n="15-0506" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-05-04_0506.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dann sagen können, bis das Jahr 1977/78 gekommen ist und man die<lb/>
dortige Energiesituation wird richtig beurteilen können. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> hat mir<lb/>
gegenüber sich dann noch besonders bedankt, da ich sie mit dem Brief<lb/>
an die diversen Minister, welche dem Konsortium angehören und ganz be<lb break="no"/>sonders an die Algerier tatkräftigst unterstützt habe. Ich habe keinen<lb/>
Zweifel gelassen, dass ich ein gemeinsames Vorgehen aller österreichi<lb break="no"/>schen Firmen, die sich mit Gas beschäftigen unter der Führung des<lb/>
Handelsministeriums erwarte. Ich glaube auch, dass dies in Hinkunft<lb/>
tatsächlich geschehen wird. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat sich sehr aktiv bereits<lb/>
eingeschaltet und konkret vorgeschlagen, dass die ÖMV und die Austria-<lb/>
Ferngas bei den Wünschen der westlichen Bundesländer gemeinsam vorge<lb break="no"/>hen sollten und vorher sich absprechen, um zu einer einvernehmlichen<lb/>
Auffassung zu kommen. Sollte dies nicht der Fall sein, dann wird er<lb/>
sich d.h. das Handelsministerium einschalten. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> hat meiner<lb/>
Meinung nach diese grosse Konzeption nie verfolgt, sondern wollte bei<lb/>
dieser Gelegenheit gleich den Wunsch, den ich ihm gegenüber zum Aus<lb break="no"/>druck gebracht habe, ein Antwortschreiben an die Tiroler sollte im<lb/>
Einvernehmen mit der ÖMV und der Austria-Ferngas geschehen, jetzt be<lb break="no"/>sprechen. <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> schwebte dabei scheinbar vor, dass ganz konkrete Vor<lb break="no"/>schläge an die Tiroler erstattet werden. Genau dies aber will weder<lb/>
die ÖMV noch die Austria-Ferngas noch eigentlich ich selbst. Ich bin<lb/>
wirklich sehr neugierig, wie sich die Entwicklung auf diesem Gebiet<lb/>
in den nächsten Monaten wird abzeichnen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_03">Die Staatspreisverleihung für die schönsten Bücher Österreichs gab<lb/>
mit Gelegenheit vor einem Kreis, der davon betroffen und interessiert<lb/>
ist, unsere Auszeichnungspolitik zu erörtern. Mit Recht hat sich nachher<lb/>
der zweite Direktor von Jugend und Volk an mich gewendet und erklärt,<lb/>
dass auch in den Ausschreibungsbedinungen Schulbücher aufgenommen<lb/>
sind. Nun wird aber durch die Schulbuchaktion in Hinkunft immer<lb/>
weniger aus dem Schulbuch ein schönes Buch werden. Da ich aber diese<lb/>
Politik von <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> absolut unterstütze, ja sogar immer gefordert<lb/>
habe, schlug ich dem Direktor vor, man sollte daher die Schulbücher<lb/>
überhaupt aus der Ausschreibung herausnehmen. -Allerdings wäre es zweckmässig,<lb/>
eine eigene Aktion über das zweckmässige Schulbuch im Unterrichts<lb break="no"/>ministerium zu starten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte besprich Dich im Detail mit dem Sekretär<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> ich selbst werde ihm diese An<lb break="no"/>regung mitteilen.</p><pb n="15-0507" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-05-04_0507.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_05">Bei der Pressekonferenz von Austria-Ferngas, die – da das Präsidium<lb/>
immer wechselt – derzeit <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> innehatte und daher dort das grosse<lb/>
Wort gespielt hätte, habe ich mich entschlossen, selbst zu erscheinen.<lb/>
Natürlich musste ich dann auch einige unangenehme Fragen sehr konkret<lb/>
beantworten, z.B. wann ist mit einem Energiekonzept endgültig zu<lb/>
rechnen. Die Presse ist in Wirklichkeit sehr geduldig, denn sie nimmt<lb/>
jetzt seit Monaten zur Kenntnis, dass ich immer wieder erkläre, Vor<lb break="no"/>aussetzung dafür ist, dass das grosse Kompetenzgesetz auch die elektri<lb break="no"/>sche Energie in das Handelsministerium transferiert. Wenn ich die<lb/>
Opposition wäre, hätte ich das schon längst aufgegriffen und erklärt,<lb/>
dass doch zur Erstellung eines Konzeptes nicht unbedingt notwendig<lb/>
ist, dass alle Kompetenzen in einem Ministerium sind. Scheinbar<lb/>
hat aber auch die Opposition ein ungutes Gefühl, dass ihr seinerzeitig<lb/>
Energiekonzept, welches wir damals in der Luft zerrissen haben, noch<lb/>
immer für ihre Angriffspolitik eine gewisse Belastung darstellt.<lb/>
Ich habe deshalb auch ganz konkret mitgeteilt, dass es nicht allein<lb/>
nur Aufgabe des Energiekonzeptes ist, die technischen Möglichkeiten<lb/>
wie Produktion, die Verteilung und den Bedarf darzulegen, sondern<lb/>
dass vor allem die kostenmässige und die preismässige Konzeption des<lb/>
Energiekonzeptes der entscheidende Punkt sein wird. Ich habe dies<lb/>
Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> vor Monaten, als ich ihn das erste Mal traf, klar und<lb/>
deutlich auseinandergesetzt und er hat mir zugestimmt. <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> meinte<lb/>
nach der Pressekonferenz, dass ich in diesem Punkt sehr konkret<lb/>
geworden bin und dass damit eigentlich ich mich ganz gefährlich festge<lb break="no"/>legt habe. Hier hat <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> vollkommen recht, doch andererseits habe<lb/>
ich dies in Anwesenheit von <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> auch deshalb so deutlich<lb/>
sagen wollen, damit nirgends ein Zweifel besteht, dass dies der Kern<lb break="no"/>punkt unseres Energiekonzeptes sein muss. Natürlich werden diese Aus<lb break="no"/>sagen ständig revidiert werden müssen, doch einmal muss ein Anfang<lb/>
über diese wichtige Konzeption gemacht werden. Aus der Preisüberle<lb break="no"/>gung heraus erklärte ich auch rundwegs, dass ich keinerlei Energie<lb break="no"/>krise sehen, sondern nur vereinzelt Knappheiten durch besonders<lb/>
günstige Preisrelationen entstehen können und entstanden sind. Diese<lb/>
waren aber immer möglich etnsprechend durch andere Energiearten zu<lb/>
ersetzen. Ich bin überzeugt, dass auch in Hinkunft eine so ähnliche<lb/>
Situation vorherrschen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_06">Bei dieser Gelegenheit hat ich den Gen.Direktoren <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> auseinandergesetzt, dass wir im Zuge der csl. österr. Ver<lb break="no"/>mögensverhandlungen grössere Mengen von bester Steinkohle übernehmen<lb/>
müssen. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> meint, dass dies in der Grössenordnung von<lb/>
300 bis 400.000 t der Fall sein könnte. Ich habe die beiden aufge<lb break="no"/><pb n="15-0508" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-05-04_0508.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>fordert, dass wenn wir diese Mengen in Österreich nicht mehr unter<lb break="no"/>bringen können, wenn auch die VÖEST nicht imstande ist, diese zusätz<lb break="no"/>lichen Mengen zu verarbeiten, dann müssten sie mit meinem Ministerium<lb/>
gemeinsam eventuelle Switch-Möglichkeiten suchen. Ich habe Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs><lb/>
auf diese Notwendigkeit besonders aufmerksam gemacht, da mir die Austria-<lb/>
Ferngas und die einzelnen Gesellschaften derzeit sehr zu Dank verpflich<lb break="no"/>tet sind, haben sie sich sofort bereiterklärt, einen diesbezüglichen<lb/>
Ausweg mit der VÖEST gemeinsam zu finden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_07">ANMERKUNG: Bitte sofortige Einleitung der Gespräche zwischen Handels<lb break="no"/>ministerium und den beteiligten anderen Ressorts und ganz<lb/>
ÖIAG und VÖEST einleiten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_08">Im Fremdenverkehrsdirektorium ist es mir dann endgültig gelungen, die<lb/>
Ausschreibung für den Geschäftsführer durchzusetzen. Der nö. Hofrat <rs type="person" ref="#per__115027">Hlous</rs><lb/>
hat mir ein diesbezügliches Schreiben geschickt, wo er vereinzelte Ab<lb break="no"/>änderungswünsche über die Ausschreibungsbedingungen wollte. Wir haben uns<lb/>
dann auf einen neuen Text geeinigt und er und <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs>, dies sich bis jetzt<lb/>
ganz entschieden dagegen gewehrt haben, haben zugestimmt. Ich hoffe und<lb/>
bin überzeugt, dass sich jetzt auch mehrere Interessenten melden werden.<lb/>
Wenn auch die Ausschreibung nicht mehr in der Wiener Zeitung verlautbart<lb/>
werden, eine solche Forderung wurde ganz besonders von den Bundesländer-<lb/>
Fremdenverkehrsdirektoren erhoben, so werde ich dafür sorgen, dass über<lb/>
alle Zeitungen entsprechende Mitteilungen an die Öffentlichkeit erfolgen.<lb/>
Vor allem bin ich sehr neugierig, ob sich nun noch einmal der Handels<lb break="no"/>delegierte von Kanada, <rs type="person" ref="#per__127903">Lukas</rs>, beteiligen wird, der jetzt scheinbar unter<lb/>
Druck gesetzt wurde und auf seine Bewerbung zugunsten <rs type="person" ref="#per__97459">Fröhlichs</rs> ver<lb break="no"/>zichtet hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_09">Im Referat vor dem Wiener Stadtverband des MKV Borussia, war nur in<lb/>
einer Hinsicht interessant, als Diskussionsleiter hat Chefredakteur<lb/>
<rs type="person" ref="#per__148698">Wittiska</rs> fungiert. Dieser Mann ist jetzt vom ÖAAB der Pressesprecher<lb/>
und wurde von dem Vositzenden des Mittelschülerkartellverbandes sofort<lb/>
zum Chefredakteur befördert. Zumindestens so vorgestellt. <rs type="person" ref="#per__148698">Wittisky</rs><lb/>
versuchte nach einer kurzen Einleitung mich durch entsprechende Fragen<lb/>
wie z.B. ob ich für die grosse Koalition bin usw. festzulegen. Es war<lb/>
mir dort ein Leichtes auszuweichen und ihm keine Möglichkeit einer<lb/>
Schreibweise zu geben, die letzten Endes ich auch wirklich nicht beabsichtige<lb/>
im ÖAAB-Blatt zu finden. Neugierig bin ich aber trotzdem, was er<lb/>
dann auch dieser Diskussion machen wird. Der MKV-Verein war mit ca. 20<lb/>
Mitgliedern vertreten. Da ich aber jede Diskussion annehme, musste ich<lb/>
auch einmal in einem Mittelschülerkartellverband diskutieren.</p><pb n="15-0509" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-05-04_0509.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_10">obwohl es natürlich vollkommen sinnlos war, Ich selbst bin überzeugt,<lb/>
dass ich niemanden überzeugen konnte, ja wahrscheinlich von ihrer<lb/>
vorgefassten festen Meinung auch nur einiger Massen sie zur kritischen<lb/>
Überlegung veranlassen konnte. Die Diskussion bewegte sich deshalb<lb/>
viel weniger über die wirtschaftspolitischen Fragen als über die<lb/>
Arbeitsverfassung. Hier glaubten sie konnten sie mich als Gewerk<lb break="no"/>schafter in irgendeiner Weise festlegen oder vielleicht sogar in<lb/>
meiner Auffassung erschüttern.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_11">Da ich nicht beabsichtigte, zu einer Einladung von <rs type="person" ref="#per__97314">Antel</rs> anlässlich der<lb/>
Vorführung seiner neuen Sex-Filme, die Töchter von der Wirtin von der<lb/>
Lahn oder so ähnlich zu gehen, habe ich mir einen Teil dieser Filme<lb/>
bei der Erstaufführung angesehen. <rs type="person" ref="#per__97314">Antel</rs> meinte, dass dies nicht Porno<lb break="no"/>graphie sei, was ich gar nie behauptete, sondern teilweise sogar Er<lb break="no"/>zählungen von klassischen erotischen Texten, z.B. hat er eine Story<lb/>
von Hans Sachs und eine zweite glaube ich von Shakespeare verfilmt.<lb/>
Berühmt wird er allerdings mit diesem Löwinger-Film und einigen nackten<lb/>
Mädchen auch nicht. Interessant ist, dass sich <rs type="person" ref="#per__97314">Antel</rs> hier geirrt hat,<lb/>
der bei seiner letzten grossen Familienstory, wo er auch einen Affen<lb/>
als Hauptdarsteller einschaltete und gegaubt hat, damit die Kinder<lb break="no"/>welle und Familienwelle zu treffen, scheinbar jetzt doch wieder zur Sex<lb break="no"/>welle zurückgekehrt ist. Ich persönlich glaube, dass in Hinkunft wahrschein<lb break="no"/>lich jedwede Filmsorte wird produziert und wahrscheinlich auch soferne<lb/>
der Film einigermassen gut ist, er seine Ergebnisse einspielen wird.<lb/>
Ob dies bei der Töchter der Wirtin von der Lahn der Fall sein wird,<lb/>
weiss ich nicht. Sicher ist nur eines, da ich ihn fragte, was der<lb/>
Film kostet, dass er ihn verhältnismässig billig mit 5,5 Mill. S<lb/>
herstellen konnte, da er ihn in einer Coproduktion mit italienischen<lb/>
Firmen arbeitete.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_12"><rs type="person" ref="#per__114511">Fritz Muliar</rs> hat bei <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> eine Platte von Westdeutschland mitgebracht,<lb/>
wo versucht wird, die grossen Politiker wie <rs type="person" ref="#per__114110">Brandt</rs>, <rs type="person" ref="#per__140781">Wehner</rs>, <rs type="person" ref="#per__121042">Strauss</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139953">Barzel</rs> usw. durch Reden, die mit entsprechender Musik unterstrichen werden,<lb/>
zu persiflieren. Zum Beispiel die Methode <rs type="person" ref="#per__121042">Strauss</rs> und der Ausspruch<lb/>
Deutschland braucht Bayern wurde mit alpenländischer Musik wirklich<lb/>
sehr lustig und instruktiv unterstrichen. Durch entsprechendes Schnei<lb break="no"/>den und Überblenden ist eine richtig satirische Platte entstanden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> glaubte, dass man dies auch in Österreich machen könnte. Sowohl<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs> als auch ich sind allerdings der Meinung, dass wir dazu weder die<lb/>
Künstler haben, noch die Technik so leicht zusammenbringen, geschweige<lb/>
denn dann die Platte, die verhältnismässig auch sehr viel Geld kosten<lb/>
würde, wenn sie gut sein soll, dann in entsprechender Massenauflage<lb/>
verkaufen könnte.</p><pb n="15-0510" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-05-04_0510.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band15_1973-05-04_13">Bei dieser Gelegenheit habe ich aber <rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs> ersucht und er hat<lb/>
mir sofort zugesagt, dass er mir einige politische Gags liefern<lb/>
sollte. <rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs> selbst hat neuerdings bekräftigt, dass er bereit<lb/>
war für <rs type="person" ref="#per__97718">Marek</rs>, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und selbstverständlich auch für mich Pro<lb break="no"/>paganda zu machen. Alle anderen aber hat er und wird er glaube ich<lb/>
auch in Hinkunft kategorisch ablehnen. Ich bin wirklich erfreut<lb/>
aber auch erstaunt, dass er so dezidiert seine politische Aktivität<lb/>
festgelegt hat.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="15_0504_10" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-05-04_0504-10.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.5.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="15_0504_11" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band15/15_1973-05-04_0504-11.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>