<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  8. Februar 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-02-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-02-08">Montag, 8. Februar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0156" facs="04_1971-02-08_0156.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 8. Feber 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="per:136494">Stoss</name> vom Theater in der Josefstadt, der gleichzeitig der<lb/>
Vertreter des Direktorenverband ist, und darüber hinaus – was ich<lb/>
gar nicht wusste – auch der Fachgruppenleiter der Fachgruppe Vergnügungs<lb break="no"/>betriebe in der Bundeskammer der gewerblichen Wirtschaft, wollte, dass<lb/>
ich mich in die laufenden Verhandlungen zwischen der Gewerkschaft<lb/>
und dem Direktorenverband indirekt einschalte. Nach seiner Mitteilung<lb/>
hat das Sozialministerium bei den derzeit laufenden Verhandlungen über<lb/>
die Arbeitszeitregelung des technischen Personals verlangt, dass die<lb/>
Fünftage-Woche im Theaterbetrieb eingeführt werden soll. Dies würde nach<lb/>
Aussage von <name type="person" ref="per:136494">Stoss</name> eine weitere Belastung der Theater von 6 Mill. S be<lb break="no"/>deuten. Privattheater haben aber derzeit nicht einmal die Möglichkeit,<lb/>
die Kosten, die sich aus der Arbeitszeitregelung ergeben, zu tragen.<lb/>
Auf Grund des Katastrophenparagraphen des Arbeitszeitgesetzes wird<lb/>
das Arbeitsinspektorat auf Anfrage des Direktorenverbandes und der Ge<lb break="no"/>werkschaft 100 Tage zu à 10 Stunden und 45 Tage zu à 13 Stunden genehmigen<lb/>
Dadurch werden die Überstunden von derzeit 900 bis 1000 Stunden pro Jahr<lb/>
auf 400 Stunden pro Jahr reduziert. Da die technischen Arbeiter aber<lb/>
keinen Lohnausfall erhalten sollen, wird die Differenz auf die Löhne<lb/>
zur Auszahlung gebracht werden, sodass ausser einer Forderung von 15 %<lb/>
Lohnerhöhung die jetzigen Verdienste auf alle Fälle gesichert bleiben.<lb/>
Da aber auch die Künstler eine Erhöhung ihrer Gagen erhalten sollen,<lb/>
ergibt sich insgesamt, dass die Privattheater mindestens 14 Mill. S<lb/>
auf lange Sicht gesehen Belastungen aus dieser Regelung zu tragen haben<lb/>
werden. Dafür müssen der Bund und die Gemeinde jeweils zur Hälfte<lb/>
die Privattheater subventionieren, eine Erhöhung ihrer Subventionen<lb/>
vornehmen. Die Gemeinde aber auch der Bund haben in ihren Budgetansätzen<lb/>
aber nur Erhöhungen um ca. 3 Mill. S. Z.B. hat die Gemeinde statt<lb/>
31 Mill. S nur 34 Mill. S im Budget eingesetzt, dazu kommen allerdings<lb/>
noch die Subventionen, die die Gemeinde Wien für eigene Theater, nämlich<lb/>
für das Theater an der Wien ausschütten muss. Privattheater, das sind<lb/>
das <choice><choice><sic>Josefstädtertheater</sic><corr>Theater in der Josefstadt</corr></choice></choice>, das Volkstheater und das Raimundtheater, sehen<lb/>
sich ausserstande, diese Regelung aus eigenem verkraften zu können.<lb/>
Ich konnte mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> über diesen Fall sprechen und erfuhr, dass er<lb/>
selbst keinesfalls die Einführung der 5-Tage-Woche als Voraussetzung<lb/>
für diese Regelung verlangt hat. Er wurde mit diesem Problem überhaupt<lb/>
noch nicht befasst. Er gab mir allerdings sofort zu bedenken, dass<lb/>
wahrscheinlich der Zentralsekretär der Gewerkschaft Kunst und freie<lb/>
Berufe, <name type="person" ref="per:136495">Schweinzer</name>, eventuell ein solches Arrangement anstrebt und ihn<lb/>
<pb n="04-0157" facs="04_1971-02-08_0157.jpg"/>nur vorschiebt. Ich sollte deshalb nach Meinung <name type="person" ref="per:97525">Häusers</name> unbedingt<lb/>
mit <name type="person" ref="per:136495">Schweinzer</name> sprechen, was ich auch machen werde. Da <name type="person" ref="per:97488">Poldl Gratz</name><lb/>
abwesend war, konnte ich nur bezüglich der Bedeckung mit Vizebürger<lb break="no"/>meister <name type="person" ref="per:97899">Sandner</name> und fürs Volkstheater auch mit der Arbeiterkammer<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> sprechen. Beide erklärten sofort, dass sie<lb/>
– die Arbeiterkammer überhaupt keine zusätzlichen – Subventionen<lb/>
und die Gemeinde Wien nur die vorgesehenen 3 Mill. S derzeit ausschüt<lb break="no"/>ten könnten. Ich werde mit <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> noch Besprechungen führen in einer<lb/>
anderen Richtung. <name type="person" ref="per:136494">Stoss</name> teilte mir mit, dass die Künstler in Privat<lb break="no"/>theatern auch bezüglich der Pension sehr benachteiligt sind. Sie selbst<lb/>
haben ja nur Gagen von 3.300 S bis 16.000 S Spitzengage, während die<lb/>
Gagen bei den Bundestheatern bis 43.000 S gehen. Darüber hinaus sind sie<lb/>
aber vor allem entsprechend besser in ihren Pensionsansprüchen. Als<lb/>
letztes aber bei den Künstlern unbedeutende Diskriminierung können<lb/>
die Staatstheater Künstler entsprechende Titel wie Kammerschauspieler<lb/>
Hofrat usw. bekommen, nur die Regisseure und Künstler in den Privat<lb break="no"/>theatern können solche Titel nie erreichen. Z.B. teilte er mir mit,<lb/>
dass er zu seinem 60. Jubiläum, da er doch bereits 36 Jahre jetzt<lb/>
schon Theaterdirektor ist, den Hofratstitel bekommen sollte und<lb/>
er ihn aber, da er niemals im Staatsdienst gewesen ist, nicht erhalten<lb/>
könnte. Ich glaube hier müsste man ihm entgegenkommen, denn diese<lb/>
Titelverleihungen kosten in Wirklichkeit gar nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der griechische Staatssekretär im Handelsministerium <name type="person" ref="per:136496">Palandios</name> machte<lb/>
einen Antrittsbesuch bevor die Verhandlungen mit seiner Delegation<lb/>
über die Lieferungen von Tabak nach Österreich und unsere Exporte<lb/>
von Textilien nach Griechenland zur Debatte kamen. Ich wies darauf hin<lb/>
dass wir die Diskriminierung, die derzeit nur Österreich durch die<lb/>
Exportsperre von Textilien trifft, als einen unfreundlichen Akt be<lb break="no"/>trachten. Staatssekretär wies natürlich sofort darauf hin, dass wir<lb/>
uns seinerzeit verpflichtet hatten, 2.000 t Orienttabake und bei<lb/>
den Verhandlungen im Laufe der Jahre aber immerhin noch zugesagt<lb/>
haben, 1000 t Orienttabake aus Griechenland abzunehmen. Bis zum Jahre<lb/>
1969 wurde diese Ziffer auch eingehalten, Nur im Jahre 1970, die end<lb break="no"/>gültige Ziffer kannte der Staatssekretär noch gar nicht, werden wir<lb/>
maximal 700 t abnehmen. Die Tabakregie bemüht sich zwar, amerikanische<lb/>
Worley-Tabake<add>[?]</add>, die jetzt in Griechenland auch erzeugt werden, zu kaufen.<lb/>
<name type="person" ref="per:136496">Palandios</name> behauptet, dass Zusage von Seiten der Tabakregie hat, dass<lb/>
auch in Zukunft über die 1000 t Orienttabake noch hinaus Mengen aus<lb/>
alten Ernten übernommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte, <name type="person" ref="per:97736">Meisl</name> fragen, wer von der Tabakregie eine<lb/>
solche Zusage gegeben hat.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0158" facs="04_1971-02-08_0158.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand berichtete <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name>, dass der Präsidentenwahlkampf<lb/>
wie wir es forderten, billig und sparsam geführt werden soll. Die<lb/>
ÖVP hat aber bis jetzt keine Zustimmung zum Wahlkampfübereinkommen<lb/>
gegeben. Das Komitee, welches <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name> unterstützen wird, ist von Künst<lb break="no"/>lern und sonstigen VIP-Personen gut bestückt, nur für die Jugend<lb/>
und Sportler sind noch zu wenig Vertreter gewonnen. Die ÖVP will den<lb/>
Wahlkampf, wie mir <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> erklärte, mit allen ihr zur Verfügung stehenden<lb/>
finanziellen Mitteln führen. So sollen im Feber allein für 3 Mill. S<lb/>
Plakate in Wien affichiert werden. Nach einem Referat von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über<lb/>
die Verhandlungen zum Herabsetzen der Wehrdienstzeit wurde der Vor<lb break="no"/>schlag <name type="person" ref="per:112589">Zeillingers</name> bei der letzten Verhandlungsrunde auch vom Partei<lb break="no"/>vorstand akzeptiert. <name type="person" ref="per:112589">Zeillinger</name> hat diese Königsidee aus sich heraus<lb/>
während der Verhandlungen geboren, da er eine Einigung ihm sonst nicht<lb/>
möglich erschien. Im Wirklichkeit ist dies eine ganz gute Lösung,<lb/>
da sie die 6-Monate-Heeresdienstzeit ab 1.9.1971 bereits einführt<lb/>
und in den Zwischenperiode, wo die Soldaten entweder schon einge<lb break="no"/>rückt sind, müssen sie 7 1/2 resp. 6 1/2 Monate dienen. Über 6 Monate<lb/>
hinausgehende Zeit wird ihnen auf die Wiederholungsübung angerechnet.<lb/>
Die Bestellung <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorfs</name> zum Verteidigungsminister wurde eingehend<lb/>
diskutiert und <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> als ein Büffel, der sich gegen die Offiziere,<lb/>
die gegen die Heeresreform sind, auch durchsetzen kann, dargestellt.<lb/>
Ich bin überzeugt, dass <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> wesentlich härter als <name type="person" ref="per:97450">Freihsler</name><lb/>
ist und in der Vergangenheit hätte er bereits unsere Leute von der<lb/>
<name type="person" ref="per:110924">Prader</name>'schen Personalreform gewarnt und insbesondere auf die Schnaps<lb break="no"/>idee von der Donauflottille, die <name type="person" ref="per:110924">Prader</name> geschaffen hat, hingewiesen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat bis jetzt mit 80 Stabsoffizieren und mit einer grösseren<lb/>
Gruppe von Truppenoffizieren sowie mit den 280 Militärakademikern<lb/>
über die Probleme diskutiert, er wird jetzt noch eine Konferenz der<lb/>
sozialistischen Bundesheermitglieder mit dem BSA gemeinsam abhalten.<lb/>
Dort soll über unsere Wehrbereitschaft in aller Öffentlichkeit dis<lb break="no"/>kutiert werden. Das Wahlversprechen, die Herabsetzung der Wehrdienstzeit<lb/>
wurde mit diesem Kompromiss und seiner und nach Meinung der Jugend<lb break="no"/>organisationsvertreter erreicht. Seinerzeit wurde ja als die 6 Monate<lb/>
gefordert wurden, darauf hingewiesen, dass die technischen Truppen aus<lb break="no"/>genommen werden sollen. Jetzt sind sogar auch die technischen Truppen<lb/>
drinnen. Ausserdem wurde dem Wahlversprechen, das die Junge Generation<lb/>
gegeben hat, dass auf alle Fälle ein Gesetzentwurf eingebracht wird,<lb/>
durch den Initiativantrag <name type="person" ref="per:97913">Schieder</name>, <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> Rechnung getragen. Ausserdem<lb/>
hat die Bundesregierung ja einen Entwurf in die Begutachtung vor dem<lb/>
1.1.1971 geschickt.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0159" facs="04_1971-02-08_0159.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Parteirat referierte <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> über die Nominierung <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name>'<lb/>
zum Bundespräsidenten. In einer freien, aber kurzen Rede strich er<lb/>
sehr wirkungsvoll die Kandidatur <name type="person" ref="per:97607">Jonas</name>' heraus und begründete sie auch<lb/>
sehr geschickt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtete nicht über die Tätigkeit der Bun<lb break="no"/>desregierung sondern nur über seinen Ressortbereich, was verständlich<lb/>
war, weil er sonst ein viel zu langes Referat hätte halten müssen.<lb/>
Ausser der Wehrdienstzeitherabsetzung und der Bestellung <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorfs</name><lb/>
kam er auf die Bundesanwaltschaft zu sprechen. Seiner Meinung nach<lb/>
würde die Kollegialorganlösung wesentlich günstiger sein als der<lb/>
eine Ombudsmann, der in den nordischen Staaten ernannt wird. Seiner<lb/>
Meinung nach werden sehr bald die nordischen Staaten nach Österreich<lb/>
kommen, um unsere Einrichtung zu studieren. Weil wir uns wahrschein<lb break="no"/>lich nicht über eine Person einigen können, die Kräfteverhältnisse<lb/>
in Österreich sind ja bekanntlicherweise besonders nach dem neuen<lb/>
Wahlsystem wesentlich auf mehrere Parteien verteilt, wird seiner Mei<lb break="no"/>nung nach es nur möglich sein, ein Kollegialorgan zu bestellen. Ob<lb/>
dieses allerdings und wie es arbeiten wird, weiss kein Mensch im<lb/>
vorhinein. Sicher ist, dass dieser Bundesanwalt sehr grosse Machtbe<lb break="no"/>fugnisse haben wird, er kann die Behördenorgane zur Berichterstattung<lb/>
auffordern und er wird zweimal im Jahr dem Nationalrat einen Bericht<lb/>
vorlegen. Ausserdem kann jede beliebige Person an ihn wenden und er<lb/>
wird alle Fälle entsprechend untersuchen und in die Öffentlichkeit<lb/>
bringen, sofern es sich um bedeutende Fragen handelt. Über die Preis<lb break="no"/>entwicklung machte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nur die letzten Ziffern des Statistischen<lb/>
Zentralamtes bekannt, propagandistisch verhielt er sich dabei sehr ge<lb break="no"/>schickt. Er teilte mit, dass ihm das Statistische Zentralamt einen<lb/>
Brief geschrieben hat, wo es ihm mitteilt, dass im Jänner die Lebens<lb break="no"/>haltungskosten auf 117,8 gegenüber Dezember um 0,3 % und gegenüber<lb/>
dem Vorjahr Jänner um 4,2 % höher liegt. Die Versammlung hat sicher<lb/>
angenommen, dass es sich hier um eine Spezialinformation handelt,<lb/>
in Wirklichkeit natürlich sind diese Ziffern längst in den Wirtschafts<lb break="no"/>kreisen bekannt. Er wies zum Schluss dann noch auf das Investitions<lb break="no"/>programm, welches die Bundesregierung, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, jetzt vor allem ausarbei<lb break="no"/>ten wird. In seinem Referat verwendete er auch das Zitat <name type="person" ref="per:136498">Masaryks</name>, dass<lb/>
Demokratie Diskussion bedeutet. Es hat sich allerdings weder zum Re<lb break="no"/>ferat <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunners</name>, was nicht erwartet wurde, aber auch zum Referat<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> gar niemand zu Wort gemeldet. Boshafte Zungen könnten nun<lb/>
behaupten, dass es in unserer Partei eben keine Demokratie gibt,<lb/>
weil nicht diskutiert wird. In Wirklichkeit ist die Frage, ob man<lb/>
nicht auch bei einem Parteirat eine Diskussion organisieren müsste,<lb/>
allerdings ist der jetzige Zustand für die Wahlbewegung und für das<lb/>
<pb n="04-0160" facs="04_1971-02-08_0160.jpg"/>monolithische Auftreten der sozialistischen Partei auch nicht<lb/>
schlecht. Solange er innerparteipolitisch keine Schwierigkeiten<lb/>
ergibt, kann man durch das Zurkenntnisnehmen aller Referate von<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nur sagen, dass er ein so unumstrittener Führer der SPÖ<lb/>
derzeit ist, dass eben keine Diskussion über seine Politik not<lb break="no"/>wendig ist. Ich persönlich glaube nur, dass man einen Mittelweg<lb/>
gehen sollte. Die Propagandisten der Partei müssten sich hier<lb/>
den Kopf zerbrechen, ob es nicht zielführender ist, auch in einer<lb/>
Hochphase der Partei und in einer Führungssituation, wo <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
vollkommen unbestritten ist, eine Diskussion zu führen, während<lb/>
andererseits man in einem Tief der Partei, wie es 1966 der Fall<lb/>
war, eine eher weniger Diskussion vielleicht zu erwarten hat.<lb/>
Aber mit dieser meiner Idee würde ich ja ebenfalls die Partei<lb/>
manipulieren, da wenn eine Diskussion notwendig wäre vom Stand<lb break="no"/>punkt der Parteiratsmitglieder, hätte es ja eine solche Diskussion<lb/>
sicher gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der alte Herr von Gräf &amp; Stift und sein Sohn kamen, um mir ihr<lb/>
Leid zu klagen, da sie von der Creditanstalt derzeit zwar noch<lb/>
Geld im Kontokorrent-Kredit bekommen hatten, aber das Gefühl haben,<lb/>
dass die CA-Leitung sie nicht mehr als kreditwürdig betrachtet. Sie<lb/>
selbst haben durch ein ganzes Jahr hindurch mit Mercedes Verhandlungen<lb/>
wegen einer Fusionierung oder zumindest einer Kooperation geführt<lb/>
und müssten nun feststellen, dass Mercedes sich mit Steyr-Daimler-Puch<lb/>
liiert hat. Dadurch seien sie in einem Verhandlungsverzögerungsraum<lb/>
gekommen. Ihrer Meinung nach müssten sie nun Zeit genug haben, um<lb/>
mit MAN in der BRD Fusionierungsverhandlungen zu führen. Die CA hat<lb/>
ihnen aber eine bereits mündlich zugesagte Erhöhung des Kontokorrent<lb break="no"/>kredites von derzeit 30 Mill. auf 40 Mill. nur vorübergehend für<lb/>
Jänner gegeben und ihnen bereits mündlich mitgeteilt, dass spätestens<lb/>
am 31. Mai sie keinerlei Kreditgewährung mehr bekommen könnten. Da<lb/>
sie einen Hypothekarkredit von 30 Mill. ausserdem schon früher ge<lb break="no"/>habt haben und jetzt einen weiteren Krediterhöhungsrahmen möchten,<lb/>
ist die CA mit 90 Mill. S ins Grundbuch gegangen, was 1,2 Mill. S<lb/>
Kosten verursacht hat. Nach Meinung von <name type="person" ref="per:136606">Gräf</name> und seinem Sohn wäre<lb/>
es vollkommen genügend gewesen, nur eine Ranganordnung im Grundbuch<lb/>
vorzunehmen. Die Liegenschaften haben nach Schätzungen von Gutachtern<lb/>
<pb n="04-0161" facs="04_1971-02-08_0161.jpg"/>einen Wert von 115 Mill. S. Ich versprach der Firma mit Gen.Dir.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:122965">Treichl</name> zu reden, der angeblich auf Urlaub war, in Wirklichkeit<lb/>
konnte ich ihn noch abends erreichen und er teilte mir mit, dass<lb/>
bis 31. März die Firma Gräf &amp; Stift noch ein Zahlungsmoratorium<lb/>
hat bis dorthin müsste sie entweder mit MAN eine Kooperation ge<lb break="no"/>funden haben, oder CA wird Gräf &amp; Stift in den Konkurs treiben.<lb/>
Das Management ist nach Auffassung von Dr. <name type="person" ref="per:122965">Treichl</name> vollkommen un<lb break="no"/>fähig. Ich konnte erreichen, dass <name type="person" ref="per:122965">Treichl</name> mir zusagte, er würde<lb/>
mir bevor der 31. März hier ist, mit <name type="person" ref="per:136606">Gräf</name> und Sohn sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung teilte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit, dass <name type="person" ref="per:97796">Öllinger</name><lb/>
nun doch ein Pensionsansuchen stellen will. Der Landesparteivorstand<lb/>
von Kärnten hat ihm die Möglichkeit dazu eröffnet, da sie ihm<lb/>
freigegeben haben, was er macht. In Wirklichkeit war <name type="person" ref="per:97796">Öllinger</name> nur<lb/>
von 23. April bis 22 Mai im Dienst, davon 8–14 Tage überhaupt krank.<lb/>
Ausserdem hat er <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bereits mündlich mitgeteilt, dass er<lb/>
Herzflimmern bereits bei der Ernennung gehabt hat. Seine Krankheit<lb/>
war also keinesfalls durch seine Tätigkeit bedingt. Die Forderung,<lb/>
die er stellt, nützt ihm auch deshalb wenig, weil er ja nicht ar<lb break="no"/>beitsunfähig geworden ist, denn er füllt heute noch seinen Posten<lb/>
als Hofrat der Kärntner Landesregierung aus. Eine Diskussion ergab<lb/>
sich über das Problem, wieweit Vereine, die Subventionen empfangen<lb/>
ebenfalls finanziell überprüft werden und zwar nicht nur hinsichtlich<lb/>
des Subventionsbetrages, ob er zweckmässig verwendet wird und wie<lb/>
er verwendet, sondern auch bezüglich der gesamten Gebarung des<lb/>
Vereines. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sprach sich ganz entschieden gegen eine solche<lb/>
Politik aus, da insbesondere in der ÖVP-Regierung manche Vereine<lb/>
ganz genau überprüft werden sollten. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> dagegen teilte mit,<lb/>
dass man im Bundesförderungsgesetz, welches derzeit zur Diskussion<lb/>
steht, dieses Problem doch sehr eingehend wird prüfen müssen. Er hat<lb/>
die Möglichkeit, über die Finanzverwaltung alle Vereine zu prüfen,<lb/>
nur bei politischen Parteien wurde 1948 und beim ÖGB 1952 diese<lb/>
Möglichkeit durch einen Erlass des Finanzministers eingeschränkt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> selbst wies darauf hin, dass er die Prüfung des Gesamtauf<lb break="no"/>wandes, nämlich der Einnahmen und der Ausgaben durch einen Erlass<lb/>
als bereits geregelt vorgefunden hat. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> teilte weiters mit,<lb/>
dass das Betriebsrätegesetz in der Begutachtung auch ganz komische<lb/>
Stellungnahmen bewirkt, u.a. hat ihm die ÖIAG ihre Stellungnahme<lb/>
<pb n="04-0162" facs="04_1971-02-08_0162.jpg"/>über die Sektion IV ohne dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> etwas davon wusste übermittelt.<lb/>
Die Stellungnahme ist von <name type="person" ref="per:134310">Franc</name> und <name type="person" ref="per:135126">Fröhlich</name>, den beiden Vorstands<lb break="no"/>direktoren der ÖIAG unterschrieben und <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> hat sie ohne Approbation<lb/>
durch den Bundeskanzler weitergeleitet. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> will den Kurzwellendienst,<lb/>
der 35 Mill. S der Bundesregierung kostet, 1972 nicht mehr subventionieren.<lb/>
Wir haben einige Male schon darüber diskutiert und ich hab schon seiner<lb break="no"/>zeit vorgeschlagen, man sollte, um die Welle nicht zu verlieren, ein<lb/>
ganz normales Rundfunkprogramm auf dieser Kurzwelle senden, Dadurch<lb/>
würde sich eine wesentliche Kostenersparnis ergeben, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst<lb/>
will nun für 1972 nur mehr 10 Mill. S ausschütten. Den Rest des Betrages<lb/>
will er für PRO AUSTRIA – ähnlich wie PRO HELVETIA – verwenden. Er glaubt<lb/>
dass er mit z.B. 25 Mill. S einen wesentlich grösseren Effekt mit<lb/>
dieser Aktion erzielen könnte als die derzeitige Kurzwellentätigkeit<lb/>
des Rundfunks.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend an die Ministerratsvorbesprechung hatte ich eine längere<lb/>
Aussprache mit Staatssekretär <name type="person" ref="per:98105">Wondrack</name>. <name type="person" ref="per:98105">Trude</name> war sehr unglücklich über<lb/>
die Beschlussfassung zum UWG-Gesetz. Sie selbst glaubt, dass wir sie<lb/>
jetzt vollkommen hängen lassen. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name>, mit dem sie gesprochen hat,<lb/>
hat ihr erklärt, das sei alles abgesprochen und damit erledigt. In<lb/>
Wirklichkeit dürfte es nur auf das Spannungsverhältnis der beiden zu<lb break="no"/>rückzuführen sein, dass sie jetzt das Gefühl hat, sich vollkommen ver<lb break="no"/>lassen vorzukommen. Ich beruhigte sie und erklärte, dass wir nicht<lb/>
davon abgehen werden, ein allumfassendes Lebensmittelgesetz zu schaffen,<lb/>
wo allerdings die Trennung Geldbörse – Handelsministerium, Gesundheit –<lb/>
Sozialministerium genau durchgeführt werden sollte. Bezüglich der Kompe<lb break="no"/>tenzen wegen der Kennzeichnung glaube ich ist es wirklich zielführender,<lb/>
wenn sie z.B. auch die Konserven verordnen kann, dass darin angegeben<lb/>
werden muss, wieviel Fleisch oder wieviel sonstige Zutaten drinnen sein<lb/>
dürfen. Sie selbst meint ansonsten, sie aber auch ich verlieren das Ge<lb break="no"/>sicht, weil wir dies ja immer in der Oppositionszeit verlangt haben.<lb/>
Ich kam mit ihr überein, dass sobald Ministerialrat <name type="person" ref="per:136607">Parelt</name> wieder ge<lb break="no"/>sund ist, er und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> sich über die Details unterhalten sollen und<lb/>
eine genaue Abgrenzung zwischen den beiden Ressorts vornehmen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0155_01" facs="04_1971-02-08_0155-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.2.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>