<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 17. November 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-11-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-11-17">Mittwoch, 17. November 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1296" facs="33_1976-11-17_1296.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 17. November 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> und <name type="person" ref="per:113840">Ströer</name> besprach ich den Wunsch des Gremiums<lb/>
Grosshandel und Kleinhandel über Aufhebung der administrativen Preis<lb break="no"/>regelung. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> meinte zuerst, ich wollte ihm einreden, es müsse die<lb/>
Handelsspanne erhöht werden und dies sollte in der Amtlichen Preis<lb break="no"/>regelung geschehen. Er hatte mit seinem volkswirtschaftlichen Referenten<lb/>
<name type="person" ref="per:114075">Erich Schmidt</name> bereits vereinbart, dass die Handelsspannen geprüft werden<lb/>
sollten. Wenn nämlich die amtliche geregelten Handelsspannen zu gering<lb/>
sind, so meinte er, seien umso höher die Handelsspannen für Obst und<lb/>
Gemüse, Kartoffel, Waschmittel usw. Er meinte sogar: willst mich rollen?<lb/>
Da wie er nachher sagte, spasseshalber, ich kenne ihn genau, es war<lb/>
auch ein wenig Ernst dabei, umso mehr war er überrascht, als ich ihm<lb/>
dann genau das Gegenteil vorschlug. Der Verbraucherpreis der Milch<lb/>
soll iu 1.20 S erhöht werden und um keinen Groschen mehr, obwohl die<lb/>
Handelskammer, da sie glaubt damit können nicht alle Wünsche gedeckt<lb/>
werden, um 10 – 15 Groschen mehr verlangt. Die Handelsspannen werden<lb/>
dann von mir aber nicht festgesetzt, sondern eben wie bei Benzin<lb/>
nur der Verbraucherpreis. Die Aufteilung soll die Handelskammer<lb/>
selbst durchführen oder der Milchwirtschaftsfonds oder wer immer sonst<lb/>
will. Er war auch einverstanden, dass die noch geregelten sechs Käse<lb break="no"/>preise in die Paritätische Kommission kommen, also die amtliche Preis<lb break="no"/>regelung aufgehoben wird. Nur bei Butter hatte er zuerst Bedenken,<lb/>
dass vielleicht der Butterpreis dann exorbitant steigen würde. Da<lb/>
aber auch hier eine Konkurrenz durch die Margarine erfolgt, stimmte<lb/>
er letzten Endes meinem Plan zu, nur mehr Milch preiszuregeln und<lb/>
sogar nur den Verbraucherpreis, alles andere der Paritätischen Kommission<lb/>
zu überantworten. Ich hatte zwar <name type="person" ref="per:111717">Schönbichler</name> und <name type="person" ref="per:112013">Zach</name>, den Vertretern<lb/>
der Gremien versprochen, unverzüglich die Meinung mitzuteilen. Aus<lb/>
Fairness zu meinen Kollegen <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, <name type="person" ref="per:112010">Blaha</name> und <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> rief ich<lb/>
zuerst sie alle an, damit sie sich nicht übergangen fühlen. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:114075">Schmidt</name> waren beim AKT in Linz, weshalb sich die Diskussion mit<lb/>
Unterbrechungen telefonisch fast bis zum späten Abend hinzog. Da erst<lb/>
erklärten sie telefonisch <name type="person" ref="per:114508">Herbert Tieber</name> ihre Zustimmung. Ich verständigte<lb/>
auch unverzüglich <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> als Obmann der Gewerkschaft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Auf das nächste Jour fixe setzen!<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Meine Idee, für die Wiederaufbereitung der Brennstäbe aus Atomkraftwerk<lb/>
Tullnerfeld die Russen einzuschalten, hatte Gott sei Dank jetzt auch<lb/>
Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> und von der NEWAG Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name>. Sie forderten<lb/>
<pb n="33-1297" facs="33_1976-11-17_1297.jpg"/>nämlich <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name>, den Geschäftsführer von der KKWP auf, diesen<lb/>
Plan, den GD <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> von Monaten noch ganz strikt abgelehnt hat, zu<lb/>
verfolgen. Wenn <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> jetzt eine solche Lösung für möglich hält,<lb/>
bin ich im Vorteil, dass die ÖVP mich dann weniger angreifen kann.<lb/>
Ist die Idee erfolgreich, wird vielleicht <name type="person" ref="per:97496">Gruber</name> dann sagen, dass<lb/>
er sie gehabt hat, was mir auch vollkommen egal ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:135906">Steflitsch</name> von VÖEST-Alpine urgiert neuerdings bei mir, dass bezüg<lb break="no"/>lich der Schrottexporte das Handelsministerium eine härtere Stellung<lb/>
gegen die Schrotthändler einnehmen soll. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>, an den ich ihn ver<lb break="no"/>weise, teilt mir nachher mit, dass wir jetzt den Standpunkt der<lb/>
VÖEST-Alpine rigoros durchziehen. Das Ergebnis, davon ist <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> fest<lb/>
überzeugt, wird eine Verwaltungsgerichtshofbeschwerde der Händler<lb/>
sein und damit die ganze Angelegenheit aufgehoben werden. Die gesetz<lb break="no"/>liche Deckung ist nämlich nach Rechtsmeinung unseres Hauses voll<lb break="no"/>kommen unzulänglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kurier-Redakteur <name type="person" ref="per:145841">Sebastian Leitner</name> wollte ein Interview über die<lb/>
Ladenschlussfragen. Seine Meinung, die er mit einer extremen Härte<lb/>
vertrat, war durch dieses Gesetz wird die Freiheit der Menschen einge<lb break="no"/>engt, weshalb es womöglich am liebsten abgeschafft gehört. Mein Hin<lb break="no"/>weis, dass vielleicht soziale Gesichtspunkte dafür ausschlaggebend waren,<lb/>
dass es seinerzeit vom Parlament einstimmig beschlossen wurde, liess er<lb/>
nicht gelten. <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> war über die Härte der Aussprache und wie er mir<lb/>
nachher sagte über eine Geduld sehr verwundert. <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> empfahl <name type="person" ref="per:145841">Leitner</name>,<lb/>
er soll in seinem Blatt diesen extremen Freiheitsstandpunkt schreiben,<lb/>
nämlich es darf nirgends der Mensch in seinem Gewinnstreben gehemmt<lb/>
werden, sozusagen über Leichen gehen, dann würde er schon sehen,<lb/>
welche Leserbriefe er bekommt. <name type="person" ref="per:145841">Leitner</name> wird das sicherlich zwar nicht<lb/>
machen, ich bin aber gar nicht überzeugt, ob tatsächlich dann sich<lb/>
seine Leser sehr aufregen. Vor allem fürchte ich, dass sie kaum mit<lb/>
Leserbriefen dagegen aktiv werden würden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der britische Botschafter <name type="person" ref="per:145842">Morgan</name> ersuchte mich, den englischen Handels<lb break="no"/>minister im Mai einzuladen und schlug gleich 3 Tage vor. Ich akzeptierte,<lb/>
was blieb mir anders übrig, vor allem aber nur Samstag, Sonntag und<lb/>
Montag, damit ich mich tatsächlich ein wenig dem Minister widmen<lb/>
könnte. Zu besprechen gibt es nämlich zwischen uns verhältnismässig<lb/>
wenig, weshalb ich ihn für Samstag/Sonntag auch ein entsprechendes<lb/>
Sightseeing angeboten habe.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1298" facs="33_1976-11-17_1298.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:140593">Gruber</name> und Dir. <name type="person" ref="per:142370">Seibt</name> von der Wienerberger wollten<lb/>
einen Rat, wie sie in Iran zu Zement kommen könnten und wie<lb/>
ich sie dort unterstützen würde. Die Wienerberger haben mit<lb/>
einer iranischen Firma ein Joint venture, sie sollen um 40 Mill. S<lb/>
eine Ziegelfabrik errichten. Bis jetzt sind 4,5 Mill. S für eine<lb/>
Halle verbaut und von der Wienerberger allein finanziert. Wenn<lb/>
bis 20. Jänner noch 8 Mill. S von der Wienerberger eingeschossen<lb/>
sind, bekommen sie dort einen Kredit zu 9 % bei einer iranischen Bank<lb/>
als äusserst billig. Sie brauchen für den Tunnelofen jetzt 500 t<lb/>
Zement insgesamt noch 800 und könne ihn beim besten Willen nicht<lb/>
bekommen. Zum offiziellen Preis von ca. 700 S pro Tonne bekommt<lb/>
man nicht ein Kilo. Den normalen Schwarzhandelspreis, d.h. die<lb/>
entsprechenden Bestechungsgelder mit dem 5- bis 6-fachen Preis wären<lb/>
sie bereit zu bezahlen. <name type="person" ref="per:140593">Gruber</name>, der zuerst da war, meinte, jetzt<lb/>
verlangt man aber das 8-fache und <name type="person" ref="per:142370">Seibt</name>, der ein wenig später<lb/>
kam, mit den neuesten Informationen sagte das 10-fache. In diesem<lb/>
Fall kommt es ihnen billiger, wenn sie den Zement mit Auto nach dem Iran<lb/>
transportieren. Festgestellt muss aber vorher werden, ob sie dann<lb/>
überhaupt gleich an die Baustelle dort mit dem Zement fahren können.<lb/>
Sollte er nämlich ins Zollager nach Teheran müssen, dann hat diese<lb/>
Lösung gar keinen Sinn, weil dort so viele Waren liegen, dass der<lb/>
Zement verderben würde. Ich erklärte mich bereit, einen entsprechenden<lb/>
Brief an den österr. Botschafter in Teheran, den Handelsdelegierten<lb/>
und wenn sie es für notwendig finden auch an Minister zu schreiben,<lb/>
resp. zu telexieren. Die Entwürfe wird mir <name type="person" ref="per:142370">Seibt</name> liefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:140593">Gruber</name> teilte mir mit, dass in Ägypten <name type="person" ref="per:140592">Osman</name> jetzt abgesetzt sei.<lb/>
Ich rief sofort <name type="person" ref="per:97518">Haschek</name> an, der ja jetzt einen Kreditrahmenvertrag<lb/>
mit der ägyptischen <choice><choice><sic>Mishur-Bank</sic><corr>?</corr></choice></choice> abgeschlossen hat. Dieser bestätigt<lb/>
mir die Mitteilung und auch, dass der Leiter unserer ägyptisch-<lb/>
österr. Gemischten Kommission Handelsminister <name type="person" ref="per:142068">Chafei</name> ebenfalls<lb/>
ausgetauscht wurde. Mit dem neuen Handelsminister, einem Banker,<lb/>
hat er gesprochen und ist der Meinung, dass dieser sehr tüchtig ist<lb/>
und wesentlich expeditiver sein wird als <name type="person" ref="per:142068">Chafei</name>. <name type="person" ref="per:140592">Osman</name> soll<lb/>
sich mit <name type="person" ref="per:112568">Sadat</name>, obwohl er vor etlichen Monaten erst seinen Sohn ver<lb break="no"/>heiratet hat, mit der Tochter von ihm, total zerstritten haben.<lb/>
Das Projekt der Waagner-Biro, die <choice><choice><sic>Leka-Fabrik</sic><corr>?</corr></choice></choice> mit 320 Mill. ist<lb/>
finanziell vereinbart und gesichert. Bezüglich des Projektes von<lb/>
Wienerberger werden jetzt <name type="person" ref="per:142370">Seibt</name> sofort und er die Verhandlungen auf<lb break="no"/>nehmen. Er hofft, dass er in Ägypten weniger Schwierigkeiten hat.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1299" facs="33_1976-11-17_1299.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich liess ihm keine Illusion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Wir müssen ein besseres Interventions<lb break="no"/>system ausarbeiten. Dazu brauchen wir mehr Informationen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98040">Wais</name> teilt mir mit, dass es gar nicht Min.Rat <name type="person" ref="per:111706">Müller</name> geglückt ist,<lb/>
im Finanzministerium die entsprechenden Kreditinformationen zu<lb/>
bekommen. Zu seiner grössten Verwunderung aber die neue Kollegin<lb/>
bei Min.Rat <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name>, Dr. <name type="person" ref="per:113001">Leupold-Löwenthal</name>, ihre guten Beziehungen<lb/>
zu <name type="person" ref="per:116106">Mauhart</name> einen direkten Draht jetzt zum Finanzministerium hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:116106">Mauhart</name> hat den Kreditreferenten <name type="person" ref="per:123360">Staringer</name> angerufen und von<lb/>
ihm verlangt, dass er jede Information unserer Kollegin gibt.<lb/>
Während <name type="person" ref="per:123360">Staringer</name> scheinbar sehr stur und zurückhaltend gegen<lb break="no"/>über seinem ehemaligen Kollegen Min.Rat <name type="person" ref="per:111706">Müller</name> ist, traut er<lb/>
sich bei Dr. <name type="person" ref="per:113001">Leupold</name> nicht abzulehnen. Dieses Beispiel zeigt für<lb/>
mich deutlich, wie jeder Ministerialbeamte seine Informationen<lb/>
für sich behalten will, schon gar nicht ein anderes Ministerium<lb/>
verständigt, selbst seine eigenen Kollegen blöd sterben lässt<lb/>
und nur nach Druck von oben sich bereiterklärt, diesen Widerstand dann<lb/>
aufzugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bei unserer Informationsverbesserung auch<lb/>
diese Tatsache besonders berücksichtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> erklärt mir, dass er bereit ist, mit <name type="person" ref="per:97819">Pleschiutschnig</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:123314">Lorenz</name>, der sich jetzt um den Vizepräsidentenposten bemüht, die<lb/>
ganze Frage zu besprechen. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> informiert mich, dass seinerzeit<lb/>
<name type="person" ref="per:123314">Lorenz</name> sich sowohl an den ÖVP-Abgeordneten als auch an den SPÖ-<lb/>
Abgeordneten <name type="person" ref="per:136059">Fleischmann</name> wendete und beiden zusicherte, ihnen anzu<lb break="no"/>gehören. Für mich ist dies kein Einzelfall und auch nicht besonders<lb/>
entscheidend, dass ein Beamter sich an alle Parteien wendet und<lb/>
womöglich erklärt, dass er allen Parteien angehört. Auch wenn <name type="person" ref="per:123314">Lorenz</name><lb/>
erklärt, für die sozialistische Gruppe in Frankreich Kurierdienst<lb/>
geleistet zu haben. Was <name type="person" ref="per:123314">Lorenz</name> zusteht, ist eine offene Aussprache<lb/>
und die Erklärung, dass er nach einem streng gehandhabten Punkte-<lb/>
System leider schlechter abschneidet als ein ÖVP-Kandidat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein weiteres Personalproblem, nämlich die Versetzung von <name type="person" ref="per:114665">Bracher</name> aus<lb/>
der Energiesektion, Abteilung <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name> ins Patentamt kann auch nicht<lb/>
positiv erledigt werden. <name type="person" ref="per:114665">Bracher</name> möchte dort sofort eine gehobene<lb/>
Stellung, die er als Bautentechniker schön langsam erst erarbeiten<lb/>
müsste, gleich haben. <name type="person" ref="per:114665">Bracher</name> hat <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> einen Brief gezeigt oder<lb/>
<pb n="33-1300" facs="33_1976-11-17_1300.jpg"/>besser gesagt erwähnt, wonach <name type="person" ref="per:134290">Gasperschitz</name> angeblich mitteilt,<lb/>
ich hätte ihm schriftlich entsprechende Zusagen gemacht. In der<lb/>
Briefkopie, die wir sofort finden, steht genau das Gegenteil drin.<lb/>
Aus dem Zusammenhang gerissener einzelner Satz lässt eine<lb/>
missverständliche Auffassung begründen. Ob diese Fälschung bei <name type="person" ref="per:134290">Gasperschitz</name><lb/>
liegt oder bei <name type="person" ref="per:114665">Bracher</name> kann und will ich gar nicht beurteilen.<lb/>
Sie ist nur für mich typisch, wie Beamte und deren Vertreter handeln,<lb/>
wenn es um ihre persönliche Karriere geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Beitrittverhandlungen und endgültigen Vorlage an<lb/>
den Nationalrat zum Europäischen Patentübereinkommen hält<lb/>
<name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> fest, werden wir sowieso die letzten sein, wenn die<lb/>
Verhandlungen noch weiter so hinziehen. Der Wunsch der Handelskammer<lb/>
und der Patentanwaltskammer ist damit erfüllt. Jetzt bereits sind<lb/>
selbst wenn die Ratifikation beschleunigt wird, nur höchstens<lb/>
die mittleren, keinesfalls aber bei den ersten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte für Jour fixe Handelskammer vormerken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wegen der Dienstreisen stelle ich <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> eindeutig klar, dass im<lb/>
nächsten Jahr nicht nur die Anzahl der Dienstreisen, sondern auch<lb/>
geldmässig Einsparungen erfolgen müssen. Die Wipo hat nach<lb/>
Sri Lanka eingeladen und <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> möchte fahren. Er erklärt aus<lb break="no"/>drücklich, dass diese Reise äusserst billig kommt, weil er mit<lb/>
<choice><choice><sic>JATI</sic><corr>?</corr></choice></choice>, d.h. dem billigen Reise-Arrangement Flug und Aufenthalt in<lb/>
einem, reisen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte dies im nächsten Jahr genau kontrollie<lb break="no"/>ren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landesrat <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> in Eisenstadt teilt meine Meinung, dass die ganze<lb/>
Ladenschlussfrage politisch für uns schlecht ausgehen wird. In<lb/>
Burgenland sei man an die Einkaufszeiten gewöhnt, die Handels<lb break="no"/>angestellten sehr verärgert, die Händler wünschen ebenfalls keine<lb/>
Änderung. Für <name type="person" ref="per:98037">Vogl</name> ist es vollkommen unerklärlich, warum <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name><lb/>
diese Diskussion vom Zaun gebrochen hat. Im Burgenland bestand<lb/>
eine heilige Ruhe über dieses Problem.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1301" facs="33_1976-11-17_1301.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressekonferenz über den Fremdenverkehrstag hat Dr. <name type="person" ref="per:115175">Norden</name><lb/>
vom Austria-International auch von den Salzburger Nachrichten<lb/>
<name type="person" ref="per:145844">Rohac</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> sich bitter beschwert, dass die Presse überhaupt nicht<lb/>
betreut wurde. Sie wurden nicht zeitgerecht verständigt, bekamen<lb/>
keine Einladungen, jedwedes Material wurde ihnen vorenthalten,<lb/>
sie wurden überhaupt nicht betreut. <name type="person" ref="per:114508">Herbert Tieber</name> war genauso<lb/>
erschüttert wie ich und wir konnten uns beiden nur entschuldigen.<lb/>
<name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> meinte, dies sei vollkommen unerklärlich, denn er hätte alles<lb/>
Reg.Rat <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> gegeben. <name type="person" ref="per:111699">Puffler</name> ist leider durch eine Handentzündung<lb/>
erkrankt und war bei der Pressekonferenz nicht anwesend. Die Arbeits<lb break="no"/>kreisleiter berichteten, ich bedankte mich besonders vor der Presse<lb/>
bei ihnen und erklärte gleich, wie wir weiter vorgehen wollen.<lb/>
Die Diskussion war sehr sachlich ausser den berechtigten Angriffen<lb/>
wegen der Betreuung waren alle positiv. Insbesondere eine Schweizer<lb/>
Zeitungsvertreterin beglückwünschte mich zu diesem erfolgreichen<lb/>
Ergebnis unserer Fremdenverkehrspolitik. Nur die ÖVP-Redakteurin<lb/>
<name type="person" ref="per:145845">Stiglmayr</name> stellte die Fragen, wie die steuerliche Belastung sich<lb/>
auswirkt, wieviel damit der Konsumente belastet wird, wie der Unter<lb break="no"/>nehmer dadurch zu schaden kommt usw. Schon aus dieser Fragestellung<lb/>
kann man erwarten, was die ÖVP-Presse schreiben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum des Fremdenverkehrstages wurde dann ausführlich von den<lb/>
Vorsitzenden der 6 Arbeitskreise berichtet. Wieder gab es nur<lb/>
einen einzigen Diskussionsbeitrag von Handelskammermann aus Wien.<lb/>
Er kritisierte nur, dass in Bildung und Ausbildung so wenig über<lb/>
die Bildung gesprochen wurde, mit Genugtuung stellte er fest, dass<lb/>
die Umweltschutzfragen, er dürfte der Umweltschutzreferent der Handels<lb break="no"/>kammer Wien sein, erstmalig so ausführlich auch mit den Wirtschafts<lb break="no"/>problemen gemeinsam besprochen wurde. Er kennt sonst keine Gebiete,<lb/>
keine Veranstaltungen, wo dies erfolgt. Beim Schlusswort stellte ich<lb/>
fest, dass jetzt das Handelsministerium die einstimmig beschlossenen<lb/>
Resolutionen an die dafür zuständigen Ministerien, Länder, Gemeinden,<lb/>
Interessenvertretungen usw. schicken wird. Was das Handelsministerium<lb/>
betrifft, werden wir Grundlagenforschung nach den Wünschen des<lb/>
Fremdenverkehrstages durchführen. Die Beratung der Gemeinden und Be<lb break="no"/>triebe werden verstärkt. Die Förderung nach den Richtlinien, die der<lb/>
Fremdenverkehrstag empfohlen hat, ausgerichtet und insbesondere die<lb/>
Koordination mit Betrieben, Gemeinden und ganz besonders den Ländern<lb/>
fortgesetzt. Jetzt kann ich, nachdem das Misstrauen der Länder gegen<lb/>
mich in den letzten Jahren abgebaut werden konnte, mich viel freier<lb/>
in den Fremdenverkehrsfragen bewegen. Bei der Einleitung hatte ich<lb/>
<pb n="33-1302" facs="33_1976-11-17_1302.jpg"/>erklärt, dass wir den 4. Fremdenverkehrstag haben und den<lb/>
a.o. im August 1974 in Innsbruck mitgezählt. Ich wurde vorher<lb/>
aufmerksam gemacht, dass aber bereits <name type="person" ref="per:97358">Bock</name> 1967 den ersten in<lb/>
ganz kleinem Kreis im Marmorsaal des Handelsministeriums abge<lb break="no"/>halten hat. Dadurch war <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> der zweite 1968, dritter 1972<lb/>
von mir in Baden und so erklärte ich wenn man jetzt den ausser<lb break="no"/>ordentlichen in Innsbruck nicht zählt, so kann ich beim vierten in<lb/>
Eisenstadt jetzt bleiben. Den nächsten, schlug ich vor, sollten wir in<lb/>
Wien abhalten, nachdem mich Frau <name type="person" ref="per:97899">Fröhlich-Sandner</name>, die neben<lb/>
mir sass, so herzlich brieflich vor längerer Zeit dazu aufge<lb break="no"/>fordert hatte. Der Fremdenverkehrstag nahm dies mit Beifall zur<lb/>
Kenntnis. Dies war für mich äusserst wichtig, weil vorher bereits<lb/>
Hofrat <name type="person" ref="per:123822">Gaisbacher</name> gekommen war, um uns nach Graz einzuladen.<lb/>
Zum Glück war Wien vorher dran mit der brieflichen Einladung.<lb/>
Zum Abschluss konnte ich feststellen, dass das Motto, welches<lb/>
ich bei der Einleitung schon klar und deutlich gesagt hatte, auch<lb/>
weiterhin auf dem bisher so erfolgreichen Weg nämlich durch<lb/>
Quantität zur Qualität, durch Angebot zum Verkauf, durch Fremden<lb break="no"/>verkehr zum Gästeverkehr, die Arbeit des Fremdenverkehrs im<lb/>
Handelsministerium fortgesetzt werden soll. Nicht nur die<lb/>
allgemeine Zustimmung bestätigte mir diese richtige Politik<lb/>
sondern vielmehr beim Empfang, den ich als Obmann der ÖFVW<lb/>
gab, denn diese muss ihn auch bezahlen, wurde mir immer unsere<lb/>
erfolgreiche Fremdenverkehrspolitik bestätigt. Selbst Gegner<lb/>
sagen, noch niemals hat sich ein Handelsminister so sehr um den<lb/>
Fremdenverkehr bemüht und hat solche Erfolge erzielt. Das Ver<lb break="no"/>dienst kommt weniger mir zu als <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, der 1970 sofort erkannte,<lb/>
welche Möglichkeiten wir hier haben, aber ganz besonders auch unserer<lb/>
guten personellen Lösung der dafür zuständigen Sektion. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>,<lb/>
dem am Anfang der Fremdenverkehr auch vollkommen neu war, hat<lb/>
mit Recht den von uns als Gruppenleiter eingesetzten <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> in jeder<lb/>
Beziehung freie Hand gelassen und alle haben wir <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> unterstützt.<lb/>
Dieser hatte aber sehr gute Beziehungen zu der Fremdenverkehrswirt<lb break="no"/>schaft als Gruppenleiter wurde er von mir entsprechend herausgehoben.<lb/>
<name type="person" ref="per:111367">Würzl</name>, der sich von einem Kellner das Doktorat zu dieser bedeutenden<lb/>
Stellung hinaufgearbeitet hat, hat mir schon deshalb immer imponiert.<lb/>
Mir gegenüber hat er erklärt, dass wenn man mit ihm entsprechend<lb/>
spricht, er selbst auch unsere parteipolitischen Vorstellungen<lb/>
jederzeit bereit ist zu verwirklichen und zu vertreten, auch dann<lb/>
wenn er unserer Partei nicht angehört. Ich hoffe, dass die von<lb/>
uns eingesetzten Sektionschefs eine Politik der Motivation ihrer<lb/>
<pb n="33-1303" facs="33_1976-11-17_1303.jpg"/>Beamten, die ihnen unterstellt sind, betreiben und nicht die<lb/>
hierarchische Methode, die ausschliesslich mit Weisungen arbeiten.<lb/>
Durch Motivation kann man nämlich und dies ist eine Erfahrung,<lb/>
die ich nur bestätigen kann, wesentlich mehr erreichen als<lb/>
durch kaltschnäuzige Weisungen. Das Beispiel am Fremdenverkehr<lb/>
zeigt es deutlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="33_1295_06" facs="33_1976-11-17_1295-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.11.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>