<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780619">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 19. Juni 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-06-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-19">Montag, 19. Juni 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0692" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0692.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_01">Montag, 19. Juni 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_02">Beim Jour-fixe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wurde vereinbart,<lb/>
dass Letzterer an der Gemischten Kommission in Moskau teilnimmt.<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> wird ihm alle Unterlagen zur Verfügung stellen, die<lb/>
Handelskammer selbst wird ihre Wünsche zeitgerecht mir mitteilen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> legt grössten Wert darauf, im selben Quartier zu schlafen<lb/>
wie ich. Da die sowjetische Seite sich niemals in Österreich den<lb/>
Aufenthalt von uns bezahlen lässt, habe ich, als ich dies fest<lb break="no"/>stellte, nicht mehr in Moskau in einem Hotel geschlafen, sondern<lb/>
stets in der Österreichischen Botschaft. Ich hoffe, dass für<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ebenfalls eine Übernachtungsmöglichkeit dort besteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte dies sofort feststellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_04">Die Asien-Reise wird in diesem September beim besten Willen nicht<lb/>
mehr möglich sein. Auf der einen Seite hat Kontrollbank-Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> mir gesagt, dass er keine Bedenken hätte, wenn wir in Nord<lb break="no"/>korea den Vertrag jetzt unterschreiben würden. Allerdings wollte<lb/>
er mir in absehbarer Zeit erst die endgültige Stellungnahme geben.<lb/>
In Südkorea, wo ich ebenfalls dringend einen Besuch abstatten<lb/>
müsste, ist – wie mir GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> mitteilte – es noch zu früh,<lb/>
einen dortigen Besuch jetzt bereits zu vereinbaren. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs><lb/>
hat mehrere grössere Projekte laufen, vor dessen Abschluss ich<lb/>
unbedingt Seoul besuchen sollte. Wahrscheinlich wird es aber erst<lb/>
zu einem späteren Zeitpunkt so weit sein. Nach China, Japan,<lb/>
Manila und Singapur würde es, wie mir <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> immer wieder ver<lb break="no"/>sichert, unbedingt notwendig sein, einen längeren Zeitraum als<lb/>
die vorgesehenen 10 Tage für alle Länder zu veranschlagen. Es<lb/>
bleibt mir daher, da wir im Oktober in Wien Wahl haben, nichts<lb/>
anderes über, als schweren Herzens neuerdings die Asien-Reise<lb/>
zu verschieben,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Versuche den nächstjährigen Ostertermin<lb/>
dafür festzulegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_06"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> interveniert neuerdings für Gröll-Wirt, Mayrhofen,<lb/>
wegen Staatswappenführungs-Genehmigung. Ich berichte ihm über die<lb/>
Bedenken der Arbeiterkammer, damit für eine grosse Masse von Fremden<lb break="no"/>verkehrsbetrieben die Genehmigungsmöglichkeit aufzumachen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
<pb n="43-0693" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0693.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>beharrt aber nach wie vor auf diesen Betrieb. Schön langsam<lb/>
entwickelt sich daraus ein Prestige-Standpunkt, dem ich von<lb/>
allem Anfang im Prinzip war zuzustimmen. Da die Arbeiterkammer<lb/>
Innsbruck heute diese Auszeichnung positiv befürwortet und letzten<lb/>
Endes auch die Arbeiterkammer Wien als Arbeiterkammertag nicht nur<lb/>
an die Empfehlung der Landesarbeiterkammer gebunden ist, solange<lb/>
nicht prinzipielle Einwände dagegen bestehen, glaube ich, dass wir<lb/>
diesen Fall positiv erledigen sollten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte nach Zustimmung der Arbeiterkammer Wien<lb/>
das Verfahren so schnell als möglich positiv abschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_08">Senator <rs type="person" ref="#per__114962">Rupf</rs> von der Firma Voith sollte den vorgesehenen Orden<lb/>
bis zum 22. September noch von mir ausgehändigt bekommen, damit er<lb/>
bei der 75-Jahr-Feier von Voith bereits als Anerkennung diese<lb/>
Dekoration tragen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte den Fall beschleunigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_10">Das Kongresszentrum Hofburg, wie <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> sich ausdrückte, sein<lb/>
Freund <rs type="person" ref="#per__113081">Stock</rs>, hat ebenfalls angesucht, um das Staatswappen führen<lb/>
zu dürfen, da wir uns nicht klar sind, welche Konzessionen er<lb/>
alle hat, liefert Sekretär <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs> von <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> einen Computer<lb break="no"/>auszug. Die Handelskammer hat alles verständlicher Weise jetzt ge<lb break="no"/>speichert. Wir stellen fest, dass von seinen über 1/2 Dutzend<lb/>
vorliegenden Gewerbegenehmigungsbescheiden auf Grund des Restaurant-<lb/>
Gast- und Schankbetriebsgenehmigung eine solche Auszeichnung am<lb/>
ehesten zu begründen wäre. Die Handelskammer wird einen diesbezüg<lb break="no"/>lichen Antrag stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_11">Im Zusammenhang mit dem Besuch Dr. <rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs>, DDR, im September in<lb/>
Österreich, wird festgehalten, dass es tatsächlich unzweckmässig wäre,<lb/>
Voith, St. Pölten zu besuchen. Nach einem VOEST-Besuch, damit auto<lb break="no"/>matisch sowieso in anderen Bundesländern, erscheint der Vorschlag von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs>, Waagner-Biro Wien zu besuchen, für alle sehr zweckmässig.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> berichtet mir, dass vor längerer Zeit die DDR vor die<lb/>
Entscheidung gestellt wurde, entweder mit der Industriellenvereinigung,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, oder mit der Bundeshandelskammer, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, zusammenzuarbeiten.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0694" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0694.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_12">Selbstverständlich ist von <rs type="person" ref="#per__114101">Mittag</rs> sofort entschieden worden,<lb/>
dass der Repräsentant der österr. Wirtschafts- und Verhandlungs<lb break="no"/>partner die Handelskammer ist. Automatisch kommen wir auf die<lb/>
Wünsche <rs type="person" ref="#per__97581">Igler's</rs> bezüglich seines Vöslauer Betriebs zu sprechen.<lb/>
Eine Lex <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, d.h. für die Vöslauer ein eigenes Gesetz, um<lb/>
die Sanierung durchführen zu können, erscheint <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vollkommen<lb/>
untragbar. Nach letzten neuesten Stand soll das Finanzministerium<lb/>
beabsichtigen, FGG, d.h. Nachfolgegesetz von E+E-Fonds, dahin<lb break="no"/>gehend zu novellieren, dass eine Solidarhaftung für alle diese<lb/>
oder ähnliche Fälle möglich sei. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint, dies wird viel<lb/>
Geld kosten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Was weiss unsere Abteilung darüber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_14"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> teilt mit, dass für <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> letztmalig der Konsulentenver<lb break="no"/>trag bis 31. Dezember 1978 verlängert wird. Seine Anfrage, wer<lb/>
im Handelsministerium diese Agenden bearbeitet, beantworte ich,<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Wie geht es bei uns weiter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_16"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> stellt zu meiner grossen Überraschung fest, dass die<lb/>
Handelskammer bereit ist, auch für den Vizeministerpräsidenten<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112982">Sultan</rs> für 6 Personen die Aufenthaltskosten zu übernehmen. Da<lb/>
insgesamt aber 8 Personen gekommen sind, erkläre ich selbstver<lb break="no"/>ständlich sofort, die beiden anderen vom Handelsministerium zu<lb/>
bezahlen. Die Handelskammer ist also scheinbar bereit, weil es<lb/>
ja tatsächlich eine genaue Abgrenzung kaum gibt, auch Kosten für<lb/>
Minister zu übernehmen, welche zwar für die Elektrizitätswirtschaft<lb/>
kommen, soferne damit irgend welche Handelsaktivitäten verbunden<lb/>
werden können. Ich habe dieses Problem im Detail nicht weiter<lb/>
diskutiert, weil ich auch hier abwarten möchte, wie sich in der<lb/>
Praxis die einzelnen, sicherlich von <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> automatisch geforderte<lb/>
Rückvergütung, in Hinkunft für konkreten Fall abgrenzt. Ich infor<lb break="no"/>miere die Handelskammer gleichzeitig über den bisherigen Verhand<lb break="no"/>lungsstand mit den Ägyptern und weise im besonderen darauf hin,<lb/>
dass eine endgültige Lösung, solange die Amerikaner dagegen Ein<lb break="no"/>spruch erheben, kaum möglich sein wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erwidert zu meiner<lb/>
grössten Überraschung, dass er gehört hat, dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit <rs type="person" ref="#per__109804">Carter</rs><lb/>
dieses Problem besprechen und lösen will. Die Frage ist nur, ob<lb/>
<pb n="43-0695" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0695.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wir solange zuwarten könne. Nach dem jetzigen Stand der Ver<lb break="no"/>handlungen im Parlament haben wir dazu noch reichlich Zeit.<lb/>
Vizekanzler <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> kündet sicherlich mit Zustimmung, wenn nicht<lb/>
sogar auf Wunsch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky's</rs> an, dass die SPÖ keine Alleingangs<lb break="no"/>lösung machen wird, sondern das Parlament sich im Prinzip für<lb/>
die Kernkraft aussprechen muss, ansonsten Zwentendorf nicht in<lb/>
Betrieb gehen kann. Parteiobmann <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> hat sich bei einer Fern<lb break="no"/>sehdiskussion, die ich nicht gesehen habe, aber auf Grund der<lb/>
Berichte auch in den Zeitungen ganz entschieden gegen eine ge<lb break="no"/>meinsame Entschliessung ausgesprochen. Er verlangt, dass die Re<lb break="no"/>gierungspartei den Entschliessungsantrag der ÖVP zustimmt.<lb/>
Letzten Endes würde ich, wenn es nach mir ginge, auch eine solche<lb/>
Vorgangsweise akzeptieren. Kritisch ist ausser der Polemik gegen<lb/>
die Regierung, die man ja bei der Abstimmung ablehnen könnte, nur<lb/>
ein einziger Punkt in der ÖVP-Entschliessung, nämlich das Moratorium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_17"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> fragt mich, wie es im Finanzausschuss bezüglich des Pflanzen<lb break="no"/>ölabgabegesetzes weitergehen soll. Die Handelskammer fürchtet<lb/>
von den Amerikaner Repressalien auf den Schuh- und Skischuh- sowie<lb/>
Skisektor. Sie ist sehr verwundert von mir zu erfahren, dass<lb/>
Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> diese Frage beim Agrargipfel vorige<lb/>
Woche angeschnitten hat und <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> auf dem Standpunkt stand,<lb/>
unter allen Umständen das Gesetz so schnell als möglich zu be<lb break="no"/>schliessen, selbst auf das Risiko hinauf, dass auch der Käseexport,<lb/>
Umfang ca 200 Mio Schilling, dadurch gefährdet erscheint. Die<lb/>
Handelskammer möchte am liebsten im Parlament einen Unteraus<lb break="no"/>schuss einsetzen. Im Zuge der Übersicht der nächsten Minister<lb break="no"/>ratssitzung wird von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> mit Befriedigung festgehalten, dass<lb/>
ein weiterer Bericht über den Verhandlungsfortgang mit den Amerikanern<lb/>
in dieser Frage dem Parlament zugeleitet wird. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> lässt sich von<lb/>
dem Ministerratsvortrag eine Kopie machen. Mich wundert, dass er durch<lb/>
den Handelskammervertreter, der bei den Verhandlungen ja ständig<lb/>
anwesend ist, so wenig informiert wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_18"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> möchte, dass im Mühlengesetz nicht eine halbjährige Ver<lb break="no"/>längerung und dadurch den Rhythmus der Wirtschaftsgesetze einge<lb break="no"/>gliedert wird, sondern eine 5-jährige Verlängerung wie bisher<lb/>
kommen sollte. Ich erkläre ihm sofort, dass ich dazu keine Mög<lb break="no"/>lichkeit sehe. In diesem Fall ist nicht nur die Arbeiterkammer<lb/>
dagegen, sondern auch der Gewerkschaftsbundpräsident <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> spricht<lb/>
<pb n="43-0696" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0696.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sich prinzipiell gegen das Mühlengesetz überhaupt aus. Eine<lb/>
langfristige Verlängerung hat daher keine Chance im Parlament<lb/>
durchzugehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_19">Über den Milchpreis herrscht zwischen Handelskammer und mir<lb/>
insoferne ein Einverständnis, als wir beide überzeugt sind,<lb/>
mit einer verhältnismässig geringen Erhöhung des Trinkmilch<lb break="no"/>preises durchkommen zu können. Über die anderen Preise wurde<lb/>
ein Einvernehmen zwischen den Experten aller Interessensvertretungen<lb/>
erzielt. Schwierig wird die Frage bei Getreide. Die Handelskammer<lb/>
äussert sich nicht, wie es weitergehen soll, meint nur eine 80-Gro<lb break="no"/>schen-Brotpreiserhöhung sei das Mindeste. Bei dieser Berechnung<lb/>
ist aber noch gar nicht eine neue Getreidepreiserhöhung berück<lb break="no"/>sichtigt. Nicht einmal mit der neuen Getreidepreiserhöhung halte<lb/>
ich eine solche exorbitante Erhöhung für möglich. Bei dieser Aus<lb break="no"/>sprache kann ich wieder einmal feststellen, dass zwischen Handels<lb break="no"/>kammer und Landwirtschaftskammer ebenfalls sehr grosse Differenzen<lb/>
bestehen, wenn sie nicht gerade gemeinsam bei einer Sitzung sind,<lb/>
wo sie aus politischen Gründen weitestgehende Übereinstimmung<lb/>
dokumentieren wollen. Am meisten wird Präsident <rs type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</rs>, der<lb/>
scheinbar radikaler ist als <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> und <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> mit seinen<lb/>
Forderungen, kritisiert. Für mich sicherlich bestimmte Bemerkung,<lb/>
er hätte am Wochenende irgendwo gesagt, Wien sei nur mehr eine<lb/>
Wohnstadt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte festzustellen, wo diese Äusserung<lb/>
abgedruckt oder gesagt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_21">Beim Journalistenfrühstück hat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> über den Polen-Besuch des<lb/>
Energieministers berichtet, ohne eigentlich eine besondere Dis<lb break="no"/>kussion darüber auszulösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_22"><rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> berichtet über die Standesregelungen für die Immobilien<lb break="no"/>verwalter. Abteilungsleiter Dr. <rs type="person" ref="#per__114516">Buchmann</rs> hat innerhalb von 5 Jahren<lb/>
36 Entwürfe erarbeitet, wie dann von den Immobilienmaklervertretern<lb/>
selbst festgestellt wird. Komm.Rat Dr. <rs type="person" ref="#per__114515">Renezeder</rs>, der Bundes<lb break="no"/>innungsmeister, und sein Sekretär <rs type="person" ref="#per__114964">Tanner</rs>, sowie von der Arbeiterkammer<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__114716">Knittler</rs> berichten mit Befriedigung, dass jeder einen Teil ihrer<lb/>
Wünsche durchsetzen konnte. Die jetzt vorgesehenen Ausübungsregeln<lb/>
sind stärker als ein Gesetz – zumindestens was den Umfang betrifft.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0697" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0697.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_23">Nach den Kreditvermittlern im Vorjahr ist jetzt diese Immobilien<lb break="no"/>verwalterverordnung ein weiterer wichtiger Schritt. <rs type="person" ref="#per__114716">Knittler</rs><lb/>
verweist nur mit Recht darauf, dass als Ergänzung dazu die Be<lb break="no"/>stimmungen des Konsumentenschutzgesetzes endlich in Kraft sein<lb/>
<choice><choice><sic>wüsste</sic><corr>müssten?</corr></choice></choice>. <rs type="person" ref="#per__114515">Renezeder</rs> wieder meint, es wäre jetzt für die gewerblichen<lb/>
Bauträger notwendig, ebenfalls eine solche Verordnung zu erlassen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> weist mit Recht darauf hin, dass wir diese Problematik<lb/>
erst nach der Mietgesetzregelung insbesondere des Gemeinnützigkeits<lb break="no"/>gesetzes in Angriff nehmen können. Bezüglich dem Wunsch gegen<lb/>
die Adressenbüros mit einer Verordnung vorzugehen, dass diese<lb/>
verpflichtet werden, klar und deutlich zu sagen, dass sie keine<lb/>
Wohnungen vermitteln, sondern nur Adressen zur Verfügung stellen,<lb/>
wird es notwendig sein, eine eigene §-69-Verordnung auf Grund<lb/>
der Gewerbeordnung zu erlassen. Die diesbezügliche Vorarbeiten<lb/>
werden sofort in Angriff genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte aufs nächste Jour-fixe AK, ÖGB<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_25">MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> berichtet, dass in den ersten 4 Monaten 8.000 Tonnen<lb/>
Glas, 3.000 Tonnen Textilien, 10.000 Tonnen Papier und 10.000<lb/>
PKW-Schrott gesammelt werden konnten. Die Österreichische Produk<lb break="no"/>tionsgesellschaft, ÖPG, bewährt sich schön langsam und tritt immer<lb/>
stärker in Erscheinung. Damit können wir Erfolgsmeldungen sammeln,<lb/>
ohne dass es uns etwas kostet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_26">Dir. <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs>, ÖDK, fragt an, wieso das Büro verlangt hat,<lb/>
dass Bürgermeister <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> zur Malta-Eröffnung eingeladen wird.<lb/>
Sein Referent Dr. <rs type="person" ref="#per__114987">Stolz</rs> hat ihn hier vollkommen falsch infor<lb break="no"/>miert. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> wurde nur von ÖDK-Leuten gefragt, wie man die<lb/>
Redeverteilung sozusagen fraktionell ausgleichen könnte. Von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> war nie auch nur ein Wort die Rede. Jetzt hat sich allerdings<lb/>
herausgestellt, dass er sowieso nicht kommt, sondern <rs type="person" ref="#per__97807">Peter</rs> als<lb/>
Klubobmann erscheinen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_27">ANMERKUNG FÜR ALLE: Bitte bei Protokoll und Etikettfragen über<lb break="no"/>haupt keinerlei Auskünfte ohne Rücksprache mit mir zu geben.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0698" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0698.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_28"><rs type="person" ref="#per__114992">Felsinger</rs>, der Vertreter der Schwarzdecker und der Sekretär<lb/>
der Innung, <rs type="person" ref="#per__114993">Schwarz</rs>, wollten allen Ernstes, dass ich die<lb/>
Entscheidung, dass es sich dabei um ein freies Gewerbe handelt,<lb/>
rückgängig mache. Durch eine Gewerbeordnungsnovelle sollte es<lb/>
wieder ein gebundenes Gewerbe werden. Ich erklärte ihnen frei<lb break="no"/>mütigst, dass dies unmöglich sei. Wenn tatsächlich – früher gab<lb/>
es 80 Firmen – jetzt 200 dazugekommen sind, so müsste die Innung<lb/>
selbst sehen, wie sie die Auftraggeber überzeugt, dass auch Flach<lb break="no"/>dächer nicht von Jedermann errichtet werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_29">Mit dem Bautenminister und seinen Beamten wurden die offenen<lb/>
Fragen bezüglich der Ö-Norm bereinigt. <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> stimmte zu, dass<lb/>
die Informationsstelle im Handelsministerium alle notwendigen<lb/>
Unterlagen bekommt. Insbesondere wird der Auslandsanteil bei Aufträgen<lb/>
in Form eines Formblattes uns gemeldet, die Haftungsrücklage von<lb/>
5 auf 3% gesenkt, die Bargeldsicherstellung womöglich durch Bank<lb break="no"/>garantien ersetzt usw. Ein wirkliches Problem hat <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> aufgezeigt,<lb/>
dass jetzt im GATT Verhandlungen geführt werden, dass auch die<lb/>
Leistungen sowie der Warenverkehr frei zwischen den Staaten ge<lb break="no"/>regelt werden sollte. In diesem Fall sieht <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> eine grosse Ge<lb break="no"/>fahr für unsere Bauunternehmungen. SChef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> hat versprochen,<lb/>
mit der Aussenhandelssektion, <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs>, nicht nur diesbezüglich<lb/>
engen Kontakt zu halten, sondern auch tatsächlich zu versuchen,<lb/>
dass wir nicht im Rahmen des GATT einer Lösung zustimmen, die die<lb/>
österreichische Bauwirtschaft hoffnungslos der Konkurrenz aus<lb break="no"/>setzen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wieso haben wir über diese Verhandlungen<lb/>
keine Detailinformation bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_31">Die Personalvertretung, <rs type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</rs> und <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> verlangten mit Recht<lb/>
von mir jetzt eine endgültige Stellungnahme zu ihren Brief bezüg<lb break="no"/>lich der Beschuldigungen von <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs>. Ich erklärte ihnen, sie selbst<lb/>
hätten eingesehen, dass es keine Sieger und Besiegten geben soll,<lb/>
weshalb es für mich äusserst schwierig ist, eine endgültige Ent<lb break="no"/>scheidung so zu treffen, dass diesem Grundsatz Rechnung getragen<lb/>
wird. Die Personalvertretung will auch nichts anderes, als das<lb/>
ruhige Klima wieder herzustellen, wie es vor der Übernahme der<lb/>
Personalagenden durch <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> der Fall gewesen ist. Meine Argumen<lb break="no"/>tation war sofort, dass durch die Übernahme der Präsidialsektion<lb/>
<pb n="43-0699" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0699.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>durch SChef <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> sie ja jetzt <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> nicht mehr als Ver<lb break="no"/>handlungspartner haben. Mit <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs>, höre ich, haben sie ein sehr gutes<lb/>
Einvernehmen. Dies konnten die beiden nicht abstreiten, machten<lb/>
allerdings geltend, dass <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> jetzt die Personalagenden persönlich<lb/>
führt. Was die Personalvertretung scheinbar will, ist die Abt. I/3,<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs>, sollte wieder alle Personalagenden, so wie in der Vergangen<lb break="no"/>heit, selbst führen. Ich erklärte nur, ohne auf Details einzugehen,<lb/>
dass sie ja, wie auch neuerdings mir gegenüber bestätigt, im engsten<lb/>
Einvernehmen und besten Zusammenarbeit mit <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> derzeit sind und<lb/>
ich daher natürlich gar keinen Grund sehe, irgend etwas zu ändern.<lb/>
Die Personalvertretung wird ja einsehen, dass <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> letzten Endes<lb/>
die Entscheidung trifft, wer aufgenommen wird, aber wehrt sich ent<lb break="no"/>schieden dagegen, dass <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> alle Personalgesuche direkt bei sich<lb/>
liegen hat. Nach der Sitzung erklärte ich <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs>, dass ich diese<lb/>
Vorgangsweise voll decke. Wenn die Personalvertretung nicht mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> verhandeln will, dann muss sie jede Lösung, die er eingeführt<lb/>
hat und die ihm zweckmässig erscheint, akzeptieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_32">Beklagt wurde von den beiden auch, dass die sozialistische Fraktion<lb/>
scheinbar den Wahlkampf vorverlegt. Sie hätte niemals mit der anderen<lb/>
Seite Gespräche gesucht, die Flugblattangriffe seien – und dies<lb/>
glaube ich zu Recht – Kinkerlitzchen, ausserdem hat man jetzt die<lb/>
Personalvertretungsaufsichtskommission angerufen, weil die Dienst<lb break="no"/>stellenversammlung durch <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> ohne Beschluss verschoben wurde.<lb/>
Da ich grösstes Interesse daran habe, die Situation zu entspannen,<lb/>
schlug ich, ohne vorher mit der sozialistischen Fraktion gesprochen<lb/>
zu haben, vor, beide Partner morgen um 9 Uhr zu mir zu bitten. <rs type="person" ref="#per__112947">Engel<lb break="no"/>mayer</rs> und <rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> waren nach einiger Diskussion darüber damit ein<lb break="no"/>verstanden. <rs type="person" ref="#per__113622">Wiesmüller</rs> hatte ich dann telefonisch gefragt und er<lb/>
bestätigte mir, dass, wie ich angenommen habe, sie auch an einer<lb/>
Entspannung interessiert sind. Damit kann ich zwar vielleicht einiges<lb/>
zur Beruhigung beitragen, löse damit aber das Problem <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> nicht.<lb/>
Dieser ist zwar bereit auch alles zu unternehmen, um eine Lösung –<lb/>
kein Sieger, kein Besiegter – herbeizuführen und hat sich mit mir<lb/>
und insbesondere <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> über die weitere Vorgangsweise beraten.<lb/>
Ich sehe schon letzten Endes werde ich als einzigen Ausweg die<lb/>
Personalagenden mir persönlich vorbehalten müssen und wahrschein<lb break="no"/>lich allen Kleinkram ebenfalls direkt mit <rs type="person" ref="#per__112949">Kazda</rs> erledigen müssen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112989">Herold</rs> meinte nämlich, noch immer werden auf Präsidialweisungen<lb/>
<pb n="43-0700" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0700.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>oben durch <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> vermerkt, dass diese genehmigt sind. In<lb/>
Hinkunft werde ich halt alle diese selbst abzeichnen, wenn<lb/>
dies eine Lösung darstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_33">Die Abschiedsfeier von Kollegen <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> war insoferne sehr er<lb break="no"/>freulich, als er als wirklich von allen Kollegen und Kolleginnen<lb/>
geliebter Freund ausgeschieden ist. Seine ruhige Art, sein kolle<lb break="no"/>giales Zusammenarbeiten, sein ganzes Wesen war wirklich bei jedem<lb/>
beliebt. Alle wünschen ihm für den sehr interessanten Job, der<lb/>
ihm vor allem ein wesentlich besseres Einkommen sichert und<lb/>
politisch unabhängig ist, recht viel Erfolg. Wir sind alle davon<lb/>
überzeugt, dass er stets mit uns einen guten Kontakt weiter<lb/>
halten wird und ich persönlich versicherte ihm dann noch beim<lb/>
Rausgehen, jederzeit zu seiner Verfügung zu stehen, wenn er irgend<lb break="no"/>welche Schwierigkeiten hat, die ich eventuell beheben könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-19_34"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0691_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0691-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.6.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0691_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-19_0691-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>