<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  8. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-08">Mittwoch, 8. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0338" facs="02_1970-07-08_0338.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-07-08">Mittwoch, 8. Juli 1970</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Bei der Besprechung der Bezirksobmänner und Sekretäre der Wahlkreise,<lb/>
die am 4. Oktober Nachwahl haben, konnte ich feststellen, dass<lb/>
<name type="person">Hanzlik</name> für die Frauen eine grosse Preisaktion starten will. Ich<lb/>
hatte sofort allderings mit ihr vereinbart, dass sie dies nur im<lb/>
engsten Einvernehmen mit <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> machen kann, weil ich befürchte, dass<lb/>
sie noch immer auf dem Standpunkt steht, die guten Erfahrungen des<lb/>
ersten März würden uns auch bei den Nachwahlen helfen. Am 1. März<lb/>
konnte die SPÖ, weil wir aus der Opposition heraus die ÖVP wegen<lb/>
ihrer Preispolitik angreifen konnten, sicherlich gute Erfolge er<lb break="no"/>zielen. Diesmal wird es aber umgekehrt sein. Ich erklärte dort,<lb/>
dass ich selbstverständlich bereit bin, jedwede Diskussion, sei es<lb/>
bei der Opernpassage oder beim AEZ oder auf den Märkten mit Passan<lb break="no"/>ten zu führen, dass man sich aber jetzt schon klar sein muss, dass<lb/>
wir in einer ähnlichen Situation sind wie das in der letzten Phase<lb/>
des Wahlkampfes für die ÖVP gewesen ist. Er hatte sich nämlich in<lb/>
meinen Augen sehr courag-iert gestellt, damit aber natürlich keinerlei<lb/>
positive Erfolge erzielen können. Diesmal müssen wir damit rechnen,<lb/>
dass die ÖVP ihre Funktionäre zu uns schicken wird, und dort ent<lb break="no"/>sprechenden Wind gegen die Preispolitik der SPÖ zu machen.</p>
            <p xml:space="preserve">Exponenten der Aktion Schützt das Kainachtal, die sich gegen die<lb/>
Errichtung der Raffinerie in Lannach aussprechen, hatten auf mich<lb/>
einen guten Eindruck gemacht. Nur ein einziger Vertreter, der die<lb/>
ganzen Unterlagen fotokopiert und den ganzen Akt damit wirklich<lb/>
sehr genau studiert hat, war über die Gutachten, welche dem Entscheid<lb/>
des Bundesministeriums zugrundegelegt werden sollten, so empört,<lb/>
dass er sogar eine strafrechtliche Behauptung aussprach. Seiner<lb/>
Meinung nach haben die gerichtlich beeideten Sachverständigen wissent<lb break="no"/>lich falsche Urteile abgegeben. Ich konnte dies dazu benützen, um<lb/>
den Leuten mein Wohlwollen dadurch zu dokumentieren,dass ich sagte,<lb/>
ich würde selbstverständlich über diese Äusserung hinweggehen, ob<lb break="no"/>wohl der anwesende Anwalt und vor allem der Richter ihm sagen musste,<lb/>
dass er ja hier vollkommen unmögliche Behauptungen aufstelle. Ich wer<lb break="no"/>de unverzüglich jetzt mit den steirischen Genossen Kontakt aufnehmen,<lb/>
den letzten Endes ist es ja ihre Problematik und ich werde aber noch<lb/>
so schnell wie möglich den Bescheid erlassen. Entweder Rückverwei<lb break="no"/>sund in erste Instanz wie <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> und diese Exponenten unbedingt wollen<lb/>
<pb n="02-0339" facs="02_1970-07-08_0339.jpg"/>oder im Interesse der Industrialisierung und dem Wunsch der steiri<lb break="no"/>schen Genossen entsprechend doch eine Entscheidung positiv für die<lb/>
Errichtung von Lannach, wobei ich mir klar darüber bin, dass dies<lb/>
keine endgültige Entscheidung ist, weil beide Parteien schon erklärt<lb/>
haben, sie gehen auf alle Fälle zum Verwaltungsgerichtshof.</p>
            <p xml:space="preserve">Die Präsidentenbesprechung vor der Paritätischen Kommission, an der<lb/>
ich ja jetzt nicht mehr teilnehme, hatte keinerlei Ergebnisse gebracht.<lb/>
Es wurde stundenlang über die Industriestudie-wie mir mitgeteilt wurde<lb/>
diskutiert, da die Bundeskammer die Punkte über die ERP-Bestimmungen,<lb/>
wonach ERP-Gelder hauptsächlich für die Industrie zu verwenden sind,<lb/>
nicht zugestimmt hat und die Vertreter des ÖGB und der AK insbesondere<lb/>
auf diese Formulierung bestanden. Dadurch konnte über die Tagesordnung<lb/>
nicht geredet werden und es hat sich deshalb in der Paritätischen Kommis<lb break="no"/>sion die Verhandlung sehr dahin gezogen. Die Erhöhungswünsche der Unilever<lb/>
bezüglich der Margarinepreise wurden an den Unterausschuss mit Entscheidun<lb/>
auftrag zurückverwiesen. Der Ausdruck Entscheidungsauftrag ist von mir<lb/>
geprägt worden, um bei dem Unterausschuss womöglich zu einer Lösung zu<lb/>
zwingen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> hat die 9 1/2 % Preiserhöhungen bereits entsprechend<lb/>
reduziert und es sollte Delikatess-Margarine Rama von 5.20 auf 5.50<lb/>
und Milchmargarine Thea von 3.70 auf 4.00 nach seinem Vorschlag erhöht<lb/>
werden. Margarineindustrie hat seit 1956 die Preise unverändert gelassen<lb/>
nur 1968, als die Umsatzsteuer von 1,7 % auf 5,5 % erhöht wurde, hat<lb/>
sie diese Umsatzsteuermehrbelastung aufmden Verbraucherpreis überwälzt.<lb/>
Damals hatte die Landwirtschaft verlangt, dass ausser dieser Massnahme<lb/>
eine Margarinesteuer eingehoben wird, der damalige Bauernbundobmann<lb/>
Präs. <name type="person" ref="#per__149055">Wallner</name> hatte 1.- S pro kg auf den Rohstoff für die Margarine<lb break="no"/>herstellung verlangt, resp. es wurde sogar die Futtermittellizenz ein<lb break="no"/>geführt, die dann allerdings nach drei Monaten wieder abgebaut werden<lb/>
musste, da die amerikanischen Exportfirmen dagegen schärfstens prote<lb break="no"/>stiert hatten. Von Seiten der AK und des ÖGB wurde deshalb vorgeschla<lb break="no"/>gen, unverzüglich wieder die Umsatzsteuer von 5,5 auf 1,7 % zu redu<lb break="no"/>zieren. Dies hätte einen Ausfall von 90 Mio S für den Finanzminister<lb/>
bedeutet, aber es kam gar nicht zu dieser Diskussion, weil die Land<lb break="no"/>wirtschaft sofort erklärte, unter gar keinen Umständen diesen Forde<lb break="no"/>rungen zustimmen zu können und auch <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erk ärte, er sehe keine<lb/>
Möglichkeit, das im Parlament und diese Massnahme könnte nur durch<lb/>
eine Novelle des UStG möglich sein, eine Mehrheit dafür zu finden sei.<lb/>
Im Rahmen der preisdämpfenden Massnahmen – konnte ich aufklären, hat<lb/>
<pb n="02-0340" facs="02_1970-07-08_0340.jpg"/>die Regierung keine Möglichkeit, hier einzuschreiten, weil in den<lb/>
Verordnungsermächtigung hiefür keine Deckung gefunden werden kann.<lb/>
Einen weiteren Diskussionspunkt ergab der Hinweis bei einigen Kalku<lb break="no"/>lationen, dass insbesondere die Währungskosten sehr gestiegen sind.<lb/>
Dies benützte die Arbeitnehmerseite, um neuerdings darauf hinzuweisen,<lb/>
dass <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> noch immer nicht sich bereiterklärt hatte, mit der Erhö<lb break="no"/>hung der Werbegebühren zur Paritätischen Kommission zu kommen. Die<lb/>
Handelskammervertreter erklräten, dass nach wie vor zu dem Beschluss<lb/>
stehen, dass <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> selbstverständlich ihre eigentliche VErpflichtung<lb/>
hätte, vor jeder Erhöhung nachdem sie der Aufsichtsrat genehmigt hat,<lb/>
die Paritätische Kommission damit zu beschäftigen, da sie aber keine<lb/>
Möglichkeit sehen, ihn dazu zu zwingen, nachdem er sich beharrlich ge<lb break="no"/>weigert hat, dies unter <name type="person">Klaus</name> und jetzt unter <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> zu tun. Der Hin<lb break="no"/>weis <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name>, dass dies ohne weiteres möglich sei, wenn der Aufsichts<lb break="no"/>rat ihn dazu zwingen würde und eine Merhehti zu finden wäre, wurde von<lb/>
den ÖVP-Vertreter in der PK wie ich auch einer Zwischenbemerkung ent<lb break="no"/>nehmen konnte, dahingehend interpretiert, dass sie sich nicht dafür<lb/>
hergeben werden. Die seinerzeitigen Erklärungen von <name type="person">Kranzelmayer</name>, als<lb/>
Vorsitzender, der gross versprochen hat, er würde <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> diesbezüglich<lb/>
einen Auftrag geben, sind deshalb für uns nur propagandistisch zu ver<lb break="no"/>werten, werden aber sicherlich zu keinerlei Ergebnis führen, da die<lb/>
ÖVP dazu nicht bereit ist, heute weniger denn je. Ich kann diese Hal<lb break="no"/>tung allerdings nicht verstehen, denn wenn <name type="person" ref="#per__97326">Bacher</name> geschickt ist,<lb/>
würde er selbstverständlich zur Paritätischen Kommission gehen und dort<lb/>
ganz einfach erklären, entweder er müsste die allgemeinen Gebühren er<lb break="no"/>höhen oder die Werbetarifes sollten erhöhtnwerden. Ich bin überzeugt<lb/>
davon. dass sich die Vertreter aller Interessengruppe in der PK für<lb/>
die Erhöhung der Werbegebühren aussprechen werden. Betreffend die Vor<lb break="no"/>schläge zur Industriepolitik wurde der Beirat ersucht, mit einem kleinen<lb/>
Redaktionskomitee eine entsprechende gemeinsame Formulierung für die<lb/>
strittigen Punkte über die Massnahmen des ERP-Fonds, Seite 79 ff auszu<lb break="no"/>arbeiten. Die seinerzeit bereits einvernehmlichen Formulierungen, im Bei<lb break="no"/>rat, die ich mich sehr bemüht hatte, sind damit als gescheitert zu be<lb break="no"/>trachten. Allerdings glaube ich, dass wir deshalb nicht sehr unglücklich<lb/>
sein sollen, denn die zwei Seiten wird es auch noch möglich sein in<lb/>
einer Kompromisslösung zu überbrücken. Was mir viel unangenehmer ist,<lb/>
ist, dass damit wieder mindestens zwei Monate vergehen, ehe die Studie<lb/>
tatsächlich dann verabschiedet.</p>
            <pb n="02-0341" facs="02_1970-07-08_0341.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Budgetvorschau konnte verabschiedet werden und gibteinen durch<lb break="no"/>schnittlichen Ausgabenüberhang für 1971 von 15,2 Mia S, was die ÖVP<lb/>
bereits veranlasst hat zu sagen, dass das gar nicht so schlimm ist,<lb/>
denn die ersten Prognosen hatten ja auf 17 Mia gelautet. Es gibt<lb/>
aber trotzdem noch einen durchschnittlichen Sanierungsbedarf von<lb/>
5,6 Mia S für das Jahr 1971, d.h. es müsste trotz einer verhältnis<lb/>
mässig hohen Wachstumsrate noch immer der durchschnittliche Sanierungs<lb break="no"/>bedarf von 5,6 Mia S entweder durch Neueinnahmen über durch Ausgaben<lb break="no"/>kürzungen ausgeglichen werden.</p>
            <p xml:space="preserve">Am Abend bei der Besprechung beim Bundeskanzler, an der sämtliche<lb/>
Regierungsmitglieder und auch seine Public-relations-Leute teilge<lb break="no"/>nommen haben, es waren Durch: Dr. <name type="person" ref="#per__133397">Brantl</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__113613">Scheuch</name> und <name type="person" ref="#per__97507">Walter Hacker</name><lb/>
von der SK sowie Dr. <name type="person" ref="#per__97767">Mussi</name>, sein p.r.-Mann im Ministerium sowie der<lb/>
ZS <name type="person" ref="#per__97727">Fritz Marsch</name> und der Wiener Sekretär <name type="person" ref="#per__97786">Heinz Nittel</name> und <name type="person" ref="#per__97356">Charly Blecha</name><lb/>
sowie <name type="person" ref="#per__97818">Pittermann</name> und <name type="person" ref="#per__97444">Heinzi Fischer</name>, bestätigten mir, dass er wirklich<lb/>
sein eigener p.r.Mann ist. <name type="person" ref="#per__97727">Fritz Marsch</name>, den ich darauf ansprach<lb/>
erklärte mir sogar, er hält ihn für einen der besten p.r.Leute, da<lb/>
er imstande war, nach dem Abendessen und der ganzen Diskussion dann<lb/>
ein Resumee zu ziehen bezüglich der Tätigkeit der Bundesregierung auf<lb/>
propagandistischem Wege im Herbst 1970. Nach langer Diskussion war<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> Auffassung, dass in der Preisfrage wir in Angriff gehen<lb/>
sollten, indem wir die Bauern und die Händler als die Preismacher<lb/>
und damit Preistreiber hinstellen. In der Sozialpolitik müsste der<lb/>
Slogan lauten: Bekämpft Armut, bringt Sicherheit. Gegen die Lizita<lb break="no"/>tionspolitik sei einzuwenden, die Kaufkraft der Schillings sei zu<lb/>
erhalten. Bezüglich des Humanprogrammes seien erst Grundlagen zu<lb/>
schaffen, denn die Spitalsfrage, die sehr brennend ist, könnte frü<lb break="no"/>hestens im Herbst mit einem Spitalsplan festgelegt werden, den <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name><lb/>
aber insbesondere <name type="person">Wondrack</name> derzeit ausarbeitet. Es sollen in eine<lb/>
Österreich-Karte die Schwerpunkte,ähnliche wie es einen Flächenwidmungs<lb break="no"/>plan gibt, auch einen Spitalplan, festgehalten werden. Im Verkehr:<lb/>
Modern, schneller, sicher – sollte Verkehrsminister seine Massnahmen,<lb/>
wie z.B. Verbindungsbahn elektrifizieren S-Bahn ausbauen, Telefon<lb break="no"/>anschlüsse und U--Bahn-Zuschuss festzulegen. Als konkrete Massnahmen wird<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> die Abschreibung für die Anschlussbahnen und für die Güter<lb break="no"/>wagen erhöhen, um der Privatindustrie und den verstaatlichten Betrie<lb break="no"/>ben ein grösseres Interesse zu geben, eigene Anschlüsse und Güter<lb break="no"/>wagen anzuschaffen.</p>
            <pb n="02-0342" facs="02_1970-07-08_0342.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> wird eine Österreich-Karte mit den neuen, von ihm<lb/>
gereihten Autobahnen und Schnellstrassen im Herbst veröffent<lb break="no"/>lichen. Die ÖVP hat 1969 48.000 Wohnungen lt. Wohnungsstatistik<lb/>
bauen können, der Slogan wird deshalb im Herbst heissen: Mehr<lb/>
Wohnungen, die man sich leisten kann.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> wird österreichische Wissenschaftler zurück in die Heimat<lb/>
, mehr Forschung, Anschluss an die Zukunft.<lb/>
Von 850 Lehrkanzeln sind derzeit 150 unbesetzt, <name type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</name> teilte<lb/>
mir mit, dass 12 % internationaler Durchschnitt als unbesetzt nor<lb break="no"/>mal sind.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> versuchte seine Staatsfinanzen dadurch womöglich in<lb/>
Ordnung zu bringen, dass er noch immer glaubt, es könnte auf<lb/>
eine Steuersenkung mit 1.1.1970 verzichtet werden. Ich bin nicht<lb/>
seiner Meinung und hatte ihm sofort auch gesagt, dass in meinen<lb/>
Augen dies bereits eine erledigte Angelegenheit sei, der ÖGB aber<lb/>
auch die Partei hätte sich viel zu sehr schon festgelegt. Nach<lb/>
seiner Mitteilung sind aber noch immer 14 Mia S offen, die durch<lb/>
die Budgetabstriche von den einzelnen Ministerien noch hereingebracht<lb/>
werden müssten. Es dürften sich deshalb nicht alle Genossen auf<lb/>
die seinerzeitigen Regierungsbeschluss gehalten haben.<lb/>
Weitere Slogans waren: Neutralität, gerechte Wahlsystem, Service<lb/>
für die Wirtschaft, moderne Industrie, Schutz der Konsumenten.<lb/>
Moderner Rechtsstaat hat begonnen. Niederreissen der Bildungsbarrieren<lb/>
Gleiche Startchancen für alle Kinder, Mehr Schulen, Hochwasser- und<lb/>
Lawinenschutz, Leistungsfähige Landwirtschaft.<lb/>
Übergetitelt das Ganze:</p>
            <p xml:space="preserve">SPÖ regiert, modernes Österreich entsteht.<lb/>
<name type="person" ref="#per__133397">Brantl</name> beklagte sich aber am Ende, dass die Hauptschwierigkeit darin<lb/>
besteht, dass keine guten p.r.Leute von den Ministerien zu seinen<lb/>
Besprechungen geschickt werden. Er bestätigte das, was <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> ja<lb/>
bereit von den ersten Besprechungen gesagt hatte. Es wird nun ver<lb break="no"/>sucht werden, aus der AZ Redakteure, die nicht im Redaktionsstab<lb/>
gebraucht,werden, den Ministerien, die noch keine Leute haben zur<lb/>
Verfügung zu stellen. Ausserdem hat <name type="person" ref="#per__113613">Scheuch</name> den Wu sch geäussert,<lb/>
dass die Minister Leitartikel machen sollten, damit sie ihre Probleme<lb/>
besser unter die Leute bringen können. <name type="person" ref="#per__97507">Hacker</name> hatte natürlich dagegen<lb/>
sofort Einwendungen und meinte, es wäre viel zweckmässiger über die</p>
            <p xml:space="preserve">SK alle Redaktionen mit Äusserungen der Minister zu beteilen.</p>
            <pb n="02-0343" facs="02_1970-07-08_0343.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Broschüre, die jetzt über die Bundesregierung erscheinen<lb/>
sollte, wird 32 Seiten umfassen, vier Farben offset sein und<lb/>
150.000 Exemplare umfassen, da sie 5 S.- kosten, ist auf einem<lb/>
grösseren Druckauftrag nicht zu rechnen. <name type="person" ref="#per__97356">Charly Blecha</name> berichtete<lb/>
von dem Wahlkampf, den die Tiroler Volkspartei jetzt aufgreift<lb/>
und auf folgendes sich jetzt konzentriert: Die Preise steigen,<lb/>
die Steuersenkung wurde nur versprochen, ebenso die Sozialpolitik<lb/>
zu verbessern, sondern man tritt in Wirklichkeit nur für die Ehe<lb break="no"/>brecher ein und die Warmen sollen in Zukunft ungestraft bleiben.<lb/>
Ich bin überzeugt, dass sich auch bei uns in Wien auf diesem Niveau<lb/>
der Wahlkampf in Wirklichkeit abspielen wird. Nicht offiziell aber<lb/>
doch unterschwellig von <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> in diese Richtung geführt und wahr<lb break="no"/>scheinlich damit auch einigermassen erfolgreich. Die innere Zer<lb break="no"/>strittenheit, an die wir derzeit mit Recht glauben können, wird<lb/>
glaube ich von uns nur überschätzt, ich persönlich bin der Meinung,<lb/>
dass in der Wahlauseinandersetzung die ÖVP in diesen Fragen sehr<lb/>
einheitlich auftreten wird und die Spaltungsmöglichkeiten, die manche<lb/>
Genossen sehen, nicht zu erwarten sind.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>