<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730126">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 26. Jänner 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-01-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-01-26">Freitag, 26. Januar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0092" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-26_0092.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_01">Freitag, 26. Jänner 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_02">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs> teilt mit, dass in Genf im GATT ventiliert<lb/>
wird, die nächste Ministertagung in Japan abzuhalten. Die Japaner<lb/>
haben eingeladen und die österr. Mission möchte wissen, ob sie<lb/>
dem zustimmen darf. Ich ersuche, <rs type="person" ref="#per__98075">Willenpart</rs>, im Aussenamt festzustelle<lb/>
wieweit wir dies ablehnen können. Wäre dies unmöglich, so hätte<lb/>
die österr. Stellungnahme dann positiv zulauten, wenn alle anderen<lb/>
insbesondere die grösseren Staaten dem zustimmen. D.h. Österreich<lb/>
sei nicht dagegen, aber erst dann dafür, wenn keine Chance mehr be<lb break="no"/>steht, dass durch unsere Ablehnung das verhindert werden kann.<lb/>
Ein ähnliche Stellungnahme habe ich mit Aussenminister <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs><lb/>
bei der Entscheidung, ob London als TAgungsort für <add>Zentr. Wettervor<lb break="no"/>hersage</add> in Frage kommt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_03">Minister <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> hat mir mitgeteilt, dass sich Min.Rat <rs type="person" ref="#per__111001">Beierl</rs><lb/>
bei ihm bitter beschwert hat, dass wir ihn nicht zur Sitzung der<lb/>
Energiefraktion eingeladen haben. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> sagt, <rs type="person" ref="#per__111001">Beierl</rs> hätte<lb/>
sich jetzt schon damit abgefnden, dass er die Sektion noch nicht<lb/>
übernehmen könne, betrachtet es aber als eine furchtbare Desavoierung<lb/>
wenn er nicht einmal Chancen hat, bei diesen Besprechungn anwesend<lb/>
zu sein.Da er seinerzeit in der Arbeiterkammer und auch derzeit noch<lb/>
die Fraktion Energiewirtschaft als VOrsitzender führt, glaube ich wä<lb/>
wäre es wirklich zielführend, wenn er beim nächsten Mal doch zu<lb/>
unseer BEsprechung eingeladen wird. Da diese nur in monatlichen<lb/>
Abständen erfolgt, gäbe es eine gute GElegenheit für <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, sich<lb/>
seine Mitarbiet zu sichern. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> soll in seinem Namen und wenn<lb/>
er es für notwendig hält, auch unter Hinweise, dass er mich erst<lb/>
mühsam davon überzeugen konnte, mit <rs type="person" ref="#per__111001">Beierl</rs> eine Aussprache haben<lb/>
und ihm dann mitteilen, dass er sich dafür eingesetzt hat, und mich<lb/>
letzten Endes davon überzeugte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> und <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_05">Zu der Vorbesprechung mit <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs>-Besuch war neben Min.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__114589">Canisius</rs> auch beabsichtigt, dass der Botschafter<lb/>
nach Wien kommen soll. Angeblich hat das Aussenamt <rs type="person" ref="#per__97991">Steiner</rs> dies<lb/>
aber verhindert, indem er ihn warten liess, bis er keine Abflug<lb break="no"/>möglichkeit mehr gehabt hat, um an dieser Sitzung teilzunehmen.<lb/>
Wenn dieser Sachverhalt stimmt, werdeich dieses Problem mit dem<lb/>
<pb n="14-0093" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-26_0093.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Aussenamt und zwar insbesondere <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_06">Der polnische Vizeaussenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs>, der Gen.Direktor<lb/>
<rs type="person" ref="#per__148996">Pizinski</rs>, der für die Devisenbewilligungen zuständig ist, sowie der<lb/>
polnische Handelsrat wurden vom Donaueuropäischen Institut zu einem<lb/>
Essen geladen. Bei dieser Gelegenheit wurde von <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> neuerdings<lb/>
festgestellt und <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> hat dies auch in seiner Ansprache erwähnt,<lb/>
dass ich noch niemals in Polen und es höchste Zeit ist, dass ich im<lb/>
Frühjahr dieses Versäumnis nachholen. In einem Zwischenrum konnte<lb/>
ich mitteilen, dass die Opposition entweder will, dass ich fortfahre<lb/>
und wenn ich fortfahre dann wieder sagt, was ich eigentlich immer<lb/>
dort mache, da sowohl NR <rs type="person" ref="#per__97437">Fiedler</rs> als auch NR <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> von der Oppo<lb break="no"/>sition und auch NR <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> von unserer Partei als aussenhandelspolitische<lb/>
FAchleute eingeladen wurden. Sowohl <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__97437">Fiedler</rs> versicher<lb break="no"/>ten, in diesem FAll würden sie eine Ausnahme machen. Ich erwähne dies<lb/>
nicht aus spezifischen Gürnden, sondern nur um zu zeigen, woe sehr<lb/>
beim Cocktail z.B. <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> erklärte hätte, niemals wäre er wegen eines<lb/>
einzelnen Produktes oder Wunsch einer einzelnen Gruppe ins Ausland<lb/>
gereist. Er hat sich hier besonders auf die Vorwürfe von <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs> bezoge<lb/>
dass man wegen des Trockenvollmilchpulvers viel mehr Aktivität ent<lb break="no"/>wickeln müsste. Da ich wahrscheinlich in den nächsten Jahren doch<lb/>
wesentlich mehr ins Ausland fahren muss, da ich andereseits auch wahr<lb break="no"/>scheinlich durch bessere Organisationauswirkung dann auch kaum<lb/>
mehr so viel im Inland im Handelsministerium anwesend sein muss,<lb/>
ist es sehr gut, dass mein Ruf im Parlament heute immer wieder als<lb/>
nicht ganr insAusland Reisender bekannt ist. Ich bin nämlich über<lb break="no"/>zeugt, dass früher oder später dann eine Propaganda-WElle, der ist<lb/>
schon wieder nicht hier, beginnen wird. Auch dann, wenn ich ausser<lb break="no"/>halb der NR-Tagungszeit fahren werde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_07">In der Fraktionssitzung des AK-Vorstandes berichtete ich über die<lb/>
Notwendigkeit einer Zusammenarbeit zwischen Interessensvertretung<lb/>
und Handelsministerium auf dem GEbiet der wirtschaftlichen Landes<lb break="no"/>verteidigung, um diesen Wunsch gleich dortzu deponieren. Da ich<lb/>
anschliessend sofort über die wirtschaftliche Lage berichtete,<lb/>
entspann sich dann über dieses Probleme eine DIskussion. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs><lb/>
den ich eigentlich zuerst vorschlug, dass er referieren sollte, da<lb/>
doch auch die Paritätische Kommission war, ich wollteihm also keines<lb break="no"/>falls in seiner BErichterstattung zuvorkommen, war aber der Meinung,<lb/>
dass doch ich referieren sollte. Daraus entnehme ich, dass die angeb<lb break="no"/><pb n="14-0094" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-26_0094.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>liche Verstimmung doch nicht allzu gross sein dürfte. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs><lb/>
war nur sehr erfbost, dass jetzt auf Grund der Mehrwertsteuer die<lb/>
Arbeiterkammer 2 Mill. S für die Gebühreneinhebung durch die Kranken<lb break="no"/>kassen an diese als Mehrwertsteuer zu Leisten hätten. Für Wien<lb/>
allein wären 700.000 S pro Jahr Mindererträge zu verzeichnen. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitsch<lb break="no"/>ka</rs> drohte, dass in diesem Fall er diesen Betrag aus Subventionen ein<lb break="no"/>sparen müsste. Für mich ergab sich sofort die Frage, wie man durch<lb/>
eine entsprechende Auslegung des Hauptverbandes zu dieser Gesetzes<lb break="no"/>bestimmung,es ist ja nur eine Interpretation des Finanzministerium,<lb/>
dem Hauptverband zugegangen, doch dieses Problem aus der WElt schaf<lb break="no"/>fen könnte. <rs type="person" ref="#per__115155">Skritek</rs> hat, als er <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> vertrat, an <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
ein diesbezügliches Schreiben gerichtet und <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> selbst<lb/>
hat auch bereits schon bei ihm interveneirt. Ich nehme an, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hier einen Ausweg suchen wird und sich nicht mit den Inter<lb break="no"/>essensvertretungen anlagt. Man darf nicht vergessen, dass auch in<lb/>
dem Fall wahrscheinlich die GEbühren, die die Handelskammer und doe<lb/>
Landwirtschaftskammer einhebt, ebenso betroffen sind.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: BItte unbedingt feststellen, wie weit AHF-Ein<lb break="no"/>hebung usw. berührt ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_09">Eine Auseinandersetzung dürfte es dann auch noch über die ERhöhung<lb/>
der Höchstgrenze der AK-Umlage mit <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> gegeben haben., resp. noch<lb/>
immer geben- <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> hätte, als er die Krankenkassenbeiträge im Vorjahr<lb/>
gegen Ende sanierte, auf Wunsch der AK auch die Höchstgrundlage von<lb/>
4.800 S auf 6.300 S anheben sollen. Damals hat er nicht zuletzt auf<lb/>
Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> darauf verzichtet, um die ÖVP resp. die Handels<lb break="no"/>kammer nicht zu sehr gegen die Krankenkassensanierung aufzubringen.<lb/>
Damals hat er versprochen, dass er dies jetzt im Herbst durchführen<lb/>
wird. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> möchte nun, dass die ARbeiten so weit jetzt fixiert<lb/>
werdne, dass dies in einem Gesetz so schnell wie möglich im Parla<lb break="no"/>ment beschlossenwerden kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_10">Die Spannungen innerhalb des Gewerkschaftsbundes un-d der Arbeiter<lb break="no"/>kammer sind zwar nach aussenhin noch immer nicht sichtbar, doch war<lb/>
ich sehr büerraschtl, als anstelle von dme VErtreter des ÖGB als <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs><lb/>
der zwar nicht auf sein Vorstandsmandat verzichtet, doch <rs type="person" ref="#per__146464">Hoyder</rs> als<lb/>
ÖGB-Mann in den Vorstand koopiert wurde. <rs type="person" ref="#per__146464">Hoyder</rs> war das erste Mal<lb/>
bei einer Sitzung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte unbedingt die Vorstandssitzungen<lb/>
frühezitig erfahren und wenn es irgendwie geht<lb/>
die Termine für mich sperren.</p><pb n="14-0095" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-26_0095.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_12"><rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> und <rs type="person" ref="#per__148996">Pizinski</rs> sowie Handelsrat ....... und <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> besprachen<lb/>
die Mission von <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs>. Die Polen möchten Österreich informieren<lb/>
und die Chance geben, in Hinkunft an grösseren Investitionen in<lb/>
Polen teilhaben zu können. <rs type="person" ref="#per__148996">Pizinski</rs> teilte mit, dass sie gute Kondi<lb break="no"/>tionen von den einzlnen Staaten für Kredite haben. Mit GB haben sie<lb/>
abgeschlossen – 6 % bei einem Rahmen von 5 – 10 Mill. , 5 – 8<lb/>
Jahre Laufzeit, für chemische WErke 11 Jahre. Frankreich hat bis<lb/>
7 % abgeschlossen, wobei ein Drittel der Staat übernimmt. Amerika<lb/>
haben sie Kredite mit 6 % abgeschlossen, 50 % übernimmt die Re<lb break="no"/>gierung und 50 % bekommen sie zu prime rate Zinsfuss. Mit Japan<lb/>
haben sie 100 Mill. $, was um weitere 200 Mill. $ aufgestockt wurde,<lb/>
zu 6,5 % abgeschlossen. MIt Italien haben sie mit 6,5 % bekommen,<lb/>
+ 0,8 % VErsicherung, ein äusserst günstiger Satz. Nur mit der BRD<lb/>
laufen derzeit nich Verhandlungen, weil sie sehr teuer sind. <rs type="person" ref="#per__148996">Pizins<lb break="no"/>ki</rs> sprach von very <choice><choice><sic>expansiv.</sic><corr>expensive</corr></choice></choice> In Österreich haben sie mit <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> von<lb/>
der Industriellenvereinigung, der sofort erklärt hatte, daran<lb/>
müsste man arbeiten, um zu positiven Lösung zu kommen, aber auch<lb/>
mit Förster von der Handelskammer referiert, der sehr negativ ein<lb break="no"/>gestellt war. <rs type="person" ref="#per__136642">Förster</rs> meinte, da sie ja jetzt mit anderen Staaten noch<lb/>
konferieren, würden sich dort bessere Möglichkeiten ergeben.<lb/>
Was die Polen unter gar keinen Umständen wollen, dass über den Euro-<lb/>
Markt finanziert wird, weil sie dann nicht wissen, wie in ein<lb/>
paar Jahren ihre Rückzahlungsraten sein werden. <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> empfahl ihnen,<lb/>
sie sollen Obligations-Emissionen auflegen, wie dies Ungarn bereits<lb/>
zweimal getan hat. Polen lehnt dies aber ganz entschieden ab. Ich<lb/>
selbst erklärte, dass wir an langfristigen Investitionsgüter-Lieferungen<lb/>
grosses INteresse haben. Ich bin auch überzeugt, dass es z.B. gelingen<lb/>
wird, wenn die VÖEST die chemische Anlage – ich habe auf Grund der<lb/>
VÖEST-Intervention damals den pol. Minister wegen dieser Äthylenanlage<lb/>
sogar nach Österreich eingeladen, zustandekommt, dass auch die Finan<lb break="no"/>zierungsfrage gelöst werden kann. Die VÖEST wird sich dann ihre Finan<lb break="no"/>zierung für dieses Projekt selbst suchen müssen, wenn eben Polen ab<lb break="no"/>lehnt, am Euro-Markt eine solche Finanzierung für sich zu akzeptieren<lb/>
Wenn der Preis und die Rückzahlungsraten und die Kreditkonditionen<lb/>
vereinbart sind, dann hat die VÖEST eben zu schauen, wie sie die<lb/>
Finanzierung übernimmt. Die ganze Probleme der Polen kommen doch erst<lb/>
bei grösseren Investitionen für über eine Mill. Dollar in Frage.<lb/>
Unter diesem Betrag können die Handelsunternehmungen selbst entschei<lb break="no"/>den, wie <rs type="person" ref="#per__148996">Pizinski</rs> mitteilt. Darüber hinaus brauchen sie seine Ge<lb break="no"/>nehmigung-.</p><pb n="14-0096" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-26_0096.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_13">Bei dieser Aussrpache wurde auch von Seiten Polens ventiliert,<lb/>
dass bis zu meinem Besuch der Posener Messe zu Pfingsten ein<lb/>
10-Jahres-Vertrag zwischen Polen und Österreich vereinbart sein<lb/>
könnte. Solche Zehn-Jahresverträge hat Polen mit Frankreich<lb/>
Norwegen und Grossbritannien geschlossen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_14">Gen.Sekr. Dr. <rs type="person" ref="#per__97625">Khene</rs>, ein Algerier, der in Hinkunft die Opec<lb/>
vertritt, hat sich bei mir vorgestellt. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
wies er auch darauf hin, dass ihm beknannt ist, dass österr.<lb/>
Firmen sich für algerisches Öl aber auch insbesondere Gaslieferungen<lb/>
interessieren. Neu war mir, dass in den Statuten der OPEC vorge<lb break="no"/>sehen ist, dass alle fdrei Jahre der Gen.SEkretär wechselt und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97625">Khene</rs> selbst wird nur zwei Jahre bleiben. Er selbst ist gar<lb/>
kein Erdöl-FAchmann sondern sein Land, was ihn sehr geehrt hat,<lb/>
wie er sich ausdrückte, hat ihn als Mediziner, dr allerdings in<lb/>
den letzten Jahren in einem Industrieunternehmen, welches sich zu<lb break="no"/>erst der Erforschung der algerischen Erdölvorkommen widmete und<lb/>
jetzt auf Industrieproduktion umgestiegen ist, ausgewählt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_15">Dr. <rs type="person" ref="#per__138893">Daume</rs> und ein zweiter Mann, den ich nicht gekannt habe sowie<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__147003">Leonhard</rs>, der die Mehrwertsteuersätze berechnet hat, wollte von<lb/>
mir unbedingt eine Zusage, dass die 400 Einzelanträge, die jetzt<lb/>
wegen der angeblich erhöhten 2,2 % bei uns eingetroffen sind,<lb/>
von mir Zusagen haben, dass ich sie herabsetze. <rs type="person" ref="#per__138893">Daume</rs> hat sich vorge<lb break="no"/>stellt, dass ich ähnlich wie das Sozialministerium, das einige Male<lb/>
gemacht hat und scheinbar jetzt auch noch praktiziert, erkläre, dasss<lb/>
das Handelsministerium auch dann wenn es contra legem oder zumindest<lb/>
praeter legem ist in einem ERlass mitteilt, dass so und so vorgegan<lb break="no"/>gen werden soll und kann. Ich lehnte dies ganz entschieden ab und ha<lb break="no"/>be mich nur bereiterklärt, damit nicht dann Dutzende ja vielleicht<lb/>
sogar hunderte von neuen Honorarordnungen zwischen dem Hauptverband<lb/>
und der Ärztekammer ausgehandelt werden muss, wenn die Ärztekammer<lb/>
einverstanden ist, mich mit dem Hauptverband mich ins <choice><choice><sic>Benehmen</sic><corr>Einvernehmen?</corr></choice></choice><lb/>
setze, damit vielleicht doch im Verhandlungswege eine gemeinsame Lö<lb break="no"/>sung bei der Honorarberechnung gefunden werden kann. Die Ärzte<lb/>
selbst haben ja die ganze Frage nur hochgespielt, denn nach ihren<lb/>
eigenen Berechnungen könnte nur für die Röntgenärzte anstelle der<lb/>
2,2 1,1 herauskommen und anstelle der praktischen Ärzte 1,5. Bei<lb/>
den Zahnärzten und dentisten ist der Satz mit 2,2 überhaupt richtig.</p><pb n="14-0097" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-26_0097.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_16"><rs type="person" ref="#per__138893">Daume</rs> erklärte, nachdem er gesehen hat, dass er mich nicht auf<lb/>
diese Weise breitklopfen kann, dass sie sich in der Ärztekammer<lb/>
meinen Vorschlag noch überlegen und Samstag verständigen werdn.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_17">Am Samstag habe ich keinen Anruf von <rs type="person" ref="#per__138893">Daume</rs> bekommen, wohl aber habe<lb/>
ich vorsorglich <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> vom Hauptverband davon informiert, dass<lb/>
ich mich, wenn die Ärztekammer einverstanden ist, sehr wohl eine<lb/>
solche VErwendungszusage dadurch entziehen werde, dass ich den<lb/>
Hauptverband auffordere in Verhandlungen mit der Ärztekammer einzu<lb break="no"/>treten. Wenn der Hauptverband nämlcih dies ablehnt, besteht die Ge<lb break="no"/>fahr, dasssodhc einige Dutzend Ärzte, die genau auf Grund der<lb/>
gesetzlichen Vorschriften um individuelle Entlastung angesucht<lb/>
haben, solche auch tatsächlich anerkannt bekommen müssen. Ich schlug<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> vor, er möge doch seine Funktionäre und BEamten fragen,<lb/>
ob die Kassen nicht besser beraten wären, wenn sie eben solche Verhand<lb break="no"/>lungen führen. Da bie den Gastwirten auch eine solche Lösung<lb/>
gefundne wurde, erscheint es mir auch bei den Ärzten notwendig.<lb/>
Wenn die ganze Sache auch lächerlich ist, wenn es sich um ZEhntel<lb/>
Prozent bezüglich des Honorars handelt, kann doch eine Administration<lb/>
mit hunderten von Anträgen in dem Fall weniger bei uns im Ministe<lb break="no"/>rium als im Hauptverband, wenn die Kassenarztregelungen individuell<lb/>
machen müssen, verheerende Folgen haben. <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> wird mir am<lb/>
Montag telefonisch BEscheid sagen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_18">Das Referat im China-Institut mit Dr. <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs>, war sehr gut,<lb/>
dass ich nicht wie <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> aufgesetzt hatte. <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs>, der<lb/>
sonst immer frie spricht, hat aus mir unerklärlichen Gründen sein<lb/>
Referat verlesen. Vielleicht hat er, wie er es erklärte wirklich<lb/>
dadurch eine Straffung seiner Ausführungen erreichen wollen, viel<lb break="no"/>leicht aber wollte er auch politische Formulierungen, die er<lb/>
nicht extemporieren wollte. Der Nachteil ist, dass natürlich jetzt<lb/>
die Chinesen denWortlaut seines Referates in der Hand haben. Acuh<lb/>
von mir wollten sie Unterlagen und waren dann sehr erstaunt, als<lb/>
sie nur enige handschriftliche Bemerkungen auf einem Zettel fanden.<lb/>
Da ein Tonband aber mitgelaufen ist und das China-Institut selbst<lb/>
gefragt hat, ob es meinen Vortrag veröffentlichen darf, habe ich sofor<lb/>
natürlich zugestimmt. Ich habe mich natürlich bemüht,eine objektive<lb/>
Darstellung ohne AGression in gewissen gesellschaftspolitischen<lb/>
Aspekten,wie <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> dies tat,zu geben. Trotzdem bin ich<lb/>
mir nicht ganz klar, ob die Chinesen dies auch so auffassen werden.</p><pb n="14-0098" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-26_0098.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_19">In diesem Fall ist es güut und ich habe ausdrücklich festgehalten,<lb/>
dass ich auch das Tonband gar nicht hören und das Manuskript sehen<lb/>
wille, eben sagen zu können, dass ich eben nur extemporiert habe<lb/>
und man daher nicht jedes Wort auf die Waagschale legen darf.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Vielleicht ist es ganz gut, wenn Du Dich<lb/>
privat mit dem Sekretär der GEsellschaft einem jungen Mann -<lb/>
namens Dr. <rs type="person" ref="#per__146614">Kaminsky</rs> - ins Einvernehmen setzt, damit er selbst<lb/>
eventuell ihm unpassende Bemerkungen herauslässt, keinesfalls<lb/>
aber möchte ich den Vortrag zensuriern.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-26_21">An die beiden Referate schloss sich dann eine sehr lebhafte und<lb/>
lange Diskussion an. Hier konnte ich natürlich meien Wiener Schmäh<lb/>
gut laufen lassen. Min.Rat <rs type="person" ref="#per__140154">Rischawy</rs>, die auch anwesend war, erzählte<lb/>
mir dann am nächsten Tag, dass alle erklärt hätten, dass das ganz<lb/>
phantastisch war, sie allerdings erkannte sofort, dass ich genau<lb/>
messerscharf, wenn mir eine Frage unpassend erschien oder ich davon<lb/>
nichts wusste, daneben diskutierte, ohne dass man dies sofort be<lb break="no"/>merkte. Was soll man auch mit Anfragen machen, wie z.B. ob die<lb/>
Chinesen mit mir auch in militärischer HIlfe und Unterstützung ver<lb break="no"/>handelt haben.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0091_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-26_0091-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.1.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0091_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-26_0091-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>