<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 15. Dezember 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-12-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-12-15">Dienstag, 15. Dezember 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1436" facs="62_1981-12-15_1436.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 15. Dezember 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im SPÖ-Klub berichtete <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> über die Vereinbarung mit der ÖVP, Zu<lb break="no"/>stimmung zum ÖIAG-Sanierungsgesetz. Überraschend für mich war die Bemer<lb break="no"/>kung, daß man für die Zustimmung der ÖVP einen zu hohen Preis bezahlt<lb/>
hat. Erst im Laufe des Tages konnte ich dann aus Gesprächen entnehmen,<lb/>
daß führende Genossen über die Verhandlungsweise und vor allem selbst<lb break="no"/>herrlichen Entscheidungen der Experten <name type="person" ref="#per__114075">Schmidt</name>, <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>, Prof. <name type="person" ref="#per__114139">Nowotny</name><lb/>
und Klubsekretär <name type="person" ref="#per__117674">Ostleitner</name> sehr unzufrieden sind. Die Experten haben<lb/>
scheinbar im Namen des ÖGB, der AK, des Klubs verhandelt, ohne mit diesen<lb/>
Stellen Kontakt zu haben, geschweige denn ihre Zustimmung zu den Vor<lb break="no"/>schlägen, die sie der ÖVP machten, gehabt zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich wurde von <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> aufgefordert über die Gewerbeordnungsnovelle zu<lb/>
informieren, Diskussion gab es keine.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> referierte über die Auseinandersetzung im ORF bezüglich der<lb/>
freien Mitarbeiter. Im Laufe des Tages wurde dann bekannt, daß es zu<lb/>
einer einvernehmlichen Regelung zwischen ORF, Betriebsräten und Gewerk<lb break="no"/>schaft Kunst, freie Berufe und der ORF-Geschäftsführung gekommen ist.<lb/>
In einem Initiativantrag wird im ORF-Gesetz eine Novelle eingebracht,<lb/>
wo die freien Mitarbeiter mit ähnlichen Bestimmungen des Angestellten<lb break="no"/>gesetzes geregelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der kubanische Vorsitzende der Gemischten Kommission, <name type="person" ref="#per__114154">Llompart</name>, mit einem<lb/>
Teil seiner Delegation hatte mit <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> und mir wegen der Kreditgewäh<lb break="no"/>rung die erste Aussprache, bevor wir eigentlich die Gemischte Kommission<lb/>
noch eröffneten. Er beschwerte sich über die <choice><choice><sic>Unbalanz</sic><corr>Imbalance?</corr></choice></choice>, im Vorjahr 68 Mio.<lb/>
kubanischem Export stehen 113 Mio. österreichischer Export gegenüber.<lb/>
In den ersten 10 Monaten hat der österreichische Import von 65 Mio. auf<lb/>
46 Mio. abgenommen, während unser Export von 95 Mio. auf 110 Mio. nach<lb/>
unserer Statistik angestiegen ist. Kuba möchte 5 Mio. $ Entwicklungshilfe<lb break="no"/>kredit innerhalb von 2 Jahren. Dieses Verlangen ist mir umso mehr erklär<lb break="no"/>lich, als bereits einmal ein 2-Mio.-$-Kredit ebenfalls von 2 Jahren ihnen<lb/>
gegeben wurde. Darüber hinaus möchte er noch einen Handelskredit haben,<lb/>
den er weder der Höhe nach noch den Konditionen nach beschrieb. <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name><lb/>
erwiderte, daß wenn er persönlich auch nicht an der Gemischten Kommission<lb/>
teilnimmt, alles, was ich sage, ist so wie wenn es er sagen würde. Die<lb/>
Angleichung des Außenhandels ist eine mittelfristige Frage, Entwicklungs<lb break="no"/>hilfe gibt der Bundeskanzler aus seinem Budget, über die gesamte Kredit<lb break="no"/>gewährung kann erst im nächsten Vierteljahr entschieden werden. Für<lb/>
<pb n="62-1437" facs="62_1981-12-15_1437.jpg"/>Polen, wo Österreich der größte Gläubiger pro Kopf ist, sind allein 800<lb/>
Mio. $ notwendig. Insgesamt hat Österreich ein Finanzierungsvolumen, das<lb/>
heute neben Polen Rumänien, Türkei, Jugoslawien als zweifelhafte Schuld<lb break="no"/>ner umfaßt, von 2 Mrd. $ für das nächste Jahr zu finanzieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114154">Llompart</name> hat dann vor der Gemischten Kommission mich noch ersucht, ich<lb/>
sollte dafür sorgen, daß in das gemeinsame Protokoll die Wünsche Kubas<lb/>
aufgenommen werden und daß die Stellungnahme Österreichs dazu ist, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> vorgeschlagen hat, daß im ersten Quartal 82 darüber entschieden<lb/>
wird. Mit dieser Vorgangsweise war ich einverstanden und auch <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> hat,<lb/>
wie ich ihm dann berichtete, dem sofort zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der Handelskammer, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name>, <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> und<lb/>
ich, gab es zuerst eine härtere Diskussion über die heute im Plenum<lb/>
durchzuführende Novelle der Gewerbeordnung. Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name>, der ja<lb/>
eigentlich erst die Gefahr für die ÖVP durch einfachgesetzliche Rege<lb break="no"/>lung von Energiemaßnahmen in der GewO erkannt hat, wollte ja unbedingt,<lb/>
daß diese Bestimmung aus der GewO herauskommt. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meinte, für die<lb/>
Zugeständnisse, die er im Zuge der Verhandlung auf dem Energiesicherungs<lb break="no"/>gesetz gemacht hatte, wurde er in der Handelskammer von den Unternehmern<lb/>
hart kritisiert. Zynisch wollte ich schon sagen, da muß er ja froh sein,<lb/>
daß es nicht zu dem von der ÖVP akzeptierten Punkt im Energiesicherungs<lb break="no"/>gesetz gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete über die Ausschußverhandlungen wirtschaftliche Integra<lb break="no"/>tion betreffend Joghurtvereinbarung. Hier hat die Handelskammer immer<lb/>
dagegen Stellung genommen, ähnlich die AK, nur die Landwirtschaftskammer<lb/>
war bis jetzt positiv. Zur größten Verwunderung hat<add>[der]</add> ÖVP-Klub gerade<lb/>
Landwirtschaftsvertreter jetzt dagegen polemisieren lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name>, während <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> dankenswerterweise mit <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
über die Weihnachtsfeiertage und der Einladung von ihm an <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> und<lb/>
mich sprach, über das Ansuchen der Vorwärts AG für einen Bürgeskredit.<lb/>
Die Wiener Handelskammer hat diesen mit der Begründung, daß es sich um<lb/>
kein mittleres Unternehmen handelt, abgelehnt. Ich konnte aber ein hal<lb break="no"/>bes Dutzend genehmigte Kredite an Druckereien von der selben Größenord<lb break="no"/>nung mit einer einzigen Ausnahme bei Globus, also der KP-Druckerei, sagen,<lb/>
die ebenfalls die selbe Größe haben und ohne weiteres den Kredit bekamen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe, nachdem <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> sich alles notierte und nichts dagegen vorbrachte,<lb/>
außer daß die Wiener Kammer eben diese negative Stellungnahme abgegeben<lb/>
hat, die Bürges verständigt, daß sie den Kredit aufgrund der auch anderen<lb/>
Druckereien gewährten Kredite geben soll.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1438" facs="62_1981-12-15_1438.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> war wütend über die gestrige Generalversammlung der ÖFVW, über<lb/>
die ich ihm auch berichtete. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> meinte, der Kompromiß wegen der<lb/>
Satzungsänderungen, daß ein gemeinsamer Vorschlag der Handelskammer und<lb/>
der Länder für meine Stellvertretung erfolgen soll, hätte, von wem weiß<lb/>
ich nicht, besprochen werden müssen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> gestehen mir<lb/>
zu, daß ich für dieses Schlamassel nicht verantwortlich bin, sondern die<lb/>
ÖVP-Fraktion sich hier nicht einigen kann. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> meinte, in der jetzigen<lb/>
Satzung ist ein geschäftsführender Obmann vorgesehen und es müßte daher<lb/>
ev., wenn die Satzung nicht geändert wird, ein solcher ernannt werden.<lb/>
Dies stimmt sicherlich nicht, außerdem könnte ich gar keinen einvernehm<lb break="no"/>lichen Vorschlag darüber machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> drohte, er wird seine finanziellen Aktivitäten bei der ÖFVW<lb/>
genau überlegen, zuerst wollte er sogar die Idee, daß wir das Haus in<lb/>
der Margaretenstraße kaufen, abrupt ablehnen. Ich konnte ihn dann mit<lb/>
Unterstützung von <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> davon überzeugen, daß es besser ist, erst im<lb/>
nächsten Jahr darüber zu reden. Allen Ernstes wollte er mir erklären,<lb/>
daß er durch die 300 Mio. S, die er <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> versprochen hat und die aus<lb/>
den AHF-Beiträgen zu zahlen sind, sowie einer Aufstockung der Exportfi<lb break="no"/>nanzierung, 2 bei der Österr. Kontrollbank um 100 Mio. S, der Schlüssel<lb/>
lautet 1 Teil die Handelskammer, 5 Teile der Bund, keinesfalls mehr die<lb/>
20 % von 90 Mio. Hauskauf, also 18 Mio. S bereitstellen könnte. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
ist hier nur aus Verärgerung dagegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit KR <name type="person" ref="#per__109291">Scheiner</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> hat dann in einer Eindringlichkeit, die ich von ihm noch nie er<lb break="no"/>lebte, über die Verhandlungen der Handelskammer mit <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> über das<lb/>
Kinder- und Jugendbeschäftigungsgesetz gesprochen. Er meinte, die Handels<lb break="no"/>kammer hat überall nachgegeben, in einem Punkt aber wird es zum großen<lb/>
Krach kommen. Die Gewerkschaftsjugend hat verlangt, daß Schulzeit gleich<lb/>
Arbeitszeit ist, dadurch müßten die Lehrlinge, da die Schulzeit 45 Stun<lb break="no"/>den beträgt einen Freizeitausgleich bekommen. In den Bundesländern, wo die<lb/>
meisten in Internaten entweder 8 Wochen oder 12 Wochen untergebracht<lb/>
sind, würden daher 1 bis 1 1/2 Wochen zusätzlicher Urlaub als Freizeitaus<lb break="no"/>gleich gegeben werden müssen. Damit sei das <choice><choice><sic>Glas</sic><corr>Faß</corr></choice></choice> zum Überlaufen gebracht<lb/>
worden, es würde die Einstellungsbereitschaft der Unternehmer sehr zurück<lb break="no"/>gehen. Ich versprach darüber mit <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> zu reden, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
meinte, mit <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> sei es ganz sinnlos.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe dann tatsächlich trotzdem <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> darüber angesprochen und er<lb/>
hat eine einzige Bemerkung, das sei erledigt. Mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hatte ich dann<lb/>
<pb n="62-1439" facs="62_1981-12-15_1439.jpg"/>eine längere Aussprache, dieser sagte, man wird noch einmal mit <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name><lb/>
im ÖGB darüber reden müssen. Er könne sich sehr wohl vorstellen, daß<lb/>
man, wenn schon diese Bestimmung jetzt im Gesetz beschlossen werden soll,<lb/>
die Wirksamkeit erst zu einem späteren Zeitpunkt, wie ich vorgeschlagen<lb/>
habe, eintreten sollte. Eine ähnliche Regelung schwebt <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> auch von<lb/>
der zusätzlichen Urlaubswoche für den Mindesturlaub vor, Gesetzesbeschluß<lb/>
also noch im Jahre 82, die umstrittenen harten Kerndifferenzen aber erst<lb/>
zu einem späteren Zeitpunkt in Kraft setzen. Bei den Lehrlingen wäre<lb/>
dies auch deshalb günstig, weil dann eine geringere schulentlassene<lb/>
Zahl untergebracht werden muß. Begründung wäre, daß man die jetzt in<lb/>
einem Lehrverhältnis stehenden Jugendlichen ausnehmen müßte, da die Lehr<lb break="no"/>herren ja noch die Belastung, die ihnen aus der Lehrausbildung erwachsen,<lb/>
anders kalkuliert haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit habe ich <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> auch über meine unverbindlichen<lb/>
Gespräche beim Rückflug von den Golfstaaten mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> informiert. Ich<lb/>
glaube, daß man die Wahlen unter gar keinen Umständen vorverlegen sollte.<lb/>
Das Jahr 82 mit Anfang einer großen Krisenentwicklung, und <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> befür<lb break="no"/>chtet einer Arbeitslosenzahl von 150.000, könnte dazu benützt werden, nicht<lb/>
nur das große Regierungsprogrammpaket Mitte Jänner <choice><choice><sic>vorzulegen</sic><corr>vorzuverlegen</corr></choice></choice>, sondern<lb/>
sofort entsprechende finanzielle Mittel für den Finanzminister zu verlan<lb break="no"/>gen. Dies wären nach meinem Vorschlag die Quellensteuer und die höchsten<lb/>
Einkommen bei der Besteuerung des 13. und 14. Monatsbezuges. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> meinte<lb/>
zu Recht, dann hätten wir diese Probleme nicht mehr im Wahlkampf 1983. Ob<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> allerdings darauf einsteigt, wissen weder <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> noch ich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über Polen. Das<lb/>
Wichtigste sei, keine Intervention von außen. Die Leitung der Solidari<lb break="no"/>tät hat scheinbar keine Tiefenwirkung. Die Mischung verschiedener Per<lb break="no"/>sönlichkeiten, auch der radikalen, hat in der Vergangenheit dazu geführt,<lb/>
daß die Regierung jeden Tag mit Streikbeschlüssen konfrontiert wurde.<lb/>
Dagegen waren die Regierung und auch <name type="person" ref="#per__134205">Jaruzelski</name> vollkommen hilflos. Die<lb/>
KP Polens ist nicht mehr existent gewesen. Die Solidarität, aber auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__134206">Walesa</name> hat keinerlei politischen Kontakt mit anderen europäischen poli<lb break="no"/>tischen Parteien gesucht, höchstens mit Gewerkschaften. Es waren keine<lb/>
politischen Tendenzen da zu einem politischen Weg, man hat die Zeit<lb/>
vertan und die Wirtschaftslage hat sich ständig verschlechtert. In Polen<lb/>
hat es genug Zeit gegeben, zum Unterschied von Ungarn und der CSSR, wo<lb/>
ja sofort die Russen einmarschiert sind. Österreich wird nach wie vor<lb/>
als Asylland auftreten. Die Visa werden jetzt freimütigst gegeben. <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name><lb/>
ergänzte dann, daß auch aus Polen mehrere hundert gekommen sind, daß<lb/>
aber insbesondere aus anderen Oststaaten, allein aus Jugoslawien 100<lb/>
<pb n="62-1440" facs="62_1981-12-15_1440.jpg"/>Polen jetzt nach Österreich als Flüchtlinge kamen. Die USA hat jetzt<lb/>
auch alle als politische Flüchtlinge anerkannt, aber noch keinesfalls<lb/>
entsprechende Einreisevisa gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, die katholische Kirche hat in Polen in den letzten Mona<lb break="no"/>ten dominiert und eine große Chance vertan. Ihn erinnert dies alles<lb/>
an das Jahr 1934 in Österreich, wo auch ein Zeitpunkt und eine Situation<lb/>
vollkommen falsch eingeschätzt wurde. Sozialisten dürften keine roman<lb break="no"/>tische Verherrlichung der Geschichte machen, sondern müßten sich kri<lb break="no"/>tisch auseinandersetzen. Polen hat eine falsche politische Richtung<lb/>
eingeschlagen. In Polen gibt es aber auch keine Arbeiterklasse in unserem<lb/>
Sinne, sondern nur aus Dörfern zugewanderte und zusammengewürfelte Ar<lb break="no"/>beiter. Die Polen seien auch nicht klassenbewußt, die Politik war ziel<lb break="no"/>los. Die katholische Kirche hat die dominierende Stelle ebenfalls ver<lb break="no"/>spielt und jetzt sagen der Papst und der Erzbischof, man könne nur mehr<lb/>
beten. In der machtlosen Phase der polnischen Regierung wäre jeder ak<lb break="no"/>zeptiert und jeder Vorschlag wahrscheinlich aufgegriffen worden. Ent<lb break="no"/>weder kommt es jetzt zu einem Generalstreik oder gar vielleicht zu einem<lb/>
Bürgerkrieg, den wir alle nur hoffen können, daß er nicht eintritt und<lb/>
den auch niemand will, oder die Solidarität ist ein <choice><choice><sic>tönendes</sic><corr>tönener?</corr></choice></choice> Koloß. Da<lb/>
die SU in Polen nicht intervenierte, wäre der große polnische Staat<lb/>
der erste gewesen, der eine Staatsreform ermöglicht hätte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> berichtete dann über das Ministerratsmandat in der EG für Verhand<lb break="no"/>lungen über Finanzierung der Pyhrnautobahn. Da die EG aber sehr viele<lb/>
österreichische Gegenmaßnahmen wie Straßentonnenbeschränkungserhöhung,<lb/>
Aufhebung der LKW-Abgabe, die Österreich 1 1/2 Mrd. S pro Jahr kosten wür<lb break="no"/>de, meinte <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, zum Schluß würden wir froh sein, daß die EG mit die<lb break="no"/>sem Mandat zu keinem positiven Ergebnis kommen kann. Dieses Mandat<lb/>
wieder erlöscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> berichtet, daß sich eine Fa. Hazet an alle Minister wendet, weil<lb/>
angeblich die Rechnungen des Bundes nicht bezahlt werden. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> für<lb/>
Bahn und Post, <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> für Bauten stellten richtig, daß gar nichts<lb/>
offen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__122014">Giese</name> hat für die Staatsvertrag-Veranstaltungen noch 3,4 Mio. Restsub<lb break="no"/>vention vom BKA und 400.000 vom Außenamt zu bekommen. Da jetzt über<lb break="no"/>prüft wurde, daß keine strafrechtliche Schlamperei vorliegt, wird, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet, dem Dr. <name type="person" ref="#per__122014">Giese</name> dieser Betrag bezahlt werden müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Staatssekretärinnen-Broschüre ist fertig; <name type="person" ref="#per__123215">Fast</name> meinte, warum gerade<lb/>
<pb n="62-1441" facs="62_1981-12-15_1441.jpg"/>nur die vier weiblichen Staatssekretäre berichten sollten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlug<lb/>
daher vor, es wird jetzt für alle Staatssekretärstätigkeiten ein Bericht<lb/>
vorgelegt. Darin soll die Arbeitsleistung aller Staatssekretäre heraus<lb break="no"/>gestrichen werden. In der Vergangenheit haben diese Arbeiten höhere Beam<lb break="no"/>te gemacht, aber niemals dafür politische Verantwortung getragen. Dies<lb/>
sei eben die wichtigste Tätigkeit der Staatssekretäre. In der Gesundheits<lb break="no"/>politik war ein Beamter gleichzeitig auch Sektionschef und noch immer<lb/>
Gerichtsmediziner. Er meinte <name type="person" ref="#per__123493">Breitenecker</name>, der gleichzeitig auch noch<lb/>
im Sozialministerium für die Gesundheitspolitik verantwortlich war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Jetzt könnte man die notwendigen Er<lb break="no"/>gänzungen noch machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> berichtet, daß es im nächsten Jahr eine UNO-Konferenz über Probleme<lb/>
des Alterns gibt. <choice><choice><sic>Der Vorsitzende</sic><corr>Den Vorsitz</corr></choice></choice> im Nationalkomitee könnte <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> oder<lb/>
<name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> einnehmen. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> hat erklärt, sie hätte sich schon längere<lb/>
Zeit mit diesen Problemen beschäftigt, und <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> hat sowieso sofort<lb/>
<name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> als Vorsitzende vorgeschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> erinnerte daran, daß aus Bayern ein Vorschlag gekommen ist,<lb/>
man sollte den <choice><choice><sic>Rhein-Main-Donaubesprechungen</sic><corr>Rhein-Main-Donau-Kanal-Besprechungen</corr></choice></choice> einen Vertreter entsenden.<lb/>
Dies sollte man unbedingt ablehnen, aber gleichzeitig auf die rasche<lb/>
Fertigstellung des Kanals im Antwortschreiben drängen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> erinnerte wieder an das Biospritkomitee und meinte, es müsse jetzt<lb/>
schnell eine Entscheidung fallen. Ich kam nicht umhin darauf zu verwei<lb break="no"/>sen, daß, da <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> auf der Regierungsbank gesessen ist, alle Vorstel<lb break="no"/>lungen der Landwirtschaft immer auf Kosten des Finanzministers gehen.<lb/>
Mit der ÖVP sei jetzt im Zuge der Energiegespräche vereinbart worden,<lb/>
daß man eine Enquete über die Frage, wie weit Biosprit den Bleizusatz er<lb break="no"/>setzen kann, abhalten sollte. <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> warnte davor, weil sie meinte,<lb/>
jede wissenschaftliche Diskussion wird nur verschiedenste Gutachter mit<lb/>
verschiedensten Ansichten bringen. Durch den Flottentest, den sie ange<lb break="no"/>ordnet hätte, sei nachgewiesen, daß man 5 % ohne weiteres heimischen<lb/>
kann. Dies wurde von mir auch gar nicht bezweifelt, sondern nur festge<lb break="no"/>stellt, daß dadurch nicht der Bleigehalt gesenkt werden kann. <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name><lb/>
berichtet, daß jetzt die entsprechenden Novellen, Bleigehaltsenkung<lb/>
von 0,4 auf <choice><choice><sic>0,15</sic><corr>[%,]</corr></choice></choice> in der Begutachtung sind, gleichzeitig auch im Kraft<lb break="no"/>fahrgesetz außer Blei zur Klopffestigkeit auch andere Zusätze getätigt<lb/>
werden können. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ersuchte, daß man unter allen Umständen noch<lb/>
vor der Klausur einen Vortrag fertig machen müsse. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> wird die Ein<lb break="no"/>ladungen durchführen, verlangt aber insbesondere endgültige Stellung<lb break="no"/><pb n="62-1442" facs="62_1981-12-15_1442.jpg"/>nahmen der Arbeitskreise, die das Handelsministerium betreut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte sofort Entsprechendes veranlassen, da<lb/>
die Sitzung am 7. Jänner sein wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet, daß er jetzt über die ÖIAG Booz Allen Hamilton beauf<lb break="no"/>tragt hat, Vorschläge über Investorenwerbung zu erstatten. Er meinte, die<lb/>
Vergangenen<add>[?]</add> hätten dies amateurhaft nur bewältigt. Das BKA hat die gro<lb break="no"/>ßen Firmen GM, BMW entsprechend betreut. Booz Allen Hamilton schlägt vor,<lb/>
es soll jetzt eine eigene Stelle geschaffen werden, die den Investoren die<lb/>
ganze Arbeit abnimmt. Da von dieser Maßnahme sowohl das Finanzministerium,<lb/>
Sozialministerium, Handelsministerium betroffen sind, kann lt. Ministe<lb break="no"/>riengesetz nur des BKA als integrale Funktion infrage kommen. Die Sek<lb break="no"/>tion vier des BKA wird diesbezüglich vorgeschlagen, bei der Regierungs<lb break="no"/>klausur soll dies dann verlautbart werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Einvernehmen mit Finanzminister <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> schlug ich vor, daß die Maß<lb break="no"/>nahmen, die bei der Regierungsklausur z.B. für das Handelsministerium die<lb/>
Bürgeszinsstützungsaufstockung nicht von jedem einzelnen Minister in<lb/>
einem MRV festgehalten werden sollte, sondern daß so wie beim Baugipfel<lb/>
das BKA einen gemeinsamen Ministerrat macht, die einzelnen Ministerien<lb/>
werden die notwendigen Punkte dem BKA liefern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte Entsprechendes vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> schlug vor, daß man sich die Industrieanlagen, sprich GM oder<lb/>
BMW-Steyr, aber auch Kindberg, Voest-Alpine, als Regierung anschauen soll<lb break="no"/>te. Die Bevölkerung muß die Angst der toten Hand, die jetzt über der<lb/>
Wirtschaft liegt, überwinden. Der Sinn der Klausur ist ein beschäfti<lb break="no"/>gungspolitischer Paukenschlag. Wichtigste Punkte: 1) Althaussanierung,<lb/>
2) 5000 neue Wohnungen, 3) Erhöhung der top-Investition, 4) ERP-Ersatz<lb break="no"/>aktion, 5) Vorziehen der Budgetansätze für Maßnahmen im zweiten Halbjahr<lb/>
auf das erste Halbjahr und auch neue Aktionen, wodurch die große be<lb break="no"/>schäftigungspolitische Reserve im Verkehrsministerium, ÖBB und Post usw.<lb/>
bei anderen Ressorts wirksam wird. Mit der OeNB, Prof. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name>, werden dann<lb/>
<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> unter Führung <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ein Gespräch führen.<lb/>
Die OeNB kann nämlich den Geldhahn abdrehen. Ob wir derzeit wie 74–76<lb/>
eine solche Finanzierungsmöglichkeit haben, ist nicht wahrscheinlich,<lb/>
aber es müssen jetzt beschäftigungspolitische Maßnahmen gesetzt werden.<lb/>
Die europäischen Sozialdemokraten erleiden aus der Wirtschaftslage immer<lb/>
wieder Niederlagen wie in Norwegen, Dänemark, aber auch in Deutschland<lb/>
<pb n="62-1443" facs="62_1981-12-15_1443.jpg"/>gibt es große Schwierigkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> berichtet über Textil-West. Das Drittel hat Tirol zugesi<lb break="no"/>chert. Vorarlberg hat nur sich bereiterklärt die Darlehen zu verlän<lb break="no"/>gern. Die Länderbank und insbesondere CA lehnen die Beteiligung ab. Die<lb/>
Arbeitsmarktverwaltung wird daher die Restfinanzierung übernehmen, bis<lb/>
die Gutachten vorliegen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, die Länderbank ist sowieso hin<lb/>
und die CA zeichnet sich aber durch besondere Härte aus. In Vergangen<lb break="no"/>heit hat man die Konzernbetriebe laufen lassen, jetzt soll eine straffe<lb/>
Politik durchgezogen werden, was die Krise nur verschärft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat wurde die Tagesordnung wie üblich abgewickelt, <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> be<lb break="no"/>richtete dann nur, daß der Prälat <name type="person" ref="#per__134207">Aichern</name> zum neuen Bischof in Linz er<lb break="no"/>nannt wurde. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> fragte, warum <name type="person" ref="#per__127088">Wagner</name>, der als fortschrittlich gilt,<lb/>
nicht zum Zuge kam. Hier hat es eine konservative Front unter Beteili<lb break="no"/>gung des BR <name type="person" ref="#per__114558">Schambeck</name> der ÖVP gegen <name type="person" ref="#per__127088">Wagner</name> gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> habe ich dann außerhalb der Tagesordnung über die Karen<lb break="no"/>zierung <name type="person" ref="#per__107956">Satzingers</name> gesprochen. Er meint, auch <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="#per__97587">Jankowitsch</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> seien<lb/>
zeitlich befristet, er wird sichs aber noch einmal anschauen. Die Günsti<lb break="no"/>gerstellung von <name type="person" ref="#per__134210">Puxbaum</name> der Energiesektion lehnte er aus präjudiziellen<lb/>
Gründen entschieden ab. Ich habe ihr dies selbst und Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> dann so<lb break="no"/>fort mitgeteilt. Dieser war sehr erschüttert und meinte, dies trägt zur<lb/>
Motivierung der Beamten nicht bei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gemischte Kommission mit Kuba verlief wie vorgesehen. Von mir wur<lb break="no"/>den die Listen übergeben und erörtert. Aussicht hat in Wirklichkeit nur<lb/>
das Andritzer Projekt von 540 Mio., in der Zwischenzeit um 200 Mio. zusam<lb break="no"/>mengestrichen. Unser österreichischer Handelsdelegierter <name type="person" ref="#per__134208">Kuzmich</name> meint,<lb/>
dieses Aluprofilwalzwerk sei sinnlos und mehr ein Prestigeprojekt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Essen im Bristol dauerte meiner Meinung nach viel zu lange und war<lb/>
wieder einmal gar nicht typisch wienerisch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Ich fürchte, Du wirst Dich darum mehr kümmern<lb/>
müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum des Nationalrates gab es über die GewO eine verhältnismäßig<lb/>
sehr sachliche Diskussion. Insbesondere der sozialistische Sprecher<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> hatte sehr cool die Entwicklung dieser Materie geschildert. <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name><lb/>
hatte insbesondere Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> wegen seiner intransigenten Haltung ange<lb break="no"/><pb n="62-1444" facs="62_1981-12-15_1444.jpg"/>klagt. Er meinte, dieser stoße immer wieder gefährliche Drohungen, die<lb/>
fast Erpressungen sind, aus. Die Replik <name type="person" ref="#per__111410">Königs</name> war äußerst schwach, die<lb/>
Sachargumente sprachen auch tatsächlich für unsere Vorgangsweise, der<lb/>
sich auch die FPÖ im großen und ganzen anschloß. Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> meinte,<lb/>
ich sollte dazu überhaupt nicht Stellung nehmen, was <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name>, die so<lb/>
lieb an meiner Seite auf der Regierungsbank saß, innerlich empörte. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
bestand allerdings dann darauf, daß ich auf <name type="person" ref="#per__111410">König</name> repliziere. Mein<lb/>
Kompromißvorschlag war, wie viele Minuten gibt mir der Klub, <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name><lb/>
meinte 5 und ich kam damit auch tatsächlich aus. Ich verwies nur darauf,<lb/>
daß auch der Handelsausschußobmann <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name>, der die positive Seite<lb/>
der GewO-Novelle mit Ausnahme der Energiefrage besonders erwähnte und<lb/>
immer wieder auf die Tatsache verwies, daß wir in den 11 Jahren im Han<lb break="no"/>delsausschuß immer einstimmige Beschlüsse fassten. <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> hat dann aber<lb/>
darauf verwiesen, daß dies eben auf Sozialpartnerebene geschieht und die<lb/>
FPÖ stets uninformiert bleibt. Da ich ihm im Ausschuß schon versprochen<lb/>
habe in Zukunft zu informieren, habe ich dies auch im Haus getan, was<lb/>
eine spontane Beifallswelle der FPÖ auslöste. Abg. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> dagegen warf<lb/>
ich vor, daß wir im Handelsausschuß deshalb immer die Konsenspolitik er<lb break="no"/>reichen konnte, weil eben die Energieleute früher darin nicht tätig<lb/>
waren. Jetzt, seitdem sie dort mitmischen, gibt es in den Energiefragen<lb/>
niemals einen Konsens. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> will uns eben immer durch Abdrängen auf<lb/>
die 2/3-Mehrheit zu einer solchen Politik zwingen, obwohl wir bei ein<lb break="no"/>fachgesetzlichen Regelungen, wie <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> selbst aufzählte, stets eine<lb/>
Konsenslösung erzielten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Integrationsgesetze ist nichts zu berichten. Obwohl die ÖVP ver<lb break="no"/>sprochen hat, über die Joghurtsache überhaupt nicht zu sprechen, hat der<lb/>
ÖVP-Sprecher <name type="person" ref="#per__112981">Hietl</name> dann doch, wenn auch nur sehr dilatorisch, dazu Stellung<lb/>
genommen. Darauf mußte der Obmann des Integrationsausschusses <name type="person" ref="#per__98010">Teschl</name><lb/>
replizieren. Zum Glück gab es doch keine größere Joghurtdiskussion.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> kann und will es nicht verstehen, daß ich viel zu sehr auf<lb/>
Klubwünsche Rücksicht nehme. Andere Minister, sagt sie mit Recht, scheren<lb/>
sich darum überhaupt nicht oder kaum. Mir erscheint aber ein gutes Ein<lb break="no"/>vernehmen mit den Klubs mehr wert als längere Ansprachen zur nächtlichen<lb/>
Stunde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1435_01" facs="62_1981-12-15_1435-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.12.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1435_02" facs="62_1981-12-15_1435-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="62_1444_01" facs="62_1981-12-15_1444-01.jpg"/>
         <pb n="62_1444_02" facs="62_1981-12-15_1444-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 113. Ministerratssitzung, 15.12.1981</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="62_1444_03" facs="62_1981-12-15_1444-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="62_1444_04" facs="62_1981-12-15_1444-04.jpg"/>
         </div>
         <pb n="62_1444_05" facs="62_1981-12-15_1444-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 113. Ministerratssitzung, 15.12.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1444_06" facs="62_1981-12-15_1444-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>