<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  6. März 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-03-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-03-06">Montag, 6. März 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0314" facs="10_1972-03-06_0314.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 6. März 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Botschafter <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name>, <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> und <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> berichten von der Neutralen<lb break="no"/>besprechung in Zürich. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> schlägt vor, ob man nicht auch die<lb/>
finnische Taktik bei dem Papiersektor einschlagen sollte. Finnland<lb/>
exportiert 62 % in die EWG und wollen deshalb bis zum letzten Moment<lb/>
zuwarten und wenn zwischen Schweden, Österreich und der Schweiz eine<lb/>
Einigung mit der EWG auf diesem Sektor erzielt werden kann, dann<lb/>
ähnlich wie es die Norweger bei den Fischereiprodukten gemacht haben<lb/>
erklären, die und die Zugeständnisse brauchen sie, ansonsten sind sie<lb/>
nicht bereit einen Vertrag abzuschliessen. Ich habe mich sofort mit<lb/>
aller Entschiedenheit gegen eine solche Politik gewendet. Die Finnen<lb/>
können ein solches Vabanque-Spiel – wie ich es ausgedrückt habe –<lb/>
riskieren, nicht aber die Österreicher. Den Hinweis, dass wir uns nicht<lb/>
auf ein finnisches Niveau drücken lassen wollen, dadurch aber auch nicht<lb/>
die finnische Taktik akzeptieren können, habe ich auch <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> letzten<lb/>
Endes überzeugt, der dann sofort wieder zurückgezogen hat. Ich verwies<lb/>
ganz besonders auf den einstimmigen Beschluss und die Verhandlungstak<lb break="no"/>tik, die wir in Moskau bei <name type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</name>, wir sollten uns die Finnen<lb/>
als Beispiel nehmen, auch von der Handelskammer und von der Industriel<lb break="no"/>lenvereinigung unterstützt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den sensiblen Produkten, ganz besonders aber bei Papier, haben<lb/>
die Schweizer und dann auch zögernd die Schweden – wie er berichtete -<lb/>
die österreichische Kompromisslösung angenommen. <name type="person" ref="#per__136472">Åström</name> hat sich<lb/>
nur vorbehalten, er wird noch seinem Minister resp. Ministerpräsidenten<lb/>
berichten und dann telefonisch seine Zustimmung endgültig geben. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name><lb/>
versicherte mir neuerdings, dass er dieses Prinzip und seine Vorschlä<lb break="no"/>ge mit der Industriellenvereinigung, mit der Handelskammer abgesprochen<lb/>
hat. Er ist überzeugt, dass er dort durchgekommen ist. Den Vorbehalt,<lb/>
den <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> angeblich gemacht hat, wird er ohne weiteres zurückziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den landwirtschaftlichen Nachfolgeprodukten hat die Schweiz aber<lb/>
auch Schweden kein besonderes Interesse, weil sie 1:2 in die EWG<lb/>
exportieren, während Österreich 6:1. Auch hier meinte aber <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>,<lb/>
dass es ihm gelungen sei, die Schweizer und Schweden zu überzeugen, dass<lb/>
Österreich seinen eigenen Standpunkt einnehmen wird und sie das nicht<lb/>
<pb n="10-0315" facs="10_1972-03-06_0315.jpg"/>als ein Verlassen der eigenen Linie betrachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name> berichtete über die zukünftige Informationstechnik aus Brüs<lb break="no"/>sel. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hat mit ihm vereinbart, dass wir unbedingt einen direkten<lb/>
Draht während der Sitzung und nach der Sitzung brauchen, damit nicht<lb/>
allein die Öffentlichkeit und die Massenmedien in Österreich auf ihre<lb/>
Korrespondenten in Brüssel angewiesen sind. Durch einzelne Bemerkungen<lb/>
konnte ich dann den wahren Grund, warum sie sich so gegen den<lb/>
Vorschlag <name type="person" ref="#per__97646">Koppes</name> gestellt haben, klar erkennen. Die Korrespondenten,<lb/>
insbesondere <name type="person" ref="#per__97417">Klaus Emmerich</name>, hatten einmal erklärt, wozu bin ich<lb/>
denn in Brüssel, wenn das Ministerium bereits immer wieder Informa<lb break="no"/>tionen früher hinausgibt als er seinen direkten Draht nach Wien spie<lb break="no"/>len lassen kann. Dem Beamten ist es natürlich auch angenehm, wenn<lb/>
sie dabei stärker in Erscheinung treten können. Zum Glück konnte<lb/>
ich auf die zweimaligen Fehlinformationen von einer Aussage Botschaf<lb break="no"/>ter <name type="person" ref="#per__135642">Leitners</name> und von der einmaligen des Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> hinweisen,<lb/>
sodass ich eigentlich die Informationskonzentration im Ministerium<lb/>
mit diesen Hineinlegern meiner Herren begründen konnte. Dadurch ist<lb/>
es gut getarnt, dass ich nur zum Schutz unserer Verhandlungen verlangen<lb/>
muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__137927">Malfatti</name> als Vorsitzender der Kommission sein Mandat zurückgelegt<lb/>
hat, muss auch neuerdings ein Termin mit meinem eventuellen Besuch in<lb/>
Brüssel mit dem Vizepräsidenten vereinbart werden. Ich stelle neuer<lb break="no"/>dings die Bedingung, dass ich einen solchen Besuch nur zu dem Zeitpunkt<lb/>
absolvieren werde, wenn gleichzeitig auch die Journalisten von Öster<lb break="no"/>reich von der EWG eingeladen werden, dort sind. Ich sage ziemlich offen<lb/>
dass mir die Information der österreichischen Journalisten so not<lb break="no"/>wendig erscheint, dass ich zu diesem Zeitpunkt in Brüssel sein muss,<lb/>
damit nicht nur die Information der EWG in ihre Berichterstattung<lb/>
einfliesst. In Wirklichkeit ist es mir doch vollkommen klar, dass<lb/>
jedweder Besuch von mir in der Brüsseler Kommission kaum einen Sinn,<lb/>
dass materiell dabei doch überhaupt nichts herausschaut. Wenn es mir<lb/>
nicht gelingt, die österreichischen Journalisten bei dieser Reise<lb/>
entsprechend zu beeinflussen, dass sie dann über die EG und über<lb/>
meinen Besuch dort entsprechend berichten, so ist die Brüsseler Reise<lb/>
ganz sinnlos. Wir würden damit ja nur der ÖVP endlich Rechnung tragen,<lb/>
dass ich auch einmal in Brüssel gewesen bin. Jeder andere Minister<lb/>
hätte doch wahrscheinlich, wenn er einen solchen Schwanz von Berichter<lb break="no"/><pb n="10-0316" facs="10_1972-03-06_0316.jpg"/>stattern auf andere Kosten mitnehmen kann, doch auch diese Situation<lb/>
genützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name> UND <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Auf die Koppelung unbedingt beharren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der amerikanische Botschafter bei der EWG, <name type="person" ref="#per__138206">Schaetzel</name>, kam anschliessend<lb/>
und ich ersuchte natürlich gleich die Herren dieser Aussprache dabei zu<lb/>
sein. Die Amerikaner wollen die gesamten österreichischen und neutralen<lb/>
Verhandlungen der EFTA-Staaten mit der EWG nur in einem grösseren Rahmen<lb/>
sehen. Sie meinen, dass es notwendig wäre, dass weltweit eine weitere<lb/>
Liberalisierung des Handels erfolgen sollte und wahrscheinlich in<lb/>
Forme einer neuen Kennedy-Runde im Rahmen des GATT der Zollabbau weltweit<lb/>
neuerlich eine Zollsenkung versucht werden soll. Dieser grundsätzlichen<lb/>
Überlegung stimme ich vollkommen zu und habe nach erklärt, dass im Rahmen<lb/>
des GATT ein Besuch beim Generalsekretär mir die Überzeugung gegeben<lb/>
hat, dass man wahrscheinlich von dort einen solchen Versuch unternehmen<lb/>
wird. Österreich wird ihn selbstverständlich unterstützen. Interessant<lb/>
war nur die Bemerkung von <name type="person" ref="#per__138206">Schaetzel</name>, dass er die Auffassung der EG-Kom<lb break="no"/>mission hinsichtlich der sensiblen Produkte Papier ausdrücklich teilt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> hat sofort erfasst, dass die zweckmässig ist, wenn <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> in<lb/>
einem Aktenvermerk dies besonders festhält. Damit können wir nämlich<lb/>
später einmal festhalten, dass nicht nur die EG-Kommission sondern<lb/>
auch Amerika für diese Ausnahme der sensiblen Produkte gewesen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__116023">Poppovic</name> hat mich ersucht und das von <name type="person" ref="#per__138743">Mairhuber</name> angekündigte Papier ge<lb break="no"/>schickt, dass ich mich in die Verhandlungen über den Roto-Preis ein<lb break="no"/>schalte. Bei dieser Gelegenheit erzählte er mir auch, dass die schwedi<lb break="no"/>schen Papierindustriellen heute mit ihm Verhandlungen führen und er<lb/>
selbstverständlich einsieht, dass die österreichische Wirtschaft wegen<lb/>
der Papierindustrie in Brüssel nicht verkauft werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Datenverarbeitungsbank der Handelskammer in der Mariahilfer Strasse<lb/>
wird derzeit auch von der Aussenhandelsabteilung benützt. Da wahrschein<lb break="no"/>lich der grösste Teil dieser Aufwendung von den AHF-Beiträgen finan<lb break="no"/>ziert wird, bemühen sie sich jetzt, dort einige Daten einzuspeichern.<lb/>
Bis jetzt haben sie nur die Firmennamen und deren Exportprodukte, aber<lb/>
leider nicht mengenmässig eingespeichert. Dadurch kann der Aussenhan<lb break="no"/>delsstellenleiter durch einen direkten Zugriff erfahren, welche Firmen<lb/>
in Österreich gewisse Produkte exporieren. Das wirklich interessante<lb/>
<pb n="10-0317" facs="10_1972-03-06_0317.jpg"/>Urmaterial, wieviele Produkte und in welche Relationen bis jetzt<lb/>
Exporte in diesen Produkten erfolgt sind, hat nur das Statistische<lb/>
Zentralamt auf Grund der Export- und Importmeldungen. Das Urmaterial<lb/>
durch das statistische Gesetz geschützt, hat die Handelskammer keine<lb/>
Möglichkeit, es einzuspeichern. Jetzt wollen sie die Firmen neuer<lb break="no"/>dings befragen, in welche Relationen sie bis jetzt ihre Produkte<lb/>
geliefert haben und ob sie dort entsprechende Vertreter schon haben.<lb/>
Ich kann mir sehr gut vorstellen, dass die Firmen sauer werden, weil<lb/>
sie doch ganz genau wissen, dass das Statistische Zentralamt viel<lb/>
genauere Unterlagen auf Grund ihrer Ex- und Importmeldungen an der<lb/>
Grenze bereits besitzen. Ich ersuchte Min.Rat <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, meine Idee<lb/>
jetzt in der Grundsatzgruppe zu besprechen, ob es nicht eine Mög<lb break="no"/>lichkeit einer Verflechtung gäbe. Angeblich ist der Computer<lb/>
vollkommen ausgelastet und nur mehr zwischen 1 und 3 Uhr früh<lb/>
sind zwei Stunden frei. Die Volkswirtschaftliche Abteilung hat aber<lb/>
noch keinerlei Daten in dem Computer eingespeichert und verwendet<lb/>
ihn vor allem noch immer nicht, um gegebenenfalls einige Modelle<lb/>
durchexerzieren. Das hat mich sehr überrascht und zeigt mit, dass<lb/>
die ganze Computertechnik von der Handelskammer auch nur dazu benützt<lb/>
wird, um Buchhaltungen und sonstige normale Arbeiten zu verrichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__134822">Reichard</name> und <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> bespreche ich die weitere Vorgangsweise<lb/>
in der Frage der Produktdeklaration und der Zusammenarbeit mit<lb/>
dem Verein für Konsumenteninformation. <name type="person" ref="#per__134822">Reichard</name> erwartet, dass für<lb/>
das heurige Jahr dieselben Subventionen für Projekte bekommt, wie<lb/>
im vergangenen. Ich erkläre ihm, dass ich dies keinesfalls jetzt<lb/>
dezidiert zusagen könne, dass es ausschliesslich davon abhängt,<lb/>
ob wir am Jahresende wirklich noch so viele Mittel freihaben. An<lb break="no"/>dererseits erklärt <name type="person" ref="#per__134822">Reichard</name>, dass er eine enge Zusammenarbeit zwischen<lb/>
<name type="person" ref="#per__115020">Welser</name> und ihm wünscht und von seiner Seite alles geschieht, um dies<lb/>
zu gewährleisten. Mit der Produktdeklaration meint er nur, könnte er<lb/>
mit dem Patentamt Dr. <name type="person" ref="#per__114921">Jakadofsky</name> nicht auskommen, da dies ein<lb/>
umständlicher Jurist sei, der kaum in de Lage ist, die notwendigen<lb/>
Entwürfe auszuarbeiten. Ich muss ihm leider recht geben, da auch<lb/>
die Produktdeklaration für Fernseher von <name type="person" ref="#per__112582">Schönherr</name> letzten Endes<lb/>
gemacht wurde. <name type="person" ref="#per__134822">Reichard</name> wird mit <name type="person" ref="#per__112582">Schönherr</name> und <name type="person" ref="#per__115020">Welser</name> gemeinsam<lb/>
jetzt einen Weg suchen, damit wir so schnell als möglich die Produkt<lb break="no"/>deklaration insbesondere für Bodenbeläge herausbringen. Die Firmen<lb/>
brauchen nämlich mindestens ein halbes Jahr, bis sie sich auf<lb/>
diese Verordnung umgestellt haben. Wenn wir deshalb im Herbst<lb/>
<pb n="10-0318" facs="10_1972-03-06_0318.jpg"/>solcher Verordnung starten lassen wollen, muss die entsprechende<lb/>
Vorarbeit unverzüglichst jetzt geleistet werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung berichtet <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über den zweiten<lb/>
Teil seiner EG-Reise. Er sieht jetzt Schwierigkeiten mit Frankreich und<lb/>
bezüglich der Landwirtschaft auch mit den Niederlanden. Deshalb empfiehlt<lb/>
er <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> und dann so nebenbei auch mir, dass jetzt die Fachminister mit<lb/>
ihren Kollegen in Kontakt treten müssen. Insbesondere meint er, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> über die Landwirtschaftsprobleme genauere Besprechungen führen<lb/>
sollte. <name type="person" ref="#per__114142">Palme</name> hätte ihn heute angerufen und gemeint, bezüglich der<lb/>
sensiblen Produkte für Stahlwaren sollten wir jetzt noch nicht einen<lb/>
entsprechenden Vorschlag unterbreiten. Ich berichtete ganz kurz über die<lb/>
Aussprache in Zürich und dass die Schweden sich ja auch letzten Endes<lb/>
auf die österreichische Linie eingeschwenkt sind. Bezüglich der Stahlpro<lb break="no"/>dukte erklärt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass keine Detailbesprechungen geführt hat, weil<lb/>
er sich im Detail auch gar nicht auskennt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei meiner Rückkehr ins Ministerium konnte ich gerade beobachten, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> und <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> scheinbar über einen besonders Punkt diskutierten<lb/>
weil <name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> in seiner Loyalität dann <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> aufmerksam machte, ob<lb/>
er mich nicht auch informieren sollte. Da ich zu sehr in der Nähe stand,<lb/>
konnte <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> nicht anders, als dem zuzustimmen. <name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> hat dann mitge<lb break="no"/>teilt, dass er von <name type="person" ref="#per__136472">Åström</name> angerufen wurde, der meint, es wäre zielführend,<lb/>
jetzt noch nicht für Stahl unseren Vermittlungsvorschlag für den Zoll<lb break="no"/>abbau der sensiblen Produkte eben auch für die Stahlprodukte zu machen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__136472">Åström</name> und damit die Schweden – dies dürfte auch der Grund für den Anruf<lb/>
<name type="person" ref="#per__114142">Palmes</name> gewesen sein – möchten gerne, dass wir bei diesen Produkten<lb/>
noch zuwarten. Sie glauben, da wir ja in diesem spezifischen Fall als<lb/>
EGKS-Produkt noch besonders werden verhandeln müssen, dass wir<lb/>
vielleicht eine bessere Ausgangsposition bekommen, wenn wir jetzt<lb/>
noch nicht diesen Vermittlungsvorschlag unternehmen. Da ich nicht<lb/>
unmittelbar für eine Entscheidung angesprochen wurde, habe ich auch<lb/>
keine Entscheidung getroffen, da zeitlich in der Zwischenzeit die an<lb break="no"/>deren Sitzungsteilnehmer alle gekommen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat brachte ich dann das Verlangen der Landwirtschaft über<lb/>
die Erstattungsfrage neuerdings zur Frage. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> meldete sich sofort<lb/>
und erklärte, dass seine Beamten und er neuerdings davon überzeugt sind,<lb/>
dass eine solche Erstattung unzweckmässig ist. Gleichzeitig aber<lb/>
meinte er, dass allein schon das Drängen der Bauern zeigt, dass sie<lb/>
jetzt unter dem Verhandlungsdruck Brüssel eine Forderung durchsetzen<lb/>
<pb n="10-0319" facs="10_1972-03-06_0319.jpg"/>wollen, die innerösterreichisch gar nicht notwendig ist. Da sich<lb/>
weder <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> noch sonst irgendwer in die Debatte einmischte, sah ich<lb/>
auch keinen Grund, dieses Problem stärker zu betonen oder die Debatte<lb/>
fortzusetzen. Ich bin zwar überzeugt, dass früher oder später auch<lb/>
die SPÖ-Regierung in diesem Punkt nachgehen wird, aber warum soll<lb/>
ich dann als der Mann dastehen, der vielleicht <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>,<lb/>
der sich ihm angeschlossen hat, in den Rücken gefallen ist. Da die<lb/>
Interessenvertretung der Arbeiterkammer und des Gewerkschaftsbundes<lb/>
eine Erstattung bis jetzt ganz entschieden abgelehnt haben,<lb/>
sehe ich keinen Grund, mich – nachdem ich keine übereinstimmenden<lb/>
Meinung bis jetzt erzielen konnte – besonders zu exponieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte über die Bauern sowieso in der nächsten Zeit eine<lb/>
neue Taktik einfädeln. Er ist sehr unglücklich und auch ungehalten,<lb/>
dass es bis jetzt noch nicht geglückt ist, seine Zusagen über die<lb/>
Bundesprüfungskommission einzulösen. Er meint, dass <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> seinerzeit<lb/>
versprochen hat, er wird eine Praktiker-Beirat in seinem Ministerium<lb/>
errichten. Aus diesem Praktiker-Beirat ist bis heute nichts geworden.<lb/>
Dann wurde von ihm allerdings scheinbar auf besonderen Druck <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
erklärt, er wird eine Bundesprüfungskommission über die Budgetmittel<lb/>
einsetzen. Auch hier geht nichts weiter, da <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> mit <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> schein<lb break="no"/>bar jetzt vereinbart hat, dass von dieser Seite die Nominierungen<lb/>
erfolgen und nur solche Leute nominiert werden, die in irgendeiner<lb/>
Weise zu den Kammern gewählt wurden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> möchte aber, dass<lb/>
Nominierungen erfolgen von den Organisationen, die entsprechend dann<lb/>
ihre Leute, die stark genug sind, in dieser Bundesprüf- resp. Landes<lb break="no"/>prüfkommission die notwendigen Unterlagen auch entsprechend bearbei<lb break="no"/>ten können. <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> erklärt, dass er in den nächsten Wochen eine end<lb break="no"/>gültige Nominierung und Bestellung vornehmen wird. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
selbst wird jetzt eine Besprechung mit dem Arbeitsbauernbund,<lb/>
dem freien Bauernverband und mit den FPÖ-Bauern durchführen. Er<lb/>
bittet auch die davon betroffenen und interessierten Minister z.B.<lb/>
auch den Unterrichtsminister anwesend zu sein. Da ich an diesem Tag<lb/>
bereits mit dem Aussenminister und Bundespräsidenten nach Paris<lb/>
fliege, habe ich mich bereits entschuldigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Betreffend der ÖROK Aichfeld-Murboden-Sitzung wird das Unterlagen<lb break="no"/>material noch einmal durchbesprochen. Der einzige strittige Punkt<lb/>
ist noch die Gesellschaft, die zu errichten ist. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> hat sich<lb/>
bei diesem Tagesordnungspunkt nicht gemeldet und daher auch keinerlei<lb/>
<pb n="10-0320" facs="10_1972-03-06_0320.jpg"/>Vorschläge gemacht, wie diese Gesellschaft arbeiten soll. Der Ent<lb break="no"/>wurf, den die Raumordnungsleute <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> vorgelegt haben, wird damit<lb/>
automatisch im Prinzip genehmigt. Bezüglich der Zusammensetzung erklärt<lb/>
<name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name>, dass er zuerst 50 % Bund, 25 % Land Steiermark und 25 % die<lb/>
Gemeinden vorgeschlagen hat. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat nun entschieden, dass 60 %<lb/>
Bund, 30 % Steiermark und 10 % die Gemeinden haben sollen. Beim Auf<lb break="no"/>sichtsrat hat <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> Schwierigkeiten, denn hier soll das Bundes<lb break="no"/>kanzleramt, das Finanzministerium, Handels- und Bautenministerium be<lb break="no"/>rücksichtigt werden. Dann sollen zwei Länder und ein Gemeindever<lb break="no"/>treter kommen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint sofort, dass auch das Sozialministerium<lb/>
primär berührt ist und daher in den Aufsichtsrat entsendet werden<lb/>
sollte. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> macht sofort den Vorschlag und erklärt, dann ist es<lb/>
doch einfacher, 6:3:1 wie auch dem Kapitalanteil entspricht.<lb/>
Über die Geschäftsführung wird nichts gesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich die Interessenvertretungen zu mir gebeten habe, um über die<lb/>
Frage der sensiblen Produkte und der landwirtschaftlichen Nachfolgepro<lb break="no"/>dukte neuerdings zu verhandeln, muss ich vorzeitig die Ministerrats<lb break="no"/>besprechung verlassen. Zu meiner grössten Verwunderung muss ich fest<lb break="no"/>stellen, dass <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name>, dem wir es überlassen haben, wen er zu dieser<lb/>
Besprechung einlädt, zwar einen ganzen Rattenschwanz von Handelskam<lb break="no"/>mer- und Industriellenleuten bringt, aber die Arbeiterkammer und den<lb/>
Gewerkschaftsbund überhaupt nicht eingeladen hat. Auch das Finanzmini<lb break="no"/>sterium ist nicht vertreten. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erkennt sofort die schwierige<lb/>
Situation und erklärt, dass es sich eben um eine Vorbesprechung von<lb/>
Landwirtschafts- und Handelskammer handelt, sowie der Industriellenver<lb break="no"/>einigung, um die offenen Fragen abzustimmen. Ich veranlasse, dass<lb/>
dann sofort für den nächsten Tag eine interministerielle Sitzung ein<lb break="no"/>berufen wird, um doch noch die offenen Punkte soweit sie noch nicht<lb/>
endgültig fixiert sind, zu besprechen. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> selbst möchte<lb/>
dies recht spät ansetzen, damit er um 11 Uhr dann bereit wegfahren<lb/>
kann und wegfahren muss um nach Brüssel zu kommen und dann vielleicht<lb/>
doch nicht den Streit weiter fortzusetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Einleitend schlage ich vor, dass wir sofort über die sensiblen Produkte<lb/>
reden sollen, da ja hier eine Übereinstimmung erzielt werden konnte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> bestreitet dies ganz entschieden und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> begehrt auf<lb/>
und meint, wenn sie keine Möglichkeit haben, mit mir über ihre Wünsche<lb/>
zu reden, sondern die österreichische Bundesregierung diktieren will,<lb/>
<pb n="10-0321" facs="10_1972-03-06_0321.jpg"/>dann werden sie das auch zur Kenntnis nehmen, aber dann müsste auch<lb/>
die österreichische Bundesregierung die Verantwortung dafür überneh<lb break="no"/>men. Ich bin natürlich sehr erstaunt, denn ich habe angenommen, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> wirklich in Detailbesprechungen die Zustimmung der Handels<lb break="no"/>kammer und der Industriellenvereinigung hat. Ansonsten hätte ich an<lb/>
seiner Stelle doch in Zürich nicht über diesen Vorschlag so konkret<lb/>
gesprochen. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> zieht sofort zurück aber und erklärt, er hätte<lb/>
in Zürich nur die prinzipielle persönliche Meinung zum Ausdruck ge<lb break="no"/>bracht und könnte daher jederzeit diesen Vorschlag modifizieren. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
hat natürlich recht, wenn er erklärt, er möchte doch vorerst mit der<lb/>
Papierindustrie die Details noch besprechen und hätte daher abgewartet<lb/>
was morgen bei den Besprechungen zwischen <name type="person" ref="#per__116023">Poppovic</name> und den schwedischen<lb/>
Papierindustriellen herauskommt. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> kapiert dieses Problem<lb/>
scheinbar überhaupt nicht und verhandlungstaktisch ist er eine solche<lb/>
Niete, dass er mir dann lächelnd zuflüstert, na habe ich doch mein<lb/>
Konzept bei der Handelskammer und bei der Industriellenvereinigung<lb/>
durchgebracht. Wenn er darunter versteht, dass sie bereit waren, für<lb/>
die sensiblen Produkte einen Vermittlungsvorschlag jetzt endlich<lb/>
machen zu können und auch die Vorgangsweise wenigstens im Prinzip<lb/>
zu akzeptieren, so muss ich sagen, hat dazu <name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> mit seinen Aus<lb break="no"/>führungen wesentlich mehr beigetragen, als er mit seinem Herumreden.<lb/>
Er erklärte nämlich dezidiert, dass die Zeit des Herumredens jetzt<lb/>
vorüber sei und dass man jetzt endgültig einen entsprechenden<lb/>
Vorschlag machen müsse. Seine instruktiven Ausführungen haben glaube<lb/>
ich alle restlos überzeugt und selbst <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> musste zugestehen, dass<lb/>
dieser Zeitpunkt jetzt gekommen sei. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> hat auch bezüglich<lb/>
der anderen Produkte ziemlich konkrete Vorschläge scheinbar der<lb/>
Handelskammer unterbreitet. Ich habe mich sehr geärgert, dass er<lb/>
diese Unterlagen mir wieder nicht vorher zur Verfügung gestellt<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Ich glaube, wir sollten eine andere Taktik ein<lb break="no"/>schlagen, um über <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> dieses Material immer zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> formuliert dann die Wünsche der Handelskammer. Sensible<lb/>
Produkte müssen spiegelgleich, d.h. auch die EG gewährt auch die<lb/>
Ausnahmen mit Ausnahme von Silicium. Salznachfolgeprodukte sind<lb/>
eine innerösterreichische Schwierigkeit und deshalb wünschen sie<lb/>
<pb n="10-0322" facs="10_1972-03-06_0322.jpg"/>dass sie als sensible Produkte angemeldet werden. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> erfasst<lb/>
wieder nicht oder drückt sich zumindestens nicht so aus, dass dies<lb/>
doch nur auf die zeitlich beschränkte Ausnahmeliste gesetzt werden<lb/>
kann. Die Handelskammer aber meint, dass sie ständig ausgenommen werden<lb/>
sollten, was mich natürlich ungeheuer aufbringt und selbst <name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> mir<lb/>
beipflichtet, dass eine solche Vorgangsweise vollkommen unmöglich ist.<lb/>
Wir bekämpfen seit Monaten, dass sensible Produkte nicht dauernd<lb/>
ausgenommen werden darf und jetzt machen wir einen Vorschlag, wo wir<lb/>
eine solche Ausnahme für dauernd wünschen. In Wirklichkeit will die<lb/>
Handelskammer nur den Finanzminister zwingen, Salz für die Industrie<lb/>
billiger abzugeben und glaubt auf diese Art und Weise mich damit er<lb break="no"/>pressen zu können. Letzten Endes schwenken sie aber doch darauf ein,<lb/>
dass gegebenenfalls Salznachfolgeprodukte zeitlich ausgenommen als<lb/>
sensibles Produkt behandelt werden soll. Über die Plafondierung wünschen<lb/>
sie, dass nicht das Jahr 1969 sondern ein Schnitt aus dem Jahre 1969/70<lb/>
und 71 gebildet werden soll. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> wird sich bemühen, dies in<lb/>
Brüssel durchzusetzen, wobei ihm vorschwebt, dass analog den Zoll<lb break="no"/>senkungen eine Zollkontingentaufstockung erfolgen soll. Ich bin mir<lb/>
zwar noch immer nicht klar, welche Zusammenhänge hier bestehen sollen<lb/>
und niemand kann mir dies erörtern, aber <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> bildet sich das ein<lb/>
und ich werde ihm deshalb nicht widersprechen. Er macht sowieso die<lb/>
Einschränkung, dass er doch bei der Durchsetzung dieses Zollkontingente<lb/>
grosse Schwierigkeiten haben wird und er deshalb im Laufe der Verhand<lb break="no"/>lungen noch andere Vorschläge von seiten der EG erwartet. Bei der Er<lb break="no"/>stattungsdiskussion kommt es dann zu den entsprechenden Auseinander<lb break="no"/>setzung zwischen mir und der Landwirtschaftskammer und der Handelskammer.<lb/>
Da ich nicht bereit bin, eine Zusage zu machen, nicht einmal eine Ver<lb break="no"/>wendungszusage, sind glaube ich alle sehr enttäuscht. Plötzlich löst<lb/>
sich die ganze Frage abrupt, weil sie meinen, sie müssten doch endlich<lb/>
einmal die Möglichkeit haben, mit allen Ministern und dem Bundeskanzler<lb/>
zu sprechen. Ich gehe mit schwacher Hoffnung zum Telefonapparat und<lb/>
kann wirklich auf der direkten Leitung noch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erreichen, der<lb/>
sofort erklärt, jawohl morgen nach dem Ministerrat sollen alle kommen.<lb/>
Damit sind alle infolge der fortgeschrittenen Zeit einverstanden und<lb/>
die Sitzung wird abgebrochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Laufe des Tages haben wir die Zeitungsnachricht, dass ein Staats<lb break="no"/>sekretär ins Handelsministerium für Fremdenverkehr kommen soll, intern<lb/>
eingehend diskutiert und wurden von einigen Zeitungen auch interviewt.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0323" facs="10_1972-03-06_0323.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat mir gegenüber kein Wort erwähnt, hat aber angeblich<lb/>
der Presse die Auskunft gegeben, auch er hätte dieses Projekt<lb/>
aus der Zeitung erfahren. Irgendein Versuchsballon von irgendjemandem<lb/>
muss aber hinter dieser Meldung stehen. Vielleicht wird es <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
im Laufe der Zeit herausbekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="10_0313_01" facs="10_1972-03-06_0313-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.3.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>