<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 30. Mai 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-05-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-05-30">Dienstag, 30. Mai 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0673" facs="11_1972-05-30_0673.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 30. Mai 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__139973">Schulze-Niestroy</name> aus Bonn wurde von uns eingeladen,<lb/>
über die Klein- und Mittelbetriebe und vor allem über die Tätigkeit<lb/>
der deutschen Bundesregierung auf diesem Sektor zu referieren. Er<lb/>
war seinerzeit beim Verbraucherkongress in Baden und damit das<lb/>
erste Mal im Kontakt mit unserem Ministerium und hat auf die Klein-<lb/>
und Mittelbetriebe umgeschaltet. Sein Minister, <name type="person" ref="#per__97914">Schiller</name>, hat ihm nicht<lb/>
nur für diese Reise freigegeben, sondern bezahlt auch den Aufenthalt.<lb/>
In dieser Beziehung sind die Deutschen sehr grosszügig und ich<lb/>
glaube wir sollten überhaupt viel mehr Kontakt auf Beamtenebene mit<lb/>
Bonn suchen. Besonders auf Gebieten, wo wir nicht die Mittel haben,<lb/>
um Untersuchungen anzustellen und wo wir insbesondere<lb/>
aus optisch-politischen Gründen aber eine Tätigkeit nachweisen müssen,<lb/>
ist eine solche Lösung ideal. Z.B. haben sie von Prognos ein Gut<lb break="no"/>achten über die Unternehmerqualifikation, die an die Spitze bei<lb/>
Kleinstbetrieben gestellt werden muss, neben der Investitions- und<lb/>
Unternehmungsplanung. Keinesfalls ist allein die Kreditgewährung und<lb/>
die Bürgschaft das Entscheidende. Für dieses Gutachten mussten sie<lb/>
80.000 DM bezahlen. Jetzt haben sie ein Gutachten vor, welches<lb/>
sich mit der Steuer- Patent- Wettbewerbspolitik der Kleinstbetriebe<lb/>
beschäftigen wird. Dieses Gutachten wird ein wissenschaftlicher Pool<lb/>
vornehmen und ca. 600.000 bis 1 Mill. DM kosten. Unsere Aufgabe müsste<lb/>
es dann sein, auf Grund dieser Gutachten und Erkenntnisse für Öster<lb break="no"/>reich Ergänzungsberichte auszuarbeiten und dadurch wissenschaftliche<lb/>
allumfassende Tätigkeit zu entwickeln. Hier könnte man Prof. <name type="person" ref="#per__134331">Heinrich</name><lb/>
mit seinem Institut für Gewerbepolitik heranziehen. In Deutschland<lb/>
wird Kredit- und Bürgschaftsgewährung nach dem Windhundprinzip abge<lb break="no"/>wickelt. Nach drei vier Monaten sind die Mittel erschöpft und werden<lb/>
ganze einfach im nächsten Jahr neuerdings dann erst wieder zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt. Trotzdem ist der Rahmen irrsinnig hoch, 1,2 Mia. DM<lb/>
stehen für Kredit und Bürgschaften zur Verfügung. Von ERP stehen<lb/>
360 Mill. zur Verfügung, da aus ERP-Mitteln auch Berlin-Hilfe<lb/>
mit 390 Mill. <choice><choice><sic>Abwässerung</sic><corr>?</corr></choice></choice> und Umweltschutz mit 159 Mill. und Entwicklungs<lb break="no"/>hilfe mit 707 Mill. finanziert werden. Den Hauptanteil hat die<lb/>
Kreditanstalt und der Lastenausgleichsfonds, welche Kredite um 7 % und<lb/>
98 Zuzahlung geben. Hier werden eigentlich schlechtere Kreditkondi<lb break="no"/>tionen für das Gewerbe als bei uns in Österreich gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte Detailuntersuchung anstellen. Ideal wäre,<lb/>
wenn es uns gelänge nachzuweisen, dass in der BRD auch für das Klein<lb break="no"/>gewerbe nicht mehr geschieht als bei uns.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0674" facs="11_1972-05-30_0674.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Einführung hat Min.Rat <name type="person" ref="#per__139973">Schulze</name> im kleinen Diskussions<lb break="no"/>kreis von hohen Beamten und vor allem auch von hohen Kammerleuten<lb/>
erwähnte ich, dass die Beiratsarbeitsgruppe für das Kleingewerbe<lb/>
derzeit ansteht, da überhaupt keine konkreten Aussagen jetzt und<lb/>
in nächster Zeit von dieser Arbeitsgruppe zu erwarten sind. Ich<lb/>
wollte damit zum Ausdruck bringen, dass das Ministerium in diesem<lb/>
Fall nicht kapituliert sondern aus der BRD und eben auch vielleicht<lb/>
von anderswo Referenten holt, um neue Erkenntnisse auf diesem für die<lb/>
Kleinbetriebe so wichtigen Sektor zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Wie werden Aktivitäten und eventuelle Angriffe<lb/>
der anderen Seite in Evidenz gehalten?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Klub gab es ausser dem Bericht von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, der sich insbesondere<lb/>
mit dem <name type="person" ref="#per__127591">Nixon</name>- und <name type="person" ref="#per__114110">Brandt</name>-Besuch beschäftigte nur eine einzige<lb/>
Diskussion und Angriff auf den Unterrichtsminister. <name type="person" ref="#per__126223">Tull</name> und <name type="person" ref="#per__98080">Winkler</name><lb/>
beschwerten sich, dass für die Schulen zu wenig Geld zur Verfügung<lb/>
steht und andererseits der Maler <name type="person" ref="#per__113831">Hausner</name> für ein Linzer Mittelschule<lb/>
einen 1,9-Mill.-S-Auftrag für ein Gemälde Technik und Mensch bekommen<lb/>
hat. <name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> erklärte, dass der Bau allein 140 Mill. S gekostet<lb/>
hat, 40 Mill. S die Einrichtung und dass doch der Grundsatz gilt,<lb/>
1 % ungefähr für die künstlerische Ausgestaltung aufzuwenden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
meinte, dass die Künstler, die sich für uns entschieden haben und<lb/>
Propaganda machen nicht jetzt mit einem Regierungsauftragsverbot<lb/>
belegt werden dürfen, nur deshalb, weil die Opposition vielleicht<lb/>
so etwas gerne sehen würde oder erwartet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über den Landesverteidigungsrat<lb/>
und stellte fest, dass die ÖVP sich mit der Stimmenthaltung, als es<lb/>
um die 2 mal 3 Monate Dienstzeit der Maturanten ging, sich klar<lb/>
und deutlich gegen die Forderung der von der ÖVP geführten Studenten-<lb/>
Verbände gestellt hat. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> teilte mit, dass <name type="person" ref="#per__113835">Scrinzi</name> an<lb/>
der Umweltschutzkonferenz in Stockholm aus Termingründen nicht<lb/>
teilnehmen kann. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meinte, in einem solchen Fall müsste eben<lb/>
der Stellvertreter des Gesundheitsausschusses eingeladen werden.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> berichtete über seine Reise zur Eröffnung des E-Werkes<lb/>
Eisernes Tor, wo Waagner-Biro und Elin Ausrüstungen geliefert<lb/>
haben. Ein zweites Donau-Kraftwerk wird von den Rumänen errichtet<lb/>
ein drittes von den Rumänen und den Bulgaren gemeinsam. Die Strom<lb break="no"/>exporte von Rumänien bis 1976 sind für österlich äusserst günstig.<lb/>
</p>
            <pb n="11-0675" facs="11_1972-05-30_0675.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> fährt von 6.-10.6. nach Bonn und nimmt so wie immer<lb/>
Sekt.Chef. <name type="person" ref="#per__139974">Brunner</name>, Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__114127">Grimburg</name> und ihren Sekretär mit.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> reist immer mit grossem Gefolge. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> be<lb break="no"/>richtete, dass der rum<add>[?]</add>. Botschafter ihm mitgeteilt hätte, dass<lb/>
42 Härtefälle mit 141 Personen nun nach Österreich auswandern<lb/>
können. Der Botschafter hat erklärt, dass dies der Ausdruck unserer<lb/>
guten Beziehungen zwischen den beiden Staaten sein soll und dass<lb/>
dies daher auch von Österreich hoch angerechnet werden muss.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wies darauf hin, dass er gehört habe, dass im Haushalts<lb break="no"/>recht einige Wünsche noch offen seien. Er selbst hätte es, als<lb/>
die bilateralen Besprechungen mit den Beamten abgeschlossen waren,<lb/>
als beendet betrachtet. Trotzdem müssten die Minister, wenn sie<lb/>
irgendwelche Detailwünsche noch hätten, ihm dies brieflich mit<lb break="no"/>teilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte ein solches Schreiben unverzüglich<lb/>
zu veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> über die Beamten anfragen liess, ob er bei der<lb/>
Fremdenverkehrstagung eine Eröffnungsansprache halten darf, stellte<lb/>
ich ihn sofort und erklärte, dass er in einem solchen Fall sich<lb/>
doch nur an mich wenden braucht. Er war einesteils über diese meine<lb/>
Stellungnahme sehr erfreut, andererseits aber einigermassen betroffen,<lb/>
dass ich ihm sozusagen zuvorgekommen bin und ihn persönlich ein<lb break="no"/>geladen habe. Vorher hatte ich mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> bereits abgeklärt,<lb/>
dass auch von der Arbeitnehmerseite jemand sprechen sollte und er<lb/>
meinte, dass jemand sprechen sollte und er meinte auf meinen<lb/>
Vorschlag, dass <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> am besten geeignet sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> von den Freiheitlichen hat einen Brief an <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> gerichtet<lb/>
wo er um Intervention wegen Kommerzialratstitelverleihungen an<lb/>
seine Parteiangehörige bei mir ersucht. Als ich <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name>, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> beisammenstehen sah, bin ich ganz einfach hingegangen<lb/>
und habe erklärt, dass ich keine Möglichkeit habe, Kommerzialräte<lb/>
zu ernennen, ohne dass ich einen diesbezüglichen Vorschlag von Seite<lb/>
der Handelskammer erhalte. Wenn aber Funktionäre der Freiheitlichen<lb/>
in den Handelskammerorganisationen mitarbeiten und die Voraussetzungen<lb/>
für einen Kommerzialratstitel gegeben sind, bin ich überzeugt, wird<lb/>
die Bundeskammer mir entsprechende Vorschläge machen. Sollte<lb/>
<pb n="11-0676" facs="11_1972-05-30_0676.jpg"/>dies nicht der Fall sein, bin ich gerne bereit, solche Einzel<lb break="no"/>interventionen, wie dies z.B. auch bei dem Kommerzialratsfall<lb/>
jetzt in Kärnten gewesen ist, als Schiedsrichter zwischen dem Wunsch<lb/>
und der Ablehnung der Bundeskammer zu fungieren. <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> meinte, dass<lb/>
doch bisher <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name> und <name type="person" ref="#per__97749">Mitterer</name> 10 Kommerzialratstitel selbst<lb/>
verliehen hatten und ich erklärte gleich frei weg, dass ich diese<lb/>
Möglichkeit nicht mehr habe, da 60 Kommerzialratstitel, die pro Jahr<lb/>
verliehen werden alle durch mich beantragt werden müssen, dass<lb/>
ich andererseits aber durch eine Lösung innerhalb der Kammerorgani<lb break="no"/>sation für zweckmässig halte. <name type="person" ref="#per__97807">Peter</name> meinte in diesem Fall, verzichte<lb/>
er auf alle Fälle auf eine Intervention durch mich, er bräuchte<lb/>
keinen Schiedsrichter, sondern er wird so wie bisher seine Wünsche<lb/>
direkt mit der Bundeshandelskammer verhandeln. Diese Lösung<lb/>
ist mir persönlich auch am liebsten und ich habe damit einen<lb/>
Wunsch <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> erfüllt, ohne von meinem Prinzip abzurücken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Personalfrage <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> habe ich ein Antwortschreiben, das von<lb/>
der Schiedskommission gewünscht wurde, Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> vorgelegt<lb/>
um seine Meinung resp. Zustimmung zu erhalten. Bei einer stunden<lb break="no"/>langen Aussprache, die wir abends mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__139975">Karny</name> hatten,<lb/>
habe ich die Überzeugung gewonnen, dass wir viel stärker als bisher<lb/>
den Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> als Leiter der Präsidialsektion heranziehen<lb/>
sollten. Nur unter diesen Umständen werden wir die Angriffe, die<lb/>
auf alle Fälle im Parlament kommen werden, parieren können. Der<lb/>
Hauptangriff wird werden, dass ich <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> bevorzugt behandelt habe.<lb/>
In diesem Fall wird es äusserst wichtig sein nachzuweisen, dass<lb/>
keinerlei Protektion vorliegt und dass die Präsidialsektion sogar<lb/>
mir dies bestätigt hat. Alles, was wir ausserhalb der Präsidial<lb break="no"/>sektion an Personalaktivitäten für <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> entfaltet haben, wird<lb/>
nämlich den Eindruck erwecken, dass wir hier entgegen den Gebräuchen<lb/>
und gegen das eingefahrene System gehandelt haben. Ich bemerke<lb/>
auch in jeder Ministerratssitzung, wo wir eine Unzahl von Personal<lb break="no"/>fragen entscheiden, dass diese meistens in den Schemata und in<lb/>
der bisherigen Vorgangsweise seine Deckung findet und deshalb<lb/>
auch immer ohne Diskussion ja selbst ohne Erwähnung über die Bühne<lb/>
geht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte also so viel wie möglich <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> ein<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vorbesprechung für unsere Möbelenquete verlief eigentlich<lb/>
verhältnismässig sehr negativ. Die Industrievertreter, Komm.Rat<lb/>
<pb n="11-0677" facs="11_1972-05-30_0677.jpg"/><name type="person" ref="#per__113630">Effenberg</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__139976">Benky</name> konnten nicht kommen, da sie mit dem Streik<lb/>
der Holzarbeiter beschäftigt sind. Dr. <name type="person" ref="#per__139977">Behn</name>, ihr Vertreter war zwar<lb/>
einigermassen kooperativ aber hatte keinerlei Pouvoir, um wirk<lb break="no"/>liche Aussagen und Zusagen zu machen. Er wies nur darauf hin, dass<lb/>
in den internationalen Fachverbänden jetzt über ein Möbelsiegel ver<lb break="no"/>handelt wird. Sowohl der seinerzeitige Verein für die Möbelproduzenten,<lb/>
der jetzt in den Fachverband aufgegangen ist, und der Fachverband selbst<lb/>
machen Marktforschung und stellen fest, dass über die Bauzeit<lb/>
kaukasisch Nuss, <choice><choice><sic>die</sic><corr>der</corr></choice></choice> soziale Wohnbau, die funktionelle Möbelproduktion<lb/>
zum derzeitigen Elementsystem geführt hat. Wohnwände von 27–60 cm Tiefe<lb/>
d.h. zur Schaffung von Stauraum für die ungeheuren Massen von<lb/>
Büchern und Magnetophonen und sonstigen Einrichtungen sind jetzt gefragt.<lb/>
Die Innung, Innungsmeister <name type="person" ref="#per__139978">Edelmann</name> und Dkfm. <name type="person" ref="#per__139979">Schirmer</name>, erklärten,<lb/>
dass sie seit 1967 schon eine Möbeldeklaration haben. Das Gremium,<lb/>
Komm.Rat <name type="person" ref="#per__139966">Weinberger</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__139980">Ronzoni</name> wiesen darauf hin, dass die SW<lb/>
keinesfalls von der Arbeitermasse sondern von einigen Intellektuellen<lb/>
bevorzugt wurden. In Zukunft spielt aber jetzt wieder der Rundbau und<lb/>
die bombastischen Möbeln eine grosse Rolle. Heute heissen sie Softline<lb/>
und werden eben von den Konsumenten gewünscht. Frau Ing. <name type="person" ref="#per__139851">Zotter</name>, die<lb/>
von seiten des Ministeriums mit dieser Aufgabe beauftragt ist, hat<lb/>
eine gute Zusammenfassung unserer Forderungen gebracht und <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
ergänzte, dass die Warendeklaration die Information die Geschäfts-<lb/>
und Lieferbedingungen, das Problem der Nettopreise, die Abstimmung der<lb/>
Möbelteile auf die Raumgrösse, die Forschung über Wohnbedürfnisse und Mö<lb break="no"/>bel und insbesondere das gute Design doch auch mit einem Staatspreis<lb/>
über zweckmässige Möbel ergänzt werden könnten. Diese Probleme sollten<lb/>
bei der Enquete zur Sprache kommen. Die Unternehmerseite, selbst<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name>, war nicht sehr begeistert von dieser umfangreichen Aufgabe,<lb/>
die wir uns hier gestellt haben. Auf den Hinweis, dass <name type="person" ref="#per__112567">Christian</name> mir<lb/>
bestätigen wird, dass wir bisher in Zusammenarbeit mit der Handels<lb break="no"/>kammer doch auch im Konsumentenforum und im Konsumentenbeitat in<lb/>
den Arbeitsgruppen gute Erfolge auch im Interesse von Handel, Gewerbe<lb/>
und Industrie erzielen konnten, waren sie glaube ich überhaupt nur bereit,<lb/>
eine Mitarbeit bei der Enquete zuzusagen. Der Hinweis von <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, dass<lb/>
zuerst die Elektroindustrie nur lauwarm mitgearbeitet hat und jetzt<lb/>
in der Warendeklaration an erster Stelle sehr konkreter Vorschläge macht<lb/>
und die Durchführung übernommen hat, die Möbelseite nicht überzeugt.<lb/>
Zuletzt verblieben wir aber doch so, dass wir in Arbeitsgruppen nach<lb/>
der Enquete die Einzelprobleme weiterbehandeln wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Unbedingt für die Enquete bereits die Vorsitzenden<lb/>
von den einzelnen Arbeitsgruppen festlegen, damit ich dann als Enquete-<lb break="no"/>Ergebnis diese verlautbaren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0672_01" facs="11_1972-05-30_0672-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.5.1972</head>
         </div>
         <pb n="11_0672_02" facs="11_1972-05-30_0672-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="11_0677_01" facs="11_1972-05-30_0677-01.jpg"/>
         <pb n="11_0677_02" facs="11_1972-05-30_0677-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 28. Ministerratssitzung, 30.5.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>