<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19761202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  2. Dezember 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-12-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-12-02">Donnerstag, 2. Dezember 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1375" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-02_1375.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_01">Donnerstag, 2. Dezember 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_02">Bei den neu aufzunehmenden Strompreisverhandlungen hatte<lb/>
ich der Unternehmerseite versprochen, die Einleitung unter<lb/>
Vorsitz von Min.Rat <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> zu übernehmen. Ich kritisierte<lb/>
noch einmal die EVUs, weil sie die Verhandlungen unterbrachen<lb/>
und den Saal verliessen, dadurch war ein Zeitverlust entstanden,<lb/>
der jetzt schwer aufzuholen ist, wenn am 1. Jänner der neue<lb/>
Strompreis in Kraft treten soll, muss jetzt in kürzester Zeit<lb/>
zu einer einvernehmlichen Lösung kommen. Meine Tarifkonzeption<lb/>
sei durch Nur-Anhebung der Kilowattstunde und nicht der<lb/>
Grundgebühr den Verbrauch von Energie zu belasten und dadurch<lb/>
vielleicht gewisse Spareffekte zu erzielen. Dir. <rs type="person" ref="#per__113025">Horwath</rs> von<lb/>
der BEWAG erzählte mir dann abends im Parlament, dass die<lb/>
EVUs 8 Groschen neue Arbeitskostenerhöhung wünschten. Dies<lb/>
würde auf die kWh incl. Grundgebühr umgerechnet von derzeit<lb/>
1.05 S 8 % sein. <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> hat sich vorgestellt, dass 5 % das<lb/>
Maximum wären. Die Sozialpartner sind derzeit mit mit 4 %<lb/>
maximal einverstanden. <rs type="person" ref="#per__113025">Horwath</rs> meinte, die EVUs hätten<lb/>
nach öfterem Unterbrechen maximal eine Reduzierung ihrer<lb/>
Forderung auf 6 % zugestimmt. Die Verhandlungen werden nächste<lb/>
Woche Freitag fortgesetzt und ich muss jetzt fraktionell ein<lb/>
Kompromiss zwischen Arbeiterkammer und soz. Direktoren ver<lb break="no"/>suchen zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_03"><rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> hat mir, bei den Verhandlungen für Strompreis war er anwesend,<lb/>
Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> der Sitzung unter sechs Augen<lb/>
zugestanden, dass er über das Verhalten von Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
nicht sehr glücklich ist. Die 1.000 S für das Auto zur Wrack<lb break="no"/>beseitigung wünscht unbedingt der Schrotthandel und <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs><lb/>
hält diese Idee für absolut gut und die Durchführung für<lb/>
notwendig. Ich liess ihn nicht im unklaren, dass ich nicht<lb/>
mehr bereit bin, mich dafür zu exponieren, ganz im Gegenteil.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> ersuchte mich ausserdem, dass im Parlament mit einem<lb/>
Initiativantrag das vereinbarte Haftungsgesetz für die Öl<lb break="no"/>lagergesellschaft beschlossen werden müsste. Sollte nämlich<lb/>
der Entwurf des Finanzministeriums erst in die Begutachtung<lb/>
gehen, dann würde dieses Gesetz nicht vor 1. März in Kraft<lb/>
treten können. Mit diesem Zeitpunkt aber müssten bereits<lb/>
die Tarife für die Fremdlagerungsmöglichkeit vom Handelsmini<lb break="no"/>sterium verlautbart sein. Abg. <rs type="person" ref="#per__109820">König</rs> hat mit <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> im<lb/>
<pb n="33-1376" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-02_1376.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Parlament über diese Sache gesprochen und mich ersucht, ich sollte<lb/>
mich beim Finanzminister dafür einsetzen, dass der Initiativ<lb break="no"/>antrag jetzt so schnell wie möglich von allen Parteien im Haus<lb/>
eingebracht wird. Ich liess <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> nicht im unklaren, dass die<lb/>
ÖMV bereit ist, ohne diese Haftungsgarantie die Öllager allein<lb/>
aufzubauen. Ich selbst stehe allerdings auf dem Standpunkt,<lb/>
dass das Versprechen der Regierung, ein solches Haftungsgesetz<lb/>
zu machen, eingelöst werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_04">Wegen der Erklärung von Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> im Plenum des<lb/>
Nationalrates bei der Budgetdebatte, dass er als Waldviertler<lb/>
angeordneten sich an die Spitze der Protestbewegung gegen die<lb/>
Lagerung vom Atommüll im Waldviertel stellen wird, habe ich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> genauso konfrontiert wie mit der Ablehnung der Handels<lb break="no"/>kammer vom Verbot der Plastikflaschen. Die Plastikflaschen-<lb/>
Verbote werden von der Handelskammer dafür zuständigen Beamten<lb/>
auch als notwendig bezeichnet. <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> kann sich nicht erklären,<lb/>
wieso diese Stellungnahme der Handelskammer herausgekommen ist.<lb/>
Ohne dass er oder andere Beamte die sich dafür aussprechen, und<lb/>
die Notwendigkeit einsehen, damit befasst wurden. Bezüglich<lb/>
der Lagerung von Atommüll im Waldviertel meinte <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs>, er hätte<lb/>
sich immer bemüht, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> davon zu überzeugen, dass dies die<lb/>
einzige Möglichkeit ist. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat diese Erklärung von <rs type="person" ref="#per__97872">Rief</rs> mit<lb/>
Befriedigung zur Kenntnis genommen, ich persönlich bin deshalb<lb/>
sehr skeptisch, weil die Handelskammer – so fürchte ich – auch in<lb/>
Hinkunft und sicherlich nicht <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> als politischer Abgeordneter<lb/>
der ÖVP diesen Sachstandpunkt beziehen wird, die Gefahr und die<lb/>
Entwicklung wird immer deutlicher, dass die ÖVP hier ein Politikum<lb/>
daraus machen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_05">Mit Gesundheitsminister <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> und ihren hiefür zuständigen<lb/>
Beamten vom Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__111378">Pindur</rs> bis zu ihrem persönlichen Berater<lb/>
Dr. <rs type="person" ref="#per__126899">Umek</rs>, ersuchte mich um eine Aussprache wegen der Sprachrege<lb break="no"/>lung bei der Atomkraftwerkgenehmigung. Ich präzisierte neuer<lb break="no"/>dings meinen persönlichen Standpunkt. Die EVUs müssen ein fertiges<lb/>
Projekt für die Endlagerung vor Betriebsgenehmigung eingereicht<lb/>
haben und bereits die Verwirklichung in Angriff genommen haben.<lb/>
In diesem Endlagerungsprojekt muss Vorsorge getroffen sein, dass<lb/>
die Brennstäbe wenn sie nicht mehr zur Wiederaufbereitung bis<lb/>
zu diesem Zeitpunkt wo sie anfallen mit einem Vertrag ins Aus<lb break="no"/>land geschickt werden können, in der Endlagerstätte langzeitig,<lb/>
<pb n="33-1377" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-02_1377.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>d.h. auch für hunderte Jahre aufbewahrt werden können. Die<lb/>
Zwischenlagerung sollte im Kraftwerk Tullnerfeld durch eine<lb/>
Kompaktlagermöglichkeit vorgesehen sein. Jetzt hat die Abkühl<lb break="no"/>wanne 130 % Kapazität der Brennstäbe. Diese wird auf 300 % er<lb break="no"/>höht. Die dafür zuständigen Ministerialräte erklärten mir, dass<lb/>
aber noch neue Genehmigungsverfahren für das Kraftwerk Tullner<lb break="no"/>feld notwendig sind. Die statische Belastung des neuen Kühlbeckens<lb/>
muss erst noch geprüft werden. Dies bedeutet, dass eine Verzögerung<lb/>
der Betriebsgenehmigung mit Null-Leistung eintreten wird. Die<lb/>
bisherige Bauverzögerung bis März 1978 geht ausschliesslich auf<lb/>
Verschulden der KWU, d.h. der Baugesellschaft zurück. Ich ersuchte<lb/>
die drei Ministerialräte, sie sollten die Genehmigung dringlichst<lb/>
behandeln, damit wegen der Verzögerung nicht doch noch dann<lb/>
die Genehmigungsbehörde als schuldig festgestellt wird. Die Ursache<lb/>
dieser Verzögerung würde aber auf alle Fälle bei den EVUs resp.<lb/>
der KWU liegen, weil sie eben nicht vorgesorgt hat, dass die<lb/>
abgebrannten Brennstäbe zur Wiederaufarbeitung ins Ausland mit<lb/>
Vertrag gebracht werden können. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> fragte mich ständig,<lb/>
wie ich die Erklärung von Bundeskanzler verstehe, der im Klub<lb/>
der SPÖ aber auch bei sonstiger Gelegenheit darauf hinweist, er<lb/>
hätte grösste Bedenken gegen die Atomkraftwerke. Ich gab freimütigst<lb/>
die gegenteilige Auffassung zwischen <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und mir zu, weil ich<lb/>
trotz aller Bedenken keine andere Möglichkeit der Energieversorgung<lb/>
sehe als das Kernkraftwerk Tullnerfeld in Betrieb zu nehmen.<lb/>
Sobald die Sicherheitsauflage erfüllt sind. Bezüglich des<lb/>
weiteren Ausbaues vom zweiten und dritten Atomkraftwerk, welches<lb/>
in unserem Energieplan vorgesehen ist, haben wir noch einen ge<lb break="no"/>wissen Zeitraum, den wir mit Diskussion und Erfahrungen der aus<lb break="no"/>ländischen, jetzt gebauten 1.300 MW-Einheiten abwarten können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> meinte, wenn im Energieplan die Regierung diese<lb/>
Passage zur Kenntnis genommen hat, dann wäre das doch für mich eine<lb/>
Stütze. Ich erklärte sofort, dass kaum jemand diesen Energieplan<lb/>
gelesen hat und sich daher auch in der Regierung kaum jemand<lb/>
danach gebunden fühlen muss. Aus Sachzwängen heraus habe ich keine<lb/>
andere Möglichkeit der Energieversorgung und werde mich daher we<lb break="no"/>niger auf den Energieplan als auf die nackten Tatsachen der Ent<lb break="no"/>wicklung und des Verbrauches an Energie halten. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> ist<lb/>
damit einverstanden, dass ich wie beabsichtigt an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen<lb/>
Brief richte, wo ich ihm den Entwurf eines mündlichen Minister<lb break="no"/>ratsvortrages über die ganze Inbetriebnahme und Endlagerung<lb/>
sowie den bisherigen Verhandlungsverlauf schildere.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1378" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-02_1378.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_06"><rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> fragte mich, ob es zweckmässig sei, dass sie auch<lb/>
eine Zusammenstellung aller Phasen des Genehmigungsverfahrens<lb/>
vorbereiten soll. Ich erklärte ihr, ich hätte eigentlich schon<lb/>
längst erwartet, dass sie eine Art Weissbuch auf Grund der Akten<lb break="no"/>lage führen lässt, damit dieses jederzeit greifbar und wahrschein<lb break="no"/>lich bei der hitzigen Debatte, die dann noch kommen wird, zeitge<lb break="no"/>recht veröffentlicht werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__126899">Umek</rs> dieses Weissbuch am letzten<lb/>
Stand halten und für mich eine Durchschrift verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_08">Im Vorstand des Bildungsvereines der Lebensmittelarbeiter, der<lb/>
Fraktion der soz. Lebensmittelarbeiter berichtete <rs type="person" ref="#per__145793">Pawlis</rs>, BRO von<lb/>
Ottakringer Tabakfabrik über die Schwierigkeiten wegen der Be<lb break="no"/>setzung oder Ablösung des soz. Vorstandsdirektors <rs type="person" ref="#per__134886">Kloimstein</rs>. In<lb/>
den Zeitungen haben unsere Genossen aber auch <rs type="person" ref="#per__134886">Kloimstein</rs> selbst<lb/>
gelesen, dass er vom Sekretär des Finanzministers <rs type="person" ref="#per__116106">Mauhart</rs> abge<lb break="no"/>löst werden soll. Darüber ist dieser aber auch unsere Genossen<lb/>
sehr verbittert. Niemand hat mit ihnen gesprochen, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
hat zwar den Präsidenten des Aufsichtsrates, unseren Zentral<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> strengst vertraulich davon vor längerer Zeit<lb/>
informiert, <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> hat sich an die Vertraulichkeit gehalten und<lb/>
dann feststellen müssen, dass <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> doch auch den anderen,<lb/>
insbesondere der schwarzen Seite diese Information gegeben<lb/>
hat. Jetzt steht es sogar in den Zeitungen. Die Konzeption von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> wäre gewesen, die Direktoren von 4 auf 2 zu reduzieren,<lb/>
d.h. Posten einsparen und damit indirekt sogar die Fraktion und<lb/>
Partei stärken. Jetzt wird wieder ein Austausch vorgenommen<lb/>
und der auch bei uns nicht sehr angesehene <rs type="person" ref="#per__134886">Kloimstein</rs> ersetzt. Die<lb/>
Aufsichtsratsreduktion von 10 auf 8 Mitglieder hätte nach Auf<lb break="no"/>fassung von <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> die Fraktion gestärkt. Derzeit werden durch<lb/>
die Drittelbestimmung 5 Arbeitnehmer delegiert, noch steht es<lb/>
drei Sozialisten zu zwei. Da dieses dritte Mandat aber sehr unsicher<lb/>
ist, kann es bei einem knappen Wahlausgang<add>jetzt noch</add> zugunsten der Sozialisten<lb/>
ohne weiteres möglich zugunsten der ÖVP zu einem 3 ÖVP-Arbeit<lb break="no"/>nehmervertreter zu 2 kommen. Wäre der Aufsichtsrat von 10 auf 8<lb/>
reduziert worden, dann wäre es zwei zu zwei und keinerlei Gefahr.<lb/>
Ich bin eigentlich sehr verwundert, dass <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nicht die Ge<lb break="no"/>legenheit benützt, in der Tabakwerken den Aufsichtsrat zu redu<lb break="no"/>zieren, wo dies im Interesse der Fraktion wäre. In der E-Wirtschaft<lb/>
habe ich mit gegenläufigen Tendenzen zu kämpfen.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1379" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-02_1379.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_09">In der Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter kam es zu<lb/>
einer heftigen Debatte wegen des Rahmenkollektivvertrages.<lb/>
Nach dem Gipfelgespräch <rs type="person" ref="#per__114655">Harmer</rs>, <rs type="person" ref="#per__130457">Riegler</rs>, <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> und mir<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__130457">Riegler</rs> tatsächlich die versprochenen Formulierungen der<lb/>
offenen Fragen geschickt. Diese Formulierungen haben aber<lb/>
keinen Fortschritt gebracht sondern ganz im Gegenteil aus<lb break="no"/>gesprochene Schlechterstellungen des bisherigen Verhandlungs<lb break="no"/>ergebnisses. <rs type="person" ref="#per__130457">Riegler</rs> glaubt allen Ernstes, wir akzeptieren<lb/>
Formulierungen, die jetzt schon im Gesetz geregelt sind, nur<lb/>
eine Abschreibung dieser Gesetzesbestimmung darstellen, die<lb/>
schlechter sind als die bis jetzt verhandelten Ideen. Die Mit<lb break="no"/>glieder des Verhandlungskomitees erklären sich für gefoppt und<lb/>
verlangten entsprechende Massnahmen. Wir einigten uns, dass<lb/>
in den Industriebetrieben nächste Woche Versammlungen während<lb/>
der Dienstzeit abgehalten werden, damit die Unternehmer sehen,<lb/>
so lassen wir unser Verhandlungskomitee nicht behandeln. Nach<lb/>
zwei Jahren geduldigsten und langwierigsten Verhandlungen ist ein<lb/>
solches Ergebnis wirklich untragbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_10"><add>[Der]</add> Landwirtschaftsminister und ich besprachen die Frage des Exportes<lb/>
von Getreide. Der neue Obmann des Getreidewirtschaftsfonds,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97425">Fachleutner</rs>, und der neue Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__140390">Gludovatz</rs> stehen beide<lb/>
auf dem Standpunkt, dass ohne entsprechende Erhöhung der Stützung<lb/>
ein Export nicht möglich ist. Die Exporteure verlangen einen<lb/>
Schilling und in der Ausschreibung wegen dieses Exportes wurde<lb/>
unglückseligerweise dieser Schilling ebenfalls festgelegt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ist auf Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> nur bereit,<lb/>
60 Groschen zu geben, weil die Differenz von den Lagerhäusern,<lb/>
die das Getreide besitzen, bezahlt werden sollte. Diese sind<lb/>
natürlich nicht bereit, ein solches Opfer zu bringen. <rs type="person" ref="#per__97425">Fach<lb break="no"/>leutner</rs> meinte mir gegenüber, dies könnten sie auch gar<lb/>
nicht, denn man könnte ihnen höchstens zumuten, auf ihre Handels<lb break="no"/>spannen von nicht ganz 9 Groschen zu verzichten. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ist davon<lb/>
überzeugt, dass der Export dadurch nicht zustandekommt. Ich per<lb break="no"/>sönlich glaube, es wäre zweckmässiger, wenn <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> und<lb/>
vor allem <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hier mehr Spielraum geben würden. Bei<lb/>
dem Schweineschmalzexport haben auch die Exporteure zuerst fast<lb/>
4.– S Stützung verlangt, <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hatte plein pouvoir und hat<lb/>
sie auf 2.– S Stützung hinunterdrücken können. Damit ist der<lb/>
Polen-Export zustandegekommen. Die Tagger-Mühle und Futtermittel<lb break="no"/>werk glaubt mit entsprechender geringerer Stützung für die<lb/>
<pb n="33-1380" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-02_1380.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>österreichischen Bergbauern ein Mischfutter aus Auswuchs<lb break="no"/>getreide herstellen zu können. Auch hier verlangt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aber, da<lb/>
dass die landwirtschaftlichen Genossenschaften die Hälfte davon<lb/>
übernehmen. Derzeit kann Futtergetreide nur in Kombination<lb/>
Gerste, die von den Bauern dringend verlangt wird und Auswuchs<lb break="no"/>weizen durchgeführt werden. Dadurch verringern sich die 160.000 t<lb/>
um einige Tonnen. Da die Zeit dahinläuft und die Lagerkosten<lb/>
auf alle Fälle vom Landwirtschaftsminister getragen werden<lb/>
müssen. wird früher oder später dann doppelt bezahlt. Zuerst<lb/>
jetzt die anfallenden Lagerkosten und wenn es dann doch zu dem<lb/>
Export kommen wird, die notwendigen Stützungen. Hier müsste<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ein viel grösseres Pouvoir haben um zwar hart verhandeln<lb/>
zu können, dann aber letzten Endes doch auch abschliessen zu<lb/>
können. Im jetzigen System zahlen wir auf alle Fälle doppelt.<lb/>
Es sei denn, es gelingt tatsächlich, den Export ohne eine Stützungs<lb break="no"/>erhöhung vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_11">Haiden verhandelt derzeit mit den Banken über seinen 2 Mia. agra<lb break="no"/>rischen Investitionskredit, der derzeit mit 9,75 % plus 0,25 %<lb/>
Spesen limitiert ist. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> ist bereits auf 8,75 % herunten und<lb/>
möchte 8,5 % erreichen. Dies war für mich der Grund, <choice><choice><sic>wuahc</sic><corr>auch?</corr></choice></choice> mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> über dieses Problem zu sprechen. Auch wir müssen für un<lb break="no"/>sere neue Existenzgründungsaktion aber auch für die alten Bürges-<lb/>
Aktionen unser Kreditlimit ändern. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> wird dies unverzüglich<lb/>
in Angriff nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte bei <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> weiter verfol<lb break="no"/>gen, welches Ergebnis er erringen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_13"><rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> berichtete mir über Schwierigkeiten, die er mit seinem<lb/>
Personalproblemen hat. Mit Recht beschwerte er sich, dass der<lb/>
ihm von <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> zugesicherte Ersatz von Schreibkräften nicht<lb/>
eingehalten wurde. <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> teilte mir dann aus einem Vieraugen-<lb/>
Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> mit, dass er alle Missverständnisse be<lb break="no"/>seitigt und jetzt, wie er glaubt, wieder ein gutes Einvernehmen<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> hat. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> dringlichst auf die Notwendig<lb break="no"/>keit einer guten menschlichen Beziehung zwischen Büro und Haus<lb/>
aufmerksam gemacht. Zur Verbesserung der Beziehungen werde ich jetzt<lb/>
in Hinkunft einmal im Monat eine Zusammenkunft mit dem Minister<lb break="no"/>büro und den sozialistischen Sektionschefs durchführen. Dort<lb/>
sollen und müssen wir alle offenen Probleme freimütig und<lb/>
freundschaftlich besprechen. Eine Klima-Verbesserung ist meine<lb/>
<pb n="33-1381" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-02_1381.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wichtigste Aufgabe. <add>siehe Beilage <rs type="person" ref="#per__97819">P.</rs></add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte nach einen Dezember-Termin<lb/>
vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band33_1976-12-02_15"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="33_1374_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-02_1374-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.12.1976</head>
         </div>
         <pb n="33_1381_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band33/33_1976-12-02_1381-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Aktenvermerk (Pleschiutschnig?) betr. HM-Personalfragen</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>