<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19830416">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 16. April 1983 bis Sonntag, der 17. April 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band69_1983-04-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1983-04-16" to="1983-04-17">Samstag, 16. April 1983 bis Sonntag, 17. April 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="69-0483" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-16_1983-04-17_0483.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_01">Samstag, 16., und Sonntag, 17. April 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_02">Der von der Salzburger Organisation für Samstag vorgesehene Wahleinsatz<lb/>
war nach Meinung der mich begleitenden Salzburger ein gestreßtes Programm.<lb/>
In Wirklichkeit war es aber für mich überhaupt nicht arbeitsmäßig stark<lb/>
belastend, sondern nur witterungsbedingt für mich sehr ungünstig. Begonnen<lb/>
hat es in der öffentlichen Kundgebung am Halleiner großen Platz, durch<lb/>
das Schlechtwetter sind nur die verläßlichsten Genossen erschienen, Pas<lb break="no"/>santen kaum stehen geblieben, trotzdem habe ich, da wir ja bis zur nächsten<lb/>
Veranstaltung viel Zeit hatten, wesentlich länger gesprochen, als man von<lb/>
mir erwartet hat. Ich sehe nämlich nicht ein, daß wenn ich schon da<lb/>
raus fahre, ich keinesfalls nur 15 Minuten rede, da zahlt sich der ganze<lb/>
Aufwand wirklich nicht aus. Außerdem sind doch etliche Passanten vorüber<lb break="no"/>gegangen, die wenn sie auch nicht stehenblieben, so wenigstens einige Wort<lb break="no"/>fetzen aufgeschnappt haben. Da für die nächste Veranstaltung in Kuchl, die<lb/>
übrigens noch schlechter besucht war, sehr viel Zeit blieb, habe ich spontan<lb/>
die Halleiner Papierfabrik besucht. Der GD und BRO hatten mich geführt,<lb/>
interessant für mich war insbesondere, daß die vierte Papiermaschine, die<lb/>
bis jetzt große Schwierigkeiten bereitet hat, in der letzten Woche klaglos<lb/>
funktionierte, die Produktion dürfte jetzt normal laufen. Der wirkliche<lb/>
Grund meines Besuches war aber die Zellulosefabrik noch einmal jetzt<lb/>
aufgrund der teilweisen Umbauten mir anzusehen; um eine befriedigende<lb/>
Lösung allerdings zu erreichen, müßten noch 700 Mio. S investiert werden;<lb/>
die jetzt durchgeführten Maßnahmen sind unzulänglich und auch viel zu<lb/>
geringe Investitionen. Die Halleiner allerdings sagen, daß sie eben<lb/>
jetzt versuchen müssen die Papierproduktion so zu gestalten, daß sie <choice><choice><sic>nci</sic><corr>nicht?</corr></choice></choice><lb/>
dort jährlich hunderte Mio. S Verluste haben. Dann können sie sich, wenn<lb/>
sie diesen Sektor in Ordnung gebracht haben, eher an die, wie sie selbst<lb/>
zugeben, notwendige Umstrukturierung der Zelluloseproduktion, Laugever<lb break="no"/>brennung wenden. Ob das Landwirtschaftsministerium und insbesondere<lb/>
die Salzburger Landesregierung mit der Verschmutzung der Salzach so lange<lb/>
mitspielt, erscheint mehr als fraglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_03">Mittags habe ich dann der Wäscherei Mirabell das Staatswappen verliehen.<lb/>
Die Firma hat zwar nicht mehr gearbeitet, über Samstag, Sonntag im Gegen<lb break="no"/>teil jetzt der Betrieb erweitert und weiter rationalisiert. Die Aufbau<lb break="no"/>leistungen dieses großen Wäschekonzerns Mewa, in Wien Fa. Habsburg und auf<lb break="no"/>gekauft Excelsior und andere, errichtet auch in Salzburg einen supermoder<lb break="no"/>nen Betrieb. Der Bürgermeister von Salzburg, <rs type="person" ref="#per__123538">Reschen</rs>, der anwesend war,<lb/>
hat mir gegenüber sich auch sehr lobend geäußert.<lb/>
</p>
            <pb n="69-0484" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-16_1983-04-17_0484.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_04">Mit <rs type="person" ref="#per__123538">Reschen</rs> besprach ich das Problem der Fernwärmeversorgung Riedersbach,<lb/>
er ist vollkommen unserer Meinung, daß dieses Projekt zustande kommen<lb/>
müßte, auch dann, wenn es jetzt noch scheinbar unüberwindliche Schwierigkei<lb break="no"/>ten gibt. die Trägergesellschaft muß mit dem Land, dem Bund und der Ge<lb break="no"/>meinde gefunden werden und auch eine Finanzierung müßte geschaffen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Die Energiesektion soll dies entsprechend<lb/>
weiterverfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_06">Da dann noch immer entsprechende Zeit zur Verfügung stand, wollte ich auch<lb/>
das Möbelhaus Frau <rs type="person" ref="#per__126966">Frey</rs> besuchen, wie ich es ihr versprochen habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_07">Die Kundgebung in Oberalm, beabsichtigt mit einem Ankick von mir, fiel<lb/>
ins Wasser, da das Mikrophon auch noch ausgefallen ist, mußten wir vor dem<lb/>
Gemeindeamt auf einer Durchzugsstraße zu einem Häuflein von unentwegten<lb/>
sozialistischen Vertrauenspersonen sprechen. Während Staatssekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs> ursprünglich nur beabsichtigt hatte, mich sozusagen zu begleiten, hab<lb/>
ich sie dann doch davon überzeugt, daß es zweckmäßig <add>[ist,]</add> wenn sie als Spitzenkan<lb break="no"/>didatin in Salzburg doch ein paar Worte verliert, <rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs> war immer sehr be<lb break="no"/>scheiden, eine im wahrsten Sinne des Wortes stille Arbeiterin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_08">Die vier am späteren Nachmittag dann durchgeführten Veranstaltungen<lb/>
waren alle in Lokalen, obwohl sich dann das Wetter gerade gebessert hatte.<lb/>
Im Lammertal dann, Abtenau und Annaberg, hatte ich es deshalb besonders lei<add>[cht,]</add><lb/>
weil im Jänner dieses Jahres die ÖFVW dort ausländische Journalisten<lb/>
zur Präsentation dieses Gebietes gebracht hatte. Damals war ich als Obmann<lb/>
dieser Organisation sehr positiv, wie man mir jetzt wieder versicherte, in<lb/>
Erscheinung getreten. Bei einer Versammlung meinte ein Funktionär von un<add>[s,]</add><lb/>
die Hoteliers und Gastwirte müßten auf den Knien danken, was sozsuagen das<lb/>
Handelsministerium für sie getan hat. Daß ich eine solche überschwengliche<lb/>
Aussage auf das entschiedenste zurückwies, brauche ich nicht besonders zu<lb/>
erwähnen, gerade mein scheinbar so stilles und bescheidenes Wirken, was<lb/>
in Wirklichkeit natürlich gar nicht stimmt, im Fremdenverkehr hat dem<lb/>
Handelsministerium und mir einen verhältnismäßig guten Ruf in der Branche<lb/>
gebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_09">Sonntag Vormittag hat unser Bezirkssekretär <rs type="person" ref="#per__1138032">Hohenberger</rs> ersucht, ich sollte<lb/>
unbedingt die von ihm gestaltete sehr nette Urkunde über den Bezirkswander<lb break="no"/>tag der Landstraße vorher unterzeichnen. Überrascht war ich, daß er fast<lb/>
500 Exemplare dafür hat drucken lassen. Entweder zweifelte er, daß ich<lb/>
doch noch am Nachmittag mitmarschiere oder er dachte sich, sicher ist<lb/>
sicher. Auf alle Fälle war dann <add>[am]</add> Nachmittag durch schönes Wetter bedingt<lb/>
<pb n="69-0485" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-16_1983-04-17_0485.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>doch eine sehr rege Teilnahme, schätzungsweise 60 Personen. Der Lainzer<lb/>
Tiergarten war ganz besonders gut besucht und auf alle Fälle hat allein<lb/>
eine so große Gruppe noch zusätzliches Aufsehen erregt. Für die älteren<lb/>
Teilnehmer war der an und für sich nicht allzu lange Marsch zur Rohrer<lb break="no"/>hütte trotzdem meiner Meinung nach zu viel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Das nächste Mal sollten wir doch in der Bezirks<lb break="no"/>nähe bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band69_1983-04-16_11"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="69_0482_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-16_1983-04-17_0482-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.4.1983</head>
         </div>
         <pb n="69_0482_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-16_1983-04-17_0482-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 16.4. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="69_0482_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band69/69_1983-04-16_1983-04-17_0482-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.4.1983</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>