<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  9. März 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-03-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-03-09">Donnerstag, 9. März 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-04-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0258" facs="42_1978-03-09_0258.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 9. März 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖMV hat nach einem bedeutenden österreichischen Ölpionier<lb/>
den LUKAS-PREIS gestiftet und mich ersucht, an Dr. <name type="person" ref="per:113611">Charles<lb/>
Heller</name> persönlich zu überreichen. Dieser hatte wieder alle<lb/>
seine Freunde, die bei einem Symposium, welches die ÖMV<lb/>
organisierte, eingeladen. Zum Glück hörte ich, wie er beim<lb/>
Eintritt seiner Frau respektvoll flüsterte: Ja, es war in diesem<lb/>
Zimmer. <name type="person" ref="per:113611">Heller</name> war nämlich in der Monarchie im Kriegsministerium<lb/>
beschäftigt und in meinem Zimmer sass der Generalstabsverant<lb break="no"/>wortliche für Versorgungsfragen. Natürlich hatte ich dadurch gute<lb/>
Anhaltspunkte bei meiner Laudatio für den 87-jährigen Mann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend besprach ich mit dem ÖMV-Experten <name type="person" ref="per:113609">Frankel</name>, der<lb/>
in London sitzt, die Ölversorgungssituation der Achtzigerjahre.<lb/>
Da ich bezweifelte, ob tatsächlich, wie die internationale Energie<lb break="no"/>agentur ankündigt, 1985 das grosse Versorgungsloch kommt, musste<lb/>
<name type="person" ref="per:113609">Frankel</name> mir zugeben, dass es nicht ganz sicher ist. Wenn die<lb/>
Konjunktur nicht sehr stark wird, könnte der Zusammenbruch der<lb/>
Ölversorgung nicht eintreten. Bei einer Krise, ja ich glaube sogar<lb/>
bei der jetzigen Weltwirtschaftslage, ohne dass <name type="person" ref="per:113609">Frankel</name> es im<lb/>
einzelnen so deutlich sagte, würde überhaupt nichts geschehen.<lb/>
Vollkommen recht hat er allerdings, wenn er meint, da man Energie<lb/>
nicht von heute auf morgen herstellen kann, müsste man alle<lb/>
Vorkehrungen treffen, um Energiereserven zur Verfügung zu haben,<lb/>
wenn der grosse Konjunkturaufschwung in den Achtzigerjahren kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> hat mir unter vier Augen mitgeteilt, dass der ÖIAG-<lb/>
Aufsichtsrat gestern nicht die Zustimmung für den Abschluss des<lb/>
Kaufes der ÖMV von <name type="person" ref="per:113610">Angerers</name> Optal-Brillenerzeugung zustimmte.<lb/>
Ich vermutete vollkommen zurecht, weil <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> resp. der ÖMV-<lb/>
Vorstand auch der ÖIAG nicht die entsprechenden Unterlagen zur<lb/>
Verfügung stellte. <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name> war sehr wütend, als ich ihm auf den<lb/>
Kopf zusagte, dieselbe Situation mit der ÖIAG wie mit den<lb/>
Energieverträgen bei Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name>. In beiden Fällen wird<lb/>
er mehr oder minder und wie bei <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> eventuell durch Gerichts<lb break="no"/>beschluss gezwungen, letzten Endes doch nachzugeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Erkundige Dich, was bei der ÖIAG wirklich<lb/>
los war.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0259" facs="42_1978-03-09_0259.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Parteivorstand teilte <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> mit, dass der ehemalige<lb/>
Landessekretär Wien <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> durch Entscheid des Obersten<lb/>
Gerichtshofes recht bekommen hat, gegen die Entscheidung der<lb/>
zwei unteren Instanzen sehr wohl ein Klagerecht für die Orga<lb break="no"/>nisation zu haben, wenn behauptet wurde, diese hätte vom Bauring<lb/>
Geld bekommen. <name type="person" ref="per:97786">Nittel</name> und <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> kündigten dies als grossen<lb/>
Erfolg an, die Kärntner Genossen <name type="person" ref="per:98038">Wagner</name> und <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> meinten,<lb/>
bereits vor Jahren hätten sie mit guten Anwälten in Kärnten<lb/>
solche Prozesse gewonnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> berichtete, dass in Graz die Weichenstellung von zwingender<lb/>
Logik erfolgte. Für die Volkspartei sei <name type="person" ref="per:112569">Götz</name> der gegebene Koa<lb break="no"/>litionspartner. Als freiheitlicher Bundesparteiobmann muss er<lb/>
im Nationalrat sein, wird daher kandidieren, kann zuwarten,<lb/>
wie das Wahlergebnis ausschaut. Verliert die SPÖ die absolute<lb/>
Mehrheit, kann er sofort mit der ÖVP-lern koalieren, nach Wien<lb/>
gehen als Vizekanzler und <name type="person" ref="per:112570">Hasiba</name> ist Bürgermeister von Graz.<lb/>
Die Äusserung <name type="person" ref="per:97346">Benyas</name> gegen diese Koalition sei richtig, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
sei froh darüber, er hätte es ja nicht sagen können. Interessant<lb/>
für mich ist, wie er jedwede Äusserung, Meinung, Massnahme von<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> in jedem Fall verteidigt. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> war zwar nicht anwesend,<lb/>
doch stellt sich für mich auch das Phänomen dar, dass öffent<lb break="no"/>lich auch <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> alles, was <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> macht, ebenso verteidigt. Ich<lb/>
habe das Gefühl, dass sie selbst, wenn sie gegenteiliger Meinung<lb/>
sind, nicht nur versuchen, einen gemeinsamen Weg zu finden, sondern<lb/>
was noch viel wichtiger ist, nach aussen selbst in kleinsten Kreisen<lb/>
der Partei auch nach innen immer gemeinsam zu agieren. Einen<lb/>
solchen Zustand hat es in der zweiten Republik im Verhältnis<lb/>
zwischen Partei und Gewerkschaft noch nie gegeben, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist<lb/>
dabei allerdings der geborene intellektuelle Führer dieser Kon<lb break="no"/>struktion oder besser ausgedrückt Koalition. Den Namen Bürgerblock<lb/>
hat er nicht geschaffen, sondern der wurde von der Presse in die<lb/>
Debatte geworfen, die Meinungsumfragen zeigen eindeutig, dass<lb/>
auch in der Vergangenheit niemals eine ÖVP-Freiheitliche<lb/>
Koalition von dem grössten Teil der Bevölkerung gewünscht wird,<lb/>
sondern höchstens eine grosse. Die SPÖ hat niemals mit den Frei<lb break="no"/>heitlichen koaliert mit einer einzigen Ausnahme, wo es zu<lb/>
einem positiven Ergebnis gekommen ist, nämlich bei der Installie<lb break="no"/>rung des Bürgermeisters <name type="person" ref="per:97732">Mayer</name> in Bregenz. Dieser hat dann aller<lb break="no"/><pb n="42-0260" facs="42_1978-03-09_0260.jpg"/>dings bei der nächsten Wahl sofort die absolute Mehrheit ge<lb break="no"/>wonnen. <name type="person" ref="per:112569">Götz</name> ist dies in Graz nicht geglückt. <name type="person" ref="per:112569">Götz</name> ist zum<lb/>
Unterschied von <name type="person" ref="per:97807">Peter</name> dessen Vergangenheit in sozialistischen<lb/>
Kreisen aufgewachsen ist, Vater Eisenbahner, <name type="person" ref="per:97807">Peter</name> wollte<lb/>
sich ja sogar der soz. Partei anschliessen, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kann nicht<lb/>
genug unsere Genossen warnen, ohne dass er ihnen dreinreden will,<lb/>
<name type="person" ref="per:112569">Götz</name> als entsprechenden Partner zu sehen. Dieser spricht nur von<lb/>
"fetten Bonzen", obwohl er selbst ein Einkommen wie ein Minister,<lb/>
zwei Villen – eine in Graz um 5 Mill. S, eine in den Radstädter<lb/>
Tauern, hat, wie mir der Präsident der Grazer Arbeiterkammer<lb/>
flüsterte. Wenn man mit ihm verhandelt, dann müsse man konkrete Vor<lb break="no"/>teile herausholen, aber nicht auf vermeintliche irgendwelche<lb/>
Zugeständnisse machen. In der nächsten Zeit wird es harte Aus<lb break="no"/>einandersetzungen am Wirtschaftssektor geben. Im Wahlkampf,<lb/>
der mit der Budgetdebatte im Herbst beginnen wird, wird man dann<lb/>
die Frage aufwerfen, wer von der Wirtschaft mehr versteht,<lb/>
<name type="person" ref="per:97647">Koren</name> oder <name type="person" ref="per:98003">Taus</name>. Die Regierung hat aber in der letzten Zeit<lb/>
grosse Erfolge zu verzeichnen, die Milchpreisregelung, die<lb/>
Ölmühle und die Spitalsfinanzierung. Bei letzterem ärgerte<lb/>
er sich sehr, dass die Arbeiterzeitung, weil der zuständige<lb/>
Redakteur <name type="person" ref="per:113612">Besenböck</name> eine Serie über die Spitalsfinanzierung vorher<lb/>
geschrieben hat und andere Ideen gehabt hat, den Abschluss<lb/>
als vorläufig, vorübergehend, keine Lösung bezeichnet hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:113612">Besenböck</name> hätte sich, ohne dass er den Namen allerdings nannte,<lb/>
er hat nur den Chefredakteur <name type="person" ref="per:113613">Scheuch</name> darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
vorher erkundigen müssen. In der aussenpolitischen Lage sei es<lb/>
zu einer Verschlechterung gekommen, da die amerikanische auf<lb/>
einem Tiefpunkt angelangt ist. Die Debatte konnte ich nicht<lb/>
mit verfolgen, weil ich bereits zur Eröffnung von <name type="person" ref="per:113614">Faber</name> gehen<lb/>
musste.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim 30-jährigen Firmenjubiläum hat dieser jetzt eine Spezial<lb break="no"/>werkstätte für Motorräder um sündteures Geld errichtet.<lb/>
<name type="person" ref="per:113614">Faber</name> vertritt die csl. JAWA, die japanischen Honda, die ital.<lb/>
Giulietta. Unwahrscheinlich, dass man bei Vertretungen und<lb/>
auf dem Gebiet des Motorrades noch so viel verdienen kann und<lb/>
so aktiv abschneidet, wie dies <name type="person" ref="per:113614">Faber</name> tut. Allerdings ist er, glaube<lb/>
ich, wirklich einer der Tüchtigsten, der immer schon an die Zukunft<lb/>
des Motorrades glaubte. Bei dieser Veranstaltung traf ich die<lb/>
<pb n="42-0261" facs="42_1978-03-09_0261.jpg"/>beiden Vizeminister <name type="person" ref="per:113616">Strougal</name> und <name type="person" ref="per:113617">Mucha</name> aus der CSSR, die mir<lb/>
sagten, mit der Vöest würden sie jetzt schwere Verhandlungen<lb/>
haben, weil diese um 20 % bei den Grossprojekten, die die Tsche<lb break="no"/>chen nach Österreich vergeben wollen, teurer sind und daher<lb/>
fürchten, dass Österreich den Zuschlag nicht bekommt, obwohl sie<lb/>
sehr darauf Wert legen würden. Sie ersuchten mich, ich sollte mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> darüber sprechen, was ich auch zusagte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament kam das Berufsausbildungsgesetz zur Beschluss<lb break="no"/>fassung im Bundesrat. Dr. <name type="person" ref="per:113615">Fuchs</name>, ein oö. ÖVP-Abgeordneter, attackier<lb break="no"/>te die Gewerkschaftsjugend allein schon wegen der Aktion STOP<lb/>
und wegen der Diskriminierung der kleinen Gewerbetreibenden,<lb/>
der Verstaatlichung der Lehrlinge, der Lehrlingssteuer und<lb/>
alles, was halt sonst in den Wirtschaftsbundkreisen gut ankommt<lb/>
und von dort auch entsprechend in die Öffentlichkeit getragen<lb/>
wurde und wird. Der Höhepunkt war, dass er behauptete, die<lb/>
Sozialisten hätten die Wirtschaft verantwortlich gemacht, dass<lb/>
diese nicht die Lehrlinge unterbringen kann, dem gegenüber<lb/>
gibt es jetzt 184.000. Der Handelsminister hätte in OÖ irgendwann<lb/>
einmal behauptet, die systemgerechte Ausbildung in den Oststaaten<lb/>
sei besser. Da ich mich an diesen Ausspruch gar nicht mehr<lb/>
erinnern kann, der sicherlich aus einem Zusammenhang heraus<lb/>
gerissen ist, hatte ich Gelegenheit, mich sofort zu Wort zu<lb/>
melden, weil er mich ja mehr oder minder zitierte und damit<lb/>
ansprach. Ich verteidigte aber bei dieser Gelegenheit nur die<lb/>
Gewerkschaftsjugend, die mit einstimmigen Beschlüssen, auch<lb/>
der christlichen Gewerkschaftsfraktion die entsprechenden<lb/>
Forderungen zum Berufsausbildungsgesetz aufstellte. Wenn <name type="person" ref="per:113615">Fuchs</name><lb/>
schon einzelne Meinungen zitiert, dann muss er auch dazu sagen,<lb/>
von wem sie sind, <name type="person" ref="per:113615">Fuchs</name> kam mir dann, als ich die Sitzung auch<lb/>
wieder vorzeitig verlassen musste, nachgelaufen, um mir zu sagen,<lb/>
er hätte ja niemals daran gezweifelt, dass ich diese extremen<lb/>
Stellungnahmen nicht vertreten habe. Unwahrscheinlich, wie<lb/>
selbst Kritiker dann immer wieder versuchen, mit dem Minister<lb/>
auf alle Fälle ein gutes Einvernehmen herzustellen. Eine solche<lb/>
schizophrene Haltung habe ich in der Oppositionszeit, glaube<lb/>
ich, niemals eingenommen. Ich habe, wie mir alle Freunde und Gegner<lb/>
bestätigten, zwar alle meine Aussagen sehr konziliant gehalten,<lb/>
<pb n="42-0262" facs="42_1978-03-09_0262.jpg"/>und mit Hilfe des Wiener Schmähs Ideen und Minister sachlich<lb/>
zwar sehr hart attackiert, aber niemals Grund gehabt, mich<lb/>
nachher zu entschuldigen oder Erklärungen persönlich dem Betreffenden<lb/>
zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Mittagessen für die csl. Vizeminister der Fa. Andritz<lb/>
konnte ich nachher mit dem Generaldirektor, nachdem ich auch<lb/>
dort wieder zu spät hingekommen bin und dann wieder früher weglaufen<lb/>
musste, über das Anbot ihrer Konzernfirma Ruthner sprechen.<lb/>
Wir einigten uns darauf, dass der Ruthner-Vorstand, verstärkt durch<lb/>
Andritz, so bald als möglich zu mir kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte einen Termin mit <name type="person" ref="per:113066">Ruthner</name> und Andritz<lb/>
ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In den LUGA-Vorstand kam ich wegen der Abholung des tunesischen<lb/>
Handelsministers, von dem mir <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> wieder erzählte, er kommt<lb/>
nicht mit der AUA, sondern mit der ALITALIA, was auch wieder<lb/>
falsch war, zu spät. In berichtete noch über die Frage der Preis<lb break="no"/>anträge der Landwirtschaft, Weizenpreis um 31 Groschen Erhöhungs<lb break="no"/>wunsch, Milchpreis jetzt in beginnenden Verhandlungen und über<lb/>
die Konzeption des Ölmühlenprojektes. Da etliche 1-Jahres-Verträge,<lb/>
wie mit dem Unternehmervertreter vereinbart, jetzt ablaufen,<lb/>
werden neue Lohnverhandlungen bei uns in der nächsten Zeit zu<lb/>
erwarten sein, deren Freigabe wir beschlossen haben. Die Ausein<lb break="no"/>andersetzung wird sehr hart sein, weil jetzt z.B. die Fleischer<lb/>
für 15 Monate nur imstande sind, eine 6,5 %-ige Lohnerhöhung<lb/>
zu vereinbaren. die Industrie ist dann nur bereit, eine Einmal-Zahlung<lb/>
von 300.– S dazuzulegen. Unser steirisches Vorstandsmitglied teilte<lb/>
mir mit, dass die Fa. Hofer bei der Süsswarenfabrik Englhofer<lb/>
ihre Vertrag gekündigt hat, weil diese die Zuckerpreiserhöhung<lb/>
weiter verrechnete. Da dies im Gegensatz zu der Erklärung Hofers<lb/>
bei seiner Aussprache mit mir steht, wo er erklärte, Rohstoff<lb break="no"/>preiserhöhungen könnten immer weitergegeben werden, versprach ich,<lb/>
wenn die Fa. Englhofer mir eine diesbezüglich genaue Information<lb/>
gibt, mit Hofer zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: UND <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Besprecht dies bitte mit dem<lb/>
Süsswaren-Sekretär der LUGA.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0263" facs="42_1978-03-09_0263.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Grundkurs im Hueber-Haus konnte ich feststellen, als wir<lb/>
über die Lohnpolitik sprachen, dass die Kolleginnen und Kollegen<lb/>
wirklich auch der Meinung sind, selbst die kleinsten Lohn<lb break="no"/>abschlüsse, eventuell sogar gar keine Lohnerhöhung zu verlangen<lb/>
und zu akzeptieren, weil ihrer Meinung nach die Wirtschaftslage<lb/>
dies verlangt und die Sicherung der Arbeitsplätze das Wichtigste<lb/>
ist. Zwei Fleischer-Kollegen waren bei den Verhandlungen dabei<lb/>
und haben scheinbar den anderen schon geschildert, wie schwierig<lb/>
es war, überhaupt zu einem Ergebnis zu kommen. Das Verständnis<lb/>
der österr. Arbeiterschaft für die wirtschaftliche Situation ist<lb/>
in meinen Augen einmalig und nur auf die gute Schulung, wie sie<lb/>
auch die Lebensmittelarbeiter betreiben, zurückzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da bei dem Empfang auf der tunesischen Botschaft der Minister<lb/>
<name type="person" ref="per:113618">Mbarek</name> um 3/4 Stunden zu spät kam, hatte ich Gelegenheit, mit<lb/>
unserem Handelsdelegierten und auch mit <name type="person" ref="per:97340">Bodo Beelitz</name> die Details zu<lb/>
besprechen. Der Minister hat mir bei der Fahrt vom Flughafen schon<lb/>
auseinandergesetzt, dass sie erwarten, dass Österreich wesentlich<lb/>
mehr Phosphor importiert. Der Handelsdelegierte meint aller<lb break="no"/>dings, mehr als 25 Mill. S Phosphorsäure würde die Chemie Linz<lb/>
nicht beziehen. Bei einem Export von 260 Mill. S fob gegenüber<lb/>
einem Import von 20 Mill. S fob, der in der österr. Statistik<lb/>
mit 47 Mill. S aufscheint, bleibt daher nach wie vor das grosse<lb/>
Handelsbilanzpassivum. Ausserhalb der Handelsbilanz haben die<lb/>
Tunesier 65 Kürassiere um 700 Mill. S in den letzten Jahren<lb/>
gekauft und jetzt 20.000 Steyr-Gewehre. Maximal wäre es möglich,<lb/>
dass die Bleiberger Bergwerksunion 30.000 t Phosphate dazukauft<lb/>
und die Donau-Chemie statt der 20.000, die sie jetzt hat,<lb/>
eventuell auf die doppelte Menge gehen könnte. Ob diese beiden<lb/>
allerdings kaufen wollen, ist mehr als fraglich. Niemand hat dies,<lb/>
glaube ich, auch im Handelsministerium festgestellt. Ich zweifle<lb/>
sogar, ob man davon überhaupt etwas weiss. Die Vöest bewirbt<lb/>
sich um einen 3-Milliarden-Auftrag für eine Düngemittelfabrik,<lb/>
hat jetzt 5.000 t Schienen um 30 Mill. S verkaufen können und<lb/>
auch für 130 Mill. S Weichen aus Zeltweg in Aussicht. Mit der<lb/>
DDR gemeinsam haben sie 70 Mill. S Investition für die Phosphat<lb break="no"/>produktion bekommen können. Ein DDR-Drittmarktgeschäft. Die SGP<lb/>
und Siemens Österreich haben jetzt für das Kraftwerk in Sousse,<lb/>
das 1,3 Mia S kostet, in Auftrag bekommen. Voith wird eine<lb/>
<pb n="42-0264" facs="42_1978-03-09_0264.jpg"/>Asbest-Anlage um 120 Mill. S wahrscheinlich erhalten. Wie die<lb/>
Tunesier alle diese Investitionen bezahlen können, wenn wir dort<lb/>
nichts kaufen, ist mir ein Rätsel. <name type="person" ref="per:97340">Bodo Beelitz</name> berichtete mir,<lb/>
dass 450 Mill. S auf 15 Jahre 3 % verzinst die Tunesier in<lb/>
seiner Arbeitsgruppe einen Stand-by-Kredit wünschen. Natürlich<lb/>
konnte ihnen niemand diese Zusage machen. Die Tunesier möchten<lb/>
also viel mehr von uns kaufen, haben dazu aber kein Geld und<lb/>
wollen deshalb auch doch, sei es vom Bundeskanzler oder vom<lb/>
Bundespräsidenten, sie glauben nämlich noch immer, dass dies<lb/>
der höchste Mann ist und daher die wichtigsten Entscheidungen auch<lb/>
bei uns treffen kann, eine Aussprache. Dass daher der Delegations<lb break="no"/>leiter bis jetzt nicht bereit war, ein Protokoll über die<lb/>
Sitzung zu machen oder vielleicht gar einen Textvorschlag,<lb/>
wie <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> immer verlangt, ist mir selbstverständlich. Dieser<lb/>
hofft noch immer, dass es seinem Minister gelingt, ein günstigeres<lb/>
Ergebnis zu erzielen. Ich sehe dies allerdings leider nicht.<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> wieder stellt dies so dar, als ob dies ein böser Wille der<lb/>
Tunesier sei. In Wirklichkeit möchte <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> wieder einmal ein<lb/>
nichtssagendes Protokoll, von unserem Standpunkt allerdings die<lb/>
einzige Lösung und ist beleidigt, dass die Tunesier dies<lb/>
nicht sofort akzeptieren. Hätte ich, was ich sehr gerne immer<lb/>
will, diese Situation vor der Ankunft des tun. Ministers<lb/>
schon so deutlich gekannt, hätte ich bei der Hereinfahrt vom Flug<lb break="no"/>hafen schon konkreter reagieren können. Vielleicht war es aber<lb/>
ganz gut, dass ich nur allgemein darauf hinwies, wie schwierig<lb/>
die tun. Exportwünsche bei uns unterzubringen sind. In der<lb/>
Vorbereitung unserer Aussenhandelsaktivitäten, insbesondere<lb/>
bei Ministerbesprechungen, müssten wir viel mehr vorher Detail<lb break="no"/>informationen haben, die scheinbar doch nur der dort zuständige<lb/>
Handelsdelegierte weiss. Gehe ich auf eine Auslandsreise,<lb/>
so ist das erste, dass ich mich mit dem dortigen Handelsdele<lb break="no"/>gierten sofort zusammensetze, gegebenenfalls stundenlang spreche,<lb/>
um entsprechende Detailinformationen zu erhalten. Was nottut ist,<lb/>
dass eine entsprechende Aussprache im kleinsten Kreis, bevor<lb/>
der ausländische Minister kommt, zwischen dem dort dafür<lb/>
zuständigen Handelsdelegierten, der meistens ja dann auch nach<lb/>
Österreich einberufen wird, und mir stattfindet. Äussersten<lb break="no"/>falls ist Vorsorge zu treffen, dass der österr. Handelsdelegierte<lb/>
auch den Minister abholt und bei der Hinfahrt auf den Flughafen<lb/>
mit mir die Lage bespricht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte beim nächsten Abholen Entsprechendes<lb/>
vorbereiten.<lb/>
</p>
            <pb n="42-0265" facs="42_1978-03-09_0265.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Obwohl ich den ganzen Tag unter Terminschwierigkeiten stand,<lb/>
Sitzungen später erst besuchen konnte, früher verlassen musste,<lb/>
hatte ich doch ein sehr positives Ergebnis von Sekt.Chef <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name><lb/>
erfahren. <name type="person" ref="per:112947">Engelmayer</name> und insbesondere <name type="person" ref="per:112989">Herold</name>, die Personal<lb break="no"/>vertreter, haben jetzt nicht nur akzeptiert, dass die Präsidial<lb break="no"/>abteilungen <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> und <name type="person" ref="per:113619">Pschorn</name> aufgelöst werden, resp. in<lb/>
Sektionen überführt werden, sondern dass auch der MKD im Abtausch<lb/>
gegen <name type="person" ref="per:112950">Winterleitner</name> ihre Zustimmung findet. Die Taktik, durch den<lb/>
Angriff auf <name type="person" ref="per:97819">Pleschiutschnig</name> und der Behauptung, mit mir konnte<lb/>
man nicht reden, weshalb ich sehr erschüttert tue, trägt jetzt<lb/>
bei <name type="person" ref="per:112949">Kazda</name> die Früchte. Mit ihm müssen sie gut auskommen, weil das<lb/>
ihre letzte Chance ist, weshalb sie auch bereit sind, ihm ent<lb break="no"/>sprechende Zugeständnisse zu machen. Diesen Zustand müssen wir<lb/>
so lange wie möglich beibehalten. Wie lange es allerdings gelingt,<lb/>
weiss ich nicht, sicher solange, als die Untersuchung, die<lb/>
<name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> verlangt hat, läuft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0257_13" facs="42_1978-03-09_0257-13.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.3.1978</head>
         </div>
         <pb n="42_0257_14" facs="42_1978-03-09_0257-14.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>