<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710126">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 26. Jänner 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-01-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-26">Dienstag, 26. Januar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0089" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0089.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_01">Dienstag, 26. Jänner 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_02">Es ist passiert! Genau was <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und teilweise <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> befürchtet<lb/>
haben ist eingetreten. Jede Pressekonferenz oder Presseinformation<lb/>
beinhaltet ein sogenanntes kalkuliertes Risiko. Man riskiert,<lb/>
obwohl eine Pressekonferenz sehr gut laufen kann und die Informa<lb break="no"/>tionen in eine Richtung gehen, wo man sagen muss, hier müsste eigent<lb break="no"/>lich eine objektive Berichtserstattung ein Bild der tatsächlichen<lb/>
Verhältnisse geben, kann dann am nächsten Tag ganz anders aussehen.<lb/>
Bei der <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>-Presseinformation war dies genau das Gegenteil der<lb/>
Fall. Die Information, die die Presseleute bekommen haben, und<lb/>
es war ja wirklich eine umfangreiche ausführliche, wurde in den<lb/>
Head-Lines ganz anders dargestellt. Die Zeitungen haben schon allein<lb/>
auf Grund ihres reisserischen Aufmachers versucht, die Aufmerksam<lb break="no"/>keit der Bevölkerung auf die Äusserungen <rs type="person" ref="#per__97346">Benyas</rs> zu wenden. Über<lb break="no"/>schriften wie: <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> kritisiert <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und nachfolgende Berichte,<lb/>
die insbesondere in der Zeitung "Die Presse" wesentlich anders<lb/>
waren, als dies die Pressekonferenz tatsächlich ergeben hat, waren<lb/>
im ersten Eindruck verheerend. Wenn man allerdings z.B. den Kurier<lb/>
genauer gelesen hat und die Glossen, die er auch gebracht hat, so<lb/>
konnte man genau ein gegenteiliges Bild davon bekommen, was in der<lb/>
Überschrift gestanden ist. Ich versuchte deshalb sofort mit <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs><lb/>
in Kontakt zu kommen. Da er den BK <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vertreten hat und<lb/>
die Ministerratssitzung führte, nützte ich die Gelegenheit, um<lb/>
mit ihm in die Ministerratssitzung zu fahren. Ich erklärte mich<lb/>
einverstanden, oder fragte ihn, besser gesagt, ob es nicht zielfüh<lb break="no"/>rend wäre, bei der Ministerratsvorbesprechung, nachdem es in allen<lb/>
Zeitungen hiess, <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> kritisierte insbesondere Regierungsarbeit –<lb/>
über den tatsächlichen Verlauf eine Information den Genossen zu<lb/>
geben. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> meinte, er müsste zuerst mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> reden und da<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auch nicht anwesend war, sei es nicht zielführend, eine<lb/>
solche Besprechung jetzt vom Zaune zu brechen. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> selbst<lb/>
hatte zwar die Fernsehsendung nicht gesehen, wurde aber von seiner<lb/>
Frau, als er abends nach Hause kam, dahingehend informiert, dass<lb/>
man fragte, na was ist denn da los, streitet der Gewerkschaftsbund<lb/>
jetzt mit der Partei usw. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> anerkannte, dass <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hier das<lb/>
Bestreben hatte, die Unabhängigkeit des Gewerkschaftsbundes zu<lb/>
beweisen, meinte allerdings, dass der Zeitpunkt denkbar schlecht<lb/>
ist, da <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht im Lande ist, und vor allem aber es seiner<lb/>
Meinung nach man halt mit der Presse nicht reden kann.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0090" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0090.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_03">Seine Auffassung, die er bis jetzt im Gewerkschaftsbund erfolgreich<lb/>
vertreten hat, war, der Presse gibt man vollkommen festgelegte<lb/>
Statements, d.h. man spricht womöglich überhaupt nicht mit ihnen,<lb/>
sondern lässt ihnen schriftlich eine Meinung zugehen. Wenn man<lb/>
schon mit ihnen spricht, dann höchstens mit einem Band, wo<lb/>
man jederzeit beweisen kann, dass ganz etwas anderes gesprochen<lb/>
wurde und wenn sie nicht entsprechend wahrheitsgetreu berichten,<lb/>
dann macht man eben Presseklagen, wo man sie entsprechend zur<lb/>
Wahrheitsberichtserstattung verpflichtet. Wie mir <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</rs><lb/>
anschliessend bei unserem Mittagstreffen mitteilte, war er in der<lb/>
Früh bei <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> als ununterbrochen Anrufe von Ministerkollegen aber<lb/>
auch von Gewerkschaftsobmännern kamen, die ununterbrochen natürlich<lb/>
kritisierten über die Pressekonferenz. Ich befürchtete deshalb,<lb/>
dass damit die gesamte Wirkung, die wir mit dieser ersten Presse<lb break="no"/>besprechung mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> im Institut erzielten, nicht nur materiell<lb/>
verlorengeht, sondern dass wir – was noch viel schlimmer wäre –<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> derartig verstört wird, dass er sich in Zukunft wieder in<lb/>
das Schneckenhaus zurückzieht, wie das scheinbar im Präsidium<lb/>
des Gewerkschaftsbundes immer als richtig gefunden wurde. Ich er<lb break="no"/>suchte <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy</rs>, dass er auf alle Fälle mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> reden sollte, ob es<lb/>
nicht zielführend ist, dass ich mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> Besprechungen aufnehme,<lb/>
damit man die ärgsten Eindrücke wegbringen kann. Falls <rs type="person" ref="#per__97676">Tommy</rs> mit<lb/>
dieser Aktion erfolglos gewesen wäre, hätte <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> mit dem Presse<lb break="no"/>referenten des <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__97767">Mussi</rs>, gesprochen und dort deponiert,<lb/>
dass wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte, ich jederzeit als Teilnehmer an der Presse<lb break="no"/>konferenz mit ihm Details besprechen könnte. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> rief mich gegen<lb/>
Mittag an und meinte, "na, Du hast mich da in was Schönes eineteifelt."<lb/>
Diese Einleitung war allerdings nur ironisch gemeint, denn er sagte<lb/>
mir sofort, er stehe auf dem Standpunkt, dass er mit dieser Presse<lb break="no"/>konferenz der Partei geholfen hätte und keinesfalls in irgendeiner<lb/>
Weise die Meinung der Leute teilt, die jetzt immer zu ihm kommen<lb/>
und ihn beschwören, was denn hier von ihm beabsichtigt sei und<lb/>
welche Folgen dies haben müsste. Da ich seine Meinung ja hundert<lb break="no"/>prozentig deckte, bestärkte ich ihn natürlich in dieser Auf<lb break="no"/>fassung. Da er damit einverstanden war, rief ich auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
in Strassburg an, um ihn über den wahren Sachverhalt zu informieren.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war über die Information sehr dankbar, denn er sagte mir,<lb/>
ich habe sowieso, als ich die ersten Mitteilungen von Wien bekam,<lb/>
erklärt, das müsste ich mir erst anschauen, was <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> wirklich gesagt<lb/>
hat und ich könnte mir nicht vorstellen, dass dies die Absicht von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> gewesen ist. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte auch, er mache sich viel weniger<lb/>
<pb n="04-0091" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0091.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Sorgen, dass in der Öffentlichkeit jetzt ein Gegensatz zwischen<lb/>
ihm und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> konstruiert wird, der in diesem Masse überhaupt nicht<lb/>
besteht, sondern dass nur innerhalb der Partei jetzt wird heissen,<lb/>
na also die beginnen zwischen Partei- und Gewerkschaftsbundspitze<lb/>
wieder einen Krieg. Ich vereinbarte mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass er unmittelbar<lb/>
nach seiner Rückkehr aus Strassburg mit mir über dieses Problem<lb/>
im einzelnen noch wird eine Besprechung abhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_04">Die Ministerratsvorbesprechung war nur von einer einzigen Diskussion,<lb/>
die von Interesse wäre, überschattet. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hatte, als seinerzeit<lb/>
vom Katastrophenfonds 8 % für Lawinenverbauung an Strassen abgezweigt<lb/>
wurde, angenommen, dass er über diese Gelder verfügen kann. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
hat ihm angeblich auch diesbezügliche Zusagen gemacht. Jetzt sagt<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hat er ein Lawinenverbauungsprogramm aufgestellt, wonach in<lb/>
den Höhen oberhalb der Bundesstrassen eben die Lawinenverbauung durch<lb break="no"/>geführt werden soll. Insgesamt möchte er dafür 96 Mill. S ausgeben.<lb/>
Damit könnten 300 Beschäftigte bezahlt werden, Nun hat <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> ein<lb/>
Lawinenverbauungsprogramm erarbeitet, wo u.a. die Flexenstrasse<lb/>
und Strassen in OÖ im Gesamtausmass von 1 Milliarde Schilling ver<lb break="no"/>baut werden müssten. Heuer will nun der Bautenminister von Finanz<lb break="no"/>minister 58 Mill. S dafür abberufen. Dieses Geld fehlt nun natür<lb break="no"/>lich bei <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>. <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> steht auf dem Standpunkt, die Lawinenverbauung<lb/>
muss auf den Strassen erfolgen, <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> steht auf dem Standpunkt, die<lb/>
Lawinen sind oben im Gebirge zu verbauen, dann braucht man über die<lb/>
Strassen keinerlei aufwendige Lawinenverbauungen. In Wirklichkeit<lb/>
geht es aber primär darum, wer kann über das Geld disponieren. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
selbst steht auf dem Standpunkt, ihm persönlich ist es ganz egal, er<lb/>
kann nur einmal zahlen und die beiden Minister werden jetzt versuchen<lb/>
– <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> und <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> - eine gemeinsame Lösung zu finden. Der Sozial<lb break="no"/>minister hat einen Bericht vorgelegt, wonach die bundesstaatliche<lb/>
bakteriologische und serologische Untersuchungsanstalt als natio<lb break="no"/>nales Zentrum für Luftverunreinigung durch die Weltgesundheitsorgani<lb break="no"/>sation anerkannt wird. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> wies darauf hin, dass doch ein nationales<lb/>
Zentrum für Luftreinhaltung<add>Wortteil rein i. O. gesperrt, Anm.</add> gegründet werden sollte und nicht für<lb/>
Luftverunreinigung<add>Wortteil verunreinigung i. O. gesperrt, Anm.</add>. Wir einigten uns daher sehr bald,<lb/>
dieses nationale Zentrum für die Kontrolle der Luftverunreinigung zu<lb/>
benennen. Nicht einigen konnte sich <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> und <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> über den Wunsch<lb/>
des letzteren, in diesem nationalen Zentrum mitzuwirken, d.h. dafür<lb/>
zuständig zu sein, weil auch eine Luftverunreinigung für die Tiere<lb/>
und Pflanzen von Bedeutung sei. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> wies mit Recht darauf hin,<lb/>
<pb n="04-0092" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0092.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass dies doch erst in zweiter Linie kommen könnte. Wenn <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs><lb/>
sich unbedingt an dem nationalen Zentrum beteiligen will, dann<lb/>
müsste er Geld dafür aufbringen und hätte dann etwas mitzureden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_05"><rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> teilte mir auch nach der Sitzung mit, dass er mit <rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs>,<lb/>
dem Präsidenten des Hauptverbandes der Sozialversicherungsträger<lb/>
gesprochen hätte und unseren Wunsch, durch Information und vor allem<lb/>
durch entsprechende Koordination unserer Beamten vor Aussendung<lb/>
eines sozialpolitisch bedeutenden Gesetzes eine Abstimmung zwischen<lb/>
Handelsressort und Sozialressort herbeizuführen, besprochen hat.<lb/>
Er selbst ist sehr negativ, da er sich weder von seinen Beamten<lb/>
noch geschweige denn noch von einem ressortfremden Beamten auch nur<lb/>
das Geringste dreinreden lassen will. Er ist noch immer der Meinung,<lb/>
das Handelsressort kann jedwede Stellungnahme abgeben, da man ja<lb/>
sowieso weiss, dass dies ein Beamter macht und nicht von mir meine<lb/>
Intention ist. Wenn dies auch nachher im Parlament zur Sprache kommt,<lb/>
stört ihn dies überhaupt nicht. Ich versuchte ihm auseinanderzusetzen,<lb/>
dass diese Auffassung für das Image der Regierung sehr schlecht sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_06">Die Investitionskredit AG hat ihre zweite Anleihe aufgelegt. <rs type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</rs><lb/>
ersuchte mich, ob ich nicht doch zu dieser Pressekonferenz einen<lb/>
Sprung kommen könnte. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hätte angeblich zugesagt. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
hat mir allerdings vor dieser Investitionskredit-AG-Pressekonferenz<lb/>
bereits mitgeteilt, dass er auf gar keinen Fall hingeht,<lb/>
obwohl der Ministerrat nur sehr kurz dauerte, da er bei jeder Anleihe<lb/>
dann gehen müsste und er natürlich nur für die Anleihen Pressekonfe<lb break="no"/>renzen im Hause macht, die ihn selbst betreffen und wo er natürlich<lb/>
dann auch bei den Bundesanleihen anwesend sind. Ich hatte für diese<lb/>
Stellungnahme sehr viel über und ging daher ausnahmsweise zu dieser<lb/>
Pressekonferenz. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> war übrigens auch anwesend. Der Hinweis<lb/>
von Gen-Dir. <rs type="person" ref="#per__98011">Teufenstein</rs>, dass die Investitions-Kredit AG jetzt in<lb/>
den 13 Jahren ihres Bestehens so erfolgreich gewesen ist, den<lb/>
kann ich eigentlich nicht teilen. Sicher hat die Bank so wie jede<lb/>
andere Bank hier Gelder zweckmässige verwaltet und die Investitionen<lb/>
auch sicherlich gefördert. Wenn man sich aber vorstellt, dass diese<lb/>
neue Bank ausgebaut wurde mit der Idee, die gesamten Investitionen<lb/>
der Industrie einmal nach objektiven Gesichtspunkten zu überprüfen<lb/>
und zu finanzieren und insbesondere vielleicht vom Sicherheitsdenken<lb/>
der Banken zu einem Risikodenken als eben reines Investitionsinstitut<lb/>
überzugehen, so glaube ich, wurde erst ein ganz ganz kleiner Schritt<lb/>
in dieser Richtung gemacht. Ich gebe auch zu, dass wahrscheinlich<lb/>
<pb n="04-0093" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0093.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Konstruktion, weil alle Konkurrenzbanken im neuen Aufsichts<lb break="no"/>rat der Investkredit vertreten sind und nicht gerne ihr derzeitiges<lb/>
Geschäft gestört wissen wollen, nicht sehr glücklich ist. Bei der<lb/>
Pressekonferenz traf ich auch <rs type="person" ref="#per__97789">Ockermüller</rs> und erklärte ihm, dass<lb/>
er bezüglich der Perlmooser Zementfabrik keine Sorge haben müsste.<lb/>
Die Informationen, die <rs type="person" ref="#per__113818">Gehart</rs> ihm gegeben hat, wonach ich beab<lb break="no"/>sichtigte, durch Importe die österr. Zementindustrie in ihrer Aufbau<lb break="no"/>phase zu stören, sind vollkommen falsch. Ich habe auch <rs type="person" ref="#per__113818">Gehart</rs> von<lb/>
dieser Tatsache informiert und er hat mir versprochen, er wird<lb/>
mir seine Informanten jetzt, wenn er von Budapest zurückkommt –<lb/>
mitteilen, wer ihm gesagt hätte, dass Zusagen vom Handelsminister<lb/>
vorliegen und die tschechischen Exportstellen angeblich bereits dies<lb break="no"/>bezüglich Schritte unternehmen wollten, dass billige Zementimporte<lb/>
nach Österreich kommen könnten. Ich glaube, dass man sofort einer<lb/>
solchen Aktion entgegentreten muss, d.h. dass nicht jemand in meinem<lb/>
Namen irgendwo Erklärungen abgeben sollte, von denen ich<lb/>
nicht nur nichts weiss, sondern die überhaupt nicht meinen Intentionen<lb/>
entsprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_07">In der Partei hatten <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, <rs type="person" ref="#per__98018">Uher</rs> und <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> mit den Pressereferenten<lb/>
der Ministerien, die bei der Ökonomischen Versammlung Bericht er<lb break="no"/>statten wollten, eine Koordinationsaussprache. <rs type="person" ref="#per__135638">Fischerlehner</rs><add>[Name hs. unterstrichen und mit Fragezeichen versehen, Anm.]</add>, der<lb/>
diese einberufen hatte, ist natürlich nicht der starke Mann, der<lb/>
über die Ministerien hinaus eine wirklich koordinierende Tätigkeit<lb/>
erfüllen könnte. Deshalb wurden die divergierenden Auffassungen<lb/>
nur konstatiert. Z.B. hat das Landwirtschaftsressort eine ganz be<lb break="no"/>stimmte Vorstellung von dem zukünftigen 10-jährigen Investitions<lb break="no"/>programm, es will 6,2 Mia. S bereits jetzt grössenordnunsmässig<lb/>
nennen, ohne dass diese Ziffer mit dem Finanzministerium abgestimmt<lb/>
wurde. Selbstverständlich wehrt sich daher der Finanzvertreter<lb/>
<rs type="person" ref="#per__116106">Mauhart</rs> ganz entschieden gegen eine solche weitgehende Erklärung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_08">Weitere Schwierigkeiten mit der Löwelstrasse gibt es beim<add>[hs. ergänzt, Anm.]</add> Bürger-<lb/>
Komitee, welches für die Wahl <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs>' eintreten sollte. Nach Mitteilung<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> versucht z.B. Ing. <rs type="person" ref="#per__135639">Dorn</rs>, ein junger Mitarbeiter <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>,<lb/>
der die Leute anruft und sie ganz einfach fragt, ob er sie auf<lb/>
die Liste <rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> setzen kann. <rs type="person" ref="#per__135639">Dorn</rs> glaubt, weil er seinerzeit beim<lb/>
Rundfunk, als er sich sehr ungeschickt benommen hat, entfernt wurde,<lb/>
dass er jetzt als Märtyrer jede Möglichkeit hat, die Leute so ein<lb break="no"/>zusetzen, wie er es für zielführend hält. Die Löwelstrassen-Vertreter<lb/>
dürften scheinbar überhaupt sehr wenig koordinieren und vor allem<lb/>
sehr selbstherrlich irgendwelche Aktionen starten.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0094" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0094.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_09">Die Diskussion mit den Sektionsleitern im dritten Bezirk<lb/>
bestärkte mich in meiner Auffassung, dass die Pressekonferenz<lb/>
sehr zielführend gewesen ist und daß<add>[?; hs. ergänzt, Anm.]</add> vor allem die objektive Bericht<lb break="no"/>erstattung der Arbeiterzeitung mit den Erklärungen <rs type="person" ref="#per__97346">Benyas</rs> im Fernsehen<lb/>
vollkommen übereinstimmt, wurde von unseren Funktionären positiv<lb/>
aufgenommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band04_1971-01-26_10"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0088_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0088-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.1.1971</head>
         </div>
         <pb n="04_0094_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0094-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="04_0094_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0094-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Tabellen Verteilung Totogelder 1969</head>
         </div>
         <pb n="04_0094_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0094-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="04_0094_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band04/04_1971-01-26_0094-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 38. Ministerratssitzung, 26.1.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>