<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19790417">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 17. April 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band48_1979-04-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-04-17">Dienstag, 17. April 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-01">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="48-0432" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0432.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_01">Dienstag, 17. April 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_02">In der Ministerratsvorbesprechung, die nicht unter <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
stattfand sondern <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst war, bevor er nach Paris flog,<lb/>
wo er sein Buch in Französisch übersetzt jetzt herauskommt,<lb/>
zurückgekommen. Er befürchtet, dass sich jetzt eine Euphorie<lb/>
ausbreitet, die Propaganda der ÖVP hat sich grundlegend ge<lb break="no"/>ändert. Vor nicht allzu langer Zeit erzählten sie noch, nur<lb/>
Narren glauben noch an eine absolute Mehrheit der Sozialisten.<lb/>
Jetzt haben sie angeblich eine Meinungsbefragung, wo 51 %<lb/>
sicherer SPÖ-Stimmen herauskämen. Sie möchten die Taktik an<lb break="no"/>wenden, es gäbe jetzt bereits eine überstarke Majorität der<lb/>
Sozialisten, weshalb aus diesem Grund die ÖVP zu wählen sei.<lb/>
Die ÖVP hätte 44 %, den Rest hätten die Freiheitlichen. Eine<lb/>
solche Meinungsbefragung gibt es nicht, sie hat auch niemand<lb/>
gesehen. Tatsächlich hat ein Abwanderungsprozess seit Feber<lb/>
eingesetzt, zu dem Zeitpunkt, zu dem die ÖVP am stärksten ge<lb break="no"/>wesen ist, in der Zwischenzeit hat sie ja 2 % verloren, hat es<lb/>
viele gegeben, die erklärt haben, diesmal versuchen wir es mit<lb/>
der Volkspartei. Dadurch hatten die Sozialisten gewonnen und<lb/>
halten derzeit bei 45 – 46 % entschiedener SPÖ-Wähler. Die<lb/>
ÖVP hat eine schlechte Wahlwerbung betrieben, begonnen haben<lb/>
sie mit Blumen, jetzt sind sie bei der Spruchwerbung. <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs><lb/>
sagt, dass er aggressiv ist. <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> wird besonders herausgestrichen,<lb/>
weil er ja letzten Endes nach Auffassung der ÖVP der einzige<lb/>
Kandidat, der in der letzten Zeit gewesen ist, der Erfolge bei<lb/>
den Wiener Gemeinderatswahlen erzielen konnte. Diese harte dema<lb break="no"/>gogische, aus <rs type="person" ref="#per__111712">Bergmanns</rs> Trickkiste stammende Wahlpropaganda wird<lb/>
sich nicht verstärken. Die ÖVP will keine Zentralthemen. 1956<lb/>
Verstaatlichung von den Sozialisten als Zentralthema, wobei<lb/>
wir allerdings die Wahlen verloren haben. 1966 Zentralthema<lb/>
Koalition soll es einen freien Raum geben, wie weit kann man<lb/>
sie ausbauen und verbessern, ebenfalls allerdings Verlust der<lb/>
Sozialisten. Ob daher Zentralthemen wirklich so gut sind, wenn<lb/>
man nicht die richtigen Zentralthemen findet, bezweifle ich.<lb/>
Die Wahl 1970/71 und 1975 hatten zwar von uns auch gewisse Zentral<lb break="no"/>themen, doch wurde immer wieder insbesondere 1971 und 1975<lb/>
dann die Persönlichkeit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> in den Vordergrund gerückt. Ich<lb/>
glaube nämlich, dass es weniger die Zentralthemen sind, die Leute<lb/>
interessieren, sondern wer repräsentiert die Partei, wer reprä<lb break="no"/>sentiert ein Regierungsprogramm und an wen kann sich die Bevöl<lb break="no"/><pb n="48-0433" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0433.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kerung halten, wenn sie einer Partei die Stimmen geben.<lb/>
Dies ist ja auch der grosse Nachteil der ÖVP bei den jetzigen<lb/>
Wahlen, weil <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> eben überhaupt nicht ankommt. Eine Erhebung<lb/>
der Kleinen Zeitung in Vorarlberg hätte verheerende Ergebnisse<lb/>
für <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> gebracht. Die letzten drei Wochen sollen aber durch<lb/>
entsprechende Propaganda aller Regierungsmitglieder bestritten<lb/>
werden. Im Parteivorstand hatte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sich einen Beschluss<lb/>
geben lassen, wonach die Regierung die Wahlplattform konkreti<lb break="no"/>sieren will und wird. Jetzt wird auf die nächsten vier Jahre<lb/>
projiziert, was die einzelnen Ministerien machen wollen.<lb/>
Die wichtigste Frage ist die Sicherung des Arbeitsplatzes,<lb/>
die Arbeitsbeschaffung, welche durch öffentliche Aufträge ge<lb break="no"/>sichert oder besser gesagt ermöglichst wird, wird deshalb beson<lb break="no"/>ders in den Vordergrund gerückt. Es wurde von den Ministerien<lb/>
in ihren Budgets entsprechende Investitionsposten haben, länder<lb break="no"/>weise aufgegliedert, was geschehen soll. In den Landespartei<lb break="no"/>sekretariaten sollen jetzt dieses Landesprogramm aufliegen.<lb/>
Auf Bezirke wird man nicht gehen, denn dann würde eine ungeheure<lb/>
Konkurrenz und Intervention der einzelnen Bezirke einsetzen.<lb/>
In den Ländern läuft alles verhältnismäsisg sehr gut, die Frage<lb/>
ist nach wie vor was Wien macht und wie die Menschen in Wien<lb/>
in Schwung gebracht werden können. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fragt und dies hat<lb/>
mich einigermassen verwundert, was <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> als Wiener Präsidiums<lb break="no"/>mitglied sagt. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> meinte, es hat jetzt im März und April eine<lb/>
Aktivierung der Leute eingesetzt und er hofft, dass es gelingt,<lb/>
die 160.000, die das letzte Mal bei den Gemeinderatswahlen<lb/>
nicht sozialistisch gewählt haben, dass es diesmal gelingen wird.<lb/>
Ausserdem hatten Nichtsozialisten, mit denen er Kontakt hat,<lb/>
eine bemerkenswerte Einschätzung der Lage gebracht, nämlich<lb/>
dass sie sagen, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sollte und müsste man wählen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meint, es gäbe zwar sicherlich von den 160.000 seiner Schätzung<lb/>
nach 100.000, die so positiv urteilen, was ist aber mit den 60.000<lb/>
restlichen, um die er nach wie vor in Wien fürchtet. Noch<lb/>
so gute Erfolge in den Bundesländern, z.B. auch in Vorarlberg,<lb/>
wo <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> und <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> gewesen sind, und dort entsprechende Zu<lb break="no"/>wächse erwarten, können Verluste in Wien nicht ausgleichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_03"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird sich mit <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> am 24. April in Zell/See treffen,<lb/>
um nicht dort österr.-deutsche Probleme zu besprechen, sondern<lb/>
Entspannungsvorschläge der Sowjetunion auf dem Rüstungssektor und<lb/>
<pb n="48-0434" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0434.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>vor allem auch die Möglichkeiten, im Nahen Osten den Frieden<lb/>
weiterzutreiben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> befürchtet nach wie vor, dass wenn<lb/>
es nicht gelingt, die Palästinenser in irgendeiner Weise zu<lb/>
befriedigen, dass die Friedensbemühungen zwischen Ägypten und<lb/>
Israel stecken bleiben und dann eine verheerende Wirkung<lb/>
auf den gesamten Nahen Osten haben würden. Die UNO wird sich<lb/>
weiter bemühen und <rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> hat, da er die Unterstützung der<lb/>
Sowjetunion und der Franzosen hat, die grösstmöglichen Aussichten.<lb/>
In der Vergangenheit waren die Generalsekretäre der UNO meistens<lb/>
von den Amerikanern und Engländern unterstützt, die diesmal<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114093">Waldheim</rs> sogar distanziert gegenüberstehen. Mit <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> möchte<lb/>
er eben jetzt besprechen, wie es mit der Raketenlagerung der<lb break="no"/>zeit die grössten Arsenale in Spanien, bei eventuellen Verlage<lb break="no"/>rungen nach Deutschland weitergehen soll, weil durch solche<lb/>
Massnahmen die Entspannungspolitik gefährdet wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_04">Am 23. April wird er dann mit Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ein weiteres<lb/>
Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> haben über den Privilegienabbau. Die volle<lb/>
Besteuerung, die kommen soll, möchte die ÖVP durch kräftige<lb/>
Erhöhung der Bezüge kompensieren. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird auf alle Fälle<lb/>
erklären, es kann nur zu einer entsprechenden Regelung kommen,<lb/>
wenn die Landeshauptleute inkludiert sind. Die Absicht ist,<lb/>
dass die beiden Parteivorsitzenden eine Verwendungszusage<lb/>
machen, dass innerhalb eines halben Jahres vom neuen National<lb break="no"/>rat diese Beschlüsse resp. Regelungen effektuiert werden sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_05"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> verweist dann noch darauf, dass es die Wiener unterlassen<lb/>
gegen <rs type="person" ref="#per__109293">Buseks</rs> aggressive demagogische Politik genauso vorzugehen<lb/>
und auf seine dunkle Vergangenheit – Auto, Sekretärin-Bezahlung<lb/>
durch den Kunsthehler <rs type="person" ref="#per__113832">Berger</rs>, Bezug aus dem Wirtschaftsverlag,<lb/>
ohne dort auch nur eine Leistung erbracht zu haben – oder ebenso<lb/>
gegen <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs>, wo Recherchen notwendig wären, wieso er zu dem<lb/>
entsprechenden Hotel gekommen ist durch Kreditgewährung, Möbel<lb break="no"/>importe aus Italien usw. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> meinte, es fehlen Leute, die<lb/>
dies alles recherchieren würden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, es sei jetzt auch der<lb/>
Verdacht aufgetaucht, dass die <choice><choice><sic>Alliance-Versicherung</sic><corr>Allianz-Versicherung?</corr></choice></choice> eine<lb/>
entsprechende Unterstützungen der ÖVP in starkem Ausmass nicht<lb/>
einwandfreier Art finanziert. An Recherchen allein ist es aber<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> nicht gelegen, sondern <rs type="person" ref="#per__113832">Berger</rs> dürfte auch einige<lb/>
Beziehungen zu anderen gehabt haben. Was die von <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> immer wieder<lb/>
<pb n="48-0435" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0435.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>herausgestrichene Behauptung, er hätte Betriebe geführt, die<lb/>
sehr gut abgeschnitten hätten und traue sich auch zu, die<lb/>
Firma Österreich zu führen, sei nur festzustellen, dass er<lb/>
drei Jahre Direktionssekretär bei der Giro war, dann als<lb/>
Staatssekretär kurze Zeit in der Regierung und nachher gleich als<lb/>
Generalsekretär dort in die Giro wieder eingestellt wurde.<lb/>
Unternehmungen hat er niemals geleitet, sondern vielleicht<lb/>
über die Girozentrale direkt oder indirekt beeinflusst. In<lb/>
Hergzogenburg ist die Firma allerdings zugrunde gegangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_06"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersucht, dass die Propaganda viel stärker herausstreicht,<lb/>
dass die Rentner die Rezeptgebühr mit 1.7. wesentlich ver<lb break="no"/>billigt bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_07"><rs type="person" ref="#per__111752">Münzner</rs>, der Vorstandsdirektor vom VW, möchte – wie <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs><lb/>
ersucht – Honorarkonsul werden. Da in Hannover schon der Keks<lb break="no"/>fabrikant <rs type="person" ref="#per__116686">Bahlsen</rs> sitzt, müsste man halt nach Bremen oder<lb/>
eine andere Stadt ausweichen. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> sagt dies zu, weil wir<lb/>
sehr interessiert sind mit den VW-Werken insbesondere durch<lb/>
den starken Einkauf jetzt unsere Dankbarkeit zu dokumentieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wieso haben wir davon nichts gewusst?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_09">In der Ministerratsvorbesprechung wurde dies bereits festgestellt<lb/>
und im Ministerrat selbst hat dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dezidiert erklärt,<lb/>
dass den Erdbebenopfern in Jugoslawien dieselbe Hilfe zuteil<lb/>
werden soll wie den Italienern. Damals in Friaul hatte aller<lb break="no"/>dings Kärnten als unmittelbarer Nachbar sofort entsprechende<lb/>
Hilfe geleistet und Österreich hat sich dann als Ganzes auch<lb/>
sehr engagiert. Da bei den Jugoslawen immer grössere Schwierig<lb break="no"/>keiten bestehen werden, z.B. wurde ein Überfliegen am Sonntag<lb/>
zuerst gestattet, dann aber wieder zurückgenommen, jetzt benötigt<lb/>
man Zelte und möchte dass Zelte und Decken so schnell als<lb/>
möglich doch eingeflogen werden, wird es eben andere Schwierigkeiten<lb/>
geben als in Italien. Festgehalten wurde allerdings, dass nicht<lb/>
der Staat irgendeine Bewirtschaftung oder gar eine Hilfssendung<lb/>
organisiert. Alles soll über das Rote Kreuz gehen, die Bevöl<lb break="no"/>kerung wird aufgefordert vom Roten Kreuz zu spenden, die Regierung<lb/>
wird die Ergebnisse duplieren. Zum Sofortkauf wurden Mindest<lb break="no"/><pb n="48-0436" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0436.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>beträge genau wie in Italien zur Verfügung gestellt.<lb/>
Staatssekr. <rs type="person" ref="#per__97614">Karl</rs> wird beauftragt, die ganze Abwicklung zu<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_10">Bei der Tagesordnung stellte sich dann heraus, dass ein<lb/>
Bericht des Finanzministers über die Braunkohlenlagerstätten<lb/>
im Bereich Südburgenlands vorliegt. Diesen hatte niemand<lb/>
beachtet, auch bei uns im Haus scheinbar nicht, vom Sekre<lb break="no"/>tariat ganz zu schweigen, und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fragte daher Gott sei<lb/>
Dank nicht mich, sondern <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, der ja für ihn in dieser<lb/>
Kommission den Vorsitz führt, wie es dort weitergehen soll.<lb/>
Wie sich dann herausstellte, hat die GKB in einer intermini<lb break="no"/>steriellen Sitzung dargelegt, dass der Abbau der inländischen<lb/>
Braunkohle dort unrentabel wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: In Hinkunft bitte entsprechende Be<lb break="no"/>richte vorher an mich veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_12"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte auch dann noch von seinem Ressort die Zins<lb break="no"/>stützung der Regierung bis 5. April genehmigen lassen, doch<lb/>
auch die Unterlagen fehlten. Er fasste zusammen, dass 83<lb/>
Anträge mit 9,4 Mia. S bei einem gesamten Kreditvolumen<lb/>
von 7,5 Mia. S bis jetzt genehmigt wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_13"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erkundigt sich bei mir, wie es mit den Verhandlungen<lb/>
im GATT steht, dazu konnte ich da ich mich vorher eingehend<lb/>
informiert hatte, einen entsprechenden Berichten geben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> meinte dann zu mir, ich sollte dafür sorgen, dass die<lb/>
Verhandlungsteilnehmer, die sich sehr bewährt haben, ent<lb break="no"/>sprechend ausgezeichnet werden. Er hat insbesondere an <rs type="person" ref="#per__140143">Segalla</rs><lb/>
in Genf gedacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte entsprechende Ordensanträge vor<lb break="no"/>bereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_15"><rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> berichtet über die Antiterrorgespräche mit BRD. In der<lb/>
Vergangenheit konnten einige Teilerfolge durch die gute<lb/>
Kooperation erzielt werden. In Zukunft erwartet man auf<lb/>
alle Fälle neuerliche Aktionen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> kam auf den Überfall<lb/>
auf die Gösser Bierklinik von der ANR zu sprechen, <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> er<lb break="no"/>klärte die Situation und bemerkte, dass auch der Sohn des<lb/>
<pb n="48-0437" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0437.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Nationalrates <rs type="person" ref="#per__140723">Schmidt</rs> von den Freiheitlichen indirekt<lb/>
involviert ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_16">Der neue Vorsitzende des Fachverbandes Nahrungs- und Genuss<lb break="no"/>mittelindustrie Dir. <rs type="person" ref="#per__127086">Pecher</rs> von der Inzersdorfer kam wegen<lb/>
Einfuhrscheinregelungen für Gemüse-Konserven zu einer ersten<lb/>
Aussprache mit dem Sekretär der Lebensmittelarbeitergewerk<lb break="no"/>schaft <rs type="person" ref="#per__137946">Schuster</rs>. Mit Recht hat sowohl Min.Rat <rs type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</rs> als<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__114739">Goldmann</rs> darauf hingewiesen, dass die Einfuhrscheinrege<lb break="no"/>lung für die Nahrungs- und Genussmittelindustrie nichts<lb/>
bringen würde. Gegenüber dem Osten haben wir mit dem Vidierungs<lb break="no"/>verfahren ein gutes System eingeführt, gegenüber dem Westen<lb/>
und hier handelt es sich insbesondere um die französische<lb/>
Firma Bonduell, die Billigstimporte durchführt, würde das<lb/>
System, selbst wenn es die Zollverwaltung akzeptiert, kaum<lb/>
nützen. Verhandlungen, die <rs type="person" ref="#per__127086">Pecher</rs> bereits mit dem Amts<lb break="no"/>direktor <rs type="person" ref="#per__150247">Miserka</rs> vom Finanzministerium geführt haben, zeigte<lb/>
ihm, dass es tatsächlich sehr schwer ist, hier Abhilfe zu<lb/>
schaffen. Im Computer der Zollverwaltung kurz Zollcomputer<lb/>
genannt, werden alle Details gespeichert. Aus der Statistik kann<lb/>
man dann alles entnehmen. Eine weitere Aufgliederung, ob diese<lb/>
Importe, die mengen- und wertmässig festgehalten werden, noch<lb/>
aufgegliedert werden können, ob Gurken oder anderes Gemüse in<lb/>
Gläsern oder in Blechkonserven kommt, ist unmöglich. <rs type="person" ref="#per__127086">Pecher</rs><lb/>
erwartet einen grösseren Import von Gurken durch die Fa.<lb/>
Hofer. Ein Deckoffert von Hofer bei Scana hat zu keinem Er<lb break="no"/>folg geführt, da Hofer gar nicht beabsichtigt, in Österreich<lb/>
grössere Mengen von Gurken zu einigermassen erträglichen<lb/>
Preisen zu kaufen. <rs type="person" ref="#per__114739">Goldmann</rs> wird jetzt mit den Hofer-Leuten<lb/>
diesbezügliche Gespräche aufnehmen. Tatsächlich wurden die<lb/>
Anbauverträge für Erbsen gegenüber 1977 in diesem Jahr auf<lb/>
70 % und bei grünen Fisolen auf 60 % gesenkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Mit Landwirtschaftsministerium entsprechen<lb break="no"/>de Vorschläge besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_18">Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__140593">Gruber</rs> von der Wienerberger informiert mich, dass er<lb/>
im Iran knapp vor der Fertigstellung der Ziegelfabrik in<lb/>
Turkmenien steht. Die Investition hat 90 Mio. S betragen,<lb/>
<pb n="48-0438" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0438.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Wienerberger ist mit 14 Mio. in Obligo. Wie es dort<lb/>
weitergeht, weiss er nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_19">Die Wienerberger möchte zur Wärmerückgewinnung und besseren<lb/>
Energieversorgung für ihr <choice><choice><sic>Lecca-Werk</sic><corr>Leca-Werk</corr></choice></choice> in der Steiermark Fehring<lb/>
statt 2 Öfen mit 380 m³ pro Tag einen mit 650 m³ errichten.<lb/>
Dafür ist eine Investition von 20 Mio. S erforderlich. Die<lb/>
Ersparnis wäre 17,2 Mio. t Öl, das sind fast 10 Mio. S.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140593">Gruber</rs> möchte wissen, wieviel er direkte Subventionen für<lb/>
Energieersparnis bekommen kann. Ich verwies sofort darauf, dass<lb/>
nur eine Zinsstützung für Investitionen im üblichen Rahmen<lb/>
möglich ist. Leca könnte auch Oberösterreich, dort gibt es<lb/>
schon einen solchen 650-m³-Tageskapazitäts-Ofen auf eine<lb/>
halbe Energie Einsatz Kohle und 1/2 Öl umgestellt werden, wie<lb/>
seinerzeit dieses Werk betrieben wurde. Auch dafür gibt es<lb/>
nur Investitionskredite und keine direkten Subventionen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_20">Die Wienerberger möchte jetzt für ihre Betriebe die Staats<lb break="no"/>wappen, das wäre Wienerberger Ziegel (WZI), Österr. Steinzeug<lb/>
GesmbH (ÖSTG) und Leca und nicht wie sie es bereits jetzt<lb/>
hat für die Holding Wienerberger Baustoffindustrie.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte wenn nicht die Teilbetriebe das<lb/>
Staatswappen führen dürfen, dann sofortige Verteilung auf die<lb/>
drei Betriebe einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_22">In der AEZ-Diskussion, die ich diesmal mit dem Gemeinderat <rs type="person" ref="#per__97892">Salla<lb break="no"/>berger</rs> durchführte, bestätigte sich für mich, dass es schlecht<lb/>
ist, vor den Wahlen diese Aktion zu starten. Die ÖVP ist<lb/>
imstande, entsprechende aktive Diskussionsteilnehmer konzentriert<lb/>
zu senden. Bei mir ist es noch einigermassen gut gegangen,<lb/>
selbst die Angriffe der Atomgegner konnte ich dort entsprechend<lb/>
abwehren. <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> wurde aber dann bezüglich der Gemeinde<lb break="no"/>wohnungen ganz hart genommen. Schon während meiner Stunde wurde<lb/>
ständig von einem jungen Mann rückwärts immer wieder geschrien,<lb/>
Gemeindewohnungen kriegt man nur, wenn man ein Parteibuch hat.<lb/>
Was ungeheuer störend wirkte.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0439" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0439.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_23">Bei der Bezirksrätebesprechung im Bezirk habe ich dann<lb/>
insbesondere über die Wahltaktik gesprochen und dafür<lb/>
wurde dann auch sehr lange und heftig diskutiert. Alle<lb/>
stimmten mit mir überein, dass es dringendst notwendig ist,<lb/>
eben nicht nur vor den Wahlen die Gespräche mit den Wählern<lb/>
zu suchen. Neu auch in unserem Bezirk ist, dass eben auch die ÖVP<lb/>
jetzt stärker in Erscheinung tritt. Die grosse Politik muss in<lb/>
Ordnung sein, die kleinen Probleme aber beeindrucken und be<lb break="no"/>stimmen das Wahlverhalten der Bürger. Um sich mit diesen<lb/>
kleinen Problemen zu beschäftigen, wollen wir in Hinkunft<lb/>
für Bezirksprobleme eine stärkere Diskussion mit den Wählern<lb/>
versuchen. Dies soll durch entsprechende Einteilung des<lb/>
Bezirkes in mehrere Teile durch ständigen Kontakt der Bezirks<lb break="no"/>räte mit der Bevölkerung dort und insbesondere durch persönliches<lb/>
Kennenlernen erreicht werden. Bezüglich der Gewinnung der<lb/>
160.000 Nichtwähler wurde festgehalten, dass ein persönlicher<lb/>
Kontakt äusserst vorsichtig von den einzelnen Sektionen ange<lb break="no"/>strebt werden muss. Wenn der Betreffende das Gefühl hat, er soll<lb/>
jetzt kontrolliert werden, besteht die Gefahr, dass ein gegen<lb break="no"/>teilige Effekt erzielt wird. Hausbesuche sind von den Sektionen<lb/>
die einzige Möglichkeit, diese Wähler wieder zu gewinne,<lb/>
wobei allerdings die Propagandisten oder Besucher äusserst<lb/>
vorsichtig vorgehen müssen. Zusammenfassend kann ich nur<lb/>
feststellen, dass die einzige Möglichkeit, auch auf der<lb/>
Landstrasse die ist, stärker präsent zu sein, um den optischen<lb/>
Eindruck, die ÖVP beherrscht jetzt doch das Bild wirklich entgegen<lb break="no"/>treten zu können. Bei den vorhergehenden Wahlen hat die JG<lb/>
mit ihren Propagandakiosken einigermassen Einhalt geboten.<lb/>
Jetzt dürfte, wie mit JG-Leute mitteilen, diese Aktivität gar<lb/>
nicht mehr möglich sein. Was unter <rs type="person" ref="#per__126976">Strache</rs> und <rs type="person" ref="#per__112986">Weisbier</rs><lb/>
begonnen wurde und Erfolg hatte, ist jetzt unter <rs type="person" ref="#per__114541">Konecny</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114123">Edlinger Fritz</rs> nicht mehr möglich, denn die haben nur mehr intellek<lb break="no"/>tuelle Diskussionen und können kaum mehr aktive Mitglieder mobili<lb break="no"/>sieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_24">Die FS-Diskussion zwischen <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> und <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> ist besser gelaufen<lb/>
als wahrscheinlich viele erwartet oder besser gesagt erwünscht<lb/>
haben. Sie haben versucht, sich zwar gegenseitig nicht weh zu tun<lb/>
aber doch Probleme wie Budget und ganz besonders Parteibuch-<lb/>
Politik gestreift. Für uns war insoferne wichtig, als man klar<lb/>
und deutlich sehen konnte, wie sehr sie keine Aussage machen<lb/>
wollen, wie es nach dem 5. Mai mit der Regierungsbildung weiter<lb break="no"/>gehen soll, sondern eben nur um Stimmenwerben, damit die absolute<lb/>
<pb n="48-0440" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0440.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Mehrheit der Sozialisten gebrochen wird. Entscheidend<lb/>
ist natürlich, welchen Eindruck sie auf die Wählergruppen<lb/>
gemacht haben, die so hoffen wir jetzt doch noch zu <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
zurückfinden. Nach wie vor habe ich die fest Überzeugung<lb/>
und habe dies auch unseren Vertrauenspersonen auf der Landstrasse<lb/>
erklärt. dass nur die Persönlichkeit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> imstande ist,<lb/>
und wäre, die absolute Mehrheit wieder zu gewinnen. So muss<lb/>
man auch seine Aussagen immer wieder betrachten. Verwunderung<lb/>
hat es nämlich bei uns ausgelöst, als er gerade jetzt knapp<lb/>
vor der Wahl von einer grossen Regierungsumbildung gesprochen<lb/>
hat. Meiner Meinung nach müsste er dies auch dann tatsächlich nach<lb/>
der Wahl tun. Die beste Lösung wäre es, die gesamte Regierung<lb/>
auszuwechseln, neue Leute hätten dann die Möglichkeit durch<lb/>
zwei Jahre hindurch sich zu profilieren und einzuarbeiten und<lb/>
dann die nächsten Wahlen besser schlagen zu können. Dagegen<lb/>
hat aber nicht nur die Kollegen vom Sekretariat sondern auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> ganz entschieden remonstriert. Er meinte und dies wahr<lb break="no"/>scheinlich nicht zu Unrecht, dass das Image und das Goodwill<lb/>
gewisser Minister verlorenginge, das sich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> heute<lb/>
gar nicht mehr leisten kann. Wahrscheinlich beabsichtigt<lb/>
er aber gar nicht eine solche grosse Reform. Wichtig erscheint<lb/>
aber jetzt momentan, dass die Wahlen gewonnen werden. Wonach<lb/>
unsere ganzen Anstrengungen ausgerichtet sein müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band48_1979-04-17_25"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="48_0426_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0426-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.4.1979</head>
         </div>
         <pb n="48_0426_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0426-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="48_0440_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0440-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="48_0440_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0440-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 158. Ministerratssitzung, 17.4.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="48_0440_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0440-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="48_0440_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0440-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="48_0440_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0440-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="48_0440_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band48/48_1979-04-17_0440-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>