<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 27. April 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band10_1972-04-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-04-27">Donnerstag, 27. April 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="10-0526" facs="10_1972-04-27_0526.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 27. April 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach einer kurzen Ansprache im ao. Ministerrat zur Staatsgründung<lb/>
hat die Bundesregierung im äusseren Burgtor einen Kranz niedergelegt.<lb/>
Beim Anmarsch, die Bundesregierung ging geschlossen unter Bewachung<lb/>
von 1 oder 2 Kriminalbeamten und Polizeischutz vom einem Inspektor<lb/>
hinüber, kreuzten wir die auf demselben Gehsteig entgegenkommenden<lb/>
geschlossenen Klassen, die sich zur Demonstration der Mittelschüler<lb/>
und Studenten zur Universität begaben. Für einen Kameramann wäre<lb/>
dies ein herrliches Motiv und Aufnahme gewesen. Ich finde, dass<lb/>
es nur in einer Demokratie möglich ist, dass solche Situationen<lb/>
entstehen. Früher waren bei solchen Feierlichkeiten immer Militärs<lb/>
mit Musik aufmarschiert und das Ganze war sehr formell und protokoll<lb break="no"/>mässig abgewickelt worden. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> meinte, dass wir durch Abbau all<lb/>
dieser Formen vielleicht sogar <name type="person" ref="#per__123197">Lenins</name> Wort, dass sich schön langsam<lb/>
die Staatsformen aufhören und dann die Regierungen auch überflüssig<lb/>
werden, erfüllen. Ich meinte, dass dies vielleicht weniger für<lb/>
die Staatsform als Ganzes gilt, aber sicherlich für die von uns<lb/>
gehasste und schön langsam abgebaute Form des Protokolls. Viel<lb break="no"/>leicht übertreiben wir in einer Richtung auch ein wenig, doch ist<lb/>
dies sicher notwendig, um dann später oder früher zu einer richtigen<lb/>
und zweckmässigen und vor allem dem modernen Leben entsprechenden<lb/>
Form einzupendeln. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> meint, dass vielleicht dann eine andere<lb/>
bürgerliche Regierung diese von uns jetzt abgeschafften Formen<lb/>
wieder einführen wird. Dies kann möglich sein, aber es wird nicht<lb/>
mehr so leicht sein, die Ernsthaftigkeit und die notwendige Aperität<add>[?]</add><lb/>
für diese Form dann zu finden und zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Besuch beim Bundespräsidenten hat <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> zwei Punkte ange<lb break="no"/>schnitten, nämlich das Verhältnis Vorarlbergs zur Schweiz, wo er<lb/>
gemeint hat, es gäbe dort das Problem der Supermärkte, wo in der<lb/>
Schweiz eben billiger Zucker abgegeben wird, und deshalb die Öster<lb break="no"/>reicher ihr Geld mit vielen anderen Waren in der Schweiz kaufen.<lb/>
Und das Problem des Atomkraftwerkes und des Umweltschutzes. Er<lb/>
meinte zwar, er werde über dieses Problem dann im Laufe des Arbeits<lb break="no"/>gespräches noch reden, doch ist er nicht mehr auf diese Probleme<lb/>
zurückgekommen. Ich glaube, dass die Frage der Atomkraftwerkser<lb break="no"/>richtung im Rheintal die Schweizer sehr berührt, dass andererseits<lb/>
<pb n="10-0527" facs="10_1972-04-27_0527.jpg"/>aber wir von der Zentralstelle gar keinen entsprechend beruhigen<lb break="no"/>den Einfluss auf die Vorarlberger ausüben können, ich weiss auch<lb/>
nicht, ob wir einen solchen überhaupt ausüben sollten. <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name><lb/>
hat angedeutet und dies ist für mich wichtig, wenn ich wirklich ein<lb break="no"/>mal die Energiekompetenz haben sollte, dass man auf dem E-Sektor<lb/>
doch grosse gemeinsame Kraftwerke im Rheintal errichten könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fragestunde im Parlament kam ich deshalb wieder nicht dran,<lb/>
weil in Wirklichkeit die Fragen, aber auch die Antworten von den<lb/>
Ministern sehr lange und breit gegeben werden. Da ich ausnahmsweise<lb/>
einmal neben Frau Minister <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> auf der Ministerbank Platz ge<lb break="no"/>nommen hatte, konnte ich feststellen, dass z.B. <name type="person" ref="#per__97863">Reinhart</name> bereits<lb/>
die Zusatzfrage, die <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name> auch schriftlich schon vorliegen hatte<lb/>
genauso stellte, d.h. es war zwischen ihm und ihr alles bis ins<lb/>
Detail abgesprochen, wahrscheinlich vom Sekretariat entsprechend<lb/>
vorbereitet. Ähnlich war es dann, als <name type="person" ref="#per__137298">Egg</name> Frau Minister <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name><lb/>
Zusatzfragen stellte. Dies bemerkte <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> und machte mir gegen<lb break="no"/>über von seinem Sitz aus die Bemerkung, dass alles scheinbar schon<lb/>
abgesprochen sei. Durch reinen Zufall kam als nächster <name type="person" ref="#per__139719">Linsbauer</name><lb/>
von der ÖVP zu einer Anfrage an <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> und ich erklärte,<lb/>
na man wir ja sehen, dass auch hier <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> entsprechende Zusatz<lb break="no"/>fragen bekommt, die ebenfalls nur entsprechend unterstützend aus<lb/>
ihrem Papier durch Ziffern oder Hinweise vorfinden würde. Ich<lb/>
erklärte nämlich, dass ein gutes Sekretariat oder Beamte wissen,<lb/>
was dann eventuell an Zusatzfragen kommen könnte und deshalb dem<lb/>
Minister entsprechendes Material zur Verfügung stellt. Tatsächlich<lb/>
erklärte dann <name type="person" ref="#per__139719">Linsbauer</name>, die Frau Minister hätte die Zusatzfrage<lb/>
schon beantwortet und er hätte deshalb jetzt die Möglichkeit noch<lb/>
etwas zu fragen. In diesem Fall konnte ich also <name type="person" ref="#per__98091">Withalm</name> von der<lb/>
Regierungsbank hinunter zuflüstern, dass hier doch wahrlich keine<lb/>
Absprache zwischen den ÖVP-Anfragern und dem Minister stattgefunden<lb/>
haben kann und sich also doch meine Theorie bewiesen hat, dass<lb/>
eben ein gutes Büro die entsprechenden Vorarbeiten richtig leistet.<lb/>
In Wirklichkeit aber ist mir vollkommen klar, dass das Ab<lb break="no"/>sprechen einer Zusatzfrage mit den Abgeordneten der eigenen Partei<lb/>
ein Schwächezeiten für den anfragenden Abgeordneten ist. Meistens<lb/>
nämlich wünscht ja dieser schon die Zusatzfragen präpariert zu<lb/>
bekommen, damit er nicht eventuell etwas fragt, was der Minister<lb/>
vielleicht übel nehmen würde oder er macht sich überhaupt keine<lb/>
<pb n="10-0528" facs="10_1972-04-27_0528.jpg"/>Gedanken, was er zu diesem Problem eben zusätzlich fragen könnte.<lb/>
Hier kann sich, wenn die grosse Fragestunde kommt, einiges ändern,<lb/>
weil ja dann die Opposition in eine solche Frage einsteigen kann.<lb/>
Wie wir dann allerdings mehr als 1–2 Fragen erledigen werden,<lb/>
ist mir ein Rätsel. Jetzt bereits hat sich eine breite Ausschmückung<lb/>
in der Fragestunde eingebürgert und es kommen maximal 8–12<lb/>
Fragen in einer Stunde zur Beantwortung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechungen, die <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> mit dem Präsidenten des Nationalrates<lb/>
<name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und auch mit dem Bundeskanzler führte, waren für ihn sicher<lb/>
sehr interessant, haben aber keinerlei neue Gesichtspunkte ge<lb break="no"/>bracht. Nur bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wollte <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> wissen, welche Erfahrung<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> bei seiner Europa-Tour gehabt hat insbesondere mit den<lb/>
Italienern. <name type="person" ref="#per__118681">Jolles</name> vermutet, dass die Italiener gegen einen schnel<lb break="no"/>len Abschluss des Vertrages durch ihre Agrarforderungen sich quer<lb/>
legen könnten. Kreisky gab eine ziemlich lückenlose Darstellung,<lb/>
soweit das in einer halben Stunde möglich ist und behandelte auch<lb/>
dann die Frage der russischen Stellungnahme. Er meint, dass der<lb/>
Vertrag auf alle Fälle zustandekommen wird und die SU wahrschein<lb break="no"/>lich noch eine gewisse Protestaktion starten wird, dass die aber<lb/>
keinesfalls von Bedeutung sein würde, weder für den Abschluss des<lb/>
Vertrages noch auch für unsere Verhältnisse zur SU. Der neue Bot<lb break="no"/>schafter hätte einen sehr schlechten Übersetzer und sei auch – und<lb/>
hier wunderte ich mich, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> so etwas sagte – dumm. Er sei ein<lb/>
alter Parteifunktionär und Freund <name type="person" ref="#per__112983">Chruschtschows</name>, der auf einem<lb/>
Ausgedingeposten jetzt sitzt. Sicherlich habe ich den Botschafter<lb/>
noch niemals in einer aktiven und vor allem Initiativen Rolle be<lb break="no"/>merkt, doch konnte ich bis jetzt nun feststellen, dass er sich sehr<lb/>
bemüht, unsere Probleme erstens zu verstehen und zweitens hoffe<lb/>
ich zumindestens auch zu unterstützen. Ich denke hier ganz besonders<lb/>
an den Wunsch unserer Mehrgaslieferungen, wo er bis jetzt für mich<lb/>
erkenntlich sich angeblich sehr bemüht. Natürlich habe ich keine<lb/>
Möglichkeit zu prüfen, ob seine Erklärungen – ich spreche ja bei<lb/>
jeder Gelegenheit ihn an – nur allgemeine Floskeln sind, ohne<lb/>
dass er auch nur einen Federstrich für den Abschluss eines Mehrliefer<lb break="no"/>vertrages macht. Vielleicht verfügt <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hier über besseres<lb/>
Material und bessere Informationen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Bitte versuche einmal zu klären, ohne dass wir<lb/>
offiziell im Aussenamt oder sonstwo anfragen, wie die Situation wirk<lb break="no"/>lich steht.<lb/>
</p>
            <pb n="10-0529" facs="10_1972-04-27_0529.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name>, d.h. das Arbeitsgespräch, war aus<lb break="no"/>schliesslich von seinen Beamten und von unserer Seite <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name>, <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, vom Aussenamt <name type="person" ref="#per__137933">Marquet</name> und sein Stellvertreter be<lb break="no"/>stritten. Mich hat es gewundert, dass überhaupt kein Vertreter<lb/>
einer Interessensvertretung eingeladen war und daher sicherlich auch<lb/>
keiner kommen konnte. Vielleicht hat man darauf Rücksicht genommen,<lb/>
dass auch auf der drüberen Seite nur 6 Beamte anwesend waren. Ich sehe<lb/>
darin allerdings einen Stilbruch meiner bisherigen Linie. Wenn ich<lb/>
deshalb von einer Interessensvertretung angesprochen werden sollte,<lb/>
habe ich vielleicht als einzige Entschuldigung, dass durch das<lb/>
Parlament bedingt, eine normale Abwicklung einer Tagesordnung für<lb/>
eine Arbeitsausschussitzung nicht möglich und vor allem vorher genau<lb/>
festzulegen war. In Hinkunft aber werde ich Vorsorge treffen, dass<lb/>
dies nicht mehr passiert. Es wurden nämlich bei dieser Arbeits<lb break="no"/>sitzung kaum neue Gesichtspunkte, die nicht auch die Interessens<lb break="no"/>vertretungen ohne weiters wissen könnten, besprochen. Ich nehme<lb/>
auch nicht an, dass <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> oder seine Beamten in irgendeiner<lb/>
Weise Anstoss genommen hätten, wenn wir die Interessensvertretungen<lb/>
zu dieser Aussprache beigezogen hätten. <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> selbst interessiert<lb/>
sich ja überhaupt, wie bei uns die Sozial- und Wirtschaftspartner<lb break="no"/>schaft funktioniert und hätte an diesem praktischen Beispiel sofort<lb/>
demonstrieren können, wie sehr eben und wie stark bei uns die<lb/>
Interessensvertretungen verankert sind. Mich hat es daher sehr über<lb break="no"/>rascht, dass nicht die Kammern eingeladen wurden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte den Grund klären und für die Hinkunft ent<lb break="no"/>sprechend vorsorgen, dass eine Arbeitssitzung unter Zuziehung der In<lb break="no"/>teressensvertretungen erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wenn in Hinkunft die Interessensvertretungen zu Besprechungen nicht<lb/>
zugezogen werden sollen, dann glaube ich, muss man mich vorher<lb/>
informieren und ich werde dann in jedem einzelnen Fall die Ent<lb break="no"/>scheidung treffen, wenn der ausländische Gast resp. der ausl. Ver<lb break="no"/>handlungsteil so etwas wünscht, d.h. eine ausgesprochen vertrauliche<lb/>
Sitzung mit Beamten, dann werde ich natürlich einen solchen Wunsch<lb/>
akzeptieren, aber eben als Ausnahmefall behandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Besprechungen wurde insbesondere über das EWG-Mandat und<lb/>
über die weitere Tätigkeit der EFTA diskutiert. Im letzteren<lb/>
Fall meinte <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name>, man müsste den Zielkatalog die einfache<lb/>
<pb n="10-0530" facs="10_1972-04-27_0530.jpg"/>Organisation und die Abänderung des Stockholmer Vertrages bei<lb/>
der nächsten EFTA-Sitzung dann zwischen den Rest-EFTA-Staaten be<lb break="no"/>sprechen. Bei der weiteren Vorgangsweise betreffend die EWG konnte<lb/>
weitestgehend Einigung erzielt werden. Nur bei den Agrar-vollet<add>[?]</add><lb/>
hat die Schweiz kein Interesse, dass ein solches aufgenommen wird,<lb/>
währenddem wir natürlich durch die italienische Forderung gegen<lb break="no"/>über Portugal sehr interessiert wären, dass eben ein Agrar<lb/>
vollet<add>[?]</add> und eine Verankerung im Vertrag zustandekommt. Ich sehe<lb/>
darin den einzigen differenten Auffassungspunkt zwischen der Schweiz<lb/>
und Österreich. Alles andere sind Kleinigkeiten, die man gemeinsam<lb/>
noch besprechen und festlegen kann und insbesondere wo ja die EG<lb/>
letzten Endes sicherlich Entscheidungen schon getroffen hat und<lb/>
in kürzester Zeit treffen wird, die wir beide leicht akzeptieren<lb/>
können, ob es sich dabei um die Diskriminierung bei staatlichen<lb/>
Einkäufen oder um das Problem der sensiblen Produkte, wo auch<lb/>
die Schweiz eine Reziprozität durch Spiegelgleichheit verlangt, oder<lb/>
um die Frage der Konsultation bei Schutzklauseln handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die bilateralen Besprechungen erstreckten sich auf das Problem der<lb/>
Mehrwertsteuereinführung, wo <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> erklärt, dass damit endlich<lb/>
die Überkompensation verschwinden wird, die auch für die Schweiz<lb/>
sehr unangenehm gewesen ist. Ausserdem wies er auf die Verhandlungen<lb/>
des Doppelbesteuerungsabkommens zwischen Schweiz und Österreich hin,<lb/>
dem <name type="person" ref="#per__137465">Celio</name> grundsätzlich zugestimmt hat. Jetzt aber stellt sich bereits<lb/>
heraus, dass die Schweiz mit ihrem Doppelbesteuerungsabkommen mit der<lb/>
BRD ausserordentliche Schwierigkeiten bei der Durchführung hat und<lb/>
die Schweizer Industrie- und Kapitalgeber hart trifft. Die österr.<lb/>
Forderung geht nun über das Abkommen zwischen der Schweiz und der BRD<lb/>
hinaus und muss daher weitere noch grössere Schwierigkeiten in Hin<lb break="no"/>kunft auslösen. Vor allem sieht <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> darin eine gewisse Gefahr<lb/>
für weitere Investitionen der Schweiz in Österreich. <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> deckt<lb/>
sich hier mit der Auffassung, die auch in meinem Haus mir gesagt<lb/>
wurde. Da das Problem aber vom FM behandelt wird, <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> hat dies<lb/>
auch eingesehen, habe ich keine direkte Möglichkeit, Zusagen zu<lb/>
machen. Ich erklärte <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> nur, dass wir ein solches Abkommen nach<lb/>
dem OECD-Schema bereits mit Liechtenstein abgeschlossen haben und<lb/>
damit es dann nicht heissen kann, dem armen kleinen Liechtenstein<lb/>
haben wir einen solchen Vertrag abgerungen und gegen die mächtige<lb/>
Schweiz haben wir kapituliert. <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> wies darauf hin, dass man<lb/>
Liechtenstein nicht als arm im ökonomischen Sinne betrachten dürfe,<lb/>
<pb n="10-0531" facs="10_1972-04-27_0531.jpg"/>er hat hier eine Bemerkung von mir anders aufgenommen als ich<lb/>
sie eigentlich zur Erklärung der Situation nämlich des politischen<lb/>
Charakters eines solchen Vertrages, geben wollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressekonferenz, die <name type="person" ref="#per__97375">Brugger</name> über die Schweizer Botschaft<lb/>
im Concordia angeregt hatte und wo ich als eventuell, wenn das<lb/>
Parlament es erlaubt, anwesend angekündigt wurde, musste ich eine<lb/>
sehr magere Besetzung feststellen. Ich gebe zu, dass die Verantwortung<lb/>
dafür auf der Schweizerischen Seite liegt. Trotzdem glaube ich,<lb/>
sollten wir aber in Hinkunft bei solchen Besuchen die andere Mini<lb break="no"/>sterien ganz gross propagandistisch und publizistisch herausstellen,<lb/>
mehr auf die Presse und den ORF einwirken. Wenn man nicht eine Be<lb break="no"/>richterstattung entsprechend vorbereitet, dann ist – wenn es sich<lb/>
nicht um sensationelle Besuche handelt – kaum mit einem Echo zu<lb/>
rechnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte, dies für das nächste Mal besser vorbe<lb break="no"/>reiten oder durch <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> vorbereiten zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> ist momentan allerdings unter einem derartig starken Druck,<lb/>
er soll für <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> das Gesundheitskonzept propagandistisch aus<lb break="no"/>werten und muss es daher umbauen, dass ich Verständnis habe, dass<lb/>
er solche Kleinigkeiten heute vernachlässigen muss. <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> selbst<lb/>
hat mir begeistert berichtet, dass sie so froh ist, dass <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
jetzt diese Arbeit übernommen hat. Sie selbst ist felsenfest davon<lb/>
überzeugt, dass im Ministerium niemand so etwas auch nur annähernd<lb/>
zustandegebracht hätte und natürlich die neue Form und der neue<lb/>
Inhalt, wie <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> vorschlägt, ihre ungeteilte Zustimmung findet.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> im Parlament zufällig getroffen und an ihn<lb/>
appelliert, er möge sich sofort jetzt mit <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> ins Einvernehmen<lb/>
setzen, damit sie gemeinsam noch retten, was zu retten ist. <name type="person" ref="#per__98063">Weissen<lb break="no"/>berg</name> selbst ist dieser ganzen Arbeit sehr zrückhaltend, um nicht<lb/>
zu sagen ablehnend, gegenübergestanden. Er erklärte mir, er hätte<lb/>
durch Monate versucht, über den Hauptverband entsprechenden Ein<lb break="no"/>fluss auf diesen Gesundheitsplan zu gewinnen. Der Hauptverband<lb/>
selbst arbeitet auch seit Jahren bereits an einem solchen Projekt.<lb/>
Da eine Zusammenarbeit scheinbar nicht zustandegekommen ist, hat<lb/>
er es genossen,<add>er sagte es mir allerdings nicht,</add>dass eben dann nichts Vernünftiges herauskommen<lb/>
kann. Ich appellierte an seine Solidarität gegenüber einer Mini<lb break="no"/>sterin, die es ja wirklich äusserst schwer hat, sich mit der Büro<lb break="no"/><pb n="10-0532" facs="10_1972-04-27_0532.jpg"/>kratie zurechtzufinden und wahrscheinlich auch noch nicht die<lb/>
richtigen Kontakte mit <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> und dem Hauptverband gefunden<lb/>
hat. Da mir <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> gesagt hat, er bräuchte die Mitarbeit von <name type="person" ref="#per__98063">Weissen<lb break="no"/>berg</name>, um überhaupt zu einem positiven Ergebnis zu gelangen, habe ich<lb/>
ihn im wahrsten Sinne des Wortes bekniet. Ich hoffe, dass es gelingen<lb/>
wird, dass <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> doch noch mit Unterstützung von <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> und<lb/>
seiner Leuten einen einigermassen erträglichen Gesundheitsplan<lb/>
auf die Beine stellen kann. In diesem Fall hat <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> dann nicht nur<lb/>
eine phantastische Arbeit geleistet, die <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> jetzt bereits<lb/>
anerkennt, sondern auch wirklich der Partei einen unsagbaren Dienst<lb/>
erwiesen. Ich glaube, wenn uns noch ein paar Mal passiert, dass Mini<lb break="no"/>ster irgendwelche Ankündigungen machen, bevor sie die entsprechenden<lb/>
Materialien schon im Prinzip fertig haben, und dann dauert es monate<lb break="no"/>lang, bis eine Ausarbeitung vorliegt, die dann vielleicht gar nicht<lb/>
befriedigt, dann wird das Image dieser Regierung sehr bald wesentlich<add>schlechter</add><lb/>
aussehen, als dies derzeit noch der Fall ist. Für mich war es z.B.<lb/>
unerklärlich, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> und dann vor allem <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> den Wirtschafts<lb break="no"/>bericht schon so angekündigt haben, als wenn sie ihn bereits fertig<lb/>
in der Schublade liegen hätten. Da dann das Wirtschaftsforschungsinstitut<lb/>
einen vollkommen unzulänglichen Entwurf geliefert hat, wird scheinbar jetzt<lb/>
im Finanzministerium an einer Neufassung gearbeitet. Wenn die Opposi<lb break="no"/>tion dies bemerkt, dann kann man uns ganz entsprechend treiben und<lb/>
uns dann vielleicht sogar dazu veranlassen, dass ein falscher oder<lb/>
unzulänglicher Bericht vorgelegt werden muss oder müsste. So weit<lb/>
dies ein Minister wie <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> selbstbewusst macht, indem er ganz be<lb break="no"/>wusst dieses Risiko eingeht und trotzdem erklärt, dass er diesen Be<lb break="no"/>richt vorlegen wird, ist dies seine Angelegenheit. Soweit dies aller<lb break="no"/>dings einem Minister wie <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> schon bei ihrer Amtsübernahme<lb/>
aufgezwungen bekommen hat, ohne dass sie auch nur im Entferntesten<lb/>
sich vorstellen konnte, welche Gefahr und welche Schwierigkeiten da<lb/>
auf sie lauern, so muss man ihr glaube ich wirklich bis zum letzten<lb/>
helfen. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> hat dies auch erkannt und setzt wirklich seine ganze<lb/>
Kraft ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="10_0525_01" facs="10_1972-04-27_0525-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Tagesordnung, 27.4.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>