<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19821104">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  4. November 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-11-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-11-04">Donnerstag, 4. November 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1278" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-11-04_1278.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_01">Donnerstag, 4. November 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_02">Der Autor <rs type="person" ref="#per__151014">Holan</rs>, Fotograf, hat ein neues Buch "Farbiges Wien" heraus<lb break="no"/>gebracht und mir eines mit Widmung übergeben. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
diskutierte er gleich die Möglichkeit eines Fotomuseums. Er besitzt<lb/>
die größte Kamerasammlung und stellt immer wieder fest, daß für die<lb/>
Errichtung eines Museums kein Geld aufzutreiben ist. Mein Versuch,<lb/>
gestern beim Fotohändler <rs type="person" ref="#per__1138458">Niedermeyer</rs> diesen für eine Kooperation mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__151014">Holan</rs> zu gewinnen, mußte ich ihm mitteilen, ist leider gescheitert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Vielleicht findest Du einmal mit irgendjemand<lb/>
eine Gelegenheit darüber zu sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_04">Preisbehördentagung hatte eine umfangreiche Tagesordnung über die<lb/>
Auswirkung der neuen Preisgesetznovelle in legislativer, technischer<lb/>
Hinsicht. Insbesondere interessieren sich natürlich die Ländervertreter<lb/>
der Landespreisbehörden über die Intentionen der Zentralstelle. Ich<lb/>
selbst habe sie begrüßt, mich bei ihnen für die gute Zusammenarbeit<lb/>
bedankt und in der kurzen Zeit wo ich anwesend war versucht, mit ihnen<lb/>
meine Idee eines Rute-im-Fenster-System-Gesetzes zu diskutieren. Interes<lb break="no"/>sant für mich war dabei die Erkenntnis, daß die Ländervertreter, hoch<lb break="no"/>gradige Beamte wie Hofräte usw. keinesfalls, wie vielleicht im gene<lb break="no"/>rellen die Landeshauptleute immer wieder behaupten, sie mehr Kompetenz<lb/>
in Preisagenden wünschen. Im Einzelfall konnte ich sogar feststellen,<lb/>
daß sie eher wünschen, daß die Zentralstelle die Kompetenzen wahrnimmt<lb/>
und nicht Preisbeobachtung, Preisauszeichnung oder Preisfestsetzung<lb/>
an die Länder delegiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wir müssen diesen Gesichtspunkt in<lb/>
der nächsten Legislaturperiode beim Preisgesetz stärker beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_06">Die Konferenzhotels Österreich haben eine dritte Börse im Palais<lb/>
Schwarzenberg abgehalten. Ich habe bei meiner Eröffnungsansprache auf<lb/>
die Wichtigkeit des Konferenztourismus hingewiesen, da bis jetzt, und<lb/>
auch in Zukunft wird sich daran nichts ändern, die Finanzminister die<lb/>
Ausgaben für solche Konferenzen und Seminare als Abzugsposten bei<lb/>
der Steuer betrachten, ist es für die Unternehmungsführung immer mehr<lb/>
aktuell, sich dieses Mittels um Anerkennung und Schulung ihrer Mitar<lb break="no"/>beiter zu bedienen. KR <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs> für Kammerpräsident <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> erklärte<lb/>
auch, daß die Ausgaben <choice><choice><sic>den</sic><corr>in den?</corr></choice></choice> Konferenzhotels höher liegen als die durch<lb break="no"/>schnittlichen Urlaubsausgaben.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1279" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-11-04_1279.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_07">In der anschließenden Pressekonferenz wurde über die verschiedensten<lb/>
Möglichkeiten diskutiert, insbesondere fragte mich Redakteur <rs type="person" ref="#per__114908">Löwy</rs>,<lb/>
wie es mit meiner Idee den Bildungsurlaub, wenn er verstärkt noch<lb/>
kommt, stärker in die privaten Hotels geführt werden kann. Ich bestä<lb break="no"/>tigte ihm, daß ich vor Jahren schon die Handelskammer auf diese Mög<lb break="no"/>lichkeit aufmerksam gemacht habe. Schön langsam zeigt sich jetzt ein<lb/>
gewisser Erfolg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_08">Die Konferenzhotels zahlen 5.000 bis 10.000 S, durchschnittlich 7.000<lb/>
S Mitgliedsbeitrag bei ihrer Vereinsorganisation, bei der Gründung<lb/>
anfangs der 70er-Jahre waren es 60, dann wurden die nicht an der Ent<lb break="no"/>wicklung zu Konferenzen und Konferenzhotels interessierten, sondern eben<lb/>
nur größeren Hotels, die sich, ohne daß sie die Voraussetzung eines<lb/>
wirklichen Konferenzhotels hatten, zuerst meldeten, ausgeschieden. Jetzt<lb/>
sind es 43, ein 44. und 45. Hotel wird gerade jetzt geprüft. An der Messe<lb/>
in Wien nahmen natürlich nur die Hotels der östlichen und der unge<lb break="no"/>fähr bis zur Mitte Österreichs gehenden teil, so daß 27 Teilnehmer ge<lb break="no"/>zählt wurden. Voriges Jahr hat es 170 Interessenten an dieser Börse ge<lb break="no"/>geben. Selbstverständlich stellten dort auch die Firmen aus, die an<lb/>
die Seminarhotels entsprechende Einrichtungen, insbesondere konferenz<lb break="no"/>technischer Natur verkaufen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: MR <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> soll über das Ergebnis berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_10">Beim Mittagessen für den slowakischen Forstminister berichtete mir<lb/>
Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, und <rs type="person" ref="#per__1138460">Margetin</rs> bestätigte dies, daß sie<lb/>
sich so wie ich gestern mit ihm auf ein Selbstbeschränkungsabkommen<lb/>
geeinigt hätten. <rs type="person" ref="#per__1138460">Margetin</rs> wird nach seiner Rückkehr sofort mit dem<lb/>
Außenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__133292">Urban</rs> Kontakt aufnehmen um zu klären, wie sie<lb/>
eine gewisse Reduktion der Schnittholzexporte nach Österreich durch<lb break="no"/>führen können. Die Hauptschwierigkeit glaube ich liegt darin, ohne daß<lb/>
er es sagte, daß dann die CSSR geringere Exporterlöse hat, die sie<lb/>
sicherlich in ihrem Plan nicht einkalkuliert haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_11">Ich habe den tschechischen Botschafter in Österreich, <rs type="person" ref="#per__122209">Kadnár</rs> gefragt,<lb/>
wie er die Situation bezüglich des großen Projektes in Litvinov für<lb/>
die VÖEST-Alpine beurteilt, nachdem gestern der tschechische Handels<lb break="no"/>rat <rs type="person" ref="#per__114725">Chrust</rs> zu mir meinte, die Spanier hätten jetzt ein ganz neues<lb/>
günstigeres Offert gemacht. <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs>, mit dem ich ja sofort Kontakt<lb/>
aufgenommen hatte, erklärte dezidiert, daß die Spanier sicherlich ein<lb/>
so unbekanntes Know-how anbieten werden, daß sich die CSSR hüten wird,<lb/>
dies tatsächlich zu akzeptieren. <rs type="person" ref="#per__122209">Kadnár</rs> bestätigte dies und ich habe<lb/>
<pb n="67-1280" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-11-04_1280.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>davon sofort GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> informiert. Die tschechische Seite wird alles<lb/>
unternehmen, damit vor dem Besuch <rs type="person" ref="#per__127063">Husáks</rs> auch die Frage der Schnitt<lb break="no"/>holzexporte bereinigt ist. <rs type="person" ref="#per__122209">Kadnár</rs> fragte dann aber doch bei mir an,<lb/>
wie es mit dem tschechischen Wunsch auf Zollreduktion steht. Ich ver<lb break="no"/>sicherte ihm, daß derzeit alles unternommen wird, um mit der Handels<lb break="no"/>kammer zu einem Accord zu kommen, damit ein gewisses Entgegenkommen<lb/>
auf diesem Sektor auch der CSSR bewiesen werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Jour fixe AK und HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_13">Als Obmann der ÖFVW habe ich an den Argentinier <rs type="person" ref="#per__1138462">Seoane</rs> die goldene<lb/>
Medaille und an den Brasilianer <rs type="person" ref="#per__1138463">Neves</rs> für Verdienste um die Koopera<lb break="no"/>tion mit dem österreichischen Fremdenverkehr überreicht. <rs type="person" ref="#per__1138462">Seoane</rs> hat,<lb/>
wie er mich erinnerte, indem er mir gleich um den Hals fiel, darauf<lb/>
hingewiesen, daß wir bereits vor 7 Jahren beim ersten Kontakt mit der<lb/>
lateinamerikanischen <choice><choice><sic>Reisebüroveranstalter</sic><corr>Reisebüroorganisation</corr></choice></choice> COTAL gehabt haben. Als<lb/>
Gegenleistung für die Medaille hat er mir dann sofort ein Abzeichen<lb/>
25 Jahre COTAL angesteckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_14">Der FPÖ-Vizepräsident der HK OÖ und Bundesobmann des Ringes freiheit<lb break="no"/>licher Wirtschaftstreibender, <rs type="person" ref="#per__1138464">Eigruber</rs> hat bei seiner Vorsprache bei mir,<lb/>
wo er sich erstens vorstellen wollte, zweitens gleich an das seiner<lb break="no"/>zeitige Abkommen zwischen dem ehem. <choice><choice><sic>FPÖ-Obmann</sic><corr>RfW-Obmann</corr></choice></choice> LRat <rs type="person" ref="#per__1138465">Rader</rs> mit Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> über die Kommerzialratstitelverleihung gesprochen. Mündlich wurde<lb/>
damals vereinbart, daß aus dem Ministerkontingent auch die Freiheit<lb break="no"/>lichen Kommerzialräte bekommen, er hat mir drei erwähnt, <rs type="person" ref="#per__1138466">Hämmerle</rs>,<lb/>
Innsbruck, <rs type="person" ref="#per__1138467">Walch</rs> vom Westen, der jetzt nach seiner Meinung zu den Sozi<lb break="no"/>alisten abgewandert ist, und <rs type="person" ref="#per__114673">Krenn</rs> <add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add> in Wien. Ich konnte ihm nur mitteilen,<lb/>
daß es derzeit kein Ministerkontingent gibt, sondern eben die Handels<lb break="no"/>kammer vor mir das gesamte Kommerzialratskontingent bekommen hat.<lb/>
Ich versprach ihm, dieses Problem mit Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> zu besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_16">Red. <rs type="person" ref="#per__1138174">Balvany</rs> war vor kurzer Zeit erst im Irak. U.a. hat er sogar die<lb/>
iranisch-irakische Südfront besucht und interessierte sich für meine Er<lb break="no"/>fahrungen und Ergebnisse der 5. Gem. irak.-österr. Kommission. Ich<lb/>
habe freizügig mit ihm seine und meine Erkenntnisse ausgetauscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_17">Die Schuhsohlenfabrik Honesta in Krems hat große Absatzschwierigkeiten,<lb/>
mit der Fa. Saniped im Burgenland hat sie einen Vertrag auf Lieferung<lb/>
von 618.000 Stück. Bis jetzt konnte sie nur 286.000 ausliefern, da<lb/>
<pb n="67-1281" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-11-04_1281.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Saniped nicht mehr abnimmt. Dies bedeutet einen Umsatzverlust von<lb/>
9 Mio. S. Ich habe sofort erklärt, bei GD Dr. <rs type="person" ref="#per__1137366">Bader</rs> bei Saniped zu<lb/>
intervenieren, die Firmenleitung wollte aber nicht in Erscheinung<lb/>
treten, da Saniped für ihre Schuhproduktion Polyurethan um 3 Mio. S<lb/>
kauft. Zum Glück hatten die Besitzerin Frau <rs type="person" ref="#per__1138468">Ehrlich</rs> und der Dir. Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1138470">Ivan</rs> auch den BRO <rs type="person" ref="#per__1138471">Resch</rs> mitgenommen. Dieser kannte mich von der Sozial<lb break="no"/>akademie und ich habe sofort bei GD <rs type="person" ref="#per__1137366">Bader</rs> dann auf die Intervention<lb/>
eben des Betriebsrates bei mir verwiesen. <rs type="person" ref="#per__1137366">Bader</rs> erklärte mir, daß<lb/>
Saniped von 35.000 Stk. auf 17.000 Stück die Produktion zurücknehmen<lb/>
mußte und selbst 250 Arbeiter abbaute. Der Rückgang ist keine Krisen<lb break="no"/>erscheinung, sondern auf eine Umstellung der Konsumenten von Holzschuhen<lb/>
auf Plastikschuhe zurückzuführen. Nach langem Zureden erklärte er sich<lb/>
bereit, mit der Firmenleitung Montag nächster Woche um 3 Uhr die Ge<lb break="no"/>spräche aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_18">Leichter war es für mich als dann auch noch um eine Intervention bei<lb/>
der DDR ersucht wurde. Die Fa. Salamander AG hat über eine Mio ge<lb break="no"/>kauft, bis zum April nächsten Jahres sollen jetzt noch 170.000 ge<lb break="no"/>liefert werden, Honesta ersuchte mich zu versuchen, daß sie womöglich<lb/>
früher schon diese 170.000 Stk. Holzschuhe ausliefern können. Botschaf<lb break="no"/>ter <rs type="person" ref="#per__122250">Schramm</rs> hat mir sofort zugesagt, dies wohlwollend zu prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_19">Der Präs. der Gewerbesektion KR <rs type="person" ref="#per__139978">Edelmann</rs> und der Syndikus Dr. <rs type="person" ref="#per__1138472">Ehrenberger</rs><lb/>
wollten von mir für das Institut für Gewerbeforschung einen weiteren<lb/>
Beitrag von 480.000 S für Konjunkturbeobachtung. Die Handelskammer<lb/>
selbst hat sich bereit erklärt, ebenfalls einen solchen Betrag zur<lb/>
Verfügung zu stellen. Wie mir unser dafür zuständiger Referent <rs type="person" ref="#per__126948">Vondru<lb break="no"/>ska</rs>, der selbstverständlich bei dieser Aussprache dabei war, vorher<lb/>
schon dezidiert nachweisen konnte, ist die Arbeit des Instituts für<lb/>
Gewerbeforschung für die Konjunkturbeobachtung kaum zu brauchen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__131107">Grossendorfer</rs>, der ja aus der Statistik kommt und auch diese Arbeiten<lb/>
genau kennt, teilt seine Meinung. Darüber hinaus teilte konnte er mir<lb/>
aus Berichten des Institutes nachweisen, daß sie in sehr ungeschickter<lb/>
und sogar teilweise gehässiger Form über die Regierungspolitik berich<lb break="no"/>ten. Ich habe daher sofort erklärt, daß wir außer den 990.000 S, die<lb/>
wir im vergangenen Jahr und auch heuer dem Institut für Gewerbefor<lb break="no"/>schung geben, keine Möglichkeit haben mehr noch zuzuschießen. Die<lb/>
beiden Gewerbevertreter waren darüber sehr erschüttert. Über den so<lb break="no"/>genannten Gewerbeschilling, 15 S pro Innungsmitglied, bringen sie 1,3<lb/>
Mio. für dieses Institut auf, die Handelskammer gibt 700.000 S und sie<lb/>
haben gehofft, daß das Handelsministerium über diese 990.000 S hi<lb break="no"/><pb n="67-1282" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-11-04_1282.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>naus Mittel flüssig machen kann. Ich habe ihnen aber versucht klarzu<lb break="no"/>machen, daß wir im nächsten Jahr größte Anstrengungen machen müssen,<lb/>
diese 990.000 S nach der ÖVP-Forderung durch die Budgeteinsparung auf<lb break="no"/>bringen zu können. Als Ausweg habe ich ihnen vorgeschlagen, wir sollten<lb/>
versuchen, aus den WIPO-Zuwendungen, 8 Mio. S in einen zweijährigen<lb/>
Vertrag heuer und im nächsten Jahr 2 Mio. S für das Spezialprojekt<lb/>
Mikroelektronik und noch zu beschließende 1.250.000 für die Fitaktion,<lb/>
einen Teil davon eben umzuwidmen, die beiden haben sofort gemeint,<lb/>
dagegen würde die Handelskammer, Präs. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> besonders Stellung<lb/>
nehmen und sogar auf sie sehr bös sein. Ich erklärte trotzdem, beim<lb/>
nächsten Jour fixe sehr wohl dieses Problem anzuschneiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_21">Den ganzen Tag beschäftigte mich und das Büro das Ausfallen des Malta<lb break="no"/>kraftwerkes. Erst im Laufe des Tages bekamen wir dann eine detaillierte<lb/>
Information. Die Behauptung, daß die Wasserrechtsbehörde die sofortige<lb/>
Abschaltung verlangte, stellte sich als nicht richtig heraus. Die<lb/>
ÖDK, Dir. <rs type="person" ref="#per__97526">Hautzenberg</rs>, hat gleich am Donnerstag vergangener Woche, als<lb/>
die ersten Risse bekannt wurden, die notwendigen Maßnahmen eingeleitet.<lb/>
Kontakt mit den Lieferfirmen VÖEST-Alpine und Waagner-Biro, Information<lb/>
des technisches Überwachungsvereines TÜV und dann auch natürlich der<lb/>
Wasserrechtsbehörde. Gleichzeitig wurde der Experte Prof. <rs type="person" ref="#per__1138473">Sattler</rs><lb/>
herangezogen. Über das Ausmaß des Schadens und wie lange die Behebung<lb/>
dauert kann noch nichts endgültiges gesagt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_22">GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, der natürlich auch mit dieser Frage konfrontiert war, ist<lb/>
über die unzulängliche und insbesondere verspätete Information sehr<lb/>
verärgert. Mit Malta hat die Verbund wirklich Pech, die Undichtheit<lb/>
des Dammes und jetzt noch die Rohrrisse in der Druckleitung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_23"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> informierte mich, daß aus den Bruttoüberschüssen der Ver<lb break="no"/>bundgesellschaft von 1,7 Mrd. S mindestens 650 Mio. jetzt für die Rück<lb break="no"/>stellung der Pensionen herangezogen werden sollen. Dadurch wird das<lb/>
Sozialkapital der Verbund wesentlich erhöht und Investitionsmöglichkei<lb break="no"/>ten geschaffen, andererseits das Ergebnis dieses sehr guten Jahres in<lb/>
nicht so großem Ausmaß ausgewiesen. Ich verlangte von <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> eine<lb/>
detaillierte Aufstellung und insbesondere eine Besprechung über die<lb/>
Finanzlage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Nächstes Jour fixe <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1283" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-11-04_1283.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_25"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> ist auch über die kostenmäßige Entwicklung des Zillergründls<lb/>
erschüttert, er ist fest davon überzeugt, daß die 1 Mrd. S Reserve, die<lb/>
man in der Kalkulation für dieses Dammprojekt und Kraftwerksanlage<lb/>
vorgesehen hat, längst verbraucht ist. Er meinte, wenn man 30 Mio. S<lb/>
mehr für Probebohrungen ausgegeben hätte, hätte man sich jetzt 300<lb/>
Mio. S mehr Kosten ersparen können. Dies ist aber in meinen Augen immer<lb/>
die schwierige Entscheidung des Vorstandes und letzten Endes auch des<lb/>
Aufsichtsrates dieser Sondergesellschaften, man will von vorne herein<lb/>
Kosten sparen, man bewegt sich mit den Entwürfen und Konstruktionen<lb/>
an der Grenze des technisch möglichen weil dies letzten Endes, wenn es<lb/>
gelänge, natürlich entsprechend günstige Abrechnungs- und Leistungser<lb break="no"/>gebnisse erbringt. <choice><choice><sic>Das</sic><corr>Daß es</corr></choice></choice> in der letzten Zeit bei allen Sondergesell<lb break="no"/>schaften diesbezüglich schwere Rückschläge gegeben hat, kann ich nicht<lb/>
bestreiten. Wenn aber die Vorstände das denkbar mögliche bei ihren<lb/>
Überlegungen berücksichtigt haben und dann letzten Endes aber doch so<lb/>
entschieden, wie sie eben entschieden haben, finde ich, daß sie richtig<lb/>
gehandelt haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Wenn <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs> das nächste mal in Wien<lb/>
ist möchte ich mit ihm sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_27">In unserer Bezirkskonferenz berichtete Landesparteisekretär <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs><lb/>
als Präsidiumsmitglied der Landstraße über unsere Kandidaten zur Na<lb break="no"/>tionalratswahl 83. Da er bis jetzt selbst auf der 4. Stelle unseres<lb/>
Vorschlages gestanden ist, diesmal uns aber nur 3 Vorschläge durch<lb/>
Abwandern von 3 Mandaten nach dem Westen nur mehr zustehen, war er<lb/>
dafür der richtige Mann. Bis jetzt hatten <choice><choice><sic>wie</sic><corr>wir</corr></choice></choice> 78 Kandidaten zu nominie<lb break="no"/>ren, da 4 nach dem Westen abwandern, 2 Grundmandate der SPÖ, ein<lb/>
Reststimmenmandat, ein Grundmandat der ÖVP, verbleiben nur mehr 70<lb/>
zu nominieren. 14 davon sind zentrale Notwendigkeiten. Er schlug auf<lb break="no"/>grund des einstimmigen Beschlusses des Bezirksvorstandes, aber auch<lb/>
im Bezirksausschuß vom Dienstag vergangener Woche <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> und als neue Frau anstelle der nicht mehr kandidierenden Sekre<lb break="no"/>tärin <rs type="person" ref="#per__112037">Tischler</rs> <rs type="person" ref="#per__1138457">Charlotte Beier</rs>, bei der Privatangestelltengewerkschaft<lb/>
beschäftigt, vor. Bei der geheimen Wahl wurde dann von 231 gültigen<lb/>
Stimmen ich mit 216, <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> mit 203 und <rs type="person" ref="#per__1138457">Beier</rs> mit 215 gewählt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_28"><rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> hat mir dann auch gleichzeitig die Wiener Liste gezeigt,<lb/>
er selbst meinte, nach unserem Spitzenkandidaten Präs. d. NR <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs><lb/>
hätte nach seinem Vorschlag ich sofort an zweiter Stelle kommen sollen.<lb/>
Da es innerhalb des Wiener Präsidiums eine Diskussion gegeben hat<lb/>
man dann den Vizeobmann <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> an zweite Stelle gesetzt und mich an<lb/>
<pb n="67-1284" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-11-04_1284.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dritter. <rs type="person" ref="#per__97892">Sallaberger</rs> sagte mir, und ich bestätigte ihm dies sofort,<lb/>
daß es mir eigentlich ganz egal ist wo ich auf der Liste stehe, ich<lb/>
habe ihm auch versichert, daß, wenn er weitere Schwierigkeiten mit<lb/>
jemandem hat, mich ohne weiteres von mir aus bis zum zwanzigsten Platz<lb/>
reihen kann. Die Wiener hoffen nämlich, daß sie 21 Mandate auch dieses<lb break="no"/>mal trotz der Abwanderung erringen, so sicher bin ich für Wien nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_29">Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> hielt dann das politische Referat, an das sich<lb/>
natürlich eine Diskussion über den Parteitag und insbesondere das<lb/>
Rauswählen von SJ-Obmann <rs type="person" ref="#per__111409">Cap</rs> ergab. Unsere soz. Jugendlichen auf der<lb/>
Landstraße haben dieses Problem natürlich in der Diskussion dann ang<lb break="no"/>eschnitten. Dagegen hatte ich gar nichts einzuwenden, im Gegenteil, wir<lb/>
hatten ja bereits im Bezirksausschuß am Dienstag entsprechend lang<lb/>
und breit und sehr offen, wie es auf der Landstraße seit meiner<lb/>
Obmannsübernahme wichtig ist und immer geschieht, diskutiert. Erschüttert<lb/>
war ich nur, daß der ehem. SJ-Obmann der Landstraße <rs type="person" ref="#per__1138474">Schubert</rs> so neben<lb break="no"/>bei bemerkte, er hätte sich zwischenzeitig schon überlegt, ob er über<lb break="no"/>haupt die SPÖ wieder wählen wird. Jetzt sei er wieder gefestigt. Auf<lb/>
der einen Seite imponiert mir die Freizügigkeit, mit der die jungen<lb/>
Leute auch über Probleme diskutieren, die in unserer Jugend selbstver<lb break="no"/>ständlich waren. Niemals wäre mir oder unseren Freunden in der Jugend<lb/>
eingefallen, daß, wenn wir über irgend eine Maßnahme verärgert waren,<lb/>
dann gleich erklärt hätten, wir werden uns überlegen, Sozialisten zu<lb/>
wählen. Da <rs type="person" ref="#per__1138474">Schubert</rs> lange über die vorgesehene Redezeit hinaus sprach,<lb/>
wir vorher aber nicht eine Redezeitbeschränkung beschlossen hatten,<lb/>
habe ich ihm als Vorsitzender natürlich nicht das Wort entzogen, den<lb/>
Unmutsäußerungen und Zwischenrufen mußte er aber entnehmen, daß die<lb/>
Bezirkskonferenz wahrlich nicht seiner Meinung war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_30">Anschließend an die Bezirkskonferenz diskutierten wir dann noch beim<lb/>
Bez.Vst. <rs type="person" ref="#per__144759">Reviczky</rs> die neue ÖVP-Taktik auf der Landstraße. Bei der<lb/>
nächsten Bezirksratssitzung will die ÖVP durch demagogische Anträge<lb/>
sozusagen die Landstraßer Unternehmer, Kleingewerbetreibende gegen<lb/>
den U-Bahn-Bau mobilisieren. Im Gemeinderat ist die ÖVP für diese<lb/>
U-Bahn eingetreten, jetzt dagegen möchte sie Schwierigkeiten, die sich<lb/>
bei einem Bau der U-Bahn-Linie auf alle Fälle für gewisse Gewerbetrei<lb break="no"/>bende ergeben, diese gegen die SPÖ mobilisieren. Einstimmig wurde be<lb break="no"/>schlossen, einen offensiven Kampf gegen die ÖVP zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band67_1982-11-04_31"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1277_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-11-04_1277-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.11.1983</head>
         </div>
         <pb n="67_1277_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band67/67_1982-11-04_1277-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>