<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 23. Dezember 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-12-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-12-23">Donnerstag, 23. Dezember 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1503" facs="67_1982-12-23_1503.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 23. Dezember 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein gewisser <name type="person" ref="per:1138153">Kratochwil</name> hat vor etlichen Jahren einen Schlager "Häppy<lb/>
Pepi" rausgebracht, damals schon bei der Präsentation und jetzt erst<lb/>
recht wollt er mir einreden, daß er dies für mich geschrieben hat.<lb/>
Tatsächlich habe ich ihm, wie er jetzt behauptet, zumindestens indirekt<lb/>
geholfen, da er einen offiziellen Anlaß gehabt hat seine Platte bei<lb/>
der Präsentation mir zu widmen, ein Hit ist es ja leider nicht ge<lb break="no"/>worden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nun hat <name type="person" ref="per:1138153">Kratochwil</name> die Absicht wieder bei einem Stadtheurigen in der<lb/>
Stumpergasse als Heurigensänger aufzutreten, zur Eröffnung, hat er ge<lb break="no"/>beten, sollte ich wieder kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Wenn die Einladung kommt bitte vormerken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein erst mit 16 Jahren erblindeter <name type="person" ref="per:1138154">Joe Sladek</name> ist jetzt sein Freund,<lb/>
dieser hat sich ein Tonstudio eingerichtet, <name type="person" ref="per:1138153">Kratochwil</name> sagt, er will<lb/>
sein Auge und sein Atem ???? sein. Das Tonstudio sucht jetzt Beschäf<lb break="no"/>tigung, der erblindete <name type="person" ref="per:1138154">Sladek</name> hat den Vorteil, daß er sein Ohr auf<lb/>
Instrumentenfeinheiten spezialisiert hat, die wahrscheinlich nur ein<lb/>
Blinder hört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:123301">VECSEI</name>: Wenn du was hörst, hilf ihnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Wirtschaftstreuhänderangelobung hatte ich vorher Gelegenheit<lb/>
mit dem Präsidenten <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name> der Treuhänderkammer zu sprechen, bei<lb/>
einzelnen Berufsanwärtern besteht jetzt der Verdacht, daß die Kammer,<lb/>
insbesondere aber die Prüfungskommission, nachdem die Akademikerklau<lb break="no"/>sel nicht in die neue Berufsordnung vom Parlament akzeptiert wurde,<lb/>
Nichtakademiker besonders hart, auf alle Fälle aber unfair <choice><choice><sic>geprüft<lb/>
werden</sic><corr>prüft</corr></choice></choice>, um auf diese Weise die Akademikerbestimmung sozusagen durch<lb break="no"/>zusetzen. <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name> hat mir darauf sofort erwidert, daß dies eine<lb/>
absolut falsche und unbegründete Behauptung ist. Er erklärte mir<lb/>
dezidiert, er wird nachweisen, daß die Prüfungsergebnisse jetzt im<lb/>
großen Schnitt gesehen genauso sind wie vorher. Mein Sohn <name type="person" ref="per:123402">Andreas</name><lb/>
der Gott sei Dank in diesem Fall Akademiker ist, wartet ebenfalls<lb/>
die Ergebnisse eines längeren Zeitraumes ab, um, wie er und einige<lb/>
seiner Mitstreiter behaupten, sehr wohl beweisen zu können, daß jetzt<lb/>
das Prüfungssystem eben zu Ungunsten der Nichtakademiker sich geän<lb break="no"/>dert hat.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1504" facs="67_1982-12-23_1504.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Bitte laß dies auch nach einiger Zeit prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ORF-Hörfunk, <name type="person" ref="per:133324">Adler</name>, macht eine Reportage über 10 Jahre EG-Ver<lb break="no"/>tragsabschluß mit Österreich. <choice><choice><sic>Gruppenlieier</sic><corr>Gruppenleiter?</corr></choice></choice> MR <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> hat mir ein<lb/>
ganzes Konvolut von Unterlagen geschickt, insbesondere war ich er<lb break="no"/>freut, daß auch die letzten Zahlen, Statistiken usw. vorhanden waren.<lb/>
Gebraucht habe ich dies alles nicht, ich habe richtig vermutet, <name type="person" ref="per:133324">Adler</name><lb/>
wollte nur ein Ein-Minuten-Statement, sozusagen einen Minister als<lb/>
Aufhänger zum Drüberstreuen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während der jetzigen Feiertage bis zum 7. Jänner, diesmal sogar wahr<lb break="no"/>scheinlich bis 10. Jänner, wird in der Publizistik wieder eine soge<lb break="no"/>nannte Saure-Gurken-Zeit <add>[sein,]</add> sein Gott sei Dank ist Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> in Wien und wird daher unsere Montagpressefrühstücks weiter<lb break="no"/>führen. Wahrscheinlich könnte man auch zwischendurch einige vielleicht<lb/>
sonst gar nicht für die Öffentlichkeit besonders interessante Meldungen<lb/>
und Informationen in dieser Flautezeit unterbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name> UND <name type="person" ref="per:123301">VECSEI</name>: Überlegt, was man hier aussenden<lb/>
könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der albanische Botschafter <name type="person" ref="per:133961">Kroi</name> geht jetzt nach Tirana zurück, MR<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hat ihn zwar schon als stellvertretenden Minister angespro<lb break="no"/>chen, <name type="person" ref="per:133961">Kroi</name> sagte allerdings, was er eigentlich in Tirana jetzt für<lb/>
Aufgaben übernehmen wird müssen. Auf unseren Handelsvertrag ange<lb break="no"/>sprochen und über die Möglichkeit eines albanischen Stromexportes<lb/>
nach Österreich, behauptet <name type="person" ref="per:133961">Kroi</name> nach wie vor, daß er überzeugt ist, die<lb/>
Jugoslawen könnten die Leitung zur Verfügung stellen, wollen dies<lb/>
aber nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Die Verbund hat seinerzeit erklärt, sie<lb/>
wird diese Frage neuerdings prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Kohlesektion der BP hat sich bei der OB beschwert, sozusagen BP<lb/>
an OB, daß die Gaskoks die Versorgung mit Braunkohle bei ihren<lb/>
Händlern nicht sicherstellt, eine Aussprache mit GD <name type="person" ref="per:131063">Dreßler</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:1137374">Kroneisl</name> von der Gaskoks sowie MR <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> und Rat <name type="person" ref="per:116120">Hille</name> ergab, daß<lb/>
dies nicht zutrifft. Gaskoks hat außer den bis jetzt von ihr be<lb break="no"/>treuten resp. als Abnehmer der inländischen Reviere von der GKB und<lb/>
von der SAKOG nun auch die WTK dazugenommen, damit ist die Gaskoks<lb/>
eigentlich ein Monopolhändler, für inländisch produzierte Braunkohle<lb/>
<pb n="67-1505" facs="67_1982-12-23_1505.jpg"/>mit ihr an sonst auch noch aufgekauften Großhändlern ist es jetzt<lb/>
auch bezüglich der Verteilung ein sehr starker Monopolbetrieb. Ich<lb/>
habe daher mit aller Deutlichkeit GD <name type="person" ref="per:131063">Dreßler</name> klargemacht, daß er<lb/>
alles unternehmen muß, um die Händler mit notwendiger Kohle zu nor<lb break="no"/>malen Bedingungen zu beliefern. <name type="person" ref="per:131063">Dreßler</name> hat dies zugesichert, der<lb/>
konkrete Beschwerdefall der Kärntner Firma Sagaischeck ist unzulässig.<lb/>
Die Firma hat 300 to bestellt, 200 to schon geliefert bekommen, und<lb/>
zwar durch die auch der Gaskoks gehörenden Firma Bartel, der Rest<lb/>
ist unverzüglich jetzt in Auslieferung, da die Bestellung spät er<lb break="no"/>folgte. <name type="person" ref="per:131063">Dreßler</name> versicherte mir, daß keine wie immer geartete Ver<lb break="no"/>sorgungsschwierigkeit weder in diesem Winter noch im nächsten Jahr<lb/>
eintreten wird. Die Priorität der inländischen Kohle bei Verkäufen<lb/>
wird dabei selbstverständlich gewahrt. Die Kohlenreviere haben ja<lb/>
wahrscheinlich sich deshalb alle mit der Gaskoks arrangiert, weil<lb/>
sie dadurch die besten Absatzmöglichkeiten und die sicherste Abnahme<lb/>
ihrer Kohlenproduktion erblicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:97983">Stanek</name> von Waagner-Biro hat mich verständigt, daß jetzt mit der<lb/>
DDR ein großes Kompensationsgeschäft zustande kommen kann. Staatsse<lb break="no"/>kretär <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> hätte nach Information seiner Leute im Prinzip gegen<lb/>
eine Fabriksanlage für Braunkohlevermahlungen in der DDR nichts ein<lb break="no"/>zuwenden, wenn für diese Investition 500 Mio. S entsprechende Indu<lb break="no"/>striebriketts als Kompensation von Österreich übernommen werden. Gas<lb break="no"/>koks erklärte sofort, sie hat derzeit einen Import von ca. 100.000 to,<lb/>
die 500 Mio. würden ungefähr 600.000 to betragen, die zusätzlich auf<lb/>
dem österreichischen Markt untergebracht werden müßten. Gaskoks sieht<lb/>
darin eine Möglichkeit, wenn weitere Firmen sich von Öl und Gas ab<lb break="no"/>wenden und jetzt auf Kohle umstellen. Dies trifft z.B. für die Hambur<lb break="no"/>ger Papierfabrik zu, in Pitten hat ja SGP jetzt einen kleinen Wirbel<lb break="no"/>schichtofen errichtet, der mit diesen Briketts befeuert werden soll.<lb/>
<name type="person" ref="per:131063">Dreßler</name> erklärte, daß nach seiner Information dieses Kompensations<lb break="no"/>geschäft noch keinesfalls so weit ist, als Waagner-Biro behauptet,<lb/>
die DDR hat noch keine diesbezügliche Entscheidung getroffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte nächste Zusammenkunft mit <name type="person" ref="per:97343">Beil</name> Unter<lb break="no"/>lagen dafür vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> teilt mir mit, daß jetzt zwischen der OKA und der SAKOG wegen<lb/>
einer Kohlenpreiserhöhung Verhandlungen laufen, die aber bis jetzt zu<lb/>
keinem positiven Erfolg geführt haben. Die SAKOG möchte den selben<lb/>
Preis haben, wie die GKB erzielt, derzeit erlöst die SAKOG 197.00 S,<lb/>
<pb n="67-1506" facs="67_1982-12-23_1506.jpg"/>während die GKB bereits 230 S hat. Ich bin fest davon überzeugt, daß<lb/>
die SAKOG-Betriebsräte und vor allem auch die Direktion wegen Unter<lb break="no"/>stützung sich in kürzester Zeit an das Ministerium wenden werden, sie<lb/>
erwarten so wie in der Vergangenheit, daß man ihnen indirekt dadurch<lb/>
hilft, daß man der OKA androht, bei der nächsten Strompreisverhandlung<lb/>
dann nicht die Erhöhungswünsche zu akzeptieren, wenn nicht gleichzei<lb break="no"/>tig der Kohlepreis für die SAKOG zwischen OKA und ihr erledigt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Die Energiesektion soll hier sich stets<lb/>
von der OB informieren lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Lt. Tagesprogramm hätte mittags die Weihnachtsfeier beginnen sollen,<lb/>
wie immer war es aber erst möglich wirklich knapp vor Dienstschluß<lb/>
um 4 Uhr damit zu beginnen. Ich glaube, im ganzen Regierungsgebäude,<lb/>
ja ich würde fast sagen auch bei allen anderen Ministerien ist wirk<lb break="no"/>lich mittags schon Schluß, nur bei uns kommen wir scheinbar niemals<lb/>
früher zu unserer Feier. Diesmal war diese auch noch überschattet,<lb/>
da knapp vor der Feier unser Amtsgehilfe <name type="person" ref="per:114150">Lachinger</name> angerufen hat, um<lb/>
sozusagen sich in Erinnerung zu rufen. Alle haben versucht ihm am<lb/>
Telefon nicht nur gute Weihnachten und ein glückliches neues Jahr zu<lb/>
wünschen, sondern auch auf seine Idee einzugehen, daß er nächstes Jahr<lb/>
vielleicht wieder mit uns Dienst machen kann. Jedermann wußte aber,<lb/>
daß dies ganz unmöglich sein wird, sein Gesundheitszustand verschle<lb break="no"/>chtert sich zusehends, das Ganze war so traurig, daß selbst, wie un<lb break="no"/>sere Kollegin <name type="person" ref="per:1138166">Wykydal</name> sagt, der sonst so hart gesottene <name type="person" ref="per:1138167">Feiler</name>, sein<lb/>
Kollege, der jahrzehntelang mit ihm zusammengearbeitet hat, geweint hat.<lb/>
Natürlich konnte dann auch bei der Weihnachtsfeier keine richtige<lb/>
Stimmung aufkommen. Kollegin <name type="person" ref="per:125291">Martin</name> behauptete mir gegenüber, noch<lb/>
niemals haben wir so viele Glückwünsche und auch Pakete bekommen. Sie<lb/>
hatte damit nicht nur sehr viel Arbeit, sondern auch u.a. für die ge<lb break="no"/>rechte Verteilung über das Tombola zu sorgen. Sie hat dies mindestens<lb/>
so gut gemacht wie ihre Vorgängerin Koll. <name type="person" ref="per:98072">Wiesinger</name>. Überhaupt gibt<lb/>
mir Weihnachten immer die Gelegenheit für mich zumindestens festzu<lb break="no"/>stellen, wie sehr sich unser Büro, trotzdem man sagt, in einem Mini<lb break="no"/>sterium ist alles langlebig und stabil, ständig ändert. Sekretäre und<lb/>
Sekretärinnen werden doch ständig ausgewechselt; was mich immer wieder<lb/>
freut, ist es, daß <choice><choice><sic>es</sic><corr>sie?</corr></choice></choice> sich doch nach harten Jahren der Sekretariatsar<lb break="no"/>beiter verbessern können. Es beruhigt mich sehr zu wissen, daß das<lb/>
Sekretariat ein gutes Sprungbrett ist und das ich ein bißchen für das<lb/>
Weiterkommen mithelfen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1502_01" facs="67_1982-12-23_1502-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.12.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>