<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  8. September 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-09-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-09-08">Donnerstag, 8. September 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1009" facs="38_1977-09-08_1009.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 8. September 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bezirksvorsteher trafen sich beim ARBÖ und da dieser im<lb/>
3. Bezirk lag, musste ich sie als Parteiobmann begrüssen.<lb/>
Auch dort kann ich feststellen, dass immer mehr junge Genossen<lb/>
die ich kaum mehr kenne, in diese Funktion nachrücken. Immerhin<lb/>
aber sind es zwei Lebensmittelarbeiter – in Favoriten <name type="person" ref="per:111702">Deutsch</name>,<lb/>
in der Josefstadt der Stellvertreter <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name>. Die Behauptung,<lb/>
nur von grossen Organisationen müssen die Funktionäre genommen<lb/>
werden, stimmt wirklich nicht. Tüchtige Leute setzen sich überall<lb/>
durch. Ich gebe zu, wesentlich schwerer und vielleicht auch be<lb break="no"/>sonders anfangs gehandicapt durch die Wünsche von Vertreter<lb/>
der starken Organisationen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fachgruppe Buchhandel der Gewerkschaft der Privatangestellten<lb/>
Sekr. <name type="person" ref="per:126894">Prenner</name>, der eine Zeitlang auch Sekretär bei uns Lebensmittel<lb break="no"/>arbeitern war, hat eingeführt, einmal im Jahre zu einem Minister<lb/>
zu gehen, um mit ihm ihre Probleme zu besprechen. Als erster<lb/>
war glaube ich ich an der Reihe. Koll. <name type="person" ref="per:98072">Wiesinger</name> war deshalb<lb/>
erstaunt, dass 13 Kolleginnen und Kollegen gekommen sind. Die<lb/>
Diskussion erstreckte sich von der wirtschaftlichen Lage insbesondere<lb/>
im Buchhandel, Ladenschluss, Preisgestaltung, Lehrlingsunterbringung<lb/>
bis zur Auszeichnung mit dem Staatswappen. Letzteres intervenier<lb break="no"/>ten sie bei mir, dass die Fa. Hohner mit nur 14 Beschäftigten<lb/>
sehr unsozial keine Auszeichnung bekommen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Erkundige Dich wie der Fall steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bgm. <name type="person" ref="per:123750">Köll</name> aus Matrei mit seinem Gemeindevorstand und einem Profes<lb break="no"/>sor der technischen Hochschule Wien, der ihm als Sommergast auch<lb/>
als Berater zur Verfügung steht, ersuchte mich um Vermittlung wegen<lb/>
Ablöse ihres Gemeindekraftwerkes. Aus für die Osttiroler Studien<lb break="no"/>gesellschaft 50 % Tiroler Wasserkraftwerke, 50 % Verbundgesellschaft<lb/>
unerklärlichen Gründen hat der Landeshauptmann von Tirol der<lb/>
Gemeinde Matrei eine Ausweitung ihres kleinen Kraftwerkes genehmigt.<lb/>
Die TIWAG hat nicht verhindern können, dass dieser Wasserrechts<lb break="no"/>bescheid der Gemeinde vor Jahren überraschend schnell genehmigt<lb/>
wurde. Die Gemeinde hat sofort mit dem Ausbau begonnen, jetzt<lb/>
braucht sie eine endgültige Entscheidung, ob ihr Kraftwerk abge<lb break="no"/>löst wird oder sie nicht doch diesen Ausbau vollenden sollen.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1010" facs="38_1977-09-08_1010.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Studiengesellschaft hat ihnen angeboten, 11 Mill. S in<lb/>
bar und 900.000 S pro Jahr wertgesichert durch den Elektrizitäts<lb break="no"/>preis bis zum Jahre 2.028. Die Gemeinde ist mit 11 Mill. S<lb/>
einverstanden, möchte aber 1,440.000 wertgesichert pro Jahr.<lb/>
Der Professor machte sofort bei mir den Vermittlungsversuch,<lb/>
diese Differenz zu halbieren. Mir persönlich erschien sie auf<lb/>
alle Fälle zu hoch, ausserdem erklärte ich mich als nicht<lb/>
dafür zuständig, konkrete Vorschläge zu machen. Ich vermittelte<lb/>
sie sofort zu Gen.Dir. <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> von der Verbundgesellschaft, nachdem<lb/>
sie schon einmal in Wien sind. Sie behaupten, mit dem Bau sofort zu<lb/>
beginnen, wenn die Osttiroler Studiengesellschaft eine Lösung ab<lb break="no"/>lehnen würde. Hier erklärte ich ihnen, dass dies nicht so einfach<lb/>
ist, da letzten Endes die Tiroler mit der Verbundgesellschaft<lb/>
gemeinsam einen Beschluss fassen müssen. Ausserdem sagte ich ihnen<lb/>
wären die schlecht beraten, denn früher oder später wird man sich<lb/>
einigen. Den Bau würden sie auch kaum finanzieren können, denn<lb/>
sie brauchen vom Land, Gemeindeaufsicht, die Genehmigung zur Auf<lb break="no"/>nahme eines Kredites. Diesen hatten sie schon zugesagt, die Bezirks<lb break="no"/>hauptmannschaft schon die entsprechende Zustimmung, doch musste<lb/>
diese auf Weisung wieder den ganzen Akt dem Land zurückschicken.<lb/>
Während dieses Verhalten für die Gemeindevertreter unerklärlich<lb/>
war, konnte ich ihnen eine einfache Erklärung geben. LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name><lb/>
hat zuerst wahrscheinlich aus politischen Gründen der Matreier<lb/>
Gemeinde sofort und überraschend den Wasserrechtsbescheid geben,<lb/>
vielleicht sogar, damit sie gegen die Osttiroler Studiengesellschaft<lb/>
eine bessere Verhandlungsbasis haben, jetzt aber will er keines<lb break="no"/>wegs haben, dass sie das Kraftwerk wirklich bauen und gibt ihnen<lb/>
daher keine Genehmigung zur Kreditaufnahme. Ein sehr schlauer,<lb/>
bäuerlicher Landeshauptmanns-Entscheid.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte für den Innsbrucker Messebesuch letzten<lb/>
Stand dann für Aussprache mit <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> und <name type="person" ref="per:141268">Plattner</name>, und der neue Hüttenmann sowie ihr<lb/>
Prokurist <name type="person" ref="per:133641">Kirchweger</name> sprachen mit uns die Situation der VÖEST-Alpine<lb/>
durch. Im Juli haben sie 300 Mill. S Defizit gehabt, die Preise<lb/>
sind so schlecht, dass jetzt nicht einmal die Grenzkosten gedeckt<lb/>
werden. Darunter versteht die VÖEST Vollkosten minus 40 %, wobei<lb/>
40 % den Fixkostenanteil entspricht. Ich kann mir eine solche<lb/>
Kalkulation nicht vorstellen, doch hat scheinbar jeder Betrieb eine<lb/>
<pb n="38-1011" facs="38_1977-09-08_1011.jpg"/>eigene Methode. Sicher ist, dass jetzt z.B. in der Sowjetunion<lb/>
der vorjährig schlechte Preis mit 214 Dollar/t neuerdings um 2 Dollar<lb/>
wegen der Billigstanbote selbst jetzt schon aus Deutschland<lb/>
Salzgitter, der verstaatlichte Betrieb ist umgefallen, auch von<lb/>
Österreich akzeptiert werden musste. 200 – 250.000 t Feinblech<lb/>
werden bei Berücksichtigung verschiedener anderer kleiner Abschläge<lb/>
100 S pro t insgesamt also 25 Mill. S im Jahr weniger erlösen.<lb/>
Die VÖEST hatte geglaubt, dass der 214 Dollar-Preis des Vorjahres<lb/>
schon der tiefste sei, der jemals zustande kommen würde. Die<lb/>
deutschen Werke Salzgitter, Klöckner und Hoesch haben jetzt 1 Mio. DM<lb/>
tägliche Verluste, sie nähern sich der VÖEST-Situation. Nur Thyssen<lb/>
ist noch aktiv, weil zwar die Hütte ebenfalls grosse Verluste<lb/>
hat, Rheinstahl aber, ihr Verarbeitungsbetrieb, immer positiv<lb/>
abschliesst. Auch bei uns ist der Anlagebau noch positiv, kann<lb/>
aber die grossen Verluste nicht mehr kompensieren. VÖEST-Alpine incl.<lb/>
Edelstahl, müsste jetzt sofort tausende Arbeiter freisetzen. Wahr<lb break="no"/>scheinlich werden sie aber auf Kurzarbeit umstellen. In der letzten<lb/>
Zeit haben sie durch Pensionierung usw. über 1.000 Arbeiter sowieso<lb/>
nicht mehr ersetzt. Noch immer beschäftigen sie 1.700 Gastarbeiter<lb/>
die von österr. Arbeitern nicht ersetzt werden können, weil für<lb/>
diese Schmutzarbeit sich niemand finden. Wahrscheinlich wird die<lb/>
VÖEST-Alpine doch jetzt österreichische Arbeiter vor die Wahl<lb/>
stellen, entweder diese Arbeit zu übernehmen oder gegebenenfalls<lb/>
abgebaut zu werden. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> ersuchte mich deshalb, ich sollte alle<lb/>
Massnahmen vorbereiten, um dieselben Restriktionen zu ermöglichen,<lb/>
wie sie heute von der EGKS, d.h. der Europäischen Gemeinschaft<lb/>
schon getroffen ist. Dort gibt es die automatische Lizenzierung<lb/>
oder wenn man so will die Importscheine wie wir sie jetzt am<lb/>
Textil- und Bekleidungssektor für gewisse Waren eingeführt haben.<lb/>
Bevor wir dies aber tun, werde ich einen Brief an die EGKS<lb/>
schreiben und die österr. Stahlsituation darstellen. Der Entwurf<lb/>
wird von VÖEST-Alpine gemacht, damit niemand sagen kann, ich hät<lb break="no"/>te vielleicht durch eine schlechte Formulierung nicht ihre Inter<lb break="no"/>essen hundertprozentig vertreten. Darüber hinaus werde ich einen Brief<lb/>
an Wirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97457">Friderichs</name> schreiben, der sich wahrscheinlich<lb/>
als einziger in der EGKS für eine liberale Politik noch einsetzt.<lb/>
Sekt.Chef <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> aber auch <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> sowie ich persönlich haben grosse<lb/>
Angst, dass wenn jetzt alle Staaten anfangen, wenn auch nur schein<lb break="no"/>bare Importhindernisse aufzubauen, dass dann mit der Zeit wir wieder<lb/>
in eine restriktive, protektionistische Handelspolitik rutschen<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1012" facs="38_1977-09-08_1012.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> und das kann ich mir gut vorstellen aber als neuer<lb/>
Generaldirektor möchte, dass alle Vorkehrungen getroffen werden,<lb/>
damit nicht unter seiner beginnenden Ära die VÖEST-Alpine<lb/>
ganz besonders schlecht finanzielle abschneidet. <name type="person" ref="per:141268">Plattner</name> erzählte,<lb/>
dass er nach Italien gerufen wird und man ihm dort die Importschein<lb break="no"/>preise, resp. Mengen, die eigentlich die Firmen gar nicht wissen<lb/>
dürften, auf den Tisch legt und sagt, auch wir wollen jetzt die<lb/>
und die Konditionen haben. Genauso soll es in Frankreich sein.<lb/>
Bei uns auf dem Textil- und Bekleidungssektor werden wenigstens<lb/>
die Firmennamen abgedeckt, wenn die Unterlage an die Handels<lb break="no"/>kammer kopiert weitergehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Lass klären, wie die Rechtssituation<lb/>
bezüglich Informationsweitergabe von Importziffern und -preisen an<lb/>
Privatfirmen oder Handelskammern ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> ersuchte mich neuerdings, nicht die Verordnung, wonach<lb/>
das Handelsministerium bei Nichteinhaltung des EGKS-Vertrages<lb/>
Strafmassnahmen ergreifen kann, zu erlassen. <name type="person" ref="per:133641">Kirchweger</name> hat<lb/>
eine andere Rechtsauffassung als unsere Aussenhandelssektion.<lb/>
Bezügliche Gespräche werden jetzt weiter geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte klärt die ganze Angelegenheit wirklich<lb/>
exakt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> hat mich ersucht, wir sollten unter allen Umständen<lb/>
Abstand nehmen, dass im OECD-Stahlkomitee ein österreichischer<lb/>
prominenter Vertreter, auch nicht Gen.Dir. a.D. <name type="person" ref="per:97644">Koller</name>, entsendet<lb/>
wird. <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hat vernünftig vorgeschlagen, da wird das Handels<lb break="no"/>ministerium überhaupt niemanden delegieren sondern die Sektion Bundes<lb break="no"/>kanzleramt soll mit Sektion OECD sich einigen und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> soll<lb/>
nominieren, wen er für richtig empfindet. <name type="person" ref="per:97315">Apfalter</name> ist mit dieser<lb/>
Lösung sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Fernsehen, Österreich-Bild, interessiert sich für das Kohlen<lb break="no"/>projekt im südlichen Burgenland. Ich glaube, dass zumindestens im<lb/>
jetzigen Zeitpunkt – Wahlkampf im Burgenland – man dieses Projekt<lb/>
wesentlich mehr herausstreichen kann als zu einem sonstigen<lb/>
Zeitpunkt. Hier müsste man mit der bgld. Landesregierung die verschie<lb break="no"/>densten Gelegenheiten nützen, um nicht nur im Burgenland sondern<lb/>
in ganz Österreich für dieses Projekt Stimmung zu machen.<lb/>
</p>
            <pb n="38-1013" facs="38_1977-09-08_1013.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Versuche mit <name type="person" ref="per:114583">Kery</name>-Büro und Regionalsendung<lb/>
auch den Ungarnbesuch entsprechend propagandistisch auszuwerten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter kam die Fleisch<lb break="no"/>industrie-Situation – Verhaftung von prominenten Firmenvertretern –<lb/>
zur Sprache. Ich erklärte einmal mehr dezidiert, dass uns der<lb/>
einzelne Besitzer vollkommen egal ist, wir aber für die dort<lb/>
Beschäftigten alles unternehmen werden, damit der Betrieb auch<lb/>
weiter die Arbeitsplätze sichern kann. Unsere Interventionen gehen<lb/>
daher ausschliesslich dahin, das Verfahren so schnell wie möglich<lb/>
abzuwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Obwohl die Wirtschafts- und Beschäftigungslage in der Nahrungs-<lb/>
und Genussmittelindustrie günstig ist, auch hier gibt es eine<lb/>
gewisse Mengenkonjunktur, hat sich die Ertragslage doch nicht so ent<lb break="no"/>wickelt, wie es die Unternehmer erwarteten. Daraus resultiert,<lb/>
dass wir bei den Lohnverhandlungen in allen Gruppen grosse Schwie<lb break="no"/>rigkeiten haben und sie auch noch in Zukunft haben werden. Die<lb/>
BHK hat als Limit scheinbar den einzelnen Fachgruppen und<lb/>
Fachverbänden eine höchstens 7 %-ige Obergrenze gesetzt. Die<lb/>
Fachgruppen haben grosse Angst, jetzt auch nur 1/10 % nur darüber<lb/>
zu gehen. Durch unser Verhandlungssystem – jede einzelne Gruppe<lb/>
für sich mit einem Verhandlungskomitee bestehend zum grössten<lb/>
Teil aus Betriebsräten der einzelnen Betriebe – haben wir es<lb/>
zwar schwieriger, zu einem Gesamtergebnis für alle Lebensmittel<lb break="no"/>arbeiter zu kommen, doch ist eine grössere Gruppe von Funktionären<lb/>
dann bereit, auch dieses Ergebnis zu vertreten, weil sie selbst miter<lb break="no"/>leben, wie schwierig sich diese Verhandlungen gestalten. Ich<lb/>
könnte mir nicht vorstellen, dass wir wie dies die Bauarbeiter<lb/>
oder die Metallarbeiter machen für die gesamte Branche einen<lb/>
Vertrag abschliessen. In diesem Fall müsste man dann sogar<lb/>
auf die schwächste Gruppe besonders Rücksicht nehmen und Chancen,<lb/>
die sich bei günstigerer Ertragslage in anderen Gruppen ergeben,<lb/>
nicht nützen. Die Diskussionen über meine Referate sind deshalb<lb/>
in unserer Gewerkschaft immer sehr sachlich und manchmal zumindestens<lb/>
für mich zu wenig kritisch.Wie lange kann eine solche Politik<lb/>
anhalten. Zu meiner grossen Überraschung jetzt schon über 20 Jahre<lb/>
seitdem ich Obmann dieser Organisation bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖVP hat eine Sitzung des aussenpolitischen Rates wegen des<lb/>
Besuches von EG-Aussenminister <name type="person" ref="per:116355">Haferkamp</name> verlangt. <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> hatte<lb/>
<pb n="38-1014" facs="38_1977-09-08_1014.jpg"/>dies geschrieben, jetzt war er gar nicht hier, was Zentralsekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> sofort veranlasste zu fragen: ja wo ist er denn? <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name><lb/>
in seiner Vertretung präzisierte ihren Standpunkt. Die ÖVP<lb/>
meint, man solle die Stellungnahmen aller im Parlament vertretenen<lb/>
Parteien zu diesem Besuch abstimmen. Erste Frage von ihm: Wie<lb/>
weit wird es möglich sein, den Artikel XV harmonische Weiter<lb break="no"/>entwicklung der Handelsbeziehungen auf dem Landwirtschaftssektor<lb/>
zu fördern. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> replizierte, dass es immerhin möglich war,<lb/>
die Abschöpfung von 11.88 S auf 4,18 S bei Exporten von Lebend<lb break="no"/>rindern in die EG zu reduzieren. Gleichzeitig haben wir uns auch ver<lb break="no"/>pflichtet, die Stützung entsprechend abzubauen. Das Höhenrinder<lb break="no"/>kontingent, welches als Nutzvieh nur 4 % Zoll hat und zu 90 %<lb/>
nach Italien geliefert wird, wurde von 30.000 Stück auf 38.000 Stück<lb/>
erhöht, allerdings ist dies erst ein Vorschlag der Kommission,<lb/>
wie <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> sofort bemerkte und bedarf noch des Beschlusses des<lb/>
EG-Ministerrates. Bei Schmelzkäse und Weichkäse wurden die Mindest<lb break="no"/>preise erhöht, so dass nicht mehr der deutsche Schmelzkäse so billig<lb/>
nach Österreich kommen kann. Zuchtrinder sind ja kontingent- und<lb/>
zollfrei, nur verlangen die EG-Staaten jetzt, dass die Tiere ihrem<lb/>
Herdbuch, die in den EG-Ländern eingetragen sind, entsprechen<lb/>
müssen. Bis jetzt wurden von den 40 - 60.000 Stück, die wir jährlich<lb/>
exportieren, ungefähr 3.000 in italienische Herdbüchern einge<lb break="no"/>tragen. Da diese aber ähnlich den österreichischen Bestimmungen sind,<lb/>
wird es hier keine Schwierigkeiten geben. Offen ist die Frage<lb/>
des Weines und der Schlachtrinder. Hier allerdings laufen gute<lb/>
Verhandlungen, man nimmt an, dass wenn es gelingt, den schwedischen<lb/>
Markt in die Berechnungen der EG dann noch richtig einzube<lb break="no"/>ziehen, weitere 3 – 4 S die Abschöpfung gesenkt wird. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> hat<lb/>
natürlich neuerdings die Entwicklung des agrarischen Aussenhadnels<lb/>
mit der EG und die starke Steigerung des Passivsaldos von 500 Mio.<lb/>
1972 auf 4,4 Mia. 1976 klassisch dargestellt demonstriert. Ich<lb/>
habe deshalb sofort darauf hingewiesen, dass bei Analyse dieser<lb/>
4,4 Mia. S allein über 900 Mill. auf Futtermitteleinfuhren zurück<lb break="no"/>zuführen sind, die uns dann die grössten Schwierigkeiten bei der<lb/>
Übermilchproduktion bringen. Ausserdem sind darinnen Fische<lb/>
über 300 Mill., die bei uns eben nicht produziert werden können,<lb/>
Kaffee, Tee, Kakao, Gewürze mit über 500 Mill., 100 Mill. Häute<lb/>
und Felle und Pelzwaren und über 100 Mill. Tabak und Tabakwaren.<lb/>
Was die Frage der sensiblen Produkte Papier betrifft, so hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> behauptet, 277 Mill. S entgeht der österr. Papierindustrie<lb/>
durch Zollbelastung. Ich verwies darauf, dass solange wir nicht<lb/>
<pb n="38-1015" facs="38_1977-09-08_1015.jpg"/>die Strumpfhosenverordnung – Mindestpreis erlassen haben,<lb/>
die EG bereit war, wenn Richtplafonds erreicht waren, auch<lb/>
darüber hinausgehende Mengen zollbegünstigt hineinzulassen.<lb/>
Zwar nicht deutlich als Retorsionsmassnahme deklariert, aber<lb/>
zeitlich genau folgend wurde nach Erlass unserer Mindestpreis<lb break="no"/>verordnung kein einziges Zollkontingent mehr, wenn es ausgeschöpft<lb/>
war, stillschweigend erhöht. Bei Edelstahl soll der Verlust<lb/>
40 – 50 Mill. S betragen. Auf die Frage, ob wir im Protokoll<lb/>
I Art. 3 vorgesehene Prüfung der Richtplafonds ab 1.7.77<lb/>
verlangen, resp. ob der Brief Österreichs an Grossbritannien<lb/>
über Zollverhandlungen weiter verfolgt wird, beantwortet ich<lb/>
obwohl ich es gar nicht dezidiert wusste, selbstverständlich<lb/>
mit ja.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte lass die Ziffern prüfen und einen<lb/>
genauen Bericht über die beiden Punkte für <name type="person" ref="per:116355">Haferkamp</name>-Besuch<lb/>
vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> fragte den Aussenminister und Bundeskanzler, was er<lb/>
von der EG-Direktwahl halte und ob sich Österreich daran be<lb break="no"/>teiligen würde. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> erwiderte, dass sie sich hier dann nur im<lb/>
eine Mitgliedschaft in diesem Parlament von zweiter Kategorie<lb/>
handeln würde, wozu ausserdem noch der EG-Vertrag geändert<lb/>
werden müsste und er deshalb viel mehr Wert darauf legt, dass<lb/>
im Europa-Rat Österreich stärker in Erscheinung tritt, wo<lb/>
ja in Hinkunft bald 20 Länder vereinigt werden. Die Frage, ob die<lb/>
auf Grund des Artikels 32 Evolutionsklausel eine generelle<lb/>
Revision des EG-Vertrages wünschen oder pragmatisch, so wie ich die<lb/>
geschildert habe, vorgehen, erwiderte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dass dieses<lb/>
Problem beim EFTA-Gipfel mit allen anderen EFTA-Staaten be<lb break="no"/>sprochen wurde. Die Europäische Gemeinschaft wird in Hinkunft<lb/>
nur bilateral so wie auch in der Vergangenheit mit jedem<lb/>
einzelnen Staat verhandeln, auch weiss man, dass vorerst die<lb/>
Wünsche der EFTA-Staaten gegenseitig abgestimmt werden sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> wurde die Frage der Gastarbeiter-Route diskutiert<lb/>
und dieser erklärte, dass eine Studie jetzt ausgearbeitet wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> meinte, die Initiative sei von <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> wegen Finanzierung<lb/>
dieser Route durch die EG ausgegangen, was mich zu einem Kopf<lb break="no"/>schütteln veranlasste, worauf sofort er meinte, soviel er in<lb break="no"/>formiert sei. Für mich war dies ein typischer Beweis dafür,<lb/>
dass man bei Verhandlungen durch Bemerkungen oder auch nur entspre<lb break="no"/><pb n="38-1016" facs="38_1977-09-08_1016.jpg"/>chende Mimik den Gegner ein wenig verunsichern kann. Tatsache<lb/>
ist, dass <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> dann geschickt replizierte und meinte, diese<lb/>
Gastarbeiter-Route muss verbessert werden, weil gegenüber 1961<lb/>
das Verkehrsaufkommen sich wesentlich geändert hat. Ziffern<lb/>
hat er zwar nicht gesagt, ich habe sie mir aber dann abge<lb break="no"/>schrieben. Er erwähnte nur die Prozentziffern, die gigantisch<lb/>
waren. Allerdings ganz Österreich betreffen, während die anderen<lb/>
sicher glaubten es handle sich nur um Gastarbeiter-Routen-Ziffern.<lb/>
1976 betrug die Förderleistung der Bahn 26 Mill. t, Steigerung<lb/>
gegenüber 1961 43 %. 25 Mill. t Strasse – 705 %. 5 Mill. Schiff<lb/>
– 13 %, 41 Mill. Pipeline, 1961 gab es noch keine. Insgesamt also<lb/>
97 Mill. t Fracht im Jahre 1976 und gegenüber 1961 274 % Steigerung.<lb/>
Zu diesen 97 Mill. sind 13 Mio. Transit, die Steigerung ist 2.254 %.<lb/>
Von diesem Prozentsatz waren alle so beeindruckt, dass kein<lb/>
einziger mehr eine Frage stellte oder eine absolute Ziffer verlangte.<lb/>
Wenn ich mich erinnere, wie wir in der Oppositionszeit in diesem<lb/>
Fall gehandelt hätten, ich hätte sofort die gesamten Unterlagen ver<lb break="no"/>langt und dann natürlich die entsprechenden kritischen Bemerkungen<lb/>
gemacht. <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> aber hat dann noch sehr geschickt <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:112569">Götz</name> niedergesetzt, da diese von ihm verlangt haben, er möge ein<lb/>
Nachtfahrverbot erlassen und bekanntlicherweise ja sogar deshalb<lb/>
ein Streik durchgeführt wurde. Für mich neu und ich weiss nicht,<lb/>
warum er dies nicht verstärkt repliziert hat, war die Forderung<lb/>
<name type="person" ref="per:113131">Niederls</name> und <name type="person" ref="per:112569">Götz</name>' an das Verkehrsminister vollkommen unbegründet.<lb/>
Für einen einzelnen Strassenzug und das ist die Gastarbeiterroute<lb/>
ist für ein Nachtfahrverbot überhaupt der Landeshauptmann <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name><lb/>
zuständig und für die Stadt ist sowieso der Bürgermeister <name type="person" ref="per:112569">Götz</name><lb/>
zuständig. Beide verlangen etwas, was sie durchführen könnten<lb/>
und müssten, nur um Wien, d.h. den Bund verantwortlich zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Verabschiedung von <name type="person" ref="per:97644">Koller</name>, <name type="person" ref="per:97729">Matthes</name>-Empfang im Pallavicini<lb/>
traf ich den chinesischen Botschafter und neuen Handelsrat und wir<lb/>
unterhielten uns über die schlechte Entwicklung des Aussenhandels.<lb/>
Jetzt wird es besser werden, erklärten beide übereinstimmend.<lb/>
Auch mit dem sowjetischen Botschafter besprach ich die Situation<lb/>
bezüglich möglicher Mehreinkäufe der Sowjets durch die aktive<lb/>
Zahlungsbilanz. Der polnische Botschafter <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> und Gen.Dir. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name><lb/>
und seinem Stellvertreter <name type="person" ref="per:123322">Feichtinger</name> besprach ich das Ergebnis der<lb/>
Polen-Reise. <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> behauptete, dass es möglich ist, <choice><choice><sic>Lotakost</sic><corr>local cost?</corr></choice></choice><lb/>
durch die Kontrollbank zu finanzieren. Angeblich hat die Kontroll<lb break="no"/>bank beim ersten Vertrag den er mitgestaltet hat, einen grösseren<lb/>
<pb n="38-1017" facs="38_1977-09-08_1017.jpg"/>Betrag für local costs zur Verfügung gestellt. Da ich von<lb/>
<name type="person" ref="per:111755">Castellez</name> eine andere Information hatte, bestritt ich dies<lb/>
ganz entschieden. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> und <name type="person" ref="per:123322">Feichtinger</name> bestätigten mir,<lb/>
dass die Polen zwar so etwas wünschen, aber auch bei den jetzigen<lb/>
Gesprächen mit den polnischen Direktoren dieses Problem ausgeklammert<lb/>
wurde. Die polnische Seite dürfte also hier bereits eingesehen<lb/>
haben, dass es nicht geht, während <name type="person" ref="per:97616">Karski</name> noch immer dafür<lb/>
kämpft. Der Gewerkschaftssekretär der Metallarbeiter, <name type="person" ref="per:112988">Sepp Wille</name>,<lb/>
fragte mich, wie es jetzt mit den Bergbaubetrieben weitergeht.<lb/>
Gemeinsam mit Min.Rat <name type="person" ref="per:110130">Kaber</name> vom Finanzministerium diskutierten<lb/>
wir die Leistungen auf der einen Seite der Stillegung auf der<lb/>
anderen Seite aber des Aufschlusses von neuen Bergwerken.<lb/>
<name type="person" ref="per:112988">Wille</name> ist auch davon überzeugt, dass wir gerade auf diesem<lb/>
Gebiet eine ungeheure Strukturbereinigung in den letzten Jahren<lb/>
durchgeführt haben oder in Angriff genommen haben. Wenn wir dies<lb/>
bereits vor 15 Jahren getan hätten, wäre uns viel erspart ge<lb break="no"/>blieben und wir hätten heute gesündere Betriebe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="38_1008_01" facs="38_1977-09-08_1008-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.9.1977</head>
         </div>
         <pb n="38_1008_02" facs="38_1977-09-08_1008-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>