<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 28. November 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-11-28</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-11-28">Freitag, 28. November 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1483" facs="57_1980-11-28_1483.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 28. November 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion des sozialistischen Klubs zur Enquete Nationalpark<lb/>
Hohe Tauern erklärte Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name>, ihm kommt es primär darauf<lb/>
an, daß jetzt nach fast 10-jähriger Aktivität der Länder ohne ein<lb/>
konkretes Ergebnis endlich geklärt ist, wie es weitergehen soll. Die<lb/>
Länder Kärnten, Tirol und Salzburg haben außer der Absichtserklärung<lb/>
noch immer keine konkreten Maßnahmen gesetzt. Der Initiativantrag<lb/>
von Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> wird aber von LH <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> bekämpft, da er dar<lb break="no"/>in eine Einschränkung der Länderkompetenzen sieht. <name type="person" ref="per:113822">Haslauer</name> möchte,<lb/>
wenn der Bund schon irgendetwas mit dem Nationalpark zu tun hat,<lb/>
vor allem möchte er die finanziellen Mittel des Bundes dafür gewinnen,<lb/>
höchstens eine nach Art. 15a einen Staatsvertrag zwischen Ländern und<lb/>
Bund abschließen. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> behauptet, da würden die Länder einen gerin<lb break="no"/>geren Einfluß haben und ihre Kompetenz mehr einschränken als aufgrund<lb/>
des jetzt vorliegenden Initiativantrages. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> möchte eine Abgren<lb break="no"/>zung Nationalpark, Elektrizitätswirtschaft und vor allem Gemeinden und<lb/>
deren Fremdenverkehrseinrichtungen. Bürgermeister <name type="person" ref="per:123750">Köll</name> von Matrei, der<lb/>
bei der Besichtigung in diesem Sommer besonders für die Fremdenver<lb break="no"/>kehrsbelange der Gemeinden eingetreten ist, hat jetzt eine Aktienge<lb break="no"/>sellschaft für Seilbahnen errichtet. Dies bezieht sich auf das Gold<lb break="no"/>ried, wie mir die Osttiroler Vertreter sofort zuflüsterten. <name type="person" ref="per:127819">Oberkirch<lb break="no"/>ner</name>, Salzburger Landesrat, der sich mit der Umweltschutzfrage und<lb/>
Nationalpark besonders beschäftigt, meinte, es müßte erst der Konflikt<lb/>
zwischen der E-Wirtschaft, Seilbahnen usw. und den Nationalparkver<lb break="no"/>tretern ausgeräumt werden. LH-Stv. <name type="person" ref="per:110148">Moritz</name>, einer der Urheber der Län<lb break="no"/>dervereinbarung 1971, meint, daß der Abgeordnete <name type="person" ref="per:97419">Ermacora</name> der ÖVP<lb/>
bereits 1969 einen Gesetzentwurf vorgelegt hat, wo verfassungsmäßig<lb/>
die Länder wären verpflichtet worden, einen Nationalpark zu schaffen,<lb/>
ansonsten wäre die Kompetenz an den Bund abgetreten worden. <name type="person" ref="per:110148">Moritz</name><lb/>
möchte sich am liebsten ähnlich, wie es beim Festspielfonds in Salz<lb break="no"/>burg der Fall ist, auch einen Nationalparkfonds gründen. Man dürfe<lb/>
außer der Elektrizität, wo eine vernünftige Lösung angestrebt wird,<lb/>
und dem Fremdenverkehr auch nicht die servitutsberechtigten Bauern<lb/>
vergessen. Ich verwies darauf, daß es für das Handelsministerium<lb/>
zwei Gesichtspunkte gibt, die E-Wirtschaft, wo GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> ein ent<lb break="no"/>sprechendes Referat in der Enquete halten und die E-Wirtschaft in<lb/>
Zukunft entsprechend diesem Referat verhandeln wird. Darüber hinaus<lb/>
gibt es aber die Fremdenverkehrsbelange, auch die müßten zuerst ent<lb break="no"/>sprechend abgegrenzt werden, dann würden sicherlich auch die Gemeinden<lb/>
<pb n="57-1484" facs="57_1980-11-28_1484.jpg"/>zustimmen, daß nach einer Abgrenzung der Rest dann als Nationalpark<lb/>
geschaffen werden sollte. Mein Konzept ist und war zuerst die Abgren<lb break="no"/>zung der einzelnen Projekte und dann den Rest endgültig als National<lb break="no"/>park festlegen. Wenn es nämlich noch Jahrzehnte lang hingehen wird,<lb/>
ohne daß es zu irgendeiner konkreten Lösung kommt, wird man ständig<lb/>
von den einzelnen Gemeinden weitere Projekte finden und dann bleibt<lb/>
wirklich keine Kernzone mehr über.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die einzig interessante und neue Situation ergab der Vorschlag der<lb/>
Kärntner, wie Landesamtsdirektor-Stv. <name type="person" ref="per:127820">Unkart</name> aus Kärnten mitteilte,<lb/>
hätte LH-Stv. <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> jetzt eine neue Verordnung über einen National<lb break="no"/>park der Großglockner-Schobergruppe Nord und Heiligenblut mit dem<lb/>
so wichtigen Gößnitzgraben jetzt in die Begutachtung geschickt. Durch<lb/>
den Gößnitzgraben werden 7 % der Wassermenge<add>[, die]</add> ursprünglich in das<lb/>
Osttiroler Kraftwerk hätte geleitet werden sollen, endgültig verloren.<lb/>
Ich habe bereits aber im Sommer feststellen können, daß dieser Göß<lb break="no"/>nitzgraben als letzter unberührter Bach von Heiligenblut kaum wird<lb/>
elektrizitätsmäßig genützt werden können. Offiziell hat die E-Wirt<lb break="no"/>schaft darauf noch nicht verzichtet. Am meisten erschüttert über die<lb break="no"/>sen Vorschlag Kärntens waren die Nationalparkbefürworter. Dieses<lb/>
Gebiet ist nämlich nur halb so groß, als die Kärntner ursprünglich<lb/>
in den Nationalpark einbringen wollten. Wenn jetzt jedes Land extra<lb/>
vorgeht, so kommt es erst recht nicht zu einem einheitlichen, alle<lb/>
drei Länder umfassenden Nationalpark. Da bekannt ist, daß Tirol, LH<lb/>
<name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name>, überhaupt in Tirol nur einen Alpenpark errichten möchte, so<lb/>
läuft die ganze Front entgegengesetzten Intensionen der Nationalpark<lb break="no"/>vertreter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Enquete waren dann unzählige Leute. So geht es sicherlich<lb/>
nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Wie verlief dann die Enquete?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Vereidigung des neugewählten Präsidenten <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> von der Bundes<lb break="no"/>handelskammer hatte ich zum dritten Mal Gelegenheit vor dem Kammer<lb break="no"/>tag eine Art Grußadresse zu sagen. In der Vergangenheit, vor meiner<lb/>
Ministerschaft war es ja üblich, daß der Präsident, nachdem er vom<lb/>
Kammertag gewählt worden war, in das Ministerium zur Vereidigung kam.<lb/>
Ich hatte 1970 durchgesetzt, daß ich vor dem Kammertag die Vereidigung<lb/>
vornehme. In meinen kurzen Ansprachen hatte ich dies auch jetzt zum<lb/>
dritten Mal, besonders auf die Absicht des Handelsministeriums, in dem<lb/>
<pb n="57-1485" facs="57_1980-11-28_1485.jpg"/>Fall sprich aber des Handelsministers, besonders darauf verwiesen,<lb/>
daß eine gute Zusammenarbeit zwischen den Beteiligten, Handelskammer<lb/>
als Repräsentant der Wirtschaft, Handelsministerium als kompetenz<lb break="no"/>mäßig im Bund dafür Zuständiger, geben soll, jetzt kann ich ja aufgrund<lb/>
einer 10-jährigen Tätigkeit behaupteten, dies auch stets gegeben hat.<lb/>
Mehr wünsche ich mir auch nicht für die Zukunft. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> konnte<lb/>
ja auch gar nicht anders, als in seiner, wie Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name><lb/>
richtig bemerkte, drolligen Art diese Zusammenarbeit auch seinerseits<lb/>
bestätigen. Wenn man bedenkt, daß Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97852">Raab</name> dann als Han<lb break="no"/>delskammerpräsident <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> gar nicht als seinen Nachfolger wollte,<lb/>
er jetzt schon seine vierte Periode, also länger als 20 Jahre diese<lb/>
Funktion ausübt, so zeigt es mir typisch, daß man auch dann, wenn man<lb/>
ein großer Bundeskanzler und starker Kammerpräsident war, wie dies<lb/>
bei <name type="person" ref="per:97852">Raab</name> sicherlich zutrifft, sich in seiner Nachfolgevorstellung sehr<lb/>
irren kann. In der Präsidiumszusammensetzung der Handelskammer hat<lb/>
sich nichts anderes geändert, als daß die Kassierfunktion durch den<lb/>
Tiroler Ofenfabrikanten <name type="person" ref="per:115647">Heiß</name> in Hinkunft besetzt wird. Dieser wird<lb/>
so wie der freie Wirtschaftsverbandpräsident <name type="person" ref="per:97757">Mühlbacher</name> ins Präsidium<lb/>
kooptiert. Die beiden Vizepräsidenten <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name> und <name type="person" ref="per:111717">Schönbichler</name> wurden<lb/>
in ihren Funktionen wieder bestätigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Inzersdorfer Nahrungsmittel<lb break="no"/>werke GesmbH konnte ich einem echten österreichischen Industriebe<lb break="no"/>trieb das Staatswappen verleihen. Dieser über 100 Jahre alte Betrieb<lb/>
war eine Zeitlang von der kreditgebenden Bank in der ersten Republik<lb/>
übernommen worden. Die damaligen Familienbesitzer hatten sich bei<lb/>
der Innkredit total verschuldet. 1938 wurde von der Familie Voith der<lb/>
Betrieb erworben und wird jetzt zwischen 2 Familien Voith und Pecher<lb/>
zu 4 gleichen Teilen verwaltet. <name type="person" ref="per:127086">Pecher</name> ist gleichzeitig jetzt auch<lb/>
der Obmann der Fachgruppe Nahrungs- und Genußmittelindustrie. Ich<lb/>
habe dort eine starke Gewerkschaftsvertretung und habe mich daher<lb/>
ganz besonders um den Betriebsrat angenommen. Fachverbandsobmann<lb/>
<name type="person" ref="per:127086">Pecher</name> erklärte mir, sie müßten jetzt innerhalb der Nahrungs- und Ge<lb break="no"/>nußmittelindustrie entsprechende Vorschläge erarbeiten, um die un<lb break="no"/>faire und harte Konkurrenz aus den EG-Staaten, sprich hauptsächlich<lb/>
Frankreich, abzuwehren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte von Dr. <name type="person" ref="per:112564">Smolka</name>, Fachverband,<lb/>
fragen, was hier vorgeschlagen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Leichtmetallfelgenproduktion der Wiener Metall<lb break="no"/>werke für die Volkswagen kam ich gerade zu recht, als der Betriebs<lb break="no"/><pb n="57-1486" facs="57_1980-11-28_1486.jpg"/>ratsobmann sich besonders bei Bundeskanzler <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über dessen<lb/>
Aktivität bedankte. Die Wiener Metallwerke sollten ja von der Mutter<lb/>
Ranshofen, Aluminiumwerke, stillgelegt und nach Niederösterreich ver<lb break="no"/>lagert werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hatte vor 3 Jahren, als er auf Vorschlag des<lb/>
Betriebsratsobmannes <name type="person" ref="per:127821">Probst</name> den Betrieb besuchte, versprochen, er<lb/>
wird sich für den Weiterbestand einsetzen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat dann in seiner<lb/>
Ansprache darauf verwiesen, daß es der Handelsminister war, der im<lb/>
Auftrag der Regierung die sehr schwierigen und erfolgreichen Verhand<lb break="no"/>lungen mit Volkswagen führte, damit eben diese Produktion jetzt in<lb/>
dieses Werk verlegt wurde. Die historische Tatsache ist allerdings<lb/>
die, daß insbesondere der nirgends in den feierlichen Ansprachen ge<lb break="no"/>nannte <name type="person" ref="per:123317">Matousek</name> vom Einkaufsbüro Volkswagen der Initiator und Lösungs<lb break="no"/>bringer für die Aktivitäten<add>[der]</add> Volkswagenwerke in Österreich ist. Immer<lb/>
wieder ist es <name type="person" ref="per:123317">Matousek</name>, der Betriebe aufstöbert, die nach Österreich<lb/>
kommen könnten, die deutschen Besitzer würden aber, wie z.B. Fichtel<lb/>
&amp; Sachs, wo vorher <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in Möllersdorf diesen neuen Betrieb be<lb break="no"/>sichtigte, ohne die unterstützende Hand von <name type="person" ref="per:123317">Matousek</name> gar nicht nach<lb/>
Österreich kommen. Richtig ist, daß es mir dann gelang, zuletzt sogar<lb/>
durch die Verleihung der Staatsbürgerschaft an den Einkaufsdirektor<lb/>
<name type="person" ref="per:111752">Münzner</name>, das besondere Interesse VWs zu diversifizieren und vor allem<lb/>
auch doch österreichische Waren zu kaufen, durch entsprechende Abnah<lb break="no"/>meverträge deutsche Investoren nach Österreich zu bringen. <name type="person" ref="per:111752">Münzner</name><lb/>
hat jetzt einen neuen Plan, nämlich nicht Jahresverträge mit diesen<lb/>
Firmen abzuschließen, sondern auf 3-Jahresverträge umzusteigen. Dies<lb/>
bedeutet eine wesentliche zusätzliche Sicherheit für die deutschen<lb/>
Produzenten in Österreich. <name type="person" ref="per:111752">Münzner</name> hat mir gegenüber die Bemerkung ge<lb break="no"/>macht, für ihn sei es ja selbstverständlich, daß VW ja niemals von<lb/>
heute auf morgen, sprich von einem Jahr auf das andere, aussteigen<lb/>
könnte. Bei Dreijahresverträgen gibt es ja doch eine zusätzliche Si<lb break="no"/>cherheit für die österreichischen Lieferfirmen, damit kann man auch<lb/>
Konjunkturschwankungen in der Autoindustrie als Zulieferer leichter<lb/>
überwinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Dir. <name type="person" ref="per:116449">Streicher</name> der Wiener Metallwerke vor allem auch der Mutter<lb/>
VMW-Ranshofen wollten neuerdings von mir wissen, wie die Frage der<lb/>
Dosenproduktion beurteilt wird. VMW möchte mit Coca-Cola einen Ver<lb break="no"/>trag auf 250 Mio. Stk. Dosen abschließen. Diese werden derzeit nach<lb/>
Österreich importiert. In Enzesfeld sollen zwei Produktionslinien<lb/>
von insgesamt 450 Mio. Stk. errichtet werden. Dies würde für 150 Leute<lb/>
eine zusätzliche Beschäftigung geben. Die Investition würde 380 Mio. S<lb/>
betragen, geteilt zwischen der Fa. Kaiser und VMW. Die Coca-Cola-Ab<lb break="no"/>füllstation in Bad Fischau wird für Europa jetzt die Coca-Cola-Dosen<lb/>
<pb n="57-1487" facs="57_1980-11-28_1487.jpg"/>auf alle Fälle abfüllen. Ich habe <name type="person" ref="per:116449">Streicher</name> gesagt, wenn tatsächlich<lb/>
nur Importdosen durch österreichische Produktion ersetzt werden sollen,<lb/>
sei sicherlich auch vom Standpunkt des Umweltschutzes und der Besei<lb break="no"/>tigung von Einwegflaschen resp. Dosen dagegen nichts einzuwenden.<lb/>
Angeblich kommt die Dose auf 1,40 S zu stehen, deckt die Produktions<lb break="no"/>kosten und ist preislich äußerst günstig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die Industriesektion soll dieses Projekt über<lb break="no"/>prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Sendung Wir gibt es eine Familie Haberl, die ständig ins<lb/>
Ausland fahren will und dies doch nicht tut. Der Film, der für<lb/>
300.000.–– für die <choice><choice><sic>Sonnatsendung</sic><corr>Sonntagssendung?</corr></choice></choice> fertiggestellt wurde, ist zu einer<lb/>
Studiodiskussion zwischen dem Fremdenverkehrsreisebürovertreter Dir.<lb/>
<name type="person" ref="per:127822">Foitl</name> und mir mit dem Wir-Verantwortlichen <name type="person" ref="per:114505">Urban</name> unterbrochen worden.<lb/>
Entweder wollte <name type="person" ref="per:114505">Urban</name> den Film auflockern oder er wollte eine Dis<lb break="no"/>kussion über die Reisebedingungen besonders aktuell gestalten. Über<lb break="no"/>rascht war ich, daß Wir jetzt sogar ein Bücherl herausgegeben hat, wo<lb/>
aufgrund ihrer Sendungen verhältnismäßig nichtssagende Aussagen fest<lb break="no"/>gehalten sind, von steuerlichen Tips, Versicherungsfragen, Gesund<lb break="no"/>heitsempfehlungen bis zu Kochrezepten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Diese Wir-Sendung von <name type="person" ref="per:114505">Urban</name> kostet im Durchschnitt 200.000.––, der<lb/>
Film Haberl in dieser Sendung allerdings 300.000.–– Da <name type="person" ref="per:114505">Urban</name> aber<lb/>
sich bei anderen Sendungen Geld ersparen kann, dies gilt insbesondere,<lb/>
wenn er nur aus dem Studio am Küniglberg sendet, so kommt er mit<lb/>
seinem Budget durch. Wenn man andererseits, ob der Film gut oder<lb/>
schlecht ist, will ich gar nicht beurteilten, um 300.000.–– einen fast<lb/>
halbstündigen Film drehen kann, so dürfte ein normaler Spielfilm<lb/>
mit 1 Mio. leicht zu schaffen sein. Ich frage mich dann, warum es<lb/>
auf der einen Seite manchmal einigermaßen passable Produktionen preis<lb break="no"/>wert gibt, auf der anderen Seite, gerade jetzt durch das Filmförderungs<lb break="no"/>gesetz sicherlich ausgelöst, große Millionenprojekte, die sich sicher<lb break="no"/>lich nicht einspielen werden. Mit dieser Branche möchte ich wahrlich<lb/>
nichts zu tun haben. Hier würde<add>[es]</add> mir immer um das Geld leid tun, wel<lb break="no"/>ches ich mehr oder minder zur Verfügung stellen müßte. Am zweckmäßig<lb break="no"/>sten erschien mir, daß dieser Wir-Film auf Skiaufnahmen und Land<lb break="no"/>schaftsaufnahmen der österr. Fremdenverkehrswerbung zurückgriff. Das<lb/>
selbe dürfte der Filmproduzent, übrigens eine Frau, auch mit aus<lb break="no"/>ländischen Prospektfilmen, insbesondere von den Kanarischen Inseln<lb/>
gemacht haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1482_01" facs="57_1980-11-28_1482-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.11.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1482_02" facs="57_1980-11-28_1482-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>