<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  8. November 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-11-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-11-08">Montag, 8. November 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1314" facs="08_1971-11-08_1314.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 8. November 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die internationale Tagung Transport und Produktivität veranstaltet<lb/>
vom ÖPZ war eigentlich schlecht besucht. Der Kongress-Saal der<lb/>
Bundeskammer am Hohen Markt war maximal zu einem Viertel belegt. Da<lb/>
über die Planung in den Betrieben, d.h. über das betriebliche<lb/>
Transportwesen von Schweizer und deutschen Dozenten referiert wurde,<lb/>
nützte ich die Gelegenheit, um auch die prinzipielle Einstellung<lb/>
zur Planung neuerdings zur Sprache zu bringen. Unter Betonung, dass<lb/>
wir selbstverständlich an dem gemischten System und der freien Wirt<lb break="no"/>schaft in Österreich festhalten wollen, wies ich doch darauf hin, dass<lb/>
Planung heute unter anderen Gesichtspunkten von der Handelskammer und<lb/>
von den Unternehmern betrachtet wird als dies noch vor etlichen<lb/>
Jahren der Fall war. Da <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> vor mir gesprochen hatte und darauf<lb/>
hinwies, dass wir unsere Meinungen immer abstimmen und uns gegenseitig<lb/>
ergänzen, konnte ich nicht umhin, darauf hinzuweisen, ohne dass ich die<lb/>
Handelskammer nannte, dass doch vor Jahrzehnten Planung sehr suspekt war.<lb/>
Die Hausfrau plant, welcher Mann wäre sonst imstande mit einer solchen<lb/>
Frau zusammenzuleben, der Betrieb plant, das habe ich erklärt, des<lb/>
kennen die Damen und Herren ja auch ihrer Tätigkeit, nur wenn der<lb/>
Staat planende Elemente versucht, dass hiess es, es sei Bolschewismus.<lb/>
Ich wies dann auch noch ganz besonders bei meiner Einleitung darauf hin,<lb/>
dass für die Betriebe wichtig ist, dass der Staat die überbetrieblichen<lb/>
Verkehrsprobleme in Angriff nimmt und besser löst als in der Vergangen<lb break="no"/>heit. Die Notwendigkeit des Ausbaues z.B. der B 17, die bekanntlich<lb/>
durch unsere Industriezentren in der Steiermark geht, ohne dass wirk<lb break="no"/>lich eine befriedigende Strasse zur Verfügung steht oder die zu erwar<lb break="no"/>tende Bedeutung des Donauverkehrs nach Vollendung des Rhein-Main-Donau-<lb/>
Kanals usw.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessant war, dass vom Haus überhaupt niemand für diese Tagung sich<lb/>
interessierte. <name type="person" ref="#per__134300">Metzner</name> wurde im letzten Moment verständigt, dass ich<lb/>
daran teilnehme und deshalb hat er mich begleitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97543">HEINDL</name>: Wir haben drei Ehreneinladungen bekommen, die<lb/>
Teilnahme selbst kostet 1.200.– S, die weder die Sektion II, Verkehrsab<lb break="no"/>teilung noch die Sektion III, Branchenreferat, oder sonstige betriebs<lb break="no"/>wirtsch. Stelle nützte, In Hinkunft bitte doch zumindestens die Karten<lb/>
verteilen, vielleicht wird ein oder der andere Kollege Interesse daran<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1315" facs="08_1971-11-08_1315.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__131314">Soche</name> vom ÖAMTC sowie Ing. <name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name> hatten mit mir die<lb/>
zweite offizielle Benzinpreisbesprechung. <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name> erklärte, dass er un<lb break="no"/>fähig sei, die Preise zu überprüfen, da er nicht beurteilen könne,<lb/>
ob die Frachtraten oder die Bleiherabsetzung oder der Tankstellenhalter<lb break="no"/>wunsch von 10 Groschen den tatsächlichen Verhältnissen entsprechen oder<lb/>
nicht. Sehr zum Unterschied von den Versicherungsüberprüfungen wollte<lb/>
er sich deutlich von der Verantwortung für die Preisanträge schrauben.<lb/>
Als ich ihm auseinandersetzte, dass es sich hier nicht darum handelt,<lb/>
die Details der Kalkulation genau zu überprüfen, sondern eben einen<lb/>
Akkord, d.h. eine Übereinstimmung von den einzelnen Wünschen zu er<lb break="no"/>reichen, war er bereit, über die Probleme weiter mit mir zu diskutieren<lb/>
und zu verhandeln. <name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name> schlug für Super auf Grund dieser Anmerkung<lb/>
15 Groschen und für Normalbenzin 20 Groschen vor, der Dieselpreis<lb/>
sollte nicht erhöht werden. Auf meinen Hinweis, dass wir eine Differen<lb break="no"/>zierung nur sehr schwer vorschlagen sollten, um den Ölgesellschaften<lb/>
eine grössere Chance zu geben, sich mit den Tankstellenhaltern dann<lb/>
ebenfalls um einen Groschenbetrag, der gleichmässig wäre zu einigen,<lb/>
akzeptierte dann <name type="person" ref="#per__98032">Veith</name>, dass man halt 20 Groschen einheitlich als<lb/>
eine entsprechendes Angebot der Ölwirtschaft machen könnte. Von seiten<lb/>
der Ölgesellschaften kamen dann Gen.Direktor <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>, <name type="person" ref="#per__97429">Feichtiger</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> von der ÖMV sowie von der BP Dkfm. <name type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</name> und von der ESSO<lb/>
Direktor <name type="person" ref="#per__133687">Kendler</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add> dazu. Vom Hause waren <name type="person" ref="#per__107936">Elsinger</name>, <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> und <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name><lb/>
anwesend. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> erklärte unumwunden, dass er eigentlich erwartet<lb/>
hätte, dass sie nur mit mir sprechen würden und die Kraftfahrver<lb break="no"/>bände eigentlich nicht anwesend sein würden, denn sie wollten mir<lb/>
die Sorgen der Ölindustrie mitteilen. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> hat scheinbar noch immer<lb/>
die Angst, dass die internationalen Gesellschaften, wenn sie vom ÖAMTC<lb/>
hart attackiert werden, sofort umfallen würden. Vor allem dürfte er<lb/>
scheinbar fürchten, dass der ARBÖ mit seinen konzentrischen Angriffen<lb/>
diese Firmen sofort ins Eck jagen würde. Die Kraftfahrverbände waren<lb/>
zu Tod froh, dass sie die Gelegenheit nützen konnte, um zu erklären,<lb/>
dann würden sie selbstverständlich ohne beleidigt zu sein, die Sitzung<lb/>
verlassen. Wir einigten uns dann aber noch, dass über die technische<lb/>
Frage das Handelsministerium einige Fachleute der Kraftfahrver<lb break="no"/>bände und der Ölgesellschaften einladen wird, um z.B. festzustellen, ob<lb/>
tatsächlich die Herabsetzung des Bleigehaltes durch den Platformer<lb/>
oder ob überhaupt eine weitere Herabsetzung des Bleigehaltes zielführend<lb/>
ist oder nicht, untersucht werden soll. Ausserdem würde in dem gemein<lb break="no"/><pb n="08-1316" facs="08_1971-11-08_1316.jpg"/>samen Kommuniqué zum Ausdruck kommen, dass eine Verpolitisierung des<lb/>
Benzinpreises von niemandem gewünscht wird. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> meinte, es wäre ein<lb/>
Wahn, aber er möchte gerne die Pläne des Handelsministers kennenlernen,<lb/>
damit die Ölgesellschaften diese unterstützen können. In Wirklichkeit<lb/>
wollte er scheinbar nur haben, dass wir uns doch bezüglich der Höhe<lb/>
festlegen, damit im Preisverfahren dann ohne weiteres die Wünsche<lb/>
der Ölgesellschaften nicht zu gestehen könnte, akzeptiert werden.<lb/>
Ausserdem hatten sie glaube ich grosse Sorge, dass der 1.1.1972 bei<lb/>
der Preiserhöhung nicht mehr erfüllt werden kann. Nur hinsichtlich<lb/>
dieses Datums machte ich ihnen konkrete Zugeständnisse. Ich bin nämlich<lb/>
auch <choice><choice><sic>übersetzt</sic><corr>?</corr></choice></choice>, dass man mit der Herabsetzung des Bleigehaltes 1.1.1972<lb/>
gleichzeitig die Benzinpreiserhöhung machen soll, um eine Verbindung<lb/>
zwischen beiden: Herabsetzung Blei Hinaufsetzung des Preises für die<lb/>
Konsumenten d.h. für die AUTOFAHRER DEUTLICH UND ERTRÄGLICHER ZU<lb/>
machen. Im Prinzip erklärte ich noch, dass die Kraftfahrverbände einen<lb/>
Bruttozuschlag, d.h. einen alles dann abgeltende Preiserhöhung sich<lb/>
vorstellen und in der ersten Phase 10 Groschen als richtig empfunden<lb/>
hätten. Von den 20 Groschen, die sie mir zugestanden haben, habe ich<lb/>
noch keine Erwähnung getan, um weiteren Verhandlungsspielraum den<lb/>
Ölgesellschaften zu geben. Dieselöl könnte unter gar keinen Umständen<lb/>
erhöht werden und auch die Idee von <name type="person" ref="#per__97556">Hirnigel</name>, eventuell den Finanz<lb break="no"/>minister zu veranlassen, die Mineralölsteuer zurückzuführen, habe ich<lb/>
entschieden abgelehnt, da sie vollkommen aussichtslos ist. Der<lb/>
Finanzminister hat sich nur bereit erklärt, keine weitere Mineralöl<lb break="no"/>steuererhöhung durchzuführen, wie mich z.B. deswegen Bautenminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> schon gewinnen wollte. Für Super- und Normalbenzin soll ein<lb/>
gleicher absoluter Betrag gefunden werden, dadurch erklärte ich, würde<lb/>
ihr Verlangen, Normalbenzin höher zu erhöhen, ja doch zumindest im<lb/>
perzentuellen Ausmass Rechnung getragen werden. Der neuerlichen<lb/>
Forderung, Ofenheizöl zu erhöhen, bin ich ausgewichen und habe keine<lb/>
Zusagen gemacht. Ebenso der Forderung des Herrn <name type="person" ref="#per__133687">Kendler</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add> von ESSO, der<lb/>
unbedingt eine Anerkennung des Importnutzens von 5 % verlangte. Be<lb break="no"/>treffend der Tankstellen schlugen die Firmen vor, man müsste eine varia<lb break="no"/>ble Lösung anstreben und sie selbst seien unmittelbar zu einem Ab<lb break="no"/>schluss, der auch die Tankstellen befriedigt bereit. <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> meinte,<lb/>
wenn die Gewerbefreiheit, er hat den Satz geprägt: Sir, geben sie Ge<lb break="no"/>werbefreiheit, durchgeführt ist, dann wird es den Tankstellen überhaupt<lb/>
sehr gut gehen. Derzeit haben sie nach Aussage <name type="person" ref="#per__97337">Bauers</name> bis zu 85 Groschen,<lb/>
<pb n="08-1317" facs="08_1971-11-08_1317.jpg"/>nach Aussage des Ing. <name type="person" ref="#per__97558">Hobl</name> sogar bis zu 1.– S Provision. Die<lb/>
Spanne für Pächter betrüge 22 Groschen pro Liter behauptet Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__98032">Veith</name>. <name type="person" ref="#per__133687">Kendler</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add> wies darauf hin, dass das Gremium noch niemals Kal<lb break="no"/>kulationen, die die Ölgesellschaften verlangt haben, vorlegen<lb/>
konnte, weil nämlich die Ölgesellschaften die Verhältnisse sehr<lb/>
gut kenne, da sie ja selbst Tankstellen betreiben. Betreffend<lb/>
das Tankstellenkonzept, das ich verlangt habe, versicherte <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name>,<lb/>
dass heuer am Jahresende weniger Tankstellen existieren werden als<lb/>
am Jahresbeginn. Ich forderte, da die Ölgesellschaften jetzt eine<lb/>
Schnellentschluss wünschten, dass sie mir unverzüglich in der<lb/>
nächsten Zeit ein Angebot machen, auf welches ich mich dann stützen<lb/>
kann, um mit den Interessensvertretungen aber auch mit den Kraft<lb break="no"/>fahrverbänden mich zu einigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97646">KOPPE</name>: Bitte der ÖMV indirekt wissen lassen, dass die<lb break="no"/>ses Angebot nicht höher als 20 Groschen sein darf, da ansonsten eine<lb/>
weitere Verzögerung zu erwarten ist und damit der Termin 1.1.1972 in<lb/>
Frage gestellt wird. Falls sich grosse Schwierigkeiten ergeben, bin<lb/>
ich bereit, noch im Laufe dieser Woche mit <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> und einigen Herren<lb/>
darüber zu verhandeln. Allerdings müssten dies von den internationa<lb break="no"/>len Gesellschaften schon die Generaldirektoren sein und nicht die<lb/>
Herren der zweiten Garnitur.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Sparkassenverband hat ausserdem an Fremdenverkehr ein umfassendes<lb/>
Elaborat über die Vereinfachung der Gewerbeförderung ausgearbeitet.<lb/>
Für den Fremdenverkehr hat er bereits vor längerer Zeit eine Studie<lb/>
vorgelegt. Dr. <name type="person" ref="#per__116108">Haiden</name> von der Zentralsparkasse, der im Sparkassen<lb break="no"/>verband in diesem Punkt sehr aktiv mitgearbeitet hat, wollte nun<lb/>
wissen, wie es weitergeht. <name type="person" ref="#per__97469">Fritz Gehart</name> hat mit ihm bereits Fühlung<lb/>
gehabt und ich persönlich habe nur bestätigt, dass wir grosses Inter<lb break="no"/>esse daran haben, wenn diese Arbeit dann in unserem Haus auch fortge<lb break="no"/>setzt wird, d.h. in der Praxis dann die entsprechenden Vorschläge,<lb/>
die zielführend in unser Konzept hineinpassen, durchgeführt werden.<lb/>
Bei der Fremdenverkehrsstudie ist dies allerdings versandet, denn<lb/>
ich habe nichts mehr davon gehört und <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> wusste auch nicht, ob<lb/>
im Hause sich irgendwer mit diesem Problem beschäftigt hat. Ich<lb/>
wies nur sowohl <name type="person" ref="#per__116108">Haiden</name> als auch <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> ganz besonders darauf hin,<lb/>
dass es sich hier meistens um Kompetenzen des Finanzministeriums<lb/>
handelt und deshalb zumindestens das Büro des Finanzministers ein<lb break="no"/>gehend bereits jetzt hätte informiert werden müssen.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1318" facs="08_1971-11-08_1318.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte Vorkehrung treffen, dass in Hinkunft <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name><lb/>
und unser Haus überhaupt mehr auf die Kompetenzabgrenzung – indirekt<lb/>
zumindestens – achten, Mindesterfordernis ist, dass das Büro des FM,<lb/>
womöglich <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name>, von all diesen Vorhaben verständigt wird. Im Grun<lb break="no"/>de genommen komme ich immer mehr darauf, dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> resp. <name type="person" ref="#per__110922">Vranitzky</name><lb/>
ja an und für sich ja gar nichts dagegen haben, wenn wir uns mit die<lb break="no"/>sen Problemen beschäftigen. Nur wenn er nachher über seine Bürokratie<lb/>
erfährt, dass in die Kompetenzen des FM eingegriffen wird, dann rea<lb break="no"/>giert er natürlich negativ.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Verkehrssicherheitskonferenz, die diesmal im Handelsministerium<lb/>
stattfand, führte ich persönlich den Vorsitz. Wir hatten uns vor einiger<lb/>
Zeit auf ein neues System des Schwerpunktprogrammes der Verkehrssicher<lb break="no"/>heit geeinigt. Bis jetzt wurde ein Thema durch zwei Monate hindurch<lb/>
gleichmässig behandelt, d.h. die Exekutivorgane oder die Öffentlich<lb break="no"/>keit hatte nicht einmal mehr zur Kenntnis genommen, wenn ein<lb/>
neues Thema von der Verkehrssicherheitskonferenz vorgeschlagen wurde.<lb/>
In Hinkunft wollen wir deshalb eine Woche nur ganz intensivst dieses<lb/>
Problem in der Öffentlichkeit darlegen und die Exekutivorgane eben<lb/>
anweisen, dass sie in dieser Zeit diesem Problem z.B. Überholen oder<lb/>
gutes Licht, entsprechendes Augenmerk zuwenden. Zu meiner grössten<lb/>
Verwunderung meldete sich dann ein Min.Rat Dr. <name type="person" ref="#per__138195">Nester</name> von unserem<lb/>
eigenen Haus zur Debatte und war ausgesprochen negativ. Unterstützt<lb/>
wurde er noch durch Einflüsterung seines Abteilungsleiters, wie ich<lb/>
nachher erfuhr von Min.Rat Dr. <name type="person" ref="#per__138196">Klob</name>, den ich auch das erste Mal sah.<lb/>
Diesen kanzelte er auch ab, indem er erklärte, was er ihm geflüstert<lb/>
hätte, sei nicht so wichtig. Da <name type="person" ref="#per__138195">Nester</name> vorher, das muss allerdings<lb/>
schon mindestens 10 Jahre her sein, für diese Verkehrssicherheitskon<lb break="no"/>ferenzen resp. für die Schwerpunktprogramm zuständig war, dürfte er<lb/>
sich persönlich auf den Schlips getreten gefühlt haben, dass man jetzt<lb/>
eine Änderung vorgenommen hat. <name type="person" ref="#per__134821">Kammerhofer</name> versicherte mir und auch<lb/>
<name type="person" ref="#per__134300">Metzner</name> <choice><choice><sic>verstätigte</sic><corr>bestätigte</corr></choice></choice> mir dies, dass er bei allen Sitzungen im Haus an<lb break="no"/>wesend war und sich niemals dagegen so ausgesprochen hat wie jetzt.<lb/>
Ich versuchte die Situation zu retten, indem ich erkläre, es sei selbst<lb break="no"/>verständlich, dass jeder Beamte hier seine Meinung kundtun könne und<lb/>
soll, ich selbst wünsche Kritik, in Wirklichkeit aber wies darauf<lb/>
natürlich hin, dass es notwendig wäre, doch im eigenen Haus die ent<lb break="no"/>sprechenden Meinungen zu koordinieren. Min.Rat <name type="person" ref="#per__137362">Luputschek</name> vom<lb/>
Innenministerium wies dann insbesondere dem Dr. <name type="person" ref="#per__138195">Nester</name> seine<lb/>
Kritik zurück, da sowieso niemand daran denkt, die bisherigen Er<lb break="no"/>fahrungen zu missachten.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1319" facs="08_1971-11-08_1319.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die italienischen Journalisten stellten hauptsächlich allgemeine<lb/>
Informationsfragen und erst zum Schluss, als wir kaum mehr Zeit<lb/>
hatten, zu meinem Glück, wollten sie wissen, was wir in Rom besprechen<lb/>
werden. Da ich ja nicht die Absicht habe, irgendwelche Probleme –<lb/>
ausser die EWG-Verhandlungen – auf Tapet zu bringen, war es sehr gut,<lb/>
dass diese Fragen erst zu Ende ihres Besuches kamen. Ich habe ihnen<lb/>
gleich bei Beginn, wir hatten sogar eine Viertelstunde früher begonnen,<lb/>
erklärt, dass ich um 5 Uhr im Ministerrat sein muss. Mein Anbot, dass<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name>, der anwesend war, zur Verfügung stehen würde, haben sie<lb/>
nicht angenommen, da sie scheinbar selbst auch froh waren, wieder<lb/>
wegzukommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> mich gefragt,<lb/>
ob ich nicht die Intervention der Amerikaner bei der EWG und letzten<lb/>
Endes auch in Österreich gegen eine Regelung mit den Neutralen zur<lb/>
Sprache bringen möchte. Ich setzte <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> auseinander, dass<lb/>
ich es nicht für zielführend halte, wenn ich materielle Fragen, sei es<lb/>
bei der Ministerratsvorbesprechung oder gar im Ministerrat diskutieren,<lb/>
wo wir nicht ausgesprochen durch einen mündlichen d.h. in dem Fall ja<lb/>
schriftlichen Bericht und durch die Tradition dazu verpflichtet sind.<lb/>
Ich selbst halte es für sehr gefährlich, wenn wir Probleme, die uns<lb/>
beide betreffen, im Ministerrat oder in der Vorbesprechung diskutieren,<lb/>
weil sich sonst wirklich noch eine materielle Diskussion anschliesst<lb/>
und vielleicht <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> oder jemand anderer eine eigene Linie vertritt,<lb/>
die wir dann nur entweder <choice><choice><sic>im</sic><corr>ihm</corr></choice></choice> auszureden haben, oder vielleicht gar<lb/>
akzeptieren müssen, obwohl es nicht in unser Konzept passt. <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> schloss sich meiner Meinung an. Umso mehr waren wir dann<lb/>
erstaunt und vielleicht war dies wirklich eine Fügung, als <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
selbst anfing, dass die US-Intervention nicht hingenommen werden darf,<lb/>
sondern eben wir auf alle Fälle reagieren müssen. Bei dieser Gelegenheit<lb/>
konnte ich feststellen, dass <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> wieder wesentlich besser<lb/>
informiert war als ich. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> hatte das Telegramm von <name type="person" ref="#per__135642">Leitner</name><lb/>
über die Intervention von US-Botschafter in Brüssel <name type="person" ref="#per__138206">Schaetzel</name><add>[bei?]</add> <name type="person" ref="#per__137927">Malfatti</name><lb/>
zur Hand, der Bericht ist mir zumindestens niemals gezeigt worden.<lb/>
Ausserdem wies <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> daraufhin, dass in Österreich<lb/>
<name type="person" ref="#per__136700">Geber</name> im Aussenamt vorgesprochen hat und dort von <name type="person" ref="#per__138629">Fischer</name> empfangen<lb/>
wurde. Ich behauptete auch, dass ich es wusste, dass auch <name type="person" ref="#per__136700">Geber</name> mit<lb/>
uns nur mit einem subalternen Beamten gesprochen hat. Richtig ist,<lb/>
dass er mit mir, resp. ich davon nichts erfahren habe. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name><lb/>
<pb n="08-1320" facs="08_1971-11-08_1320.jpg"/>erklärte dann auch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, dass bezüglich der Verschiebung eines<lb/>
Mandates jetzt die EFTA-Mitglieder, die beitreten, selbst schuld<lb/>
sind. U.a. hat Norwegen erklärt, es könne sich zu dem Mandatsentwurf<lb/>
noch nicht äussern, weil sie keine Zeit hatten, ihn zu studieren und<lb/>
sie wollen nicht, dass aus der Konsultation nur eine Information wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> erklärte, dass bis zum 17. November alle Anträge eingebracht<lb/>
werden können, damit sie am 24. als Gesetzentwürfe den Ausschüssen zu<lb break="no"/>geleitet werden können. Der letzte Termin um noch entsprechend heuer<lb/>
im Nationalrat einen Beschluss zu erreichen, ist der 2. Dezember.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR ALLE: Bitte zu diesem Zeitpunkt nicht vorgelegte Gesetz<lb break="no"/>entwürfe können nicht mehr mit einer Verabschiedung im heurigen Jahr rechnen. Bitte deshalb das<lb/>
Haus in Einzelbesprechungen neuerdings darauf auf<lb break="no"/>merksam machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> wird das gesamte Strafgesetz und <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name> das Lebensmittelgesetz ver<lb break="no"/>suchen noch heuer dem Parlament zuzuleiten und vielleicht wenn möglich<lb/>
die Verhandlungen darüber aufnehmen. Anschliessend an den Ministerrat<lb/>
habe ich <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> über die Benzinfrage informiert und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ebenfalls<lb/>
dahingehend einen Bericht gegeben, dass ich ihm sagte, 20 Groschen<lb/>
würden es mindestens werden und höchstens wird nur die Hälfte der<lb/>
50-Groschen-Forderung, d.h. 25 Groschen erfüllen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während der Ministerratsvorbesprechung wurde mir der Akt über den<lb/>
Bericht von der EFTA-Tagung vorgelegt. Ich las ihn mir durch, er<lb/>
hat keinerlei Probleme beinhaltet und ich frage mich nur, warum<lb/>
wir den unbedingt noch heute beschliessen mussten. Dr. <name type="person" ref="#per__114800">Michitsch</name><lb/>
wartete draussen und als ich zum Ministerrat rüberging, fragte ich<lb/>
ihn, ob er die notwendige Anzahl von Berichten mitgebracht hat. Da<lb/>
dies der Fall war, habe ich dann tatsächlich im Ministerrat in der<lb/>
mündlichen Berichtserstattung den Wunsch des Hauses untergebracht.<lb/>
Warum ist mir bis jetzt nicht klar. Dies hätte nächste genauso noch ge<lb break="no"/>schehen können. Scheinbar will man in nebensächlichen Fragen, wie z.B.<lb/>
Berichterstattung an den Ministerrat für ganz kalten Kaffee eine<lb/>
ungeheure Aktivität zeigen. Viel wichtiger wäre es, wenn man mir<lb/>
vom Haus die notwendigen zukünftigen Fragen besser präpariert zur<lb/>
Verfügung stellen würde, wie dies beim Aussenministerium immer<lb/>
wieder der Fall ist, wie ich neidvoll immer wieder feststellen kann.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1321" facs="08_1971-11-08_1321.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> konnte ich klären, dass er nicht beabsichtigt, die<lb/>
Fünf-Tage-Woche der Postgewerkschaft zu erfüllen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat ihn<lb/>
einige Male schon gefragt und darauf hingewiesen, dass er ebenfalls<lb/>
die Fünftagewoche ablehnt, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat, da er das moderne Österreich<lb/>
versprochen hat, sich scheinbar, den Attacken der Presse gebeugt und<lb/>
will erst dann, wenn die Zustellung von Zeitungen und wichtigen Post<lb break="no"/>stücken an Samstagen möglich ist, diese Idee nahetreten. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name><lb/>
nun wird erklären, dass er noch entsprechende Vorarbeiten leisten muss<lb/>
und derzeit die Verwaltung noch nicht bereit und fähig wäre, eine<lb/>
Fünftagewoche einzuführen. Die Forderung der Gewerkschaft kann<lb/>
deshalb noch nicht als ein positiver Beschluss der Regierung aufgefasst<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wollte mich sogar davon überzeugen, dass dies beim<lb/>
besten Willen nicht geht. Ich selbst hatte sofort erklärt, dass dies<lb/>
ja nicht mein Problem sei, denn letzten Endes würde ressortmässig ich<lb/>
natürlich eine solche Fünftagewoche sehr schwer gegenüber Handel und<lb/>
Gewerbe. d.h. der Bundeskammer vertreten können Ich habe unter diesen<lb/>
Umständen eine sehr gute Position bei den Anfragen im Nationalrat.<lb/>
Wie allerdings <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> aus diesem Dilemma herauskommen wird,<lb/>
nachdem sich die Gewerkschaft schon so gefährlich präjudiziert hat und<lb/>
er selbst durch die Umfrage mehr oder minder in der Öffentlichkeit<lb/>
die Meinung entstand, die Bundesregierung wird einen positiven Beschluss<lb/>
zu diesem Fünf-Tage-Wunsch aussprechen, ist eine andere Frage. Für mich<lb/>
war es eine heilsame Lehre, dass man hier wesentlich anders vorgehen<lb/>
muss, um nicht in ein Dilemma hineinzukommen, das sich in den nächsten<lb/>
Wochen klar und deutlich zeigen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1313_03" facs="08_1971-11-08_1313-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.11.1971</head>
         </div>
         <pb n="08_1313_04" facs="08_1971-11-08_1313-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="08_1321_01" facs="08_1971-11-08_1321-01.jpg"/>
         <pb n="08_1321_02" facs="08_1971-11-08_1321-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 2. Ministerratssitzung, 8.11.1971</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="08_1321_03" facs="08_1971-11-08_1321-03.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>