<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820504">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  4. Mai 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-05-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-05-04">Dienstag, 4. Mai 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0509" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0509.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_01">Dienstag, 4. Mai 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_02">Eine Bürgermeisterdelegation unter Führung des Sekretärs der Gemeinden<lb/>
aus den Vereinigten Arabischen Emiraten war von Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> eingeladen<lb/>
worden, bei ihrer Vorsprache bei mir kam ich auch auf die jetzt in Ver<lb break="no"/>handlung stehenden Projekte österreichischer Lieferfirmen nach den Emi<lb break="no"/>raten zu sprechen. Sie hoben bei der Diskussion insbesondere meine Be<lb break="no"/>reitschaft hervor, daß ich ihnen jederzeit zur Verfügung stehe, wenn<lb/>
es bei unseren Exporten insbesondere bei den Betreiben der Anlagen dann<lb/>
Schwierigkeiten geben sollte. Auch ersuchte ich sofort mir etwaige Kri<lb break="no"/>tiken mitzuteilen. Ohne daß ich es sagte, hatte ich dabei auch an die<lb/>
Lieferverzögerungen der Fa. Elin für das Elektrizitätswerk gedacht. Die<lb/>
Delegation war aber schon glücklich, daß ich überhaupt sozusagen sie so<lb/>
anerkannte und ihnen diese Kritikmöglichkeit einräumte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_03">Vor der Ministerratssitzung hat mich Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ersucht, zu<lb/>
dem von LH <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> auch an ihn gerichteten Brief wegen Erklärung der<lb/>
Salzach im oberen Pinzgau zu einem Großkraftwerk Stellung zu nehmen. Ich<lb/>
habe ihm sofort unsere schon unterschriebenen Gegenbriefe zu seiner<lb/>
Information versprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Bitte alle Unterlagen sofort zusammenstellen<lb/>
lassen, damit ich sie an Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> schicken kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_05">Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__112148">Schober</rs> ersuchte mich im Namen des Landwirtschaftsmi<lb break="no"/>nisters <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, der bei einer Verhandlung über die Marktordnungsgesetze<lb/>
im Parlament festgehalten war, wegen Kompetenzwünsche des Landwirtschafts<lb break="no"/>ministeriums die Berggesetznovelle eine Woche zurückzustellen. Da dies<lb/>
eine Tradition im Ministerrat ist, jeder Minister soll noch wenn er<lb/>
Wünsche hat mit den anderen vor endgültiger einstimmiger Beschlußfassung<lb/>
eine solche Möglichkeit eingeräumt bekommen, habe ich dem zugestimmt<lb/>
und <add>[den]</add> Antrag dann in der Ministerratssitzung dann so gestellt. Ich habe<lb/>
MR <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs>, der eigentlich einen diesbezüglichen Wunsch von anderen Ministe<lb break="no"/>rien erwartet, sofort darüber verständigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> soll sich mit dem Landwirtschaftsmi<lb break="no"/>nisteriumsbeamten in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_07">In der Ministerratsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann auf einen Vorschlag<lb/>
<pb n="64-0510" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0510.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>des Vizebürgermeister von Graz und Grazer SPÖ-Stadtobmann, <rs type="person" ref="#per__133385">Stingl</rs>, sehr<lb/>
emotionell, meiner Meinung nach aber auch berechtigt, reagiert. <rs type="person" ref="#per__133385">Stingl</rs><lb/>
hat vorgeschlagen, es sollte jetzt im Parteivorstand eine Kommission<lb/>
eingesetzt werden, die sich mit dem Umrüstungskonzept der verstaatlich<lb break="no"/>ten, aber auch teilweise privaten Industrie beschäftigt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> befürch<lb break="no"/>tete, daß dort in dieser Kommission dann Vorschläge insbesondere von der<lb/>
jungen Freunden, wie er sie bezeichnet kommen würden, die uns in die<lb/>
denkbar schwierigste Situation brächten. Die VÖEST-Alpine hat sich da<lb break="no"/>zu entschließen müssen<add>[, in]</add> Liezen Kanonen zu erzeugen oder den Betrieb<lb/>
schließen zu müssen, die Gießerei war in einem katastrophalen Auftrags<lb break="no"/>zustand und vor allem in einer ungeheuren schwierigen Situation. Alle<lb/>
zivilen Produkte, die dort erzeugt wurden, oder teilweise noch werden<lb/>
sind defizitär. Gießereien geht es überhaupt schlecht und die große in<lb/>
Herzogenburg, NÖ, hätte trotz des bedeutenden schweizerischen Kapitals,<lb/>
das der Besitzer jetzt dort investierte, keine Überlebenschance, wenn er<lb/>
nicht bei General Motors jetzt Zulieferer wäre. Steyr-Daimler-Puch hat<lb/>
die Panzerproduktion, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> spricht immer nur von Kettenfahrzeugen,<lb/>
deshalb aufgenommen und weiter ausgebaut, weil es für sie der ertrag<lb break="no"/>reichste Zweig ist, alle anderen zivilen Produktionen sind größtenteils<lb/>
schwer defizitär. Im Raume Hirtenberg, Berndorf, Möllersdorf gibt es<lb/>
die größten Schwierigkeiten, Hirtenberg kann nur Munition erzeugen.<lb/>
Berndorf ist für die Vereinigten Metallwerke ein schwerer defizitärer<lb/>
Betrieb, in Möllersdorf ist es, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ausdrücklich betonte, dank<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> gelungen die VW-Werke dorthin zu bringen und so das Gebiet<lb/>
einigermaßen arbeitsplatzmäßig abzusichern. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist also strikt ge<lb break="no"/>gen diese Konzeption ein Umrüstungskonzept jetzt durch riesige Dis<lb break="no"/>kussion in sozialistischen Parteigremien zu verhandeln. Dagegen hat<lb/>
sich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr für die Verschärfung des Waffenexportgesetzes, in<lb/>
Hinkunft sollen Regierungen, die die Menschenrechtskonvention verletzen,<lb/>
ausgeschlossen bleiben, ausgesprochen. Diese Menschenrechtsverletzungen<lb/>
werden ja täglich von diesen Regierungen vorgenommen, jetzt ist im Gesetz<lb/>
mehr oder minder neu eine Kriegsgefahr die Grundlage und Krieg ist ja<lb/>
Gott sei Dank recht selten. Die ÖVP möchte ein konsultatives Heranzie<lb break="no"/>hen des außenpolitischen Rates bei den Waffenexporten und das werde er<lb/>
auch befürworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_08">Die Kärntner Landesregierung hat ein Besuchsprogramm für die Minister<lb/>
ausgearbeitet und jetzt stellt sich heraus, daß kaum jemand dafür Zeit<lb/>
hat. Niemand wußte eigentlich etwas von diesem Besuchsprogramm.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte von <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> verschaffen.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0511" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0511.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_10"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet auch, daß er jetzt zu einem Entwicklungshelferseminar,<lb/>
welches der Bundesjugendring über ein Wochenende veranstaltet, ebenfalls<lb/>
kommen sollte. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> machte sofort die Bemerkung, ob es sinnvoll ist,<lb/>
wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu allen Veranstaltungen geht, wo er eingeladen wird, und<lb/>
er dadurch keine einziges Wochenende mehr frei hat. Sofort berichteten<lb/>
dann Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs> und auch <rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs>, daß sie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ja nur<lb/>
informieren wollten, daß ein solches Seminar resp. Konferenz statt<lb break="no"/>findet und sie sowieso beide dort sind. Typisch für mich war also, daß<lb/>
man zuerst auf alle Fälle versucht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf schriftlichem Wege von<lb/>
irgendetwas Mitteilung zu machen, er dann glaubt unbedingt dabei sein zu<lb/>
müssen, und dann bei einer Aussprache festzustellen, daß es auch ohne ihn<lb/>
ginge. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> hat daher vollkommen Recht gehabt, als er diese Bemerkun<lb break="no"/>gen machte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_11"><rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> hat von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine Fernsehdiskussion über das von ihnen initiierte<lb/>
Volksbegehren verlangt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat bisher dahingehend immer geantwor<lb break="no"/>tet, daß wenn die ÖVP mit ihm irgendwo im Fernsehen oder Radio disku<lb break="no"/>tieren wollte, dafür das Parlament die richtige Stätte ist. Jetzt aber,<lb/>
nachdem das Volksbegehren von allen Massenmedien sozusagen so aktiv un<lb break="no"/>terstützt wird, die Argumente für das Konferenzzentrum gar nicht dem<lb/>
interessierten Leser oder Zuseher mitgeteilt werden, wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> diese<lb/>
Fernsehdiskussion, die er sonst nur vor Wahlen beabsichtigte, <del>zu</del> machen.<lb/>
Er hat nur gleich festgehalten, das wird nicht in 20 Minuten gehen, vor<lb/>
allem möchte er auch noch wissen, wie sich der Moderator <rs type="person" ref="#per__140711">Rabl</rs>, General<lb break="no"/>intendant <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> hat nämlich vorgeschlagen, dies bei seinem Schwiegersohn<lb/>
in Politik am Freitag durchzuführen, tatsächlich am ersten Mai auf der<lb/>
Tribüne so geäußert hat, wie dies in einem AZ-Leserbrief die Genossin<lb/>
Holzfeind schreibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Bitte diesen Leserbrief mir zeigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_13">Über die Taktik der ÖVP zum Volksbegehren wurde dann festgehalten, daß,<lb/>
wie insbesondere Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> meinte, der ÖVP unbedingt die<lb/>
Latte hochlegen muß. Immerhin erklärt ja Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__128688">Graff</rs>, daß es sich<lb/>
um einen Probegalopp für die ÖVP handelt, die Meinungsumfragen geben<lb/>
angeblich, daß die Hälfte der sozialistischen Wähler auch gegen dieses<lb/>
Projekt ist, sodaß also aus der Volksbefragung weit Über 1 Mio. Ableh<lb break="no"/>nungen kommen müßten. Danach muß man dann die ÖVP messen und nicht, ob<lb/>
ein paar hunderttausend Unterschriften gegen das Konferenzzentrum be<lb break="no"/>kommt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verwies auch darauf, daß dieses Konferenzzentrum eine<lb/>
größere Effizienz als Berlin bei einem halb so großen Raum durch die<lb/>
<pb n="64-0512" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0512.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gute Konzeption hat, die ihm jetzt Architekt <rs type="person" ref="#per__97981">Staber</rs> erörterte. <rs type="person" ref="#per__97981">Staber</rs><lb/>
ist einer der wenigen, der sich nicht mit einem schwarzen Architekten<lb/>
liierte, wie dies die meisten anderen tun, insbesondere kritisierte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß andere Großprojekte wie z.B. Überdachung des Franz-Josefs-<lb/>
Bahnhofs 14 Mrd. S kosteten, die niemand kritisiert und wo der Verein sich<lb/>
sogar weigert dem Rechnungshof die Unterlagen zur Kontrolle zu geben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte dieser Glaspalast sei vielleicht jetzt moderne Archi<lb break="no"/>tektur, aber sehr unzweckmäßig. Ich warf nur ein, daß man mir gesagt<lb/>
hat, die Zweifachverglasung hätte auch energieeinsparungsmäßig sich un<lb break="no"/>günstig ausgewirkt. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> und <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> meinten, das stimmt nicht,<lb/>
es sei alles dreifachverglast.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Ich möchte einen genauen schriftlichen<lb/>
Bericht darüber.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_15">Gegen das Konferenzzentrum nimmt nicht nur der Kurier Stellung, sondern<lb/>
auch die Kronen-Zeitung. <rs type="person" ref="#per__97392">Dichand</rs> hat überhaupt die Methode auch die<lb/>
Regierungspolitik hart zu kritisieren, gelegentlich wird nur bei<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97392">Dichand</rs> eine Ausnahme gemacht, wirklich spart er nur den ÖGB aus, da<lb/>
durch die <rs type="person" ref="#per__97793">Olah</rs>-Sparbücher er ja mehr oder minder auch gegründet wurde.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97392">Dichand</rs> möchte auch immer den Titel Kleines Blatt, der noch bei der<lb/>
SPÖ liegt, erwerben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> bemerkte dann, daß die sozialistischen<lb/>
Parteizeitungen leider fast 100 Mio. S Subvention brauchen und keine<lb/>
guten Zeitungen sind. Wenn man den Kurier als ÖVP-Zeitung deklariert,<lb/>
dann kommen die Betriebsräte und beschweren sich bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>. Er kann<lb/>
diese dann an ihre Redakteure und Eigentümer verweisen, die ja mehr<lb/>
oder minder in ihrem Blatt immer gegen die Regierung schreiben. Die<lb/>
Kurierredakteure probieren eben aus, was alles sich die Regierung<lb/>
gefallen läßt. Leider hat jetzt die Partei jetzt nicht die notwendigen<lb/>
finanziellen Mittel um diese Massenmitteilungen über die Massenmedien<lb/>
durch Anzeigen entsprechend aufzuklären. Den Massenmedien kommt es aus<lb break="no"/>schließlich darauf an, zum Sturz der Regierung beizutragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__123301">VECSEI</rs>: Hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann in der anschließenden Presse<lb break="no"/>konferenz auf die Massenmedienkritiken verwiesen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_17">Die Wirtschaftslage, erklärte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, sei sehr schlecht. Die Kleinbetrie<lb break="no"/>be könnten die Beschäftigten, die aus der Entindustrialisierung ent<lb break="no"/>stehen, nicht auffangen. Im Waldviertel ist es schlecht, die Textil<lb break="no"/><pb n="64-0513" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0513.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>industrie, aber auch die verstaatlichten Betriebe haben nur schlechte<lb/>
Ergebnisse. GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> gibt sich zwar optimistisch, hat aber dazu<lb/>
keinen Grund. Das VEW-Management hat die größten Schwierigkeiten, es<lb/>
gibt nur wenig Positives, dazu zählt aber der Export, obwohl die Exporte<lb/>
zu Verlustpreisen durchgeführt werden müssen. Parteiobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> hat<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine Aussprache und daraus weiß man, daß in die Spitzenpo<lb break="no"/>sition der ÖMV die ÖVP aus dem Siemensbetrieb <rs type="person" ref="#per__1137671">Hiebl</rs>, der nicht einmal<lb/>
in Führungspositionen dort ist, anstelle GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> einsetzen möchte.<lb/>
Er, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, und die SPÖ sagen, es kann nur einer kommen, der die besten<lb/>
Meriten ?? dafür mitbringt. Außer Personalfragen, Skandale, Konferenz<lb break="no"/>zentrum, als ob dies die österreichische Wirtschaftspolitik allein<lb/>
wäre, wird über die wirkliche Politik kaum geredet. Das Wohnbauprogramm,<lb/>
die Altstadtsanierung und insbesondere die Bauten müßten endlich an<lb break="no"/>laufen. Die Großprojekte General Motors, Steyr-Daimler-Puch mit Merce<lb break="no"/>des resp. BMW die VÖEST-Alpine in Graz mit der Elektronik, das Rohr<lb break="no"/>werk in Kindberg und jetzt auch Pöls geben echte Beschäftigungseffekte.<lb/>
Die Idee small is beautiful, also die kleinen Gewerbebetriebe seien gut,<lb/>
ist falsch, ideologisch dürfe man nicht vergessen, daß dies kleinbür<lb break="no"/>gerliche Vorstellungen sind, Klein- und Mittelbetriebe führen übrigens<lb/>
zur Atomisierung der Arbeiterschaft, weil sie organisatorisch gar nicht<lb/>
erfaßt werden können. Vor allem kann sie aber die Entindustrialisierung<lb/>
nicht aufhalten. Jetzt gibt es die Existenzangst der Leute in der Krise,<lb/>
die Wähler, aber auch Parteimitglieder haben das Gefühl, die SPÖ ver<lb break="no"/>tritt sie nicht mehr. Es gilt ganz besonders in der BRD. Dort hätte ih<lb break="no"/>nen der Oberbürgermeister von Hannover erklärt, daß sowohl bei VW als<lb/>
auch bei Continentalreifenfabrik in Niedersachsen die Arbeiter das Ge<lb break="no"/>fühl haben, die Grünen, die meistens Fixangestellte sind, Lehrer und<lb/>
sonstige Beamte, sehr leicht reden können, weil ihre Arbeitsplätze ja<lb/>
nicht gefährdet sind. Die letzten deutschen Meinungsumfragen zeigten, daß<lb/>
die SPD auf 30 % zurückgegangen ist. Ob sie dies noch bis zu den näch<lb break="no"/>sten Wahlen aufholen kann, bezweifelt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>. Anliegen der öffentlichen<lb/>
Hand werden durch Bürgerinitiativen in eine Richtung gedrängt, Konzes<lb break="no"/>sionen an die Randgruppen auch wenig nützen. Trotzdem wird ihnen nachge<lb break="no"/>geben. Die wirklich große Bürgerbelastung Waschmittel im Wasser, Luft<lb break="no"/>verschmutzung durch Kohlekraftwerke, daher besser das Kernkraftwerk<lb/>
Zwentendorf und die SPÖ sollte nicht nachgeben und versuchen sich he<lb break="no"/>rumzuschwindeln. Aufklärungsaktionen seien jetzt nötiger denn je,<lb/>
doch dafür ist kein Geld leider vorhanden. Die Volkspartei schwimmt<lb/>
durch die Landwirtschaftlichen Genossenschaften in Geld. Der WBO-Skandal<lb/>
hat der ÖVP bis jetzt allgemein nicht geschadet. Auf die Wahlen der<lb/>
<pb n="64-0514" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0514.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Gemeindebediensteten hat er z.B. gar keinen Einfluß gehabt, dort wurde<lb/>
kein Erfolg für die Sozialisten erzielt. <choice><choice><sic>Im Rudolfsspital</sic><corr>In der Rudolfstiftung</corr></choice></choice> und in an<lb break="no"/>deren Spitälern hat die ÖVP gewonnen. Auch bei der Feuerwehr sei ein<lb/>
schlechtes Ergebnis erzielt worden. Für die burgenländischen Landtagswahl<lb/>
und für die Gemeinderatswahlen in der Stadt Salzburg sieht <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
aber sehr positiv. Man dürfe nichts beschönigen, daß die SPÖ eine<lb/>
saubere Partei ist, sei dahin, die Meinungsumfrage ergibt, daß die SPÖ<lb/>
mit 58 %, die ÖVP sogar noch schlechter mit 62 % klassifiziert war,<lb/>
früher war das Verhältnis wesentlich günstiger für die SPÖ. Jetzt<lb/>
dürfe nicht noch dazukommen, daß innerhalb der Regierung und der Spitzen<lb break="no"/>politiker die Meinungen nicht übereinstimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_18"><rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> berichtete über die Arbeitsmarktsituation. Von 157.000<lb/>
höchster Arbeitslosenstand sei mit April 96.000 erreicht, also um 60.000<lb/>
zurückgegangen. Gegenüber dem Vormonat um 20.000 gegenüber dem Vorjahr<lb/>
allerdings noch um 40.000 mehr. Salzburg, Tirol und Vorarlberg sei<lb/>
die Arbeitslosenziffer gestiegen, was auf das Ende der Fremdenverkehrs<lb break="no"/>saison zurückzuführen ist. Die Prognose mit 3,3 % Jahresdurchschnitt<lb/>
Arbeitslosenrate wird nicht gehalten werden können. Er sei jetzt in<lb/>
Vorarlberg bei einer Betriebsrätekonferenz gewesen. Dort hätte man fest<lb break="no"/>stellen müssen, daß sie die Arbeitsmarktlage geändert hat und damit<lb/>
das Bild der Vorarlberger. Jetzt werden die Massen mit den Realitäten<lb/>
konfrontiert. Die Textillösung wird diskutiert. AK-Präs. <rs type="person" ref="#per__97583">Jäger</rs> war<lb/>
bei dieser Konferenz auch dabei und mußte <rs type="person" ref="#per__111740">Dallingers</rs> Vorschlägen mehr<lb/>
oder minder zustimmen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, die zugrundegehenden Textilbe<lb break="no"/>triebe wie Herburger und Rhomberg ist für die Vorarlberger, wie wenn<lb/>
Rothschild früher in Österreich zugrunde ging. Die anderen wollen aber<lb/>
gar nicht helfen, denn sie wollen sie beerben, das kapitalistische<lb/>
Prinzip in der Krise wird für andere Platz gemacht. <rs type="person" ref="#per__145802">Siemens</rs> hat in<lb/>
Deutschland auch gar nichts einzuwenden, im Gegenteil er wartet darauf<lb/>
daß die AEG Pleite macht. <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> fragte dann direkt, wieso ich in<lb/>
der Grazer Messeröffnung so positiv optimistisch referieren konnte. Ich<lb/>
erwiderte sofort, daß ich auf die Strukturschwierigkeiten auch hinge<lb break="no"/>wiesen habe aber doch feststellen muß, daß erstens bei der Bürges jetzt<lb/>
die Klein- und Mittelbetriebe die Jänner Februar katastrophal zurück<lb break="no"/>gehen, sodaß im ersten Quartal um 25 % weniger Ansuchen kamen, jetzt im<lb/>
März sich das stabilisiert hat. Die Exporte sind nach wie vor günstig, die<lb/>
Zahlungsbilanz nach langer Zeit endlich einmal im Jänner und im Febru<lb break="no"/>ar sogar positiv, meiner Meinung nach sei die Talsohle erreicht. <rs type="person" ref="#per__97668">Krei<lb break="no"/>sky</rs> replizierte zuerst, daß alle die verstaatlichten Betriebe ihm nur<lb/>
negatives berichten. Baufirmen sagen die Althaussanierung<lb/>
wird erst in einem Jahr wirklich anlaufen. Er daher meine Meinung nicht<lb/>
<pb n="64-0515" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0515.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>teilt aber zugibt, daß vorsichtiger Optimismus ganz gut ist, sonst<lb/>
kommt das ÖVP-Konzept, alles ist schlecht, noch mehr zum Tragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_19"><rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> berichtet dann von den Gemeindebedienstetenwahlen und meinte<lb/>
gegen der Vertrauenspersonenwahl 1978 sie der sozialistische An<lb break="no"/>teil von 89,9 auf 88,3 zurückgegangen. Dies ist aber in der Hoheits<lb break="no"/>verwaltung. Die Betriebe Wasser, Straße usw., aber auch die Unter<lb break="no"/>nehmen E-Werk und Gaswerk hätten sich hervorragend geschlagen. In der<lb/>
Hoheitsverwaltung seien mehrere Namenslisten aufgeteilt und bei den<lb/>
Krankenanstalten sei es wegen der schlechten örtliche Betriebsratsver<lb break="no"/>tretungen oder Kandidaten, das gilt auch für <choice><choice><sic>das Rudolfsspital</sic><corr>die Rudolfstiftung</corr></choice></choice>, wie<lb/>
ich mir bei dieser Gelegenheit gleich dachte, <choice><choice><sic>diese</sic><corr>in der</corr></choice></choice> 1,6 % Punkte ver<lb break="no"/>lorengegangen <add>[sind]</add>. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, 1 % bei den Nationalratswahlen und unsere<lb/>
Mehrheit ist weg. <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> replizierte aber, daß 56.000 Gemeindewähler<lb/>
in Wien noch nicht einen solchen Mißerfolg ergeben müssen, da natürlich<lb/>
auf die Gesamtwahlzahl dies keine entscheidende Rolle spielt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meinte aber zu Recht, dies müsse man insofern anders sehen, als es not<lb break="no"/>wendig <add>[sei,]</add> der SPÖ jetzt klarzumachen, daß Unruhe, die in diesem Fall heil<lb break="no"/>sam sei, dringendst notwendig sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_20"><rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> berichtete auch, daß die ÖVP ja Beisitzer für des Volksbegehren<lb/>
in der neuen Novelle verlangt hat, welches mit Recht von den Sozialisten<lb/>
abgelehnt wurde, jetzt hat LH <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> einen Erlaß rausgegeben, daß<lb/>
aufgrund des § 17 AVG die ÖVP Abschriften der Listen ausgefolgt bekommt,<lb/>
weil sie als Initiator Parteienstellung hat. Einen ähnlichen Erlaß will<lb/>
angeblich auch der niederösterreichische Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__97703">Ludwig</rs> heraus<lb break="no"/>geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Wie kann man dies durch § 17 AVG begründen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_22">In der Ministerratssitzung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann auf den General-Motors-Besuch<lb/>
verwiesen und das Programm den Ministern bekanntgegeben. Ich habe mich<lb/>
sofort entschuldigt, daß ich später kommen werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Am 19. Mai ist damit zu rechnen, daß ich bis<lb/>
13.30 Uhr dort bleiben muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_24"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stellte auch fest, daß wenn Staatssekretäre im Ausland sind,<lb/>
sie sich nicht als Staatssekretäre bezeichnen, sondern als Minister of<lb/>
State, dies entspreche ihrem internationalen Status und auch die ande<lb break="no"/>ren Staaten verwenden diesen Ausdruck.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0516" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0516.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_25"><rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> berichtete über Arbeitsmarktsituation, <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs>, <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> über Auslandsreisen. Ich habe wunschgemäß die Berggesetzno<lb break="no"/>velle um eine Woche beantragt zurückzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_26">Der britische Botschafter hat für den parlamentarischen Unterstaatsse<lb break="no"/>kretär <rs type="person" ref="#per__1137672">Sproat</rs>, der für die britische Fremdenverkehrswerbung, also Touris<lb break="no"/>mus und Verkehr zuständig ist, einen Lunch gegeben. <rs type="person" ref="#per__1137672">Sproat</rs> <choice><choice><sic>werder</sic><corr>war der?</corr></choice></choice> erste<lb/>
Minister, den ich kennenlernte, der von mir eine detaillierte Informa<lb break="no"/>tion über die Österreichische Fremdenverkehrswerbung, unsere Tourismus<lb break="no"/>politik usw. verlangte. Er war auch, wie ich feststellen konnte, mit<lb/>
einer dicken Mappe von seinen Beamten ausgerüstet über lauter Detail<lb break="no"/>fragen, die ich gerne beantwortete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_27">Bei der ÖFVW wurde die 100 Direktoriumssitzung wie üblich abgewickelt.<lb/>
Lauter einstimmige Beschlüsse. Interessant ist, daß z.B.in Großbritan<lb break="no"/>nien in der Fremdenverkehrswerbung 300 in der Zentrale und 170 bei<lb/>
den Außenstellen, in Dänemark 60 in der Zentrale und 60 im Ausland, in<lb/>
Österreich 67 in der Zentrale und 150 in den Zweigstellen tätig sind.<lb/>
Mit den Ländern muß man aber stets, wie ich auch dem Engländer klar<lb break="no"/>gemacht habe, vorsichtigst verhandeln, damit man sie in die Fremden<lb break="no"/>verkehrstourismusorganisation einbinden kann. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> berichtet dann<lb/>
noch über das neue Fremdenverkehrskonzept. Der Slogan lautet Mitfeiern<lb/>
Festland Österreich. Darüber ist niemand sehr glücklich, aber es weiß<lb/>
auch niemand was besseres. Der Slogan wird jetzt getestet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_28">Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__114587">Kübler</rs> berichtete über die Notwendigkeit eine neue<lb/>
technische Anlage von Nixdorf über die Buchhaltung, Verrechnung<lb/>
usw. anzuschaffen. Auch besteht die Idee die Gleitzeit einzuführen. Im<lb/>
Sommer soll jetzt der Samstagsdienst aufgelassen werden, um Überstunden<lb/>
zu sparen. Über die Ausnützung unserer neuen Versandhalle gab es dann<lb/>
eine längere Diskussion. Hofrat <rs type="person" ref="#per__125286">Tschach</rs> vom Burgenland verwies darauf, daß<lb/>
man die Länder viel zu wenig auch gegen Kostenbeteiligung heranzieht,<lb/>
ja sie teilweise sogar nicht reinläßt. Er hat 400.000 Stück Prospekte<lb/>
in Deutschland drucken lassen, der Münchner sagte er hätte keinen<lb/>
Platz deshalb mußte Burgenland 70.000 zurücknehmen, dann hat man aber<lb/>
unmittelbar wieder 20.000 von ihm verlangt die er dann wieder zurück<lb break="no"/>schicken mußte. Natürlich entspannte sich dann von mir angezettelt<lb/>
eine Diskussion warum Burgenland überhaupt nach Deutschland Prospekte<lb/>
drucken geht. Hätte sich <rs type="person" ref="#per__125286">Tschach</rs> zeitgerecht an mich gewandt, hätte ich<lb/>
dafür gesorgt, daß eine österreichische Druckerei auch zu den verhält<lb break="no"/><pb n="64-0517" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0517.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nismäßig günstigen deutschen Preis den Auftrag übernimmt. <rs type="person" ref="#per__125286">Tschach</rs> mußte<lb/>
zugeben, daß er sich zwar 1 Mio. vorher erspart hat in Hinkunft wird<lb/>
er aber in Österreich drucken lassen, denn er hat jetzt zu den deutsche<lb/>
Konditionen sehr wohl eine österreichische Firma gefunden. Ich ver<lb break="no"/>suchte dem Direktorium klarzumachen, wie wir im Handelsministerium in<lb/>
so einem Fall vorgehen, um zu verhindern, daß österreichische Auf<lb break="no"/>träge ins Ausland kommen. Meine Funktion ist und bleibt zu trachten,<lb/>
daß die österreichische Wirtschaft ausgelastet wird, über die Preise<lb/>
und Konditionen müssen sich dann die Kontraktpartner selbst unterhal<lb break="no"/>ten. Auch das Prinzip der Deckungsofferte wurde von mir im einzelnen<lb/>
dargelegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_29">Dr. <rs type="person" ref="#per__118737">Schimka</rs> von der Handelskammer verlangte, daß der deutsche Reisebüro<lb break="no"/>verband der im nächsten Jahr seine Tagung in Österreich abhalten will<lb/>
unbedingt nach Österreich eingeladen gehört, auch wenn die Länder sich<lb/>
bis jetzt dazu noch nicht entschließen konnten. Die Handelskammer stell<lb break="no"/>te auch fest, daß sie nicht verhindert, daß COTAL sein Büro in Öster<lb break="no"/>reich aufmacht, sondern daß die Handelskammer nur bereit wäre im<lb/>
Rahmen ihrer 20 %-igen budgetären Zuschüsse zur ÖFVW auch diese notwen<lb break="no"/>dige COTAL-Büro-Installation hier zu finanzieren. Dafür reichen die Mit<lb break="no"/>tel aber noch nicht aus, da die Gemeinde Wien, wo das Büro ja errichtet<lb/>
werden soll, zwar bereit ist, Räume und Bedienungspersonal zur Verfü<lb break="no"/>gung zu stellen <del>hat</del>, auch die Frage zur klären ist, über die Sekretariate<lb/>
resp. den COTAL-Vertreter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> soll dies weiterverfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_31">Bezüglich des Büros in der Margaretenstraße, wo die Generali, GD <rs type="person" ref="#per__127036">Kornis</rs>,<lb/>
bereit wäre es um 75 Mio. zu verkaufen, wurde auf meinen Antrag Geschäfts<lb break="no"/>führer <rs type="person" ref="#per__114587">Kübler</rs> ersucht, weitere Projekte in gleicher Ausstattung sicher<lb break="no"/>lich in anderer Lage zur untersuchen. Dringend ist die ganze Frage<lb/>
deshalb nicht, weil wir noch immer keine Zustimmung er Länder haben,<lb/>
daß sie für einen Kauf wären. Ich habe daher nach wie vor den Ländern ge<lb break="no"/>droht, dann gehen wir in die Hohenstaufengasse zurück, wo sie hohe Zinsen<lb/>
und Betriebskosten werden dem Bund, der das Haus besitzt, bezahlen müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_32"><choice><choice><sic>Auf</sic><corr>Dem</corr></choice></choice> Wunsch von Wien, das Büro in Rom zu einer Zweigstelle oder Expositur<lb/>
auszubauen, kann nicht entsprochen werden, das Auskunftsbüro wird mit<lb/>
2 1/2 Dienstposten in Hinkunft, wie seinerzeit im Dienstpostenplan be<lb break="no"/>schlossen, installiert.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0518" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0518.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_33">Der Wunsch der ehemaligen Pariser Angestellten <rs type="person" ref="#per__127905">Schmid</rs>, die Abfertigung<lb/>
von 6 Monaten auf 9 Monaten zu erhöhen resp. ihre Kündigung erst im<lb/>
nächsten Jahr auszusprechen, kann nicht entsprochen werden. Das Direk<lb break="no"/>torium beschließt den Beschluß seinerzeit nicht zu <choice><choice><sic>reasümieren</sic><corr>resümieren?</corr></choice></choice>. Für<lb/>
Paris hat sich <rs type="person" ref="#per__134295">Patzak</rs>, New York, resp. <rs type="person" ref="#per__1137673">Winkler</rs>, Expositur Köln, beworben.<lb/>
Jetzt wird dadurch eine ganze Rotation möglich sein. Mein Grundsatz wurde<lb/>
anerkannt, es dürfen nur Zweigstellenleiter in Ländern eingesetzt werden,<lb/>
die die Landessprache dort beherrschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_34">Die Zweigstellenleitertagung hat ergeben, daß man sie administrativ ent<lb break="no"/>lasten soll. Budgetkürzungen sollte man den Zweigstellenleiter bereits<lb/>
in der Planung bis Mai sagen. Minimumansätze wie Portospesen usw. müssen<lb/>
garantiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_35"><rs type="person" ref="#per__114587">Kübler</rs> fragt, ob eine Vertraulichkeit der Sitzung gegeben ist oder ob<lb/>
die Protokolle jedermann zur Verfügung stehen. Selbstverständlich er<lb break="no"/>kläre ich, wird es sowie bisher gehandhabt, die Sitzungen sind wie jede<lb/>
Sitzung ganz automatisch vertraulich, niemand hat das Recht außer seinen<lb/>
entsendeten Gruppen zu berichten, große Mitteilungen an die Öffentlich<lb break="no"/>keit zu geben. Ebenso wird auf Anfrage <add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> von mir festgestellt, daß<lb/>
niemand von den Angestellten Stellungnahmen über die ÖFVW sozusagen als<lb/>
Privatgutachten und Meinung, ohne daß es über die Geschäftsführung, dem<lb/>
Direktorium oder, wo zuständig, die Generalversammlung geht, abgeben kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_36">Der Schladminger Bürgermeister interveniert für Kohlbrat &amp; Bunz und<lb/>
für eine Rindenbrikettfabrik um weitere Zuschüsse. Wenn die Salzburger<lb/>
Garantiegesellschaft übernimmt, kann örtlich finanziert werden und gege<lb break="no"/>benenfalls sogar die Bürges noch für die Maschinen 300.000 S zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_37">Die Gothaer Versicherung<add>[-sbank]</add> hat ein eigens Zweiggeschäft jetzt wieder<lb/>
in Wien errichtet, der deutsche Botschaftsvertreter <rs type="person" ref="#per__1137674">Pironcik</rs> hat Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> so angeraunzt, daß dieser auch von mir erreichte, daß ich ins<lb/>
Pallavicini gegangen bin, um mir die Rede des GD <rs type="person" ref="#per__1137675">Bartscha</rs> aus Deutschland<lb/>
anzuhören. Da Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> erkrankt ist, wurde ich dort als<lb/>
der Vertreter der Regierung begrüßt. Vizebürgermeister <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, der kommen<lb/>
sollte, war nicht erschienen, obwohl er dann dort letzten Endes dort auch<lb/>
begrüßt wurde. Ein Punkt mehr für die SPÖ-Regierung, gebracht hat es na<lb break="no"/>türlich gar nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band64_1982-05-04_38">Auf der Landstraße wurde von den Bezirksräten und Sektionsleitern die<lb/>
Diskussion über die Bezirksvorsteher- <rs type="person" ref="#per__97347">Berger</rs> -Nachfolge ganz hart weiter<lb break="no"/><pb n="64-0519" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0519.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>geführt. Letzten Endes wurde aber die Präsidiumsvorschlag <add>[von]</add> <rs type="person" ref="#per__144759">Reviczky</rs> mit<lb/>
28 pro, 8 kontra und zwei Stimmenthaltung angenommen. Im anschließenden<lb/>
Bezirksausschuß versuchten dann die Vertreter der SJ und JG durch Ge<lb break="no"/>schäftsordnungsanträge neuerliche und, wo möglich, geheime Abstimmung zu er<lb break="no"/>reichen. Da ich aber allen klarmachen konnte, daß die Träger dieser Orga<lb break="no"/>nisationen trotz Geschäftsordnung die Bezirksräte und Sektionsleiter<lb/>
sich vorher schon entschieden haben, wurde dann letzten Endes zwar for<lb break="no"/>mell die Geschäftsordnung angewendet, die Anträge der Jungen aber doch<lb/>
abgelehnt. Gegen 4 oder 5 Stimmen wurde das Ergebnis der Bezirksräte und<lb/>
Sektionsleiter bestätigt. Diese hatten dann, und das hat mich besonders<lb/>
gefreut, nicht mehr aufgespalten, sondern, wie sie es auch versprochen<lb/>
hatten, einheitlich für den Vorschlag <add>gestimmt</add>. ... Ende des Bandes<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0506_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0506-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.5.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0506_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0506-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="64_0519_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0519-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="64_0519_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0519-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 131. Ministerratssitzung, 4.5.1982</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="64_0519_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0519-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="64_0519_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0519-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="64_0519_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0519-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 131. Ministerratssitzung, 4.5.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0519_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band64/64_1982-05-04_0519-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>