<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  4. September 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band50_1979-09-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-09-04">Dienstag, 4. September 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-08-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="50-0940" facs="50_1979-09-04_0940.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 4. September 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Handelsrat <name type="person" ref="per:110925">Mádai</name>, Ungarn, kehrt jetzt als Leiter einer ungarischen<lb/>
Exportvereinigung, auch für Kooperationen, nach Budapest zurück.<lb/>
Er hat sich bei mir verabschiedet und insbesondere seinen Nach<lb break="no"/>folger <name type="person" ref="per:123370">Hammer</name> vorgestellt. Dieser hat bis jetzt in der Agrimpex<lb/>
im Landwirtschaftsministerium als Vizeminister und im Aussenhandels<lb break="no"/>ministerium gearbeitet. Seine Idee ist es, mit Kooperationsverträgen<lb/>
insbesondere auf Drittländer für Agrarprodukte insbesondere Geflügel,<lb/>
Babyfood usw. den ungarisch-österreichischen Handel zu beleben. Da<lb/>
wir immer weniger Agrarprodukte insbesondere Fertigwaren von Un<lb break="no"/>garn beziehen, kann dies vielleicht zur Belebung ein wenig beitragen.<lb/>
Ich habe ihm vollste Unterstützung zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Regierungsbesprechung im Renner-Institut begann mit der üblichen<lb/>
Tour d'Horizon auf dem Wirtschaftsgebiet und innerpolitischen<lb/>
Gebiet von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>. Die ÖVP auch unter Führung <name type="person" ref="per:111325">Mock</name> wird sich wenig<lb/>
ändern. Der Bauernbund und der Wirtschaftsbund wird stets, da er mit<lb/>
der Wirtschaft integriert ist, bereit sein, eher mit den Regierungs<lb break="no"/>mitgliedern zu verhandeln, weil er ja immer irgend etwas braucht,<lb/>
der ÖAAB dagegen wird immer härteste Opposition betreiben und<lb/>
wie sich in der letzten Zeit besonders gezeigt hat, richtige Sozial<lb break="no"/>demagogie betreiben. Am Beispiel des Kernkraftwerkes hat sich am<lb/>
deutlichsten demonstriert, wie die ÖVP handelsunfähig ist. Die<lb/>
Wirtschaft kann und konnte sich nicht durchsetzen. Wir die Sozialisten<lb/>
haben den Jugendlichen versprochen, dass Kernkraft nicht betrieben<lb/>
wird aufgrund der Volksabstimmung und dabei bleibt es. Dadurch ha<lb break="no"/>ben uns viele Jugendliche gewählt, die jetzt in ihrer Wahlentschei<lb break="no"/>dung sich getäuscht fühlen. Dies darf nicht geschehen. Er selbst<lb/>
wird daher seine Zusage bezüglich der Absicherung des Gesetzes mit 2/3-<lb/>
Mehrheit und Volksabstimmung als Klubobmann durch eine Klubverein<lb break="no"/>barung, die alle Klubobmänner dann unterzeichnen sollen mit der ÖVP<lb/>
bestätigen. Die Wirtschaftslage ist nach wie vor äusserst kritisch,<lb/>
die Wirtschaftsforschungsinstitute in Deutschland haben sich schon<lb/>
öfters geirrt. Alle negativen Symptome einer kommenden Krise sind<lb/>
nach wie vor vorhanden. Die Dollarschwäche die solange existieren<lb/>
wird als es Ölprobleme gibt, die Energieproblematik, die Inflation in<lb/>
Amerika und Großbritannien, die Überkapazität und vieles andere. Auch<lb/>
in Österreich haben wir Betriebe wie die Edelstahlwerke, Aluminium,<lb/>
<pb n="50-0941" facs="50_1979-09-04_0941.jpg"/>EUMIG, also verstaatlichte und private Betriebe die in einer<lb/>
äusserst kritischen Situation sind. Der einzig positive Betrieb ist<lb/>
die ÖMV. Hier muss man aufpassen, dass sie kein Eigenleben ent<lb break="no"/>wickelt und ein Staat im Staate wird. Die Budgetsituation und die<lb/>
Energiesituation sind die zwei wichtigsten Fragen. Die Handels<lb break="no"/>kammer soll jetzt zur Entlastung der Wirtschaft stärker herange<lb break="no"/>zogen werden. Aus den Aussenhandelsförderungsbeiträgen haben sie<lb/>
1,5 Mia. Schilling Reserve, davon müssen sie 500 Mio. zur Verfügung<lb/>
stellen. Das ist ein einmalige Opfer, das die Handelskammer bringen<lb/>
muss und er wird mit ihr verhandeln über Zinsenzuschüsse für Aussen<lb break="no"/>handels- oder wirtschaftsfördernde Massnahmen. Auf dem Energiesektor<lb/>
muss der Operationskalender jetzt beschlossen werden. Was die Bio<lb break="no"/>spritanlage betrifft hat er den Brief von <name type="person" ref="per:111709">Wohlmeyer</name> gelesen, die<lb/>
ÖMV hat ihm dagegen eine negative Stellungnahme geschickt, das Han<lb break="no"/>delsministerium ist positiv, die Energieverwertungsagentur und die<lb/>
Arbeiterkammer aber negativ. Es dürfte aber keinesfalls zu irgend<lb break="no"/>welchen weiteren Förderungen kommen und auch nicht eine Benzinpreis<lb break="no"/>erhöhung daraus resultieren von 50 Groschen bis zu einem Schilling.<lb/>
Dies würde man nämlich dann eigentlich dem Finanzminister wegneh<lb break="no"/>men, der ja ansonsten die Mineralölsteuer, wenn ein Konsument eine<lb/>
solche Belastung aushält, um entsprechende Beträge erhöhen könnte.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat dann allerdings wieder eingeschränkt, indem er meinte,<lb/>
wenn stationär keine weiteren Belastungen wären, dann muss man es<lb/>
noch genau durchrechnen. Die Budgetsituation ist so, dass jetzt<lb/>
eine Einsparung erfolgen muss. Die Verschuldung war in der Vergangen<lb break="no"/>heit so, dass die Investitionen doppelt so gross gewesen sind als<lb/>
unsere Verschuldung. Hier hat <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> ganz leise eine Bemerkung ihm<lb/>
gegenüber gemacht und er meinte, na ja im grossen und ganzen. Der<lb/>
Wildwuchs?? über das Förderungswesen muss jetzt beseitigt werden<lb/>
und der Bundeskanzler, Finanzminister und Handelsminister sollten<lb/>
sich zusammensetzen um Rationalisierungsmassnahmen zu überlegen.<lb/>
Wenn es gelingt dabei nur einige Beamte einzuspannen, wäre es schon<lb/>
ein grosser Erfolg. Dem Umweltschutz kommt grösste Bedeutung zu.<lb/>
Hier ist es nicht nur eine Kompetenzfrage, sondern auch die Not<lb break="no"/>wendigkeit politisch sich jetzt endlich dahinter zu setzen, denn<lb/>
sichtbare Massnahmen müssen gesetzt werden, denn sonst gibt es bei<lb/>
uns auch grüne Listen. Vom Verfassungsdienst hat er eine Aufstel<lb break="no"/>lung machen lassen, welches Ministerium für die Regierungserklärung<lb/>
zuständig ist und jetzt muss man einen Zeitplan in jedem Ministerium<lb/>
machen, wie man gleichmässig verteilt dieses Regierungsprogramm er<lb break="no"/><pb n="50-0942" facs="50_1979-09-04_0942.jpg"/>füllt. Natürlich wird dies alles durch die Budgetpolitik bedingt<lb/>
sein, denn grössere Mittel können jetzt nicht zur Verfügung ge<lb break="no"/>stellt werden. Mit den Ländern herrschen ganz gute Beziehungen,<lb/>
Die Artikel 15 a Staatsverträge sind weiterhin auszubauen, wenn<lb/>
es nicht anders geht, aber natürlich muss man auch hier auf die<lb/>
Bundeskompetenzen achten. Er hat dann <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> aufgefordert seinen<lb/>
Bericht sozusagen zu ergänzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> verwies vor allem auf seine reichlichen Unterlagen die<lb/>
zwar sehr umfangreich waren, aber keine konkreten Vorschläge oder<lb/>
gar Lösungen schon präsentierten. Die Andeutungen gehen eben immer<lb/>
darauf bin, es muss jetzt mindestens 15 Mio. Schilling Budget einge<lb break="no"/>spart werden und zwar durch Kürzung der Subventionen, Sparförderung<lb/>
und Sozialversicherungsaufwendungen. Wenn die 15 Mia. nicht in einer<lb/>
Etappe gemacht werden können, glaubt er im 80er-Jahr 2/3 und<lb/>
im 81er-Jahr 1/3 machen zu müssen. Er erwähnte dann auch noch die<lb/>
Mehrwertsteuer für Energie neben auch vorgesehenen Tariferhöhungen.<lb/>
In der Währungspolitik meinte er, wir müssten doch den deutschen Kurs<lb/>
ein wenig absenken, d.h. eigentlich aufwerten, von 7.10 sind wir auf<lb/>
7.37 für die DM schon gekommen und liegen jetzt 7.31 Schilling noch<lb/>
immer sehr hoch. Im § 4 des Notenbankgesetzes steht, dass die Natio<lb break="no"/>nalbank sich nach der Regierungspolitik, sprich Finanzminister zu<lb/>
richten hat. <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> erklärt dies auch verbal, aber hat bis jetzt<lb/>
nichts dazu beigetragen, um den DM-Kurs auf 7.20 bis 7.25 Schilling<lb/>
abzusenken, d.h. aufzuwerten. Die Nationalbank ist scheinbar nur be<lb break="no"/>reit, die DM-Schwankungen, die sich aufgrund der Devisenzuflüsse bei<lb/>
Fremdenverkehrseinnahmen im Sommer usw. ergeben, spielen zu lassen.<lb/>
Auch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat dann eine Tour d'Horizon für die gesamte Wirt<lb break="no"/>schaftspolitik gemacht, indem er bei der bei der Industriepolitik<lb/>
meinte, dass wir Strukturschwächen hätten, die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ja schon er<lb break="no"/>wähnte und im Aussenhandel hätten wir Positionen verloren, insbe<lb break="no"/>sondere auf dem Ostsektor und in anderen Ländern der Welt. Zusammen<lb break="no"/>fassend also die Budget-und Wirtschaftssituation nicht dramatisch,<lb/>
aber doch sehr kritisch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat dann für mich vollkommen überraschend gemeint, ich sollte<lb/>
nun vielleicht auch sofort meine Ausführungen anschliessen. Ich begann<lb/>
mit der gesetzlichen Situation in der Energiewirtschaft, wobei ich<lb/>
insbesondere darauf verwies, dass ich weder eine Benzinrationierung<lb/>
noch einen autofreien Tag aufgrund der jetzigen Gesetzeslage einfüh<lb break="no"/>ren könnte und daher neuerlich einen Versuch im Parlament wegen eines<lb/>
<pb n="50-0943" facs="50_1979-09-04_0943.jpg"/>umfassenderen Energiesicherungsgesetzes starten werde. In den<lb/>
vergangenen zwei Legislaturperioden wurde dies zwar von der ÖVP<lb/>
abgelehnt, aber wenn sie es diesmal auch wieder machen, muss eben<lb/>
klar und deutlich die politische Verantwortung dann klargestellt sein.<lb/>
Bezüglich des Operationskalenders erwähnte ich, dass die im Handels<lb break="no"/>ministerium ressortierenden Punkte von uns durchgeführt werden und<lb/>
jetzt endlich klargestellt ist, was jedes Ministerium zu machen<lb/>
hat. Dann strich ich heraus, dass das Handelsministerium als Ener<lb break="no"/>gieministerium insbesondere die Beschaffung der Energie als primäre<lb/>
Aufgabe hat und an Hand von Kohle, Öl, Gas und Strom habe ich die Ak<lb break="no"/>tivitäten sehr schnell – wie ich zugebe – trotzdem umfangreich und<lb/>
daher noch in einer erträglichen Zeit von 20 Minuten referiert. Ich<lb/>
habe dann auch noch das Fremdenverkehrskonzept erwähnt, festgestellt,<lb/>
dass das Finanzministerium im Detail noch keine Zustimmung bezüg<lb break="no"/>lich der finanziellen Auswirkungen gegeben hat, dass aber genau so<lb/>
wie beim ersten Fremdenverkehrskonzept dies in einem sehr bescheide<lb break="no"/>nen Rahmen erstellt wurde. Für die anderen Aktivitäten verwies ich<lb/>
auf die schriftlichen Unterlagen. Es hat sich glaube ich auch sehr<lb/>
gut bewährt, dass doch auch vom Handelsministerium jetzt immer ent<lb break="no"/>sprechende Unterlagen vorgelegt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Diskussion wurde dann von einigen Landeshauptleuten resp. Ministern<lb/>
bestritten. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> insbesondere wollte klargestellt haben, dass wenn<lb/>
es zu einem Energiesicherungsgesetz kommt, auch die Priorität be<lb break="no"/>züglich des Gasverbrauches festgelegt werden müssen. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> hat<lb/>
grosse Angst, dass wenn Gas knapp wird, dann die ÖMV die Industrie<lb/>
stärker versorgt als vielleicht den Haushalt und dadurch die Wiener<lb/>
zu Schaden kämen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name> soll sich diesbezüglich jetzt schon<lb/>
entsprechende Gesetzesformulierungen überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> verlangte dann auch dass, für die Fernwärme, da ich selbstver<lb break="no"/>ständlich auch auf das EBS-Projekt zu sprechen kam und erklärte, dies<lb/>
kann gar niemand mehr verhindern, da die Landwirtschaft überschüssig<lb/>
Getreide und die Gemeinde Wien überschüssige Wärme hat zu sprechen<lb/>
und meinte, sie könnten die Wärme, die in Wien jetzt erzeugt wird<lb/>
überhaupt nur dann absetzen, wenn es zu einem Anschlusszwang kommt.<lb/>
</p>
            <pb n="50-0944" facs="50_1979-09-04_0944.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ein weiteres Problem sei das Kohlekraftwerk in Zwentendorf, da<lb/>
dadurch die Stadt Wien unter den Abgasen leiden wird. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
<choice><choice><sic>einte</sic><corr>meinte</corr></choice></choice>, hier muss ich besonders vorsichtig vorgehen, denn es<lb/>
dürfte bei dem Kohlekraftwerk nicht dasselbe passieren wie in<lb/>
Zwentendorf. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> plädierte interessanterweise man sollte dort<lb/>
lieber Öl verwenden, das wir, wie ich ihm dann unter 4 Augen sagte,<lb/>
erstens nicht haben und zweitens genau dieselbe Luftverschmutzung<lb/>
bringen würde. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> hat beklagt, dass man bis jetzt mit den Poli<lb break="no"/>tikern über dieses Kohlekraftwerk nicht gesprochen hat. Ich habe ihm<lb/>
anschliessend unter vier Augen sofort gesagt, er soll mir mitteilen,<lb/>
mit wem wir die Verhandlungen aufnehmen sollen. Seine grosse Be<lb break="no"/>denken gehen weniger für Zwentendorf als für das Kohlekraftwerk<lb/>
Korneuburg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll sofort mit Wien<lb/>
Gespräche beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> hat dann auf die günstige Arbeitsmarktsituation ver<lb break="no"/>wiesen und ganz besonders auf die schwierige Situation bei den<lb/>
Mitteln für die Arbeitsmarktförderung. 1979 könnte er 1.3 Mia.<lb/>
Schilling zur Verfügung stellen, die aber grösstenteils schon ver<lb break="no"/>braucht sind. Für 1980 bräuchte er entweder eine budgetäre Zuwen<lb break="no"/>dung oder Erhöhung des Arbeitslosenbeitrages von 2 %, 1 % Arbeitgeber,<lb/>
1 % Arbeitnehmer, um 1/2 %. Dagegen hat sich aber <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> nachher ausge<lb break="no"/>prochen, denn er meinte bei einer Arbeitsmarktsituation, wo wir 1.2 %<lb/>
Arbeitslosenrate haben, mit 32.942 Arbeitslosen im August, kann man<lb/>
den Arbeitern nicht zumuten für die Arbeitslosenversicherung mehr<lb/>
zu bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> und <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> gingen dann besonders auf die Frage der<lb/>
Pensionsbelastung der Arbeiter und Angestellten ein. 25 Mia. muss<lb/>
jetzt der Finanzminister für die 1.5 Mio. Pensionisten zur Verfügung<lb/>
stellen. Für die Angestellten 300.000 Pensionisten derzeit nicht<lb/>
in 2 Jahren allerdings sind auch dort Staatszuschüsse notwendig.<lb/>
Für die 800.000 Arbeiter 18 %, aber für die Selbständigen 70 %.<lb/>
Eine Erhöhung des Versicherungsbeitrages, 1 % würde nach <name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name><lb/>
netto 2 Mia. 850 Mio. Schilling bringen, ist eine sehr grosse Belastung.<lb/>
Die letzten Lohnbewegungen von den Metallarbeitern für 14 Monate<lb/>
4.5 % sind 3,82 % pro Jahr brutto. Nach Abzug der Lohnsteuer und<lb/>
sonstigen Belastungen bleibt wirklich nicht viel mehr als die Lebens<lb break="no"/><pb n="50-0945" facs="50_1979-09-04_0945.jpg"/>haltungskostensteigerung. Jetzt noch eine Pensionsver<lb break="no"/>sicherungserhöhung wird sehr schwer zu verkraften sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97755">Moser</name> berichtet über den Strassenbau. Von 1955 bis 1970 wurden<lb/>
in den 15 Jahren ÖVP-Bautenministerium 400 km eröffnet, in den<lb/>
8 Jahren jetzt 450 km. Kritisch meint er ist die Vorbelastung,<lb/>
die bereits 1.5 Mia. Schillinge 1979 ausgemacht hat und auf 4 Mia.<lb/>
Schilling 1984 steigen wird. 50 Groschen Benzinpreiserhöhung würden<lb/>
ihm 2 Mia. Schilling Mineralölsteuer bringen, wodurch die 40 bis<lb/>
50.000 Bauarbeiter auf der Strasse weiter gut beschäftigt wären.<lb/>
Als <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> die Vorbelastungen gesagt hat, habe ich mir gedacht,<lb/>
da wird <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> schwer zu kämpfen haben, um hier eine andere<lb/>
Politik machen zu können. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst wieder möchte den Auto<lb break="no"/>bahnausbau überhaupt zwar nicht zurückgestellt haben, aber doch<lb/>
gegenüber der so notwendigen Mürz-Mur-Furche, sprich 17er, die<lb/>
jetzt dringendst verbessert werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> berichtete über die Abwicklung der Kredite von 2.5 Mia.<lb/>
Schillingen, die zu 80 % über die Raiffeisenkassen und zu 20 % über die<lb/>
Sparkassen und Hypothekenanstalten gehen. Er meinte, es wäre höchste<lb/>
Zeit jetzt auch die anderen Banken dort mitzubeteiligen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
ist damit einverstanden und wollte gleichzeitig jetzt von allen<lb/>
Ministern innerhalb von 8 Tagen eine Zusammenstellung wo sie die<lb/>
Gelder veranlagen, resp. wo die von den Ministerien geführten<lb/>
oder beeinflussten Institute ihre Gelder veranlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte zusammenstellen lassen, wo Ministerium,<lb/>
BÜRGES usw. ihre Gelder haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Pressekonferenz hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann sofort mich ersucht daran<lb/>
teilzunehmen. Natürlich versuchten dort einige Redakteure die Gegen<lb break="no"/>sätze zwischen Finanzministerium und Handelsministerium herauszuar<lb break="no"/>beiten. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erklärten aber, wieso es zur Bildung die<lb break="no"/>ser Energiesparbeiratskommission gekommen ist, wobei <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
richtig bemerkte, ich hätte sogar in der Regierung den Antrag für<lb/>
dieses Komitee gestellt.Ich habe nur neuerdings die rechtliche<lb/>
Situation klargestellt und ihm darauf verwiesen, dass eben die<lb/>
Gesetzeslage, sei es was die Koordination betrifft, sei es was die<lb/>
Einsparungsmöglichkeiten autofreier Tag, Rationierung von Benzin<lb/>
usw. bei mir betrifft. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wurde von <name type="person" ref="per:117014">Hlavac</name> dann sehr provo<lb break="no"/>kant gefragt, ob also nicht doch die Energiesektion vom Handels<lb break="no"/><pb n="50-0946" facs="50_1979-09-04_0946.jpg"/>ministerium wegkommt, wobei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sehr verwundert erklärte, das war<lb/>
nie die Absicht. Auf einen zweiten Vorstoss von <name type="person" ref="per:117014">Hlavac</name>, ob ein<lb/>
Staatssekretär ins Handelsministerium kommt, sagte er, davon weiss<lb/>
er nichts.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> und <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> dann jeweils unter 4 Augen auf die<lb/>
Personalprobleme der Verbundgesellschaft durch die schwere Er<lb break="no"/>krankung <name type="person" ref="per:97333">Bandhauers</name> aufmerksam gemacht. Beide waren sehr über<lb break="no"/>rascht. Sie anerkennen natürlich, dass alles strengst vertraulich<lb/>
behandelt werden muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> habe ich wegen der Erhöhung der Lagerstättenaufwendungen<lb/>
um weitere 10 Mio. gesprochen. Sie meint, dies müsste der Finanz<lb break="no"/>minister zugestehen. Ob er allerdings bei der Budgetsituation dies<lb/>
macht, ist nach wie vor offen. In meinem Referat habe ich es auf<lb/>
alle Fälle öffentlich gesagt und <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat dort nicht wider<lb break="no"/>sprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> besprach ich die Filmförderung und verwies darauf, dass<lb/>
ich ihm zwar Pleinpouvoir gebe, aber wir doch alle auf den Fond be<lb break="no"/>reits mehr oder minder eingestellt sind. <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> meint, er müsste<lb/>
noch mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> darüber sprechen, war sehr froh von mir zu hören,<lb/>
dass ich mit jeder Lösung, die er für richtig findet einverstanden<lb/>
bin. Ich persönlich bin ja nur sehr froh, dass ich diese ganze<lb/>
Filmförderung los wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> klärte ich die Tätigkeit von Botschafter <name type="person" ref="per:97377">Bukowski</name> in<lb/>
Sofia. Er versicherte mir, er hätte ihm zugesagt, dass er Mitte<lb/>
nächsten Jahres nach Strassburg kommt und <name type="person" ref="per:97377">Dieter</name> soll jetzt end<lb break="no"/>lich aufhören diese sinnlosen Interventionen überall zu starten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Regierungsklausur verlief wie gehabt. Wichtiger als meine An<lb break="no"/>wesenheit dort war, dass es <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> bei dieser Gelegenheit ge<lb break="no"/>glückt ist, unseren zukünftigen Pressereferenten <name type="person" ref="per:117023">Pein</name> mit all den<lb/>
Journalisten dort bekanntzumachen. Ich werde überhaupt bestrebt sein,<lb/>
<name type="person" ref="per:117023">Pein</name> jetzt so weit wie möglich bei jeder sich bietenden Gelegenheit<lb/>
einzuschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte entsprechendes immer gemeinsam mit Dir<lb/>
veranlassen.<lb/>
</p>
            <pb n="50-0947" facs="50_1979-09-04_0947.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Präsidium auf der Landstrasse wurde lang und breit über das<lb/>
Verkehrskonzept und sonstige Aktivitäten, die wir in der nächsten<lb/>
Zeit setzen werden gesprochen. Bei der Ausschuss-Sitzung, die erste<lb/>
nach den Ferien, gab es von mir einen umfangreichen Bericht über<lb/>
die Regierungsklausur und über den Wiener Vorstand. Die Diskussion<lb/>
war eigentlich wie gehabt. Am meisten Schwierigkeiten habe ich<lb/>
immer wieder meine nachgiebige Haltung in all den Fragen, die<lb/>
das Ressort betreffen und wo auch die Genossen jetzt den Eindruck<lb/>
haben, ich müsste mich hier viel stärker auf die Füsse stellen.<lb/>
Sie vergessen nur, dass ein Streit in der Öffentlichkeit niemand<lb/>
etwas bringen würde. In den entscheidenden Fragen wie eventuelle<lb/>
Abtrennung von der Energiesektion oder Staatssekretärsbestellung<lb/>
welche sicherlich für mich persönliche Konsequenzen gehabt hätte,<lb/>
habe ich mich ohne Streit und öffentlicher Diskussion durch<lb break="no"/>setzen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="50_0939_07" facs="50_1979-09-04_0939-07.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.9.1979</head>
         </div>
         <pb n="50_0939_08" facs="50_1979-09-04_0939-08.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>