<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  5. April 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band42_1978-04-05</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-04-05">Mittwoch, 5. April 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="42-0353" facs="42_1978-04-05_0353.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 5. April 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wieder einmal den ganzen Tag Unterausschuss über Kernkraft<lb break="no"/>werk im Parlament. Bei der Fraktionsbesprechung stellte sich<lb/>
schon heraus, dass der Wechsel unserer Taktik bei der letzten<lb/>
Sitzung allgemein anerkannt wurde. Während wir früher den<lb/>
Fehler gemacht hatten, die Atomgegner als erstes zu Wort kommen<lb/>
zu lassen, war beim letzten Mal unsere Taktik voll aufgegangen,<lb/>
nämlich, dass Prof. <name type="person" ref="#per__112995">Grümm</name>, oder ein anderer, der eben positiv zur<lb/>
Kernenergie steht, die Diskussion mit einem Statement oder durch<lb/>
Stellung entsprechender Fragen einleiten sollte. Damit bekam, resp.<lb/>
wurde die Diskussion schon in eine positivere Richtung gelenkt.<lb/>
Bei der Eröffnung des Unterausschusses – bevor die Experten kamen –<lb/>
hat Dr. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> sogar noch zusätzlich erklärt, das Verhalten von<lb/>
Atomgegner Prof. <name type="person" ref="#per__112571">Tollmann</name>, der ausserhalb des Ausschusses dann<lb/>
öffentlich ganz gegenteilige Aussagen machte, u.a. das Kernkraft<lb break="no"/>werk Tullnerfeld sei auf Grund der Wasserrechtsfrage gesetzes<lb break="no"/>widrig errichtet, sei unverantwortlich. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> erklärte, er teile<lb/>
meine Meinung, dass Experten wirklich nur dort Aussagen machen<lb/>
sollten, wo sie Experten sind. Zu unserer aller Überraschung haben<lb/>
dann die Atomgegner-Experten, insb. Dozent <name type="person" ref="#per__114064">Weiss</name> und Dipl.Ing.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114062">Papousek</name>, als sie zur Sitzung gerufen wurden, sofort erklärt, sie<lb/>
protestieren dagegen, dass man ihnen durch die Abgeordneten nach<lb/>
Presseerklärungen in den Mund legte, sie hätten gegen den nor<lb break="no"/>malen Betrieb keine Bedenken. Der Vorsitzende <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> hat ihnen<lb/>
dann die Protokolle entgegen gehalten, wo sie tatsächlich bei<lb/>
der Zusammenfassung eine solche Erklärung abgegeben haben. Natür<lb break="no"/>lich brach dann sofort wieder die Diskussion über die Strahlungs<lb break="no"/>schäden resp. Strahlungsmengen in voller Wucht aus. <name type="person" ref="#per__114064">Weiss</name> hatte<lb/>
das letzte Mal verlangt, man sollte ihm die entsprechenden Para<lb break="no"/>meter mitteilen, damit er auf Grund der Abgabemengen die Schädigung<lb/>
der Umwelt errechnen könne. Dies ist geschehen, doch will er jetzt<lb/>
nicht nur die entsprechenden Abgabemengen, sondern überhaupt die<lb/>
Berechnung, d.h. die Gutachten vorgelegt haben, damit er sie<lb/>
nur nachprüft. In diesem Fall hätte er mehr, als wenn er nur<lb/>
Parteienstellung hat, die ihm ja bekanntlicher Weise auch nicht<lb/>
zuerkannt wird. Da ich das Strahlenschutzgesetz nicht sehr genau<lb/>
kenne, vor allem aber die Vorgangsweise und Methode des Gesund<lb break="no"/>heitsministeriums, habe ich mich immer auf die Gewerberechtsver<lb break="no"/>handlungen zurückgezogen und erklärt, dass es dort auch nicht<lb/>
<pb n="42-0354" facs="42_1978-04-05_0354.jpg"/>üblich ist, dass jemand in den Akt Einsicht bekommt, indem<lb/>
ihm die Gutachten zur Verfügung gestellt werden. Während der<lb/>
Diskussion stellte sich dann heraus, dass am Zaun nicht, wie<lb/>
auch im Regierungsbericht steht, ein Millirem als Höchstgrenze<lb/>
errechnet wurde, sondern dass die maximale Ausstrahlung 10 Millirem<lb/>
sein können. Ein Millirem, und wahrscheinlich auch sogar noch<lb/>
weit darunter, ist nur die normale durchschnittlich errechnete,<lb/>
von den deutschen Kernkraftwerken nachgewiesene Menge. Diese<lb/>
Diskussion spielte sich zu einem Zeitpunkt ab, wo ich mit dem<lb/>
italienischen Fremdenverkehrsminister die Pressekonferenz hatte.<lb/>
Als ich zurückkehrte, wurde ich von der Abg. <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name> mit dieser<lb/>
Frage konfrontiert. Die war wieder das letzte Mal, als wir dieses<lb/>
Problem diskutierten, nicht anwesend und stützte sich nur auf<lb/>
Protokolleinsicht und Aussagen. Gegenüber diesen Berechnungen be-<lb break="no"/>hauptete Doz. <name type="person" ref="#per__114064">Weiss</name>, dass 170 Millirem nach angeblich seinen Be<lb break="no"/>rechnungen abgestrahlt werden. Da er wegen seiner Erklärung in<lb/>
der letzten Aussprache, der Normalbetrieb sei problemlos, scheinbar<lb/>
sehr verärgert war, sprach er diesmal auch, man sollte entweder<lb/>
den Atomgegnern alle Unterlagen zur Verfügung stellen, oder auf ihre<lb/>
Meinung resp. Anwesenheit verzichten, denn sie möchten keine Alibi<lb break="no"/>handlungen der Regierung decken, <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> und <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> damit sehr<lb/>
ärgerte, erklärten diese, dort ist die Tür, er könnte ja weg<lb break="no"/>gehen. <name type="person" ref="#per__97572">Hubinek</name> protestierte sofort dagegen und meinte, dies sei<lb/>
ungeheuer, denn sie hätten ja gerade die <choice><choice><sic>Atomkerngegner</sic><corr>Atomkraftgegner; Kernkraftgegner</corr></choice></choice> als<lb/>
Experten gewünscht. <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name>, der Vorsitzende, der wirklich sehr<lb/>
objektiv sich bemüht zu sein, hat ganz energisch durchgegriffen<lb/>
und erklärt, der Unterausschuss hat beschlossen, dass die Ex<lb break="no"/>perten gehört werden und der Unterausschuss bestimmt auch, ob sie<lb/>
noch zu hören sind oder nicht. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> ärgerte sich über seine<lb/>
Äusserung, wie er mir nachher unter vier Augen sagte, sehr, sein<lb/>
Temperament geht halt immer wieder durch. Ich tröstete ihn und meinte,<lb/>
das liegt halt noch teilweise an seiner Jugend, doch kann ich ihn<lb/>
andererseits auch gut verstehen. Die Behauptung, die Regierung macht<lb/>
nur eine Alibihandlung, ist wirklich unverantwortlich für einen<lb/>
Experten. In der Mittagspause hatten wir dann eine fraktionelle<lb/>
Besprechung, wie wir das Problem mit der Abgabemenge, Umrechnung<lb/>
in die Rembelastung der Umgebung, mit anderen Worten, die Differenz<lb/>
1 Millirem am Zaun und maximal 10 Millirem erklären können. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit stellte sich heraus, dass ich sehr wohl den<lb/>
Bericht richtig zitiert habe, denn dort steht 1 Millirem am Zaun,<lb/>
dass andererseits aber auch die maximal 10 Millirem in einem Detail<lb break="no"/><pb n="42-0355" facs="42_1978-04-05_0355.jpg"/>bericht erwähnt werden, wo ebenfalls aber 1 bis 2 Millirem am<lb/>
Zaun beschrieben werden. Alle waren überrascht, als SR <name type="person" ref="#per__111739">Vychytil</name><lb/>
vom Gesundheitsministerium explizierte, dass jetzt neuerdings Be<lb break="no"/>rechnungen von Experten durchgeführt werden. Der Meteorologe<lb/>
<name type="person" ref="#per__111749">Trimmel</name> hat allerdings seine Funktion zurückgelegt, ein anderer<lb/>
wurde bestellt und die Berechnungen können erst in einigen Wochen,<lb/>
vielleicht sogar erst Monaten abgeschlossen werden. Befriedigend<lb/>
ist dieser Zustand wahrlich nicht, wie allgemein festgestellt<lb/>
wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Versuche über die GKT zu klären, was hier noch<lb/>
alles sonst noch offen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Nachmittag ist dann die zweite Frage über die Sicherheit des<lb/>
Reaktorgefässes, insbesondere die Problematik der Schweissnaht<lb/>
wesentlich besser gelaufen. Abg. <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> hat bereits zwei schrift<lb break="no"/>liche Anfragen an den Bautenminister wegen dieser Frage gestellt.<lb/>
Auf Grund der Antwort dieser schriftlichen Anfragen wollte <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name><lb/>
den ehemaligen MR <name type="person" ref="#per__114134">Eisler</name>, der als Nicht-Schweisstechniker – wie<lb/>
man erzählte – frühzeitig in Pension ging, weil er sich nicht<lb/>
durchsetzen konnte, zur Aussage bewegen, dass der Druck im Reaktor<lb break="no"/>gefäss als zu hoch angesetzt wurde und vor allem diverse Schwachstellen<lb/>
letzten Endes doch genehmigt wurden. Sowohl der jetzige dafür zu<lb break="no"/>ständige Abteilungsleiter und vor allem auch ein Professor aus der<lb/>
Steiermark sowie vom Technischen Überwachungsverein Dr. <name type="person" ref="#per__114063">Zeman</name>,<lb/>
haben schlüssig nachgewiesen, dass keine wie immer geartete Gefahr<lb/>
besteht. Auch der MR <name type="person" ref="#per__114134">Eisler</name> hatte letzten Endes zugegeben, dass<lb/>
tatsächlich alle Vorkehrungen bezüglich der Kontrolle, bezüglich<lb/>
der Berechnungen mit entsprechenden Sicherheitsfaktoren und vor<lb/>
allem auch hinsichtlich der Drücke vollkommen richtig sind und<lb/>
absolut ungefährlich. <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> war über dieses Ergebnis sehr<lb/>
verärgert und vor allem erstaunt, dass der MR nicht die Gelegenheit<lb/>
nützte, um sein persönliches Ressentiment entsprechend abzuladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unbefriedigend war Nachmittag aber wieder die Diskussion wegen der<lb/>
Strahlungsschäden. DER FPÖ Experte NR <name type="person" ref="#per__113835">Scrinzi</name> versucht ständig<lb/>
darzulegen, dass jedwede noch so geringe Strahlung durch Treffer<lb break="no"/>zufall auf eine Zelle im menschlichen Körper stossen kann, wo<lb/>
dadurch Karzinome ausgelöst werden. Dies, erklärte er mir dann sogar<lb/>
unter vier Augen, könne von noch so schwach strahlender, auch nur<lb/>
<pb n="42-0356" facs="42_1978-04-05_0356.jpg"/>l Millirem betragenden Dosis geschehen. Ich konterte sofort<lb/>
dagegen und erklärte, dann müsse er als verantwortlicher Arzt,<lb/>
dass das Fernsehen sofort verboten wird. Gegen die terrestrische<lb/>
und kosmische Strahlung, meinte er, könne man sich nicht schützen,<lb/>
weshalb eben jede zusätzliche künstliche Strahlungsmenge ge<lb break="no"/>fährlich ist. Dann müsse er aber alles daransetzen, dass die<lb/>
Fernsehproduktion sofort verboten, die Apparate zerschlagen,<lb/>
weil dort auch die 1 bis 2 Millirem abgestrahlt werden. Seine<lb/>
Entschuldigung, diese Strahlung geschieht nicht Tag und Nacht,<lb/>
wie eben die am Zaun des Kernkraftwerkes, kann ich wieder nur so<lb/>
erwidern, dass auch mindestens normal ein Fernseher soviel Stunden<lb/>
vor dem Apparat verbringt, als man wahrscheinlich sich in der Nähe<lb/>
des Zauns aufhält. Da die FPÖ ja von vorneherein erklärt hat, dass<lb/>
sie gegen die Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes Zwentendorf ist,<lb/>
ist <name type="person" ref="#per__113835">Scrinzi</name> natürlich jede Argumentation recht. <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name><lb/>
attackierte ich wieder freundschaftlich sehr hart, bezeichnete ihn<lb/>
als einen Mörder, wenn er als Arzt weiterhin Röntgenuntersuchungen<lb/>
anordnet. Er sagte genauso freundschaftlich, er sei kein Röntgeno<lb break="no"/>loge, <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> aber bewiess ihm, dass er Rückenmarkröntgen sehr<lb/>
oft anordnen musste, welche die gefährlichsten sind, die man sich<lb/>
vorstellen kann. <name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> hat mir, dann aber auch gegenüber dem<lb/>
Vorsitzenden <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> erklärt, dass diese Art der Diskussion und<lb/>
der langwierigen Aussprachen im Gesundheitsausschuss, wo <name type="person" ref="#per__113835">Scrinzi</name><lb/>
Vorsitzender ist, gang und gäbe sei. Demgegenüber musste ich <name type="person" ref="#per__112996">Stau<lb break="no"/>dinger</name> erklären – und dies habe ich sehr gerne getan, dass wir im<lb/>
Handelsausschuss ganz eine andere Arbeitsmethode und ganz ein andere<lb/>
Klima haben. <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> selbst ist nach wie vor davon fest über<lb break="no"/>zeugt, dass trotz des ungeheuren noch zu fragenden und klärenden Ge<lb break="no"/>bietes spätestens in die Mai-Sitzung des Plenums die ganze Materie<lb/>
bringen kann. Ich bezweifle dies zwar, doch hat <name type="person" ref="#per__112996">Staudinger</name> erklärt,<lb/>
er ist davon fest überzeugt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Pressekonferenz mit dem italienischen Fremdenverkehrsminister<lb/>
im Bristol war sehr schwach besucht. RR <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> hat, davon bin<lb/>
ich überzeugt, sein Möglichstes getan, doch war das Thema gar<lb/>
nicht so interessant, die Person schon gar nicht – er ist erst kurz<lb/>
überhaupt Minister – und wahrscheinlich besteht für die Touristik<lb break="no"/>probleme zwischen Österreich und Italien kaum ein starkes Interesse.<lb/>
Da diese Pressekonferenz vom italienischen Minister gewünscht wurde,<lb/>
habe ich ihm zu seinem Trost dann für den Herbst auf eine Jagd einge<lb break="no"/>laden. Der italienische Botschafter, selbst ein Jäger, ist von<lb/>
<pb n="42-0357" facs="42_1978-04-05_0357.jpg"/>dieser Idee natürlich begeistert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Dies muss ich mit Minister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖMV-Fraktion vom BSA hat mich zu einer Diskussion eingeladen.<lb/>
Wie der Vorsitzende mir einleitend gleich erklärte, haben sie<lb/>
Interesse über die Förderzinsregelung, Gas- und Ölpreisfestsetzung,<lb/>
Versorgung mit Billiggas der Linz-Chemie und allgemeine Energie<lb break="no"/>situation, insbesondere aber Kernkraftwerk, von mir Detailinfor<lb break="no"/>mationen erwartet. Durch diese Einleitung konnte ich gleich auf die<lb/>
einzelnen Wünsche und Fragen sehr detailliert eingehen und brauchte<lb/>
erst nicht ein allgemein gehaltenes Energiereferat halten. Da auch<lb/>
die Direktoren <name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> und <name type="person" ref="#per__97738">Meszaros</name> von der ÖMV und <name type="person" ref="#per__114135">Fischer</name><lb/>
von Elan anwesend waren, konnte ich diese einige Male als Zeuge<lb/>
zitieren. Anhand der gewünschten Auskünfte und Beispiele konnte<lb/>
ich schon, glaube ich, eindeutig nachweisen, dass ich mich gegen<lb break="no"/>über der ÖMV sehr wohl verhalte. Vom Standpunkt der Belegschafts<lb break="no"/>mitglieder hätte ich sicherlich noch wesentlich mehr für diese<lb/>
Unternehmungen tun können. Hier musste ich ihnen schon erklären, dass<lb/>
ich auch als Konsens-Politiker bestrebt sein muss, mit der Handels<lb break="no"/>kammer, die ja doch mehr oder minder auch die internationalen<lb/>
Ölgesellschaften vertritt, als auch mit der Arbeiterkammer, die<lb/>
insbesondere die Konsumenten vertritt, versuchen muss, zu einem<lb/>
Akkord zu gelangen. Dies ist mir seit 1970 gelungen und ich werde<lb/>
diese Politik auch fortsetzen. Anschliessend an diese Aussprache hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</name> mich gefragt, wie er sich jetzt gegenüber der Arbeiter<lb break="no"/>kammer, <name type="person" ref="#per__112965">Maurer</name>, verhalten soll, der ständig auf eine Aussprache wegen<lb/>
Benzinpreissenkung drängt. Ich empfahl ihm, mit diesem eben ent<lb break="no"/>sprechende hinhaltende Gespräche zu führen und vor allem die verlangte<lb/>
Unterlagen zur Verfügung zu stellen. Ich persönlich möchte keine<lb/>
amtliche Preisregelung für Benzine neuerdings durchführen. Im Zuge<lb/>
der Energiesparpolitik wäre eine Benzinpreissenkung überhaupt nicht<lb/>
zu verantworten. Die ursprüngliche Idee der Arbeiterkammer, der<lb/>
Finanzminister soll eine weitere Mineralölsteuererhöhung dekretieren,<lb/>
wurde von diesen ja entschieden abgelehnt. So sehr solche Referate<lb/>
und Diskussion im kleineren Kreis für die dort Anwesenden vielleicht<lb/>
interessant sind, so sehr kann ich mit ruhigem Gewissen sagen,<lb/>
bringen sie wahrscheinlich, politisch gesehen, sehr wenig. Niemand<lb/>
soll aber behaupten können, dass ich nicht fast jede Einladung,<lb/>
die einigermassen zeitmässig von mir abgedeckt werden kann, annehme.<lb/>
Der Arbeitsaufwand steht aber, glaube ich, in keinem Verhältnis zu<lb/>
<pb n="42-0358" facs="42_1978-04-05_0358.jpg"/>den wirklichen politischen Erfolg. Meiner Meinung ist er bei allen<lb/>
Veranstaltungen im kleinen Kreis, wo sicherlich nur Genossen sind,<lb/>
fast Null.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parteipräsidium wurde die Umbesetzung der Aufsichtsräte<lb/>
in der Energiewirtschaft beschlossen und <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> ersuchte mich<lb/>
daran teilzunehmen. Bevor es so weit war, hat er unter Orga<lb break="no"/>nisationsangelegenheiten den Vorschlag unterbreitet, für Funktionäre<lb/>
der Partei nach 10 Jahren eine von einem Silberkranz umrandete kleine<lb/>
rote Nelke und nach 20 Jahren ein mit Goldkranz umrandete rote Nelke<lb/>
zu geben. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wollte dieses Abzeichen überhaupt verbreitern<lb/>
und daher nicht nur Funktionären, sondern jedem Mitglied. Andere<lb/>
waren wieder der Meinung, man könne nicht von Silber für 25 und<lb/>
Gold für 40 abgehen. Eine furchtbar lange Debatte – meiner Meinung<lb/>
nach für vollkommen unwichtige Frage. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> erwähnte mir gegenüber,<lb/>
das lösen wir im Gewerkschaftsbund wirklich alles ganz anders und<lb/>
vor allem schneller. Damit hat er vollkommen recht. Die Umbe<lb break="no"/>setzung der Aufsichtsräte ging dann blitzschnell über die Runden.<lb/>
LHStv. <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> erwähnte nur, dass durch die Reduktion jetzt Nieder<lb break="no"/>österreich überhaupt keinen Vertreter im Donaukraftwerk hat. Ich<lb/>
versprach ihm, eine Person zu nominieren, der ihn ständig informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte beim nächsten Treffen mit <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> und<lb/>
mir diesen diese Funktion vorschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="42_0352_03" facs="42_1978-04-05_0352-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 5.4.1978</head>
         </div>
         <pb n="42_0352_04" facs="42_1978-04-05_0352-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>