<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  7. März 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band35_1977-03-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-03-07">Montag, 7. März 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-04-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="35-0279" facs="35_1977-03-07_0279.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 7. März 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe beschwerte sich <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> bei mir, dass <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name><lb/>
gegenüber dem Konsul <name type="person" ref="per:113605">Lintl</name>, Österr. Konsul für Jordanien, wegen<lb/>
des Besuchs des Kronprinzen <name type="person" ref="per:113381">Hassan</name> die Handelskammer als unterge<lb break="no"/>ordnete Dienststelle bezeichnet hat. Hassan sollte ursprünglich<lb/>
von mir eingeladen werden, jetzt hat aber der Bundeskanzler die Einla<lb break="no"/>dung ausgesprochen. Das Protokoll des BKA wollte sogar die Handels<lb break="no"/>kammer, die bis jetzt immer mit den Unternehmern die Wirtschaftsge<lb break="no"/>spräche organisiert hat, ausschalten und dem Handelsministerium<lb/>
übertragen. Dagegen hat sich die Handelskammer erfolgreich gewehrt.<lb/>
Jetzt noch diese angebliche Bemerkung von <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> betrachtet sie<lb/>
als einen weiteren Angriff gegen ihre Stellung. Ich versprach, mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> darüber zu sprechen und den Fall aufzuklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Lass Dir von <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name>, ohne ihm den Angriff zu<lb/>
schildern, die Unterredung mit <name type="person" ref="per:113605">Lintl</name> erklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Auseinandersetzung über die Genossenschaftliche Zentralbank<lb/>
war eine weitere Beschwerde von der Handelskammer insbesondere <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
wegen der Stellung des Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>. Dieser dürfe nicht jede Woche<lb/>
ein Kommentar abgeben und jetzt noch die Mauer für <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Behaup<lb break="no"/>tung machen. Die ÖNB selbst hat Milliardenbeträge ebenfalls im<lb/>
Ausland veranlagt und dabei handelt es sich ebenfalls um Währungs<lb break="no"/>reserven. Dass Gen.Dir. <name type="person" ref="per:127907">Klauhs</name> auf eine Abwertung spekuliert hat, hält<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> für unwahrscheinlich, ganz entschieden wehrt er sich aber<lb/>
dagegen, dass man behauptet, <name type="person" ref="per:127907">Klauhs</name> hätte die Nationalbank mit<lb/>
seiner Devisenpolitik zu einer Abwertung zwingen wollen. Wenn sie<lb/>
mit den Banken die Währungssituation besprechen, ist <name type="person" ref="per:127907">Klauhs</name> niemals<lb/>
für eine Abwertung eingetreten. Der einzige offizielle Vertreter<lb/>
der Handelskammer, Komm.Rat <name type="person" ref="per:109291">Scheiner</name> hat einmal etwas in der<lb/>
Öffentlichkeit von einer 3,5 %-igen Abwertung für den Fremdenverkehr<lb/>
und damit natürlich automatisch auch für die Industrie gesprochen.<lb/>
Was die Handelskammer erwartet, ist bei der nächsten DM-Aufwertung<lb/>
dass Österreich nicht voll mitmacht. <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> fragte mich beim<lb/>
Abendessen für den norwegischen Ministerpräsidenten, welches Konzept<lb/>
wir gegen die arge Währungsreservenabflüsse hätten. Da wir Steuer<lb break="no"/>erhöhungen für Autos und sonstige Luxusimportgüter von Seiten des<lb/>
Finanzministeriums nicht in Erwägung ziehen, demonstrative Handels<lb break="no"/>hemmnisse ebenfalls nicht erwägen, bleibt kurzfristig nur eine Abwer<lb break="no"/>tung.</p>
            <pb n="35-0280" facs="35_1977-03-07_0280.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zumindestens nach dem theoretischen Modell und den klassischen<lb/>
Lehrbüchern der Nationalökonomie. Ich persönlich glaube allerdings,<lb/>
dass sich unsere Handelsbilanzsituation aber insbesondere der Zahlungs<lb break="no"/>bilanzsituation verbessern wird, weshalb es sich auch hier, wie ich<lb/>
<name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> erklärte, nur um eine theoretische Überlegung handeln kann.<lb/>
Einzelmassnahmen, die allerdings als kleine Schritte betrachtet<lb/>
werden können, versuche ich jetzt die Interessenvertreter und auch<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> im Handelsministerium bei uns zusammenzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte trachte so bald wie möglich diese Zusammen<lb break="no"/>stellung zu erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, der als Waldviertler Abgeordneter natürlich wegen der<lb/>
Atommüllagerung sehr besorgt ist und immer erklärt, er wird sich an<lb/>
die Spitze einer Waldviertler Volksbewegung gegen die Mülldeponie<lb/>
stellen, ist jetzt wegen der Volksabstimmungsidee gar nicht glücklich.<lb/>
Dies bemerkte ich dadurch, dass er mir einreden wollte, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hätte<lb/>
die Volksabstimmung verlangt, obwohl er genau weiss, dass <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> in<lb/>
der Fernsehdiskussion diesen Vorschlag gemacht hat und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nur<lb/>
meinte, auch das müsse man sich überlegen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> will in Wirklich<lb break="no"/>keit eine Bürgermeisterbesprechung und ganz besonders <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> dafür ge<lb break="no"/>winnen, dass er letzten Endes doch für diese Mülldeponie zustimmt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> behauptet, eine Volksabstimmung sei überhaupt nicht möglich,<lb/>
diese nur für Gesetz gilt, die verfassungsähnlichen d.h. also<lb/>
grundsätzliche Materie behandelt. Wenn dies stimmt, dann war <name type="person" ref="per:98003">Taus</name><lb/>
sehr schlecht vorbereitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte kläre die Rechtslage.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> möchte unbedingt, dass wir unsere Bemühungen über Jugoslawien<lb/>
im Rahmen der EFTA aufgeben. Er meinte, die Schutzprotektoratsfunktion,<lb/>
die Österreich hat, wäre abzulehnen. Ich erwiderte, dass dies ja<lb/>
keine offizielle Funktion ist sondern dass man eben von Österreich<lb/>
als Nachbar erwartet, dass er mit Jugoslawien nicht nur gute Beziehungen<lb/>
hat, sondern eben so wie die Schweiz für Spanien wir uns für die jug.<lb/>
Verhältnisse besonders interessieren. Ich verwies darauf, dass EFTA<lb/>
als Diskussionsforum auch für die Zollforderungen der Oststaaten sich<lb/>
besser eignet, als wenn wir hier immer so bilateral bei den einzelnen<lb/>
Oststaaten deren Wünsche ablehnen müssen oder so wie bei dem Autozoll<lb/>
gegenüber der SU hinhaltende Taktik praktizieren müssen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> war<lb/>
mit der Sprachregelung, die das Aussenministerium durch Ministerrats<lb break="no"/><pb n="35-0281" facs="35_1977-03-07_0281.jpg"/>beschluss jetzt fixiert hat, einverstanden. Trotzdem haben wir<lb/>
wahrscheinlich in der konkreten Arbeit in der nächsten Zeit mit den<lb/>
Staatshandelsländern aber auch mit der Handelskammer in diesem Punkt<lb/>
noch grosse Schwierigkeiten. In Wirklichkeit muss ich einen Abwehr<lb break="no"/>kampf gegen zwei Seiten führen. Nach aussen mit den Staatshandelsländern<lb/>
und nach innen mit der Handelskammer. Ich bin sehr gespannt, wie<lb/>
dieser Kampf gelingt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ersuchte die endgültige Vorlage an den Ministerrat wegen der<lb/>
Ausschreibung zu verschieben, damit noch die Handelskammer am 9. März<lb/>
ihre koordinierende Besprechung durchführen kann. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> befürchtet,<lb/>
dass wenn die Vergabe der einzelnen Dienststellen und Ministerien<lb/>
uns über eine Informationsstelle gehen sollen, dass dies ein erster<lb/>
Schritt zu einer Lenkungsstelle wird. Die Vergabe dann nicht nach dem<lb/>
billigsten resp. preiswertesten Offert sondern doch dirigiert zu den<lb/>
offenen Kapazitäten oder zumindestens beeinflusst, dass sie dort hinkommt,<lb/>
ist für <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ein Grauen, da er darin die Ausschaltung des Preis<lb break="no"/>mechanismus erkennt oder zumindestens glaubt die Gefahr zu erkennen.<lb/>
Auf der einen Seite verlangen seine Firmen und er selbst auch, dass<lb/>
<choice><choice><sic>dam</sic><corr>man?</corr></choice></choice> dafür sorgt, dass die österreichischen Unternehmer beschäftigt<lb/>
werden, auf der anderen Seite aber will er sich überhaupt nicht fest<lb break="no"/>legen. Hier wird er Farbe bekennen müssen. Bezüglich seiner Besorg<lb break="no"/>nis, dass ich damit eine Lenkungsstelle errichten möchte, konnte<lb/>
ich ihn auf meine 7-jährige Praxis jetzt hinweisen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> findet,<lb/>
dass die Bestimmung, wonach ein Beamter, wenn er einen Zuschlag einer<lb/>
ausländischen Firma gibt, dies in einem speziellen Fall begründen<lb/>
muss, sehr richtig ist. Soweit ginge er mit, die Vergabe der ÖBB<lb/>
anfangs der Siebzigerjahre für <choice><choice><sic>Tourista-Lok</sic><corr>Thyristor-Lok</corr></choice></choice> nach Schweden bezeichnete<lb/>
er als falsch, ebenso, daß jetzt in Persien für eine Schule, die Öster<lb break="no"/>reich unterhält eine belgische Drehbank angeschafft wurde. In der Praxis<lb/>
will er also, dass selbstverständlich die österreichischen Firmen<lb/>
zum Zuge kommen, ohne sich allerdings auch nur im entferntesten<lb/>
von einem theoretischen Gebilde der freie Markt, der Preis soll allein<lb/>
entscheiden, trennen zu wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:126405">Klose</name> noch einmal die End<lb break="no"/>fassung besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück ging es um die Bedeutung des Wintersportes<lb/>
für die österr. Wirtschaft und ganz besonders für die Zahlungsbilanz.<lb/>
Die Nächtigungen machen nur 30 % aus, während die Devisenerlöse 40 %<lb/>
ausmachen. Der Wintergast gibt eben wesentlich mehr Geld im Fremdenverkehr<lb/>
<pb n="35-0282" facs="35_1977-03-07_0282.jpg"/>aus und natürlich insbesondere auch für den Ankauf von Ausrüstung wie<lb/>
Ski usw. Diskussion gab es zu diesem Punkt keine, auch die Bürges-<lb/>
Referate von <name type="person" ref="per:113825">Steyrer</name> und <name type="person" ref="per:113824">Hönlinger</name> lösten kein besonderes Interesse<lb/>
aus, obwohl die Herabsetzung des Höchstzinssatzes von 9 auf 8,5 %<lb/>
wie ich den Journalisten mitteilte, ein harte Kampf war, hat die<lb/>
Kreditsektion 8,75 und womöglich eine Gleitklausel verlangt.<lb/>
Ich bin sehr gespannt, was in den Medien kommen wird. Auf alle Fäl<lb break="no"/>le war die Diskussion diesmal so kurz, dass wir bereits nach 40 Minuten<lb/>
die Frühstücksrunde schliessen konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name>, Unilever, beschwerte sich bei mir, dass die Arbeit<lb break="no"/>nehmerseite ihren Margarinepreisantrag nicht behandelt. Die Rohstoffe<lb/>
sind so stark gestiegen, dass sie 14 – 16 % Preiserhöhung bräuchten,<lb/>
und einen Antrag auf 12 % gestellt haben. Unberücksichtigt dabei sind<lb/>
die Milchpreiserhöhung, die Prachterhöhung, die Kollektivertrags-<lb/>
und die Lohnerhöhungen. Am 1.1. 1976 hat die Unilever als die<lb/>
Rohstoffpreise sanken, eine Preissenkung um 20 – 70 Groschen durch<lb break="no"/>geführt. Mein Vorschlag war, diese Preissenkung sofort wieder rück<lb break="no"/>gängig zu machen, damit, sagt <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name>, hat er nicht sein Auslangen.<lb/>
Er fragte, ob er mit Präs. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> Kontakt aufnehmen sollte, was ich<lb/>
ihm sofort empfahl. Beim Mittagessen für den norwegischen Minister<lb break="no"/>präsidenten traf ich <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und informierte ihn über diesen Wunsch<lb/>
<name type="person" ref="per:113084">Büttners</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> sofort verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neben <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> wird jetzt auch <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> die Besichtigung der Mannheimer<lb/>
Ölmühle mitmachen. Wie ich <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> aber erklärte auf Kosten des<lb/>
Ministeriums und nicht auf Einladung der Unilever. <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> meint,<lb/>
dass wenn das Projekt erst später zum Tragen kommen, nach seiner<lb/>
Information 20.000 t Ölmühlenkapazität in kleinen Betrieben in der<lb/>
Schweiz frei sind, wo man im Lohn die entsprechenden Raps- oder<lb/>
Sonnenblumenkernesaaten verarbeiten lassen kann. Österreich pro<lb break="no"/>duziert zwar derzeit nur 2.000 t pro Jahr, doch müsste eine ent<lb break="no"/>sprechende Ausdehnung der Anbaufläche jetzt schön langsam in<lb/>
Angriff genommen werden. <name type="person" ref="per:113084">Büttner</name> wollte auch von mir wissen, wie<lb/>
weit das zweite Projekt von uns unterstützt wird und wie sich die<lb/>
Landwirtschaft entscheiden wird. Diese ist allerdings derzeit mit<lb/>
dem anderen Projekt über die Gmündner Agrarindustrie noch sehr stark<lb/>
verbandelt. Hier wird es mehr oder minder darauf ankommen, wer den<lb/>
ersten Schritt konkret setzt, um die Fronten zu klären. Eine Be<lb break="no"/><pb n="35-0283" facs="35_1977-03-07_0283.jpg"/>sichtigungstour ist sicherlich ein guter optischer Effekt, aber<lb/>
natürlich noch keine konkrete Massnahme. Dies würde wahrscheinlich<lb/>
beim Grundankauf resp. Baurechtsabschluss mit der Gemeinde Wien<lb/>
durch Unilever ein deutlich sichtbares Zeichen sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Für die Besichtigung brauchen wir glaube ich<lb/>
einen Ministerratsvortrag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Wiener Vorstand teilte mir <name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name> als Vorsitzenderstell<lb break="no"/>vertreter des Aufsichtsrates der DokW mit, dass die Betriebsräte jetzt<lb/>
einverstanden sind, dass die Aufsichtsräte von 8 : 7 auf 6 : 5 redu<lb break="no"/>ziert werden. Für sie soz. Fraktion ergibt sich die Notwendigkeit<lb/>
einen Niederösterreicher und einen Oberösterreicher aus dem Aufsichts<lb break="no"/>rat herauszunehmen, dies sei ohne weiteres möglich, weil Oberöster<lb break="no"/>reich ganz besonders durch den Betriebsrat <name type="person" ref="per:112931">Köck</name> und durch den Direktor<lb/>
<name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> reichlichst vertreten sind. Für die ÖVP würde wahrscheinlich<lb/>
<name type="person" ref="per:97907">Schaumayer</name> und <name type="person" ref="per:112012">Arthold</name> ausscheiden. Das Ganze soll aber erst mit<lb/>
1.1.1978 auf Wunsch der Betriebsräte resp. der Fraktion in Kraft<lb/>
treten. Damit bin ich selbstverständlich einverstanden, denn auf<lb/>
die Terminfrage kommt es mir nicht so sehr an. Wichtig erscheint mir<lb/>
nur, dass beim nächsten Aufsichtsrat ein solcher Beschluss schon<lb/>
gefällt wird und nicht erst knapp vor dem 1.1.1978, also vor dem<lb/>
übernächsten Aufsichtsrat. Ein Problem stellt der stellvertretende<lb/>
Vorsitz im Aufsichtsrat dar, da der Betriebsrat unbedingt den Arbeit<lb break="no"/>nehmervertreter in diese Position bringen möchte. <name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name> würde ge<lb break="no"/>gebenenfalls darauf verzichten, nur meint die Fraktion jetzt, dass er<lb/>
auf alle Fälle als Gegengewicht gegen <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> bleiben sollte. In diesem<lb/>
Fall müsste <name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> von der Verbund seinen Wunsch, Vorsitzenderstell<lb break="no"/>vertreter zu werden, zurückstellen. Ich versprach, diesbezüglich mit<lb/>
<name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> zu sprechen. Die Betriebsräte verlangen jetzt, dass die<lb/>
DokW ein Urlauberheim baut. Der Vorstand hat diesbezüglich einen<lb/>
Antrag an den Aufsichtsrat gestellt. Ich selbst erklärte <name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name>,<lb/>
dass ich bei der jetzigen Belastung des Sozialbudgets aber ganz beson<lb break="no"/>ders auch der steigenden Lohn- und Gehaltstangente einem solchen<lb/>
Vorhaben nicht zustimmen könnte, allerdings musste ich zugestehen, dass<lb/>
ich dafür auch gar nicht verantwortlich sei, sondern dies in den<lb/>
entsprechenden Organen zu beschliessen ist. <name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name> meinte, die<lb/>
Belegschaftsvertreter hätten auf andere Sozialleistungen dafür ver<lb break="no"/>zichtet. Ich erklärte ihm sofort, dass ich dies erstens nicht glaube<lb/>
und zweitens, wenn sie es machen in der Durchführung dann immer wieder<lb/>
entsprechend verwässert wird. Das Urlaubsheim würde eine ständige<lb/>
weitere Belastung nicht nur für die Errichtung sondern auch für den<lb/>
Betrieb der DoKW sein.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0284" facs="35_1977-03-07_0284.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte Aussprache mit unserer Fraktion insbesondere<lb/>
<name type="person" ref="per:112014">Erbacher</name> und <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> bei mir organisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Vorstand gab es eine Diskussion über die Austritte, die<lb/>
sich im Jänner mit 1.315 fortsetzten. Der Stand beträgt jetzt<lb/>
248.042 Mitglieder. <name type="person" ref="per:109818">Edlinger</name> war erschüttert, dass <name type="person" ref="per:146240">Fuhrmann</name> vom Profil<lb/>
bestens informiert ist. Die Vermutung liegt nahe, dass er Informationen<lb/>
über den Ausschuss bekommt. <name type="person" ref="per:97384">Czernetz</name> meinte, man müsste die Berichter<lb break="no"/>stattung halt so machen, dass man annimmt, dass alles in die Öffent<lb break="no"/>lichkeit geht. Mit Recht sagt <name type="person" ref="per:109818">Edlinger</name>, dann brauchen wir keine<lb/>
Information unserer Spitzenfunktionäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anstelle des verstorbenen Bundesrates <name type="person" ref="per:140157">Schweiger</name> von der Postgewerkschaft<lb/>
kommt jetzt <name type="person" ref="per:127015">Matzenauer</name>, der Bundessekretär der Kinderfreunde. Dieser<lb/>
hat am schulpolitischen Programm regsten Anteil genommen und wurde<lb/>
von <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> vorgeschlagen, der nur erwähnte, dass die JG <name type="person" ref="per:114541">Konecny</name><lb/>
drinnen haben möchte. Die ÖGB-Fraktion, <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> und <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name>, haben<lb/>
jetzt auf dieses Mandat verzichtet, obwohl Anmeldungen von der<lb/>
Post, vom HTV und von der Chemiegewerkschaft vorlagen. <name type="person" ref="per:114129">Oblasser</name>, der<lb/>
Vertreter der JG im Wiener Vorstand meinte, die ÖVP sei im Parlament<lb/>
durch <name type="person" ref="per:111719">Höchtl</name>, in der Gemeinde durch <name type="person" ref="per:146238">Prochaska</name> vertreten und in der<lb/>
engeren Wahl in Zukunft müsste man auch die JG mehr berücksichtigen.<lb/>
Sowohl die Gewerkschaftsfraktion als auch die JG hat es also <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name><lb/>
ermöglicht, dass jetzt die Kinderfreunde zum Zuge kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> schnitt das Problem der Wiener Regionalfraktion des Parlamentes<lb/>
die von <name type="person" ref="per:97926">Schranz</name> geführt werden soll, an. Die Bundesländer-Parla<lb break="no"/>mentarier treten nämlich in jedem Fall immer für ihre regionalen<lb/>
Interessen ein, unabhängig, ob dies der Gesamtpartei nützt oder<lb/>
schadet. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> verwies mit Recht darauf, dass es sich hier um ein<lb/>
Loyalitätsproblem gegenüber der Regierung handelt. Eine Aussprache<lb/>
des Wiener Präsidiums mit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> soll all diese Fragen klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine lange Debatte nahm wieder einmal die Bezirksblätter ein. Ausser<lb/>
Leopoldstadt und Fünfhaus, sprich <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> und <name type="person" ref="per:97926">Schranz</name>, haben sich's alle<lb/>
anderen Bezirke mit dem Bezirksjournal insbesondere der neuen Gruppe,<lb/>
die dies jetzt herausgibt, gerichtet. <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> und <name type="person" ref="per:97926">Schranz</name> meinen mit<lb/>
eigenen Bezirkszeitungen seien wir besser dran. <name type="person" ref="per:114121">Fucik</name> für den 10. Bez.<lb/>
aber auch andere bezweifeln dies und meinen, die Inseratenaufkommen<lb/>
könnten nur diese unabhängigen Bezirksjournale bekommen. Niemals würden<lb/>
die Unternehmer in SPÖ-Bezirkszeitungen so stark inserieren.<lb/>
Die Bezirkszeitungen sollen jetzt umgestaltet werden und ein Seminar<lb/>
<pb n="35-0285" facs="35_1977-03-07_0285.jpg"/>ist in drei unabhängigen Gruppen zu demselben Ergebnis gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache mit dem norwegischen Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:113378">Nordli</name><lb/>
hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dazu benützt, um seine Gipfelkonferenz der EFTA-Staaten<lb/>
schon vorzubereiten. Österreich ist der grösste Profiteur der EFTA,<lb/>
obwohl man früher, als die EFTA gegründet wurde, in Österreich grosse<lb/>
Bedenken hatte, ob ein so auseinandergezogenen Gebilde wie Norwegen –<lb/>
Portugal – Österreich überhaupt funktionieren könne. 1958 hat <name type="person" ref="per:137202">Hallstein</name><lb/>
noch erklärt, eine Freihandelszone geht technisch nicht. Jetzt hätte<lb/>
man selbst mit der Europäischen Gemeinschaft eine solche.<lb/>
Aufgabe sei es nun, die EFTA-Strategie gegenüber der EG abzustimmen,<lb/>
allerdings ohne Frontstellung. Eine bessere Zusammenarbeit innerhalb<lb/>
der EFTA und der EG sei dringend notwendig, insbesondere auch die<lb/>
Zwischenlösungen mit den neuen Mitgliedstaaten Griechenland, Portugal,<lb/>
Spanien und letzten Endes auf die Türkei, die ja die EG nicht <choice><choice><sic>herauslassen</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
könne. Jugoslawien fühlt sich jetzt vom Westen im Stich gelassen, wie<lb/>
<name type="person" ref="per:123209">Tito</name> im Herbst 1976 <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gegenüber erklärte. Die West-Ost-Bezie<lb break="no"/>hungen und der Nord-Süd-Dialog, wo jetzt <name type="person" ref="per:114110">Willy Brandt</name> als Vermittler<lb/>
auf Vorschlag <name type="person" ref="per:126427">McNamaras</name> auftreten soll, müsste man noch besprechen.<lb/>
Bilateral hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> den Norwegern einen Ölerfahrungsaustausch<lb/>
als eine Kooperation zwischen ÖMV und norwegischen Firmen konkret<lb/>
vorgeschlagen. <name type="person" ref="per:113378">Nordli</name> ging zuerst auf wie er sagte wichtigste Frage<lb/>
der Vollbeschäftigung ein. In Norwegen gibt es nur 1 - 2 % Arbeitslose,<lb/>
ca. 30.000, aber hunderttausende sind unterbeschäftigt in den Fabriken.<lb/>
Dies könne man 1, 2 vielleicht 3 Jahre fortsetzen, aber dann müsste<lb/>
die ökonomische Balance, wie er es bezeichnete, wieder kommen. Die<lb/>
Ölproduktion macht nur 10 %, ihre Bruttonationalproduktes aus und erst<lb/>
2 % sind aufgeschlossene Territorien. Mit den skandinavischen Staaten<lb/>
aber auch mit Deutschland bespricht jetzt Norwegen Kooperationen aber<lb/>
nicht nur auf Öl. Norwegen fürchtet, dass wenn der Nord-Süd-Dialog<lb/>
ein Fehlschlag wird, es sehr schlimm enden würde. Deshalb tritt<lb/>
Norwegen und die Niederlande für den von den Entwicklungsländern ge<lb break="no"/>wünschten Fonds ein. Im August 1977 wird in Kopenhagen eine Tagung<lb/>
auf Initiative der Skandinavier erfolgen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> teilte dort mit, dass<lb/>
<name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> daran teilnehmen wird, die kleinen Ländern sollten einen Vor<lb break="no"/>schlag vorbereiten und letzten Endes machen und weniger bescheiden sein.<lb/>
Er könne sich z.B. sehr gut vorstellen, dass man für die afrikanischen<lb/>
Entwicklungsländer ein Eisenbahnsystem ausarbeitet, das dieselbe<lb/>
Bedeutung hat wie im 19. Jahrhundert für Europa. Diesen Plänen stehen<lb/>
die Autofirmen gegenüber, die ja insbesondere der Grosstaaten ihre<lb/>
LKW nach Afrika und die Entwicklungsländer verkaufen wollen.<lb/>
</p>
            <pb n="35-0286" facs="35_1977-03-07_0286.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Bevölkerung kann dort aber nicht die Autos entsprechend warten,<lb/>
hat daher irrsinnige Ausfälle und Reparaturen, wenn man ein Land<lb/>
besucht, sieht man immer wieder Leute unter den Autos liegen und<lb/>
zu pfuschen, ein wirklich sinnvolles Transportmittel ist halt<lb/>
nur die Bahn. Die Chinesen haben in Afrika den Fehler gemacht,<lb/>
dass sie die Eisenbahn selbst gebaut haben und sogar dann noch be<lb break="no"/>trieben haben. Falsch wäre es auch, wenn man Plasser &amp; Theurer, also<lb/>
d.h. hochentwickelte Baumethoden in die Entwicklungsländer bringen<lb/>
wollte. Dort sollte man die heimische Bevölkerung mit dem Bahnbau<lb/>
beschäftigen, wie seinerzeit in Amerika, als man die Kolonisation<lb/>
fortsetzte. Die Entwicklungsländer allerdings wollen genau das<lb/>
Gegenteil, was dort nicht zur Sprache kam, aber in meinen Augen deut<lb break="no"/>lich zeigt, dass dieser Plan <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> daher nicht aufgehen wird.<lb/>
Ob er wirklich die optimale Wirtschafts- und Transportlösung ist,<lb/>
möchte ich auch nicht untersuchen, da ich annehme, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
dies ohne konkrete Unterlagen, mehr auf Grund seiner gefühlsmässigen<lb/>
Einstellung dort vortrug. Ebenso hat er neuerdings die Öl- und Petro<lb break="no"/>chemie-Kooperation, die Österreich und Norwegen auch auf Entwick<lb break="no"/>lungsländern gemeinsam durchführen könnten, verlangt, ohne sicherlich<lb/>
mit der ÖMV oder mit der Linz- Chemie gesprochen zu haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Erkundige Dich bitte, was die ÖMV mit Norwegen<lb/>
beabsichtigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ganz besonders herausge<lb break="no"/>strichen, dass im Feber die Arbeitslosenziffer von 87.000 auf<lb/>
80.000 zurückgegangen ist, um 14.000 weniger als im Vorjahr, bei<lb/>
der Beschäftigung um 59.000 mehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am ÖVP-Parteitag wird jetzt das Ziel der Massenmedien sein, einen<lb/>
neuen <name type="person" ref="per:98003">Taus</name> zu präsentieren. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> glaubt, dass dies kaum gelingen<lb/>
wird, da keine Substanz dahintersteckt. Nach wie vor muss jetzt<lb/>
die ÖVP in jeder Beziehung attackiert werden, weniger das sittliche<lb/>
und zivile Verhalten <name type="person" ref="per:113832">Bergers</name>, ist entscheidend, sondern dass er<lb/>
ein politischer Funktionär war. Ebenso hat Profil jetzt bei der<lb/>
nächsten Ausgabe jetzt die Grundstückstransaktionen von <name type="person" ref="per:98068">Wenzl</name><lb/>
aufgezeigt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wundert sich, dass unsere Zeitungen davon nie<lb/>
etwas wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Lt. Strahlenschutzgesetz sei richtig, dass <name type="person" ref="per:112031">Maurer</name> für die Betriebs<lb break="no"/>genehmigung des Müllagers zuständig sei. Durch Verordnung hätte<lb/>
aber das Gesundheitsministerium diese Kompetenz wieder weitgehend<lb/>
an sich gezogen. Eine Stellungnahme des Verfassungsdienstes,<lb/>
<pb n="35-0287" facs="35_1977-03-07_0287.jpg"/>die ich mich nachher durchsah, zeigte allerdings, dass die<lb/>
Frage durch eine Strahlenschutzverordnung nicht eindeutig defi<lb break="no"/>niert war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> teilte mit, dass jetzt die ÖVP beabsichtigt, eine Gesetzes<lb break="no"/>initiative des Bundesrates an den Nationalrat wegen des Forderungs<lb break="no"/>programmes der Länder zu schicken. Jetzt bewährte sich, dass die<lb/>
stv. Vorsitzenden eines Parteiobmannes also <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> und <name type="person" ref="per:97389">Czettel</name> in<lb/>
Hinkunft an diesen Gesprächen teilnehmen werden. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> wollte<lb/>
nämlich wissen, ob die soz. Bundesräte diesem Verlangen zustimmen<lb/>
sollen. Die ÖVP kann dies mit ihrer Mehrheit ab 1.7. beschliessen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> meinte, er wird imstande sein, die Länder dazu zu bringen,<lb/>
dass zuerst Verhandlungen mit der Bundesregierung durchgeführt werden<lb/>
müssen, da das Forderungsprogramm ja gar nicht aus gesetzestext<lb break="no"/>mässig formuliert ist. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name>, ist <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> überzeugt, wird seine<lb/>
Meinung teilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schlägt vor, dass wir bei den Rumänen genau vorgehen wie<lb/>
in Friaul, die Regierung wird verdoppeln, was die Bevölkerung sammelt.<lb/>
Auch in Rumänien soll es sich nur um Sachlieferungen handeln, keines<lb break="no"/>falls aber Geld gegeben werden. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> hat mit dem Botschafter ver<lb break="no"/>einbart, sofort jetzt für 1 Mill. S dringende Medikamente mit dem<lb/>
Flugzeug nach Bukarest zu schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Landesverteidigungsrat, wo <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> Vorsitzender ist, wird die<lb/>
Frage der Flugzeuge und der Panzer zur Sprache kommen. <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name><lb/>
hat mir nachher gesagt, er versteht die Haltung der Steyr-Werke<lb/>
nicht, die jetzt die Schweizer wegen der Panzerlieferung sehr verärgert<lb/>
haben, obwohl diese die grössten Abnehmer für ihre LKW, Pinzgauer usw.<lb/>
sind. <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> wollte auch von mir wissen, ob ich bei Flugzeugen<lb/>
wegen der Kompensation Frankreich oder Italien bevorzuge. Ich habe<lb/>
ihm einmal mehr dezidiert erklärt, die Entscheidung, welches<lb/>
Flugzeug er kauft, liegt ausschliesslich bei ihm und er soll wegen<lb/>
der Kompensation sich in keiner Weise beeinflussen lassen. Ich<lb/>
bin überzeugt, dass wir sowohl nach Frankreich als auch nach<lb/>
Italien unsere Kompensationslieferungen durchsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Abteilung <name type="person" ref="per:146246">Johan</name> für Wirtschaftliche Koordination wurde ausge<lb break="no"/>schrieben und die Ausschreibungskommission hat alle Ansuchen als<lb/>
ungeeignet abgelehnt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird jetzt provisorisch diese<lb/>
Abteilung mit Prof. <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name>, der keine Partei angehört, besetzen.<lb/>
<name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> verwies nur darauf, dass seinerzeit von der ÖVP<lb/>
<pb n="35-0288" facs="35_1977-03-07_0288.jpg"/><name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> in den Anpassungsbeirat für die Pensionen entsendet<lb/>
wurde. Derzeit gehört <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> keiner Partei an, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
sagte ihm auch, er wird ihn keinesfalls für eine Partei werben,<lb/>
sondern er soll als Fachmann jetzt neben seiner Professur<lb/>
diese Abteilung führen. Damit wird <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name> automatisch Geschäfts<lb break="no"/>führer wie <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagte der Industriekommission beim BKA.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte versucht, die anderen Bewerber<lb/>
die ungeeignet waren, zu erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Ministerratssitzung ist <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> wegen der Versammlung in<lb/>
Traun am Freitag zu mir gekommen. Er hat mir eine interne Mitteilung<lb/>
von <name type="person" ref="per:145327">Cselko</name> an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gebracht, einen letzten Versuch zu unternehmen,<lb/>
um diese Versammlung zu retten. Obwohl ich volles Verständnis<lb/>
dafür habe, dass man Genossen nicht enttäuschen darf, ich eine Zusage<lb/>
einhalten muss, habe ich diese Vorgangsweise komisch gefunden.<lb/>
<name type="person" ref="per:97879">Otto Rösch</name>, der auf <name type="person" ref="per:145327">Cselko</name> ebenfalls schlecht zu sprechen ist, wäre<lb/>
für mich eingesprungen. Da ich aber überhaupt nicht nach Graz<lb/>
fahren möchte, habe ich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erklärt, ich kann aus Termingründen<lb/>
bei dieser Spatenstichfeier nicht teilnehmen und mich so wie alle<lb/>
anderen Minister, die auch zuerst hätten kommen sollen entschuldigt.<lb/>
Dadurch habe ich die Möglichkeit, ein Jour fixe AK - ÖGB abzuhalten<lb/>
und wenn notwendig sogar auch noch die Messe zu besuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="35_0278_01" facs="35_1977-03-07_0278-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.3.1977</head>
         </div>
         <pb n="35_0278_02" facs="35_1977-03-07_0278-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="35_0288_01" facs="35_1977-03-07_0288-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Einladung Mittagessen FWV Bgld., 6.3.1977</head>
         </div>
         <pb n="35_0288_02" facs="35_1977-03-07_0288-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Einladung FWV Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>