<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 21. Dezember 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band62_1981-12-21</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-12-21">Montag, 21. Dezember 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="62-1463" facs="62_1981-12-21_1463.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 21. Dezember 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Dekret- und Auszeichnungsverleihung an die Beamten des Hauses<lb/>
hat mich der Personalabteilungsleiter MR <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> ersucht, ob sein Stell<lb break="no"/>vertreter Dr. <name type="person" ref="per:117025">Markwitz</name>, der ebenfalls das MR-Dekret von mir bekommen<lb/>
hat, ein paar Worte an mich richten darf. Selbstverständlich war ich<lb/>
damit einverstanden. <name type="person" ref="per:117025">Markwitz</name>, von dem man sagt, er sei der Kopf von<lb/>
<name type="person" ref="per:114994">Böhm</name>, hielt eine gut vorbereitete freie Rede, die mich sehr beeindruckte.<lb/>
Ausgehend von der Tradition der Monarchie, wo stets immer ein Beamter<lb/>
dem Minister dankte, erinnerte er an diese Tradition auch in der Zwischen<lb break="no"/>kriegszeit. Vereinzelt soll es auch in der zweiten Republik der Fall<lb/>
gewesen sein. Er<add>[, der]</add> durch die Überreichung des MR-Dekretes jetzt seine<lb/>
höchste Beamtenkarriere erreicht, werde nimmer mehr vor seiner Pensio<lb break="no"/>nierung zu einer solchen Gelegenheit kommen. Er schilderte die höchste<lb/>
Verpflichtung des Beamten, loyal dem Staate zu dienen, aber auch die<lb/>
Verpflichtung, vor dem Fürstenthron in Analogie auf die große Tradition<lb/>
der Beamten auch seine Meinung zu sagen und nicht nur liebzudienen.<lb/>
Indirekt dann sehr geschickt der Vorwurf, daß der Beamte auch das Recht<lb/>
hat, für diese Loyalität und Treue dem Staat gegenüber von den Vertre<lb break="no"/>tern des Staates, eben den Ministern, entsprechend behandelt und gewür<lb break="no"/>digt zu werden. Indirekt dann eine sehr geschickt angebrachte Kritik<lb/>
meiner Personalpolitik, wonach eben gewisse Beamte keine Chance haben.<lb/>
Natürlich erhielt er für diese Rede einen mächtigen Applaus. Auch ich<lb/>
dankte ihm sehr und verwies nur kurz auf die Möglichkeit, daß er keines<lb break="no"/>falls unbedingt das letzte Mal hier im Marmorsaal bei einer Ernennung<lb/>
sein muß. Indirekt gab ich ihm zu verstehen, daß er keinesfalls darauf<lb/>
darauf verzichten muß, auf einen Neuner-Posten niemals zu gelangen. Ich<lb/>
habe lange, bevor das Ausschreibungsgesetz bestand, schon eine Bewertungs<lb break="no"/>kommission für die zu vergebenden Posten eingesetzt und trage zwar<lb/>
letzten Endes die Verantwortung für die Ernennung, doch handle ich stets<lb/>
nach entsprechenden Vorschlägen. Ich bin sehr gespannt, ob das nächste<lb/>
Mal wieder ein Beamter das Wort für eine Dankesrede, in Wirklichkeit<lb/>
für eine Widerrede wünscht. Mir macht es wirklich nichts aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ganz anders die Angelobung der Wirtschaftstreuhänder, diese müssen tra<lb break="no"/>ditionsgemäß vor Kruzifix und brennender Kerze schwören, die Steuerbe<lb break="no"/>rater legen das Gelöbnis in meine Hand, die Gesetze einzuhalten. Der<lb/>
Präsident <name type="person" ref="per:114940">Burkert</name> der Wirtschaftstreuhänderkammer verwies darauf, daß<lb/>
früher diese Angelobungen stets in der Kammer erfolgten, jetzt aber<lb/>
das Ministerium den Marmorsaal zur Verfügung stellt und nachher sogar<lb/>
jedem ein Paar Würstel kredenzt, um einen feierlichen Rahmen abzugeben.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1464" facs="62_1981-12-21_1464.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Viele, die jetzt diese Prüfung hinter sich haben, beabsichtigen nicht<lb/>
mehr in Kanzleien zu bleiben, sondern selbständig zu werden, teils waren<lb/>
sie es sogar schon.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: In Hinkunft bitte meinen Sohn fragen, wer bei<lb/>
seinem Nachhilfekurs war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück referierte GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> von der Verbund über<lb/>
die letzte Strompreiserhöhung und insbesondere über die Investitionsab<lb break="no"/>sichten. Ergänzt wurde dieser Bericht dann gleichzeitig auch<add>[um]</add> das Taschen<lb break="no"/>buch für Energiestatistik, vorgestellt von MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>. Da die Polen bis<lb/>
jetzt ihre Stromlieferungen trotz der kritischen Wirtschaftssituation<lb/>
weiter nach Österreich liefern, erwartet <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name>, daß sie auch 1983<lb/>
die vierfache Menge, die sie sich vertraglich verpflichtet haben, liefern<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">werden, ebenso die doppelte Menge von Kohle, die jetzt vertraglich ge<lb break="no"/>liefert werden müßten, nämlich eine weitere Mio., obwohl jetzt die Kohlen<lb break="no"/>lieferungen vollkommen zum Erliegen gekommen sind und auch in den<lb/>
letzten Monaten vor der Militärdiktatur drastisch zurückgegangen sind.<lb/>
Da die Verbund wegen ihrer nicht sehr glücklichen PR-Kampagne "Jedermann<lb/>
braucht Strom" stets angegriffen wird, haben sie sich jetzt entschlossen<lb/>
einen größeren Geldbetrag der Polenhilfe zu spenden, was <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> sofort<lb/>
verlautbarte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:134172">Rieder</name> vom Justizministerium, der in Wirklichkeit das ganze Mieten<lb break="no"/>gesetz ausgearbeitet hat, referierte darüber. Ich ersuchte ihn die<lb/>
Materie so einfach wie möglich darzustellen, was für einen Initiator<lb/>
einer so großen Novelle und einem so profunden Kenner sehr schwer ist.<lb/>
Außerdem hat er mir vorher schon gesagt, daß das erklärte politische<lb/>
Ziel war, eben zu sagen, daß es keine generelle Mietzinserhöhung gibt,<lb/>
obwohl durch die Einführung des Erhaltungsbeitrages sehr wohl, so bin<lb/>
ich überzeugt, fast jeder eine Mietzinserhöhung im nächsten Jahr erwar<lb break="no"/>tet. <name type="person" ref="per:134172">Rieder</name> allerdings meinte mir gegenüber, er glaubt, daß die privaten<lb/>
Hausherren in Wien nicht allgemein eine Erhaltungsaufwandlösung anstre<lb break="no"/>ben. Nur die Gemeinde Wien hat schon beschlossen, daß in allen ihren<lb/>
Wohnhäusern diese Mietzinserhöhung genützt wird, um eben Geld für Ver<lb break="no"/>besserung der Wohnhäuser zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Wie wird das Statistische Zentralamt<lb/>
diese Entwicklung statistisch erfassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Prof. <name type="person" ref="per:122326">Mang</name> hat ein Ladenbaubuch in Deutschland herausgebracht, mir eines<lb/>
übergeben und dabei gleich festgestellt, daß in Österreich viel zu wenig<lb/>
<pb n="62-1465" facs="62_1981-12-21_1465.jpg"/>technische Neuerungen bei den Supermärkten zur Anwendung kommen, die<lb/>
auch architektonisch entsprechen. Ich habe ihm keinerlei Zusagen ge<lb break="no"/>macht, doch bin ich sehr froh, daß Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name>, die leider<lb/>
bei der Übergabe nicht anwesend sein konnte, im Zuge ihrer Design-Ak<lb break="no"/>tivitäten dieses Buch und insbesondere diese Sparte besonders beachten<lb/>
will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109808">ALBRECHT</name>: Ich bin sehr einverstanden dies in einem<lb/>
Pressefrühstück vorzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vertreter der Teigwarenindustrie mit der Handelskammer wünschen, daß<lb/>
ein Antidumpingverfahren wegen der billigeren Teigwarenimporte aus<lb/>
Italien und in Hinkunft sicherlich auch aus der BRD eingeleitet wird.<lb/>
Insbesondere die Firma Hofer hat dezidiert solche Importe angekündigt.<lb/>
Angeblich kann sie um 13.50 S Teigwaren verkaufen, die in Österreich<lb/>
17,70 S kosten würden. Mit dem italienischen Preis sind nicht einmal<lb/>
das Material und die Löhne gedeckt. Die Beamten des Handelsministeriums,<lb/>
insbesondere Dr. <name type="person" ref="per:114560">Tschach</name>, in dessen Abteilung die Antidumpingverfahren<lb/>
laufen, verwies zu Recht darauf, daß die vorgelegten Unterlagen nicht<lb/>
ausreichen, um ein einwandfreies Verfahren abzuwickeln. MR <name type="person" ref="per:113091">Bachmayer</name><lb/>
verwies darauf, daß die Gefahr besteht, wenn Italien oder gar Deutschland<lb/>
dann auch einbezogen werden, sich<add>[diese]</add> an die EG in Brüssel wenden, diese dann<lb/>
für die seinerzeitige GATT-Kündigung von Teigwaren entsprechende Kom<lb break="no"/>pensation als Gegenforderungen sofort aufstellen werden. Damit würde die<lb/>
Teigwarenindustrie in wesentlich schwierigere Situationen kommen, als<lb/>
sie jetzt noch ist. Wir einigten uns daher darauf, daß ich Gespräche<lb/>
mit den Hofer-Vertretern GD <name type="person" ref="per:130185">Willbrandt</name> und <name type="person" ref="per:130190">Melchart</name>, dem Einkaufschef,<lb/>
führen werde, um sie neuerdings für österreichische Teigwarenkäufe zu<lb/>
animieren. Darüber hinaus wird die Abteilung mit dem italienischen Han<lb break="no"/>delsrat über diese Dumpingimporte Gespräche führen, vielleicht, daß<lb/>
die Italiener sie selbst abstellen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte für die Hofer-Vertreter auch die positi<lb break="no"/>ven Zahlen der schon getätigten Inlandsverkäufe zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Schmidt befindet sich in einer schwierigen Finanzsituation.<lb/>
Der Arbeiterbetriebsrat, aber auch der Angestelltenbetriebsrat sind mit<lb/>
dem Gewerkschaftsvertreter zu mir gekommen, um mir nicht nur diese Si<lb break="no"/>tuation zu schildern, sondern auch in der Hoffnung, daß ich Betriebs<lb break="no"/>mittelkredite zur Verfügung stellen könne. Da ich dafür im Budget gar<lb/>
keine Möglichkeit habe, auch niemals noch von irgendwelchen anderen<lb/>
<pb n="62-1466" facs="62_1981-12-21_1466.jpg"/>Betriebsmittelkredite gegeben wurden, gibt es als einzigen Ausweg, falls<lb/>
der Betrieb größere Kündigungen beabsichtigt, eine Hilfe über die Ar<lb break="no"/>beitsmarktförderung durch das Sozialministerium.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die steirische Baufirma Lieb-Bau in Weiz erhielt das Dekret zur Führung<lb/>
des Staatswappens und wollte es unbedingt sofort haben. Vor kurzem<lb/>
hat die Firma ein 50-Jahr-Jubiläum gefeiert, schade, daß es nicht bei<lb/>
dieser Gelegenheit schon möglich war, ihnen das Staatswappen zu über<lb break="no"/>reichen. Die beiden geschäftsführenden Gesellschafter, was selten ist,<lb/>
Mann und Frau, sind mit Betriebsräten und ihrer Tochter und Sohn er<lb break="no"/>schienen. Nett war, daß sie für unsere Tombola, da sie ja nicht wissen<lb/>
ein riesiges <choice><choice><sic>Pschorpackerl</sic><corr>?</corr></choice></choice> mitgebracht haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:97671">Kreutler</name> von Semperit, der, wie er mir erklärte, gerne zweimal im<lb/>
Jahr kommen möchte, um die Situation in seinem Betrieb zu schildern, be<lb break="no"/>richtete von einer jetzt gerade absolvierten Japanreise. Er ist fest<lb/>
davon überzeugt, daß man mit den Japanern größere gemeinsame Investi<lb break="no"/>tion, also Joint-ventures machen kann. Sie selbst werden jetzt eine Keil<lb break="no"/>riemenproduktion aufziehen. Dafür sind 200 Mio. S Investition notwendig.<lb/>
Die Keilriemen werden dann in Europa von Semperit und in Japan und Ame<lb break="no"/>rika von den japanischen Geschäftspartnern vertrieben. Wenn Semperit<lb/>
neue Produkte erzeugt, dann kann es auch, wenn es in kleinerem Produk<lb break="no"/>tionsstätten geschieht, sehr positiv abschließen. IPW, die Plastikfa<lb break="no"/>brik in Wels, hat heuer einen Umsatz von 450 Mio. S, exportiert 70 %<lb/>
und kann sogar 30 Mio. positiv gebaren. Der ganze Semperitkonzern hat<lb/>
im Vorjahr 145 Mio. S Verlust gemacht und wird heuer 300 Mio., nicht zu<lb break="no"/>letzt auch durch die irische Fabrik, machen. Der technische Sektor, den<lb/>
<name type="person" ref="per:97671">Kreutler</name> betreut, kann die Riesenverluste der Reifenerzeugung nicht<lb/>
annähernd kompensieren. Früher war es gerade umgekehrt, da waren die<lb/>
positiven Ergebnisse der Reifenproduktion die tragende Säule des Sem<lb break="no"/>peritkonzern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Personalvertreter <name type="person" ref="per:112989">Herold</name> wollte ein Gespräch mit mir. Vorher hat mich<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> informiert, daß sie wegen der offenen Fragen, Ausschreibung des<lb/>
Energiesektionspostens der Abteilung 5 wegen des Referates von <name type="person" ref="per:134020">Blass</name><lb/>
und bezüglich der Stellvertretung der Personalvetreterin <name type="person" ref="per:123167">Steffek</name> in<lb/>
einer anderen Abteilung, da sie in ihrer keine Chance hat, verhandelt ha<lb break="no"/>ben und sich eine Einigung abzeichnet. Das Ganze soll wieder einmal ein<lb/>
Paket werden. Gegen die Auflösung der Gruppe B in der Dreier-Sektion<lb/>
wird sich der Zentralausschuß neuerdings damit beschäftigen und sicher<lb break="no"/>lich dagegen Stellung nehmen. Dies ist meiner Meinung nach nicht nur das<lb/>
<pb n="62-1467" facs="62_1981-12-21_1467.jpg"/>legitime Recht der Personalvertretung, sondern auch ich würde gar nicht<lb/>
anders handeln, da jede Personalvertretung Aufstiegsmöglichkeiten offen<lb/>
halten will, weil dadurch andere vorrücken können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interessanterweise wollte aber <name type="person" ref="per:112989">Herold</name> über diese Punkte mit mir über<lb break="no"/>haupt nicht verhandeln, sondern nur über die Frage der 10 %-ige Über<lb break="no"/>stundeneinsparung. Mit Recht erinnerte mich <name type="person" ref="per:112989">Herold</name> daran, daß seiner<lb break="no"/>zeit, als die Überstunden pauschaliert wurden, die Ministerialzulagen<lb/>
verschwunden sind und man contra legem auch von seiten des BKA erklär<lb break="no"/>te, mit den Überstundenpauschalen könnten diese, ohne daß den Beamten<lb/>
ein Verlust entsteht, eingebaut werden. Jetzt sollen aber die Überstunden<lb/>
gekürzt werden gerade bei denjenigen, die seinerzeit Ministerialzulagen<lb/>
bekommen haben, gar keine Überstunden machen und sozusagen gesetzeswi<lb break="no"/>drig ermächtigt wurden, solche Überstundenpauschalen zu beantragen, auch<lb/>
dann, wenn gar keine Überstunden geleistet werden. <name type="person" ref="per:112989">Herold</name> war sehr zu<lb break="no"/>frieden von mir zu erfahren, daß eben keine 10 %-ige generelle Kürzung<lb/>
erfolgen soll, sondern die Sektionsleitungen die einzelnen Überstunden<lb break="no"/>pauschalen einzeln prüfen müssen. Wer Überstunden macht, wird weniger<lb/>
gekürzt als der, der überhaupt keine mehr erbringt. <name type="person" ref="per:112989">Herold</name> forderte nur,<lb/>
daß auch jetzt in dieser Phase bereits die Personalvertretung zugezogen<lb/>
wird. Dagegen habe ich gar nichts einzuwenden, insbesondere wenn die<lb/>
Sektionsleiter ihre Sektionspersonalvertretungsvertrauensperson darüber<lb/>
informiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Nächste SL setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖFVW hat sowie alle Jahre ein Weihnachtsfest, diesmal hatten sie<lb/>
es in der neuen Lagerhalle im 22 Bezirk. Die vom Art-Direktor <name type="person" ref="per:134175">Schanovsky</name>,<lb/>
ein Bekannter aus der SJ-Bewegung aus 45 hatte dazu eine eigene Weg<lb break="no"/>skizze auf die Einladung gedruckt. Leider war sie total falsch gezeich<lb break="no"/>net, eine einzige Querstraße obwohl es in Wirklichkeit fast ein halbes<lb/>
Dutzend waren. Ich fuhr daher ganz verzweifelt rum, konnte den Weg nicht<lb/>
finden, habe einen Taxler gefragt, dieser hatte auf seinem Wienplan ge<lb break="no"/>sehen, dort waren überhaupt keine Straßen eingezeichnet, sodaß ich ver<lb break="no"/>zweifelt weitersuchte. Ich war sehr überrascht, als er mir dann in<lb/>
kürzester Zeit folgte, mir erklärte, daß er über Funk sich nach der<lb/>
Straße erkundigte und mich dann auch tatsächlich dort hinlotste. Natür<lb break="no"/>lich hatte er mich als Minister erkannt und daher dieses besondere<lb/>
Service geleistet. Ich habe mich dafür in seinem Gästebuch herzlichst<lb/>
bedankt und war sehr glücklich, daß wir etliche Zigaretten im Auto jetzt<lb/>
immer haben.<lb/>
</p>
            <pb n="62-1468" facs="62_1981-12-21_1468.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Weihnachtsfeier bin ich dann, da ich ja keine Ansprache mehr<lb/>
halten konnte, von Tisch zu Tisch gegangen und habe mich mit allen kurz<lb/>
unterhalten. Überrascht war ich, von den älteren Mitarbeitern der ÖFVW<lb/>
zu hören, daß ich ja auch bei jeder Weihnachtsfeier bis jetzt immer<lb/>
anwesend war. Daß ich die neue Halle dann bis ins einzelne besichtigte,<lb/>
war selbstverständlich, alles ist sehr großzügig geplant, jetzt muß<lb/>
ich mir kritisch selbst vorwerfen, daß wir wahrscheinlich am zweck<lb break="no"/>mäßigsten ausgestiegen wären, wenn wir nicht nur diese Lagerhalle mit<lb/>
gleichzeitigem Lagervertrieb dort gebaut hätten, sondern vielleicht<lb/>
<choice><choice><sic>dann</sic><corr>an einer</corr></choice></choice> ein bißchen zentraleren Stelle, nicht so weit vom Zentrum ent<lb break="no"/>fernt, gleich eine Lagermöglichkeit und das Bürogebäude.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Jour fixe <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht und erfreut war ich, daß ich bei dieser Gelegenheit gleich<lb/>
den Wiener Fremdenverkehrsseelsorger kennenlernte. Überrascht deshalb,<lb/>
weil ich gar nicht wußte, daß außer dem sehr aktiven holländischen<lb/>
Pater, der Kärnten betreut, auch in Wien ein Wiener als Fremdenverkehrs<lb break="no"/>seelsorger fungiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="62_1462_01" facs="62_1981-12-21_1462-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 21.12.1981</head>
         </div>
         <pb n="62_1462_02" facs="62_1981-12-21_1462-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>