<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750222">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 22. Februar 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-02-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-02-22">Samstag, 22. Februar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-08">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0226" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-22_0226.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-22_01">Samstag, 22. Feber 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-22_02">In einer Arbeitstagung der Mitarbeiter von Simmering im Speisesaal<lb/>
vom E-Werk, dieser war bummvoll, hatte ich über die wirtschaftliche<lb/>
Lage und insbesondere die Aussichten bei den nächsten Nationalrats<lb break="no"/>wahlen – allerdings Gott sei Dank nur was die wirtschaftliche Situation<lb/>
betrifft – zu referieren. Wahlprognosen stelle ich nämlich prinzipiell<lb/>
keine, vor allem nicht in der Öffentlichkeit. Ich setzte den Genos<lb break="no"/>sinnen und Genossen auseinander, dass jetzt in der nächsten Zeit<lb/>
schwierige Fragen zu lösen sind. Insbesondere wird die jetzige Voll<lb break="no"/>beschäftigung, die mit 74.000 Arbeitslosen in Wirklichkeit keine<lb/>
Überbeschäftigung mehr ist, wie wir sie gerne haben, uns grosse Probleme<lb/>
bringen wird. Durch das ständige von der Presse aber auch vom Kurier<lb/>
Herausstreichen der Entlassungen, der Kurzarbeiten, auch dann wenn<lb/>
es sich um kleinere Betriebe handelt, wurde die Öffentlichkeit für<lb/>
dieses Problem sensibilisiert. Wenn dann jetzt wirklich grössere<lb/>
Brocken, wie die Fahrradfabrik in Köflach aber auch jetzt die von<lb/>
Steyr dazukommt, dann muss der Eindruck entstehen, dass wir hier tat<lb break="no"/>sächlich auch auf dem Wege einer grösseren Arbeitslosigkeit sind wie<lb/>
dies in Deutschland und anderen Ländern der Fall ist. In der Diskussion<lb/>
z.B. hat ein Betriebsrat von den Saurer-Werken gesagt, auch bei ihm<lb/>
hätte es Kündigungen gegeben und zwar seien bei 1.000 Beschäftigten<lb/>
2 Tischler in seiner Abteilung gekündigt worden. Der Betriebsrat<lb/>
hätte sich daher ganz entschieden gegen diese Kündigung ausgesprochen.<lb/>
Ich bin fest davon überzeugt, dass es sich hier um die Möglichkeit der<lb/>
Betriebsleitung gehandelt hätte, eben zwei wahrscheinlich nur bedingt<lb/>
arbeitswillige Leute loszuwerden. Andererseits ist aber die Belegschaft<lb/>
heute so empfindlich gegen irgendwelche Kündigungen, dass sie selbst in<lb/>
diesem Fall bereit ist, gegen solche Massnahmen Stellung zu nehmen.<lb/>
Ich bin davon überzeugt, dass jetzt in den nächsten Wochen das Arbeits<lb break="no"/>marktproblem sehr hochgespielt wird, ähnlich wie in der Vergangenheit<lb/>
die Zuckerfrage und dass daher jedwede Massnahmen auf diesem Gebiet<lb/>
in der Öffentlichkeit ganz besondere Reaktionen auslösen. Wo dies<lb/>
allerdings hinführen kann, kann ich noch nicht genau erkennen. Sicher<lb/>
ist für mich nur eines, dass jedwede Entlassung, Kurzarbeit oder<lb/>
sonstige Massnahme auf der einen Seite die Arbeitsmoral in der gesamten<lb/>
Arbeiterschaft vielleicht ein bisschen heben wird, auf der anderen<lb/>
Seite aber eine solche Unruhe in die Bevölkerung bringt, dass es<lb/>
auch politische Folgen haben kann, ja ich bin sogar überzeugt haben wird<lb/>
<pb n="24-0227" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-22_0227.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Wenn es uns aber jetzt nicht gelingen sollte, die Vollbeschäftigung<lb/>
einigermassen aufrechtzuerhalten, dann würde ich sagen, hat die ÖVP<lb/>
resp. andere Parteien im Oktober schon die Wahl gewonnen. So wie ich<lb/>
immer behauptet habe, dass 1967/68 die ÖVP ihre Wahlen 1970 verloren<lb/>
hat, weil sie die Beschäftigungslage damals nicht in den Griff bekom<lb break="no"/>men hat und es zu einer grösseren Abbaumassnahme im Zuge der europäi<lb break="no"/>schen Rezession gekommen ist, so würde es uns glaube ich genauso im<lb/>
Oktober ergehen, wenn wir nicht eine gute Arbeitsmarktsituation auch<lb/>
im Frühjahr dieses Jahres, d.h. im März/April halten können. Der<lb/>
Feber ist schon gelaufen und hat noch keinerlei grössere Rückwirkungen,<lb/>
dass die ganze Sache zu einem Politikum hochgespielt werden soll,<lb/>
glaube ich schon daraus entnehmen zu können, dass jetzt <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
sicherlich mit Zustimmung von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wenn nicht sogar auf seinen<lb/>
Wunsch, sich mit den Steyr-Daimler-Puch-Vorstand und ganz besonders<lb/>
aber mit dem Aufsichtsrat <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs> über die Kündigungen zusammengesetzt<lb/>
hat. Ich habe, als ich davon das erste Mal erfuhr, <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> gefragt,<lb/>
ob er irgendetwas davon wüsste und er verneinte, nach seiner Mitteilung<lb/>
hat nicht einmal das Landesarbeitsamt davon etwas gewusst. Scheinbar<lb/>
war die Absicht von Steyr-Daimler, mit den Betriebsräten und der Ge<lb break="no"/>werkschaft zusammen dieses Problem still und leise über die Bühne<lb/>
zu bringen. Ein ähnliches Vorgehen erhoffte auch seinerzeit Swarovski<lb/>
erreichen zu können. Natürlich ist dies ganz unmöglich, weil wenn grös<lb break="no"/>sere Entlassungen und Kündigungen vorgesehen sind, wird früher oder<lb/>
später die Öffentlichkeit darauf aufmerksam.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band24_1975-02-22_03"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0225_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-22_0225-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.2.1975</head>
         </div>
         <pb n="24_0225_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band24/24_1975-02-22_0225-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>