<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 22. Mai 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-05-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-22">Montag, 22. Mai 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0561" facs="43_1978-05-22_0561.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 22. Mai 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bundespräsident <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> ersucht mich, dass einer Berufung<lb/>
Schmuck Ges.m.b.H., Haus Girardi, in Bad Ischl, auf Barbetrieb,<lb/>
in Wirklichkeit ein Bordell, welches die Bezirkshauptmannschaft<lb/>
Gmunden und das Land OÖ bereits abgelehnt hat, nicht statt<lb break="no"/>gegeben wird. Ein gewisser <name type="person" ref="#per__114614">Weidinger</name> aus seinem Eigentumswohn<lb break="no"/>haus ein Drittel der Wohnungen gekauft, weil sie sonst leider un<lb break="no"/>anbringlich waren und dort ein Teilbordell errichtet. Die Haus<lb break="no"/>bewohner haben sich beim Bundespräsident darüber beschwert. <name type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</name> ist sich vollkommen klar, dass es solche Etablissements<lb/>
auch geben muss, doch steht er so wie ich auch auf dem Standpunkt,<lb/>
dies kann nicht in Form eines Eigentumswohnhauses sein, von denen<lb/>
2 Drittel der Bewohner, als sie ihre Wohnung gekauft haben,<lb/>
nichts davon wussten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">LH <name type="person" ref="#per__98038">Wagner</name> hat bei <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> interveniert, dass er für<lb/>
<name type="person" ref="#per__114612">Trübwasser</name>, Pörtschach?? und <name type="person" ref="#per__114613">Bayer</name>, Klagenfurt, Kommerzialrats<lb break="no"/>titel ausnahmsweise bekommen soll. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> erklärt dazu<lb/>
keine Berechtigung zu haben. Er benötigt den Antrag des Handels<lb break="no"/>minister und dieser wieder hat kein Kontingent, sondern alles<lb/>
der Handelskammer übertragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111994">HIRSCH</name>: Was wissen wir von diesen Anträgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour-fixe berichte ich <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> über die Prüfung<lb/>
des Rechnungshofes bezüglich der Abrechnung von Stärke, Überbe<lb break="no"/>setzung der Abteilung und vor allem der Verfassungswidrigkeit<lb/>
der Aussenhandelsförderungsbeitragsnovelle. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name><lb/>
sind darüber sehr erschüttert und verärgert und wollen mit <name type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</name><lb/>
darüber reden. Dabei interessiert sie weniger die Angelegenheit<lb/>
MR <name type="person" ref="#per__97524">Hauffe</name>, Stärkeförderung als natürlich der Aussenhandelsförde<lb break="no"/>rungsbeitrag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> berichtet, dass <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> bei ihm interveniert hat, damit<lb/>
der sozialistische Direktor von Voith, <name type="person" ref="#per__114611">Edtmaier</name>, ebenfalls den<lb/>
Kommerzialratstitel bekommen sollte. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name>, Freier Wirtschafts<lb break="no"/>verband, ist nicht bereit, ihn auf sein Kontingent zu nehmen,<lb/>
weshalb die Handelskammer keine Möglichkeit sieht, <name type="person" ref="#per__97346">Benya's</name><lb/>
<pb n="43-0562" facs="43_1978-05-22_0562.jpg"/>Wunsch zu erfüllen. Es entspinnt sich eine lange Diskussion,<lb/>
ob ich die Kommerzialratstitel, die ich der Handelskammer über<lb break="no"/>tragen habe, politisch aufteilte. Dagegen wehre ich mich ganz<lb/>
entschieden und erkläre, dass natürlich in der Handelskammer<lb/>
alles politisch auch aufgeteilt ist und ich dagegen gar nichts<lb/>
einzuwenden habe, als Handelsminister aber eine solche Ent<lb break="no"/>scheidung nicht zu treffen habe, sondern nach dem Gesetz vorgehe,<lb/>
wenn entsprechende Anträge der Handelskammer vorliegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer erklärt sich mit einem rollierenden Verfahren<lb/>
bei der Arbeitsgemeinschaft Management einverstanden. Als<lb/>
nächster kommt allerdings Dr. <name type="person" ref="#per__114538">Fink</name>, von Hernstein, zum Vorsitz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Pflanzenölabgabe ging<add>?</add> wie jetzt die amerikanische Botschaft<lb/>
<choice><choice><sic>heftigt</sic><corr>heftig? heftigst?</corr></choice></choice> protestiert und die angeblich GATT-widrig sein soll,<lb/>
kommt der Handelskammer sehr ungelegen, weil sie gehofft hat, es<lb/>
wird jetzt die Auffanggesellschaft nach einiger Zeit gegründet<lb/>
und sie kommt nicht so unter Zeitdruck. Die Amerikaner wurden<lb/>
durch Dr. <name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name> von der Gmünder Fabrik durch eine Aussprache,<lb/>
zu der ihn niemand ermächtigt hat, auf dieses Problem be<lb break="no"/>sonders aufmerksam gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> interveniert bei mir, wieso wir einen gewissen <name type="person" ref="#per__114615">Kuntscher</name>,<lb/>
der Sozialbilanzen erstellen wird für eine Studie eine Sub<lb break="no"/>vention geben. Ich verspreche ihm eine entsprechende schrift<lb break="no"/>liche Information.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wie steht es mit diesem Auftrag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, VKI, möchte im Juni eine Sitzung wegen der Durchführung<lb/>
der PRODUKTENDEKLARATION. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ersucht, dass wir dieses<lb/>
Problem noch einmal im Rechtsausschuss besprechen und erst dann<lb/>
die Durchführung im VKI abwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte veranlasse, dass das Problem noch ein<lb break="no"/>mal im Rechtsausschuss behandelt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0563" facs="43_1978-05-22_0563.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Mitsubishi hat ein Assembling mit der Firma<lb/>
Denzel vereinbart und dagegen ist <choice><choice><sic>von seitens</sic><corr>von Sieten; seitens</corr></choice></choice> der Handels<lb break="no"/>kammer nichts einzuwenden. Die Handelskammer wurde aber jetzt<lb/>
vom Handelsministerium aufgefordert Stellung zu nehmen, weil<lb/>
Mitsubishi ein Zweigwerk § 254 Aktiengesetzes errichten<lb/>
möchte. Die Handelskammer steht auf dem Standpunkt, es wäre<lb/>
zweckmässiger, wenn Mitsubishi eine österreichische Handels<lb break="no"/>firma errichten würde. Damit unterliegt sie dem österreichischen<lb/>
Gesetz und bräuchte keine Genehmigung laut Aktiengesetz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Wieso haben wir davon nichts gewusst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchte bei der morgigen Debatte über die Marktordnungs-<lb/>
und Wirtschaftsgesetze darauf verweisen, dass ich es gewesen<lb/>
bin, der die Abkoppelung durch einen Trick durchsetzen wollte.<lb/>
Wir gehen noch einmal die zeitliche Abfolge im Einzelnen durch.<lb/>
Ursprünglich hatte ich in einem Schreiben an alle Interessens<lb break="no"/>vertretungen und die Länder mit einem persönlichen Brief fest<lb break="no"/>stellen wollen, wie die einzelnen Stellen über die Wirtschafts<lb break="no"/>gesetze denken, soweit sie nicht die Marktordnung betreffen.<lb/>
Da ich die verschiedensten Stellungnahmen bekommen habe, habe ich<lb/>
dann einen Entwurf in die Begutachtung geschickt und 4 Wochen<lb/>
Zeit gegeben. Innerhalb dieses Zeitraumes hat die Landwirtschaft<lb/>
für ihre Marktordnung eine parlamentarische, verhältnismässig<lb/>
kurzfristige Abwicklung der Marktordnungen im Präsidium des<lb/>
Nationalrates vereinbart. Nur durch die Initiative von Klubob<lb break="no"/>mann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> und die Initiativanträge, die die Sozialisten dann<lb/>
einbringen, war überhaupt eine gleichzeitige Abwicklung mög<lb break="no"/>lich. Eine unbefristete Verlängerung für die Wirtschaftsgesetze<lb/>
lehnt <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> ebenfalls ab, denn in diesem Fall würde die Ver<lb break="no"/>fassungsbestimmung ständig geregelt sein und wir könnten mit<lb/>
einfacher Gesetzgebung nach seiner Meinung dann die materiellen<lb/>
Änderungen in allen Wirtschaftsgesetzen regeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte lass dies sofort durch <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> und <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Irgendwo hat irgendwer erzählt oder geschrieben, dass nach den<lb/>
nächsten Wahlen die Industriellenvereinigung durch einen neutralen<lb/>
Handelsminister sich an der Regierung beteiligen könnte. Die<lb/>
<pb n="43-0564" facs="43_1978-05-22_0564.jpg"/>Handelskammer ist darüber, was mich sehr verwundert, einiger<lb break="no"/>massen beunruhigt. Wenn die Sozialistische Partei nicht die<lb/>
absolute Mehrheit wieder bekommt, könnte ich mir, so erklärte<lb/>
ich, gut vorstellen, dass der Wirtschaftsbund vielleicht den<lb/>
Handelsminister stellt. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist wendig genug, um die ver<lb break="no"/>schiedensten Möglichkeiten zu ventilieren und wahrscheinlich dann<lb/>
auch durchzusetzen. Ich bin aber nach wie vor überzeugt, dass<lb/>
wir die absolute Mehrheit mit <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erreichen werden. Dies be<lb break="no"/>zweifelt natürlich die Handelskammer ganz entschieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtet <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> über den Mineralöl<lb break="no"/>verbrauch, der rückläufig ist, mit Ausnahme von Benzin. Dort<lb/>
muss sich, erkläre ich dezidiert, die verstärkte Wintersaison,<lb/>
aber natürlich auch die fast 300.000 neuen Autos des vergangenen<lb/>
Jahres auswirken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__114579">Ladstätter</name> berichtet über die Produktendeklaration Teppich<lb break="no"/>böden. Da es eine obligatorische Produktendeklaration sein soll,<lb/>
fragt das Fernsehen sofort, ob dies eine neue Politik, die so<lb break="no"/>genannte nichttarifarische Hemmnispolitik sein soll. Ich erkläre<lb/>
sofort, dass dies nicht beabsichtigt ist, obwohl 60% des Bedarfes<lb/>
importiert wird. Es gibt aber 6-800 verschiedene Teppichböden<lb break="no"/>arten und der Konsument kann sich beim besten Willen ohne Dekla<lb break="no"/>ration keine Qualitätsvorstellung machen. <name type="person" ref="#per__114579">Ladstätter</name> erwähnt<lb/>
meiner Meinung nach überflüssiger Weise, dass die österreichi<lb break="no"/>schen Produzenten schon die Produktdeklaration einhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111706">Müller</name> berichtet über die Preiserhebung für Fotoartikel. 12 Kameras<lb/>
wurden in 500 Geschäften erhoben. 3.300 Preisvergleiche ergaben<lb/>
Preisdifferenzen für dieselbe Kamera von 1.990.– Schilling bis<lb/>
3.650.– Schilling. Der Durchschnittspreis von dieser Kamera<lb/>
war 2.662.–. Die Durchschnittpreise variieren zwischen 5 und 15%.<lb/>
Die niedrigsten gibt es nicht bei Sonderangebote, auch nicht<lb/>
unbedingt in Fachgeschäften, sondern in Salzburg und Ober<lb break="no"/>österreich. Die Frage, warum nur Kameras erhoben wurden, da doch<lb/>
dann die Wahrscheinlichkeit besteht, dass andere Artikel vielleicht<lb/>
gerade im Billigstgeschäft dann als Kostenträger wesentlich<lb/>
teurer sind, konnte durch eine Zusatzerhebung, die allerdings nur<lb/>
in Wien erfolgt ist, wo man auch Filme und sonstiges gefragt<lb/>
<pb n="43-0565" facs="43_1978-05-22_0565.jpg"/>hat, widerlegt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> berichtete dann über das Preisgesetz und <name type="person" ref="#per__112956">Schwarz</name> über<lb/>
Schrottlenkung und Rohstofflenkungsgesetznovelle. Noch einmal<lb/>
wurde auch für die Presse die genaue zeitliche Abwicklung und<lb/>
Begutachtungsverfahren sowie Gesetzwerdung dargelegt. Für die<lb/>
heutige Parlamentsdebatte wäre die Presse also zeitgerecht<lb/>
informiert. Ich bin sehr gespannt, was dann letzten Endes be<lb break="no"/>richtet werden wird. Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hat bei mir neuerdings<lb/>
angefragt, ob die Debatte über Marktordnung und die anderen<lb/>
Wirtschaftsgesetze wirklich getrennt erfolgen soll. Die ÖVP,<lb/>
aber auch die Freiheitlichen möchten gerne eine gemeinsame<lb/>
Debatte haben. Da ich aber auf die Trennung grössten Wert lege,<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> diesem Wunsch nicht zugestimmt. Wenigstens in<lb/>
einen Punkt habe ich mich bei diesem formalen Streit, es handelt<lb/>
sich um eine Paketlösung oder um eben getrennte Gesetzesgruppen,<lb/>
Marktordnung auf der einen Seite, sonstige Wirtschaftsgesetze<lb/>
auf der anderen, durchgesetzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Druckerei Bohmann wurde zwar um 10 Uhr offiziell durch einen<lb/>
feierlichen Akt eröffnet. Ich habe mich nachher bei einem Be<lb break="no"/>such, als doch noch einige Gäste anwesend waren, zur Freude<lb/>
des jungen Genossen <name type="person" ref="#per__114616">Bohmann</name> doch noch die Druckerei schnell<lb/>
angesehen. Bei einer Aussprache mit den Fachleuten wurde mir<lb/>
neuerdings bestätigt, dass die ostdeutschen Planeta-Offsetdruckma<lb break="no"/>schinen von diesen unter gar keinen Umständen gekauft würden.<lb/>
Die Mechanik ist nicht mehr so gut wie vor dem Krieg, als<lb/>
Planeta und Roland qualitätsmässig ziemlich gleich waren, und<lb/>
vor allem die Elektronik, von Frankreich importiert und in Ost<lb break="no"/>deutschland eingebaut, macht ebenfalls Schwierigkeiten. Alle<lb/>
haben übrigens grosse Angst, dass das Service von den Ostdeutschen<lb/>
doch nicht so klappt, wie diese angeblich versprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Was weiss unser Branchenreferat davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ordensüberreichung des Präsidenten <name type="person" ref="#per__114617">Camden</name>, Lieferbeton-<lb/>
Gesellschaft, kam die Umsatzrentabilität von mir zur Sprache.<lb/>
In Grossbritannien beträgt sie derzeit immerhin noch 6.5%, in<lb/>
Deutschland 5.6%, während die österreichische Firma nur 4% im<lb/>
Vorjahr erwirtschaften konnte. Dies ist aber schon gegen 1974,<lb/>
<pb n="43-0566" facs="43_1978-05-22_0566.jpg"/>wo nur 2% herausschauen, eine bedeutende Verbesserung. Der<lb/>
österreichische Vertreter Dr. <name type="person" ref="#per__114618">Ginthör</name> und gleichzeitig auch<lb/>
Sprecher im Paritätischen Unterausschuss für Preise, stellte<lb/>
dies fest, ohne sich allerdings darüber zu beklagen. Die Auf<lb break="no"/>tragslage ist mengenmässig mit 150 Mia Schilling Bauvolumen<lb/>
befriedigend, die Ertragslage nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Referat vor der Hauptversammlungsfraktion der Privat<lb break="no"/>angestellten gehe ich natürlich neben der Wirtschafts- und politi<lb break="no"/>schen Situation insbesondere auf die Probleme Ladenschluss<lb/>
ein. Hier konnte ich nur ständig Applaus für mein Verhalten und<lb/>
für die verhältnismässig gute Lösung und Unterstützung der<lb/>
Privatangestellten erhalten. Insbesondere hat man mir auch hoch<lb/>
angerechnet, dass bei der letzten Lohnverhandlung, die von seitens<lb/>
des Kleinhandels abhängig gemacht wurde, dass wir für die<lb/>
sozial kalkulierten Preise eine Lösung finden, wodurch sie dann<lb/>
ihre Lohnbewegung erfolgreich abschliessen konnten, mir ebenfalls<lb/>
herzlichst gedankt. In der Diskussion wurde ich vom Betriebsrat<lb/>
<name type="person" ref="#per__114619">Tschech</name>, Tivoli, gefragt, wie es mit der Ladenschlussregelung<lb/>
bei der Firma Schöps, Modezentrum steht. Abg. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> wurde dort<lb/>
auch sehr stark kritisiert, da er als Schöps-Vertreter sich angeblich<lb/>
eine Sonderregelung herausholen möchte. Ich erklärte sofort<lb/>
dezidiert, dass für das Modezentrum genauso das Ladenschluss<lb break="no"/>zeitgesetz <choice><choice><sic>gibt</sic><corr>gilt</corr></choice></choice>, als dies bei Carrefour, SCS, Metro usw. von mir<lb/>
ebenfalls letzten Endes durchgesetzt wurde. Vor dem Gesetz<lb/>
sind alle gleich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mitgeteilt,<lb/>
dass ein Vizeminister für Energiefragen vom 29.5.–10.6. aus der<lb/>
UdSSR zu ihm kommt. Ich soll ihn betreuen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="#per__111994">HIRSCH</name>: Bitte die Details mit <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name><lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wegen der Krankenanstaltenfinanzierung gibt es jetzt mit den<lb/>
Landesfinanzreferenten neuerdings Schwierigkeiten. Die Sprecher<lb/>
Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> und Landeshauptmann <name type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</name> sind ganz entschie<lb break="no"/>den angeblich gegen die einvernehmliche gefundene Regelung.<lb/>
Wien hat ein anderes Buchführungssystem und will die Vereinba<lb break="no"/>rungen nicht einhalten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, sie könnten höchstens<lb/>
<pb n="43-0567" facs="43_1978-05-22_0567.jpg"/>einen Aufschub bekommen. Die Richtlinien müssen eingehalten<lb/>
werden. Die Länder wollen eine einstimmige Regelung der Geschäfts<lb break="no"/>ordnung, Kostenverrechnung und der Leistungsstatistik. Damit<lb/>
würde die Möglichkeit <name type="person" ref="#per__107938">Leodolters</name> weiter eingeschränkt. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
erörtert, dass eine akkordierte Vereinbarung über die finanzielle<lb/>
Abwicklung erzielt wurde. Auf Grund des derzeitigen Finanzaus<lb break="no"/>gleichsgesetzes und des Abgabenänderungsgesetzes würden die<lb/>
zusätzlichen Mittel aber den Ländern zufliessen. Nur den In<lb break="no"/>vestitionszuschuss von 250 Mio könnte der Bund im nächsten<lb/>
Jahr streichen. Prof. <name type="person" ref="#per__113110">Adamovich</name>, Verfassungsdienst, wird<lb/>
extra für diesen Besprechungspunkt zugezogen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> ist<lb/>
sichtlich verärgert, dass sich insbesondere Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> nicht<lb/>
auf seine Linie bis ins Detail festlegen liess.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unter dieser Verärgerung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> wird auch die Frage des<lb/>
Einbringen der Pflanzenölabgabe diskutiert. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> selbst<lb/>
bemerkt, dass es Schwierigkeiten mit den Amerikanern gibt, <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
fragt, wieso dies jetzt erst bekannt wird. Die Möglichkeit, es<lb/>
zurückzustellen, wofür ich heftigst plädiere, wird letzten<lb/>
Endes dann, da <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> erklärt, er könnte sonst den nächstjährigen<lb/>
Termin nicht mehr einhalten, von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verworfen. Er meint,<lb/>
Einbringen auf meine Verantwortung. Im Ministerrat wird dann<lb/>
mit der Massgabe beschlossen, mit der USA sofort Konsultationen<lb/>
aufzunehmen. Bei diesem Punkt in der Vorbesprechung stelle ich<lb/>
fest, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über die diversen Entwicklungen, die nicht<lb/>
so laufen, wie er sichs vorstellt, Errichtung von Grossprojekten,<lb/>
insb. aber auch Fertigstellung des Kernkraftwerkes und die End<lb break="no"/>lagerungsfrage, sehr verärgert ist. Unter anderem bemerkte er<lb/>
mir gegenüber – nimm zur Kenntnis, im Waldviertel kommt eine<lb/>
Lagerung nur über meine Leiche. Über die Verhandlungen mit Iran<lb/>
dürfte er informiert sein und meint, da kommt sowieso nichts<lb/>
heraus und über die ägyptische Lösung, die er bevorzugen würde<lb/>
und von der er glaubt, dass sie ohne weiteres gelaufen wäre,<lb/>
wenn die Amerikaner nicht dagegen Einspruch erheben würden,<lb/>
gibt er sich meiner Meinung nach einer Illusion hin. Eine Wald<lb break="no"/>viertler Regelung lehnt er ganz entschieden ab, wodurch meiner<lb/>
Meinung nach das ganze Problem neuerdings mehr denn je offen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> berichtet über die Einführung der Sommerzeit. <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name>,<lb/>
Energieagentur, hat 1,3 Mia Einsparung errechnet, 924 Mio durch<lb/>
<pb n="43-0568" facs="43_1978-05-22_0568.jpg"/>Mehreinnahmen des Fremdenverkehrs, wenn der Tag länger dauert,<lb/>
geben die Leute mehr aus, meiner Meinung nach falsch, aber<lb/>
immerhin ein Argument, 103 Mio Schilling durch die Energie<lb break="no"/>einsparung und 325 Mio durch geringere Unfälle. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint,<lb/>
das sei ein Unsinn. <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> berichtet aber auch, dass die ÖBB<lb/>
um 60 Züge mehr bräuchte, um den NÖ Berufsverkehr bei der Um<lb break="no"/>stellung zu bewältigen, <choice><choice><sic>dass</sic><corr>was?</corr></choice></choice> 43 Mio Mehrkosten verursacht und<lb/>
die AUA hat durch die Anschlussflüge Zürich und Frankfurt, wenn<lb/>
diese nicht die Sommerzeit einhalten, eine Kostenverteuerung um<lb/>
20 Mio Schilling. Deutschland möchte aber mit der DDR gleich<lb/>
vorgehen und diese hat sich noch nicht dazu entschlossen.<lb/>
Hier erwartet <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> einen gewissen Druck von Polen auf die<lb/>
DDR. In der Schweiz wird ein Referendum durchgeführt und dann<lb/>
erst wird man mit Deutschland in Verhandlungen eintreten. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
entscheidet daher ebenfalls, es wäre zwar gut die Sommerzeit ein<lb break="no"/>zuführen, man kann es aber erst dann machen, bis Deutschland<lb/>
und die Schweiz sich ebenfalls dazu entscheiden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Ich möchte jetzt einmal detailliert dar<lb break="no"/>gelegt haben, wie es tatsächlich bei der AUA und bei der ÖBB zu<lb/>
den Verteuerungen kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat von <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> einen Brief bekommen, wo dieser mit einem<lb/>
Exekutivausschuss, Handelskammer, <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name>, Arbeiterkammer, <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name>,<lb/>
und Landesvertretern wegen Förderungsmittelverwendung vorsprechen<lb/>
möchte. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> meint, wenn man <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> nicht eingeladen hat<lb/>
und dieser auch nicht kommt, sieht er keinen Grund mit <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name><lb/>
Verhandlungen zu führen, da <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dadurch nur beleidigt<lb/>
sein würde. Mit Landesvertretern werden selbstverständlich<lb/>
entsprechende Gespräche geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> berichtet über den Initiativantrag, der von der sozia<lb break="no"/>listischen Fraktion, betreffend Novelle des Arbeiterkammergesetzes,<lb/>
eingebracht werden soll. In diesem werden die Familienange<lb break="no"/>hörigen der Unternehmer von der Arbeiterkammer wieder ausge<lb break="no"/>schlossen. Derzeit sind sie umlagepflichtig, wenn aus steuerli<lb break="no"/>chen Gründen ein sozialversicherungspflichtiges Arbeitsverhältnis<lb/>
eingegangen wurde. Soz.Min. <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> hat sich geweigert, eine<lb/>
Regierungsvorlage vorzulegen. Da die Arbeiterkammer bisher<lb/>
mehrheitlich gegen eine solche Idee war, jetzt aber fürchtet,<lb/>
bei den Arbeiterkammerwahlen in Tirol und Salzburg den Präsidenten<lb/>
<pb n="43-0569" facs="43_1978-05-22_0569.jpg"/>zu verlieren, soll mit dem Initiativantrag diese aus der<lb/>
Arbeiterkammer ausgeschlossen werden. <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> ist über diese<lb/>
Vorgangsweise sehr unglücklich, da er erwartet, dass der Ver<lb break="no"/>fassungsgerichtshof diese Novelle aufheben wird. Ausserdem<lb/>
haben wir 1977 das Arbeiterkammergesetz novelliert gegen die<lb/>
Stimmen der ÖVP und bei dieser Gelegenheit hätte man dies<lb/>
gleich unterbringen können. Die Arbeiterkammer hat erklärt,<lb/>
sie wird diese Initiative in der Öffentlichkeit vorbereiten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> hat sogar Präs. <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> noch beim Parteitag aufgefordert,<lb/>
er sollte doch in der Diskussion dazu Stellung nehmen. Bisher<lb/>
ist aber nichts geschehen. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> befürchtet, dass die ganze<lb/>
Härte der ÖVP-, insb. ÖAAB-Diskussion uns treffen wird. Bei<lb/>
den Landarbeiterkammerwahlen sind die Familienangehörigen auch<lb/>
ausgeschlossen. Dort wird dies von den ÖVP-Landesregierungen so<lb/>
praktiziert. Dort haben dann stets die sozialistischen Vertreter<lb/>
diese undemokratische Vorgangsweise angeklagt und mit Aufhebung<lb/>
durch den Verfassungsgerichtshof gedroht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> berichtet über die Zinspolitik der Österr. Nationalbank,<lb/>
die jetzt Wirkungen zeigt. Taggeldzinsen sind von 9 auf 6%<lb/>
gefallen, die Sollzinsen wurden 1/2 % gesenkt und die Banken<lb/>
beginnen jetzt auch die grauen Zinsen abzubauen. Die nächste<lb/>
Bundesanleihe am 1.6. wird die 8.5%ige Rendite auf 8% senken.<lb/>
Mit 7 3/4 wird sie ausgegeben. Schwierigkeiten in der National<lb break="no"/>bank gibt es jetzt in der Personalpolitik. Die Sozialisten<lb/>
haben dort die Mehrheit im Betriebsrat verloren und die Fraktion<lb/>
ist über die Vorgangsweise des Personaldirektors <name type="person" ref="#per__114620">Seeböck</name>, eines<lb/>
ehemaligen Betriebsratsobmannes, sehr unglücklich. Dieser wurde<lb/>
entgegen den Vorschlag der Partei zum Personaldirektor bestellt.<lb/>
Jetzt gibt es dort die grössten personalpolitischen Schwierig<lb break="no"/>keiten. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wird mit Präs. <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> versuchen diese zu lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bischofskonferenz hat an die einzelnen Minister wegen<lb/>
der Scheidung <choice><choice><sic>Problematikbriefe</sic><corr>?</corr></choice></choice> gerichtet. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> wird die ent<lb break="no"/>sprechende Antwort koordinieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Wer bearbeitet dies bei uns im Büro<add>I/7 zur e.h. Erledigung</add>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</name> frägt an, ob der 1/4-jährige Subventionsbericht, den<lb/>
jetzt das Finanzministerium den einzelnen Ministerien zur Ver<lb break="no"/><pb n="43-0570" facs="43_1978-05-22_0570.jpg"/>fügung gestellt hat veröffentlicht wird, <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> verneint<lb/>
dies.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Was sagen wir dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__107938">Leodolter</name> wurde aufgefordert, mit <name type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</name> und <name type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</name><lb/>
im ORF über die Rezeptgebühr zu diskutieren. Da diese vom<lb/>
Sozialversicherungsverband eingeführt wurde, hat nicht einmal<lb/>
<name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> die Absicht dieser Diskussionsaufforderung nachzu<lb break="no"/>kommen. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> berichtet, dass die rumänischen Flugzeugent<lb break="no"/>führer zwar in Auslieferungshaft sich jetzt befinden, die Aus<lb break="no"/>lieferung aber nur durch einen Gerichtsentscheid zu treffen<lb/>
ist, den auch der Justizminister dann noch zu bestätigen<lb/>
hätte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat wird dann das Pflanzenölabgabegesetz mit der<lb/>
Massgabe beschlossen, mit der USA sofortige Konsultationen auf<lb break="no"/>zunehmen. Da ich ressortmässig für GATT zuständig bin, wird<lb/>
mir nichts anderes übrig bleiben, als diese Besprechungen zu<lb/>
führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte sofort die Abteilungen<lb/>
verständigen, damit die Gespräche aufgenommen werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> macht neuerdings darauf aufmerksam, dass bei Reisen<lb/>
es zu gar keiner Überziehung kommen darf. Wenn die Budgets er<lb break="no"/>schöpft sind, wird keine Reise mehr genehmigt, wie immer dingend<lb/>
notwendig diese sein möge. Dies gilt auch für das Bundeskanzler<lb break="no"/>amt, wie <name type="person" ref="#per__112992">Löschnak</name> dezidiert erklärte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Aussenminister <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name>, Verteidigungsminister <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> und insb.<lb/>
Innenminister <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> bespreche ich den Wunsch der Wild AG, Ziel<lb break="no"/>fernrohre exportieren zu können. <name type="person" ref="#per__97879">Rösch</name> und <name type="person" ref="#per__108328">Pahr</name> haben dagegen<lb/>
keine Bedenken. <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> wird den Fall genau prüfen, ist aber auch sehr<lb/>
positiv eingestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort Kontakt mit Büro<lb/>
von <name type="person" ref="#per__110923">Lanc</name> aufnehmen, damit wir aktmässige Erledigung einleiten<lb/>
können. Bitte mit <name type="person" ref="#per__111400">Malzacher</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0560_01" facs="43_1978-05-22_0560-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.5.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0560_02" facs="43_1978-05-22_0560-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="43_0570_01" facs="43_1978-05-22_0570-01.jpg"/>
         <pb n="43_0570_02" facs="43_1978-05-22_0570-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 119. Ministerratssitzung, 22.5.1978</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="43_0570_03" facs="43_1978-05-22_0570-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="43_0570_04" facs="43_1978-05-22_0570-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>