<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 26. September 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-09-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-09-26">Freitag, 26. September 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1056" facs="27_1975-09-26_1056.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 26.9.1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97377">Bukowski</name> hat S.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> über die Anzeige an die Staatsanwalt<lb break="no"/>schaft in der Angelegenheit <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> informiert. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name>, der erst<lb/>
heute dies hörte, verlangte sofort von mir eine Aussprache und<lb/>
verwies darauf, dass er als zuständiger S.Chef unbedingt mit <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name><lb/>
sprechen muss. Als sein höchster Vorgesetzter betrachtet er dies<lb/>
nicht nur als ein faires Verhalten, sondern vor allem auch als den<lb/>
Usancen und Vorschriften entsprechend. Ich habe dagegen gar nichts<lb/>
einzuwenden, da ja auf alle Fälle von der Staatsanwalt klargestellt<lb/>
werden muss, die meiner Meinung nach die einzig richtige zuständige<lb/>
Stelle für solche schwerwiegende Beschuldigungen ist, ob sie zutreffen<lb/>
oder ob sie nicht eine ganz ungeheure Verleumdung darstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Aussprache mit den Fahrschulvertretern aus den Ländern, die<lb/>
nicht die Empfehlung der Paritätischen Kommission eingehalten haben,<lb/>
erklärt mir ihr Sprecher, Komm.Rat <name type="person" ref="#per__139882">Rainer</name>, dass sie den Tarif seit<lb/>
1962 stets eingehalten haben, obwohl alle Leistungen dort geregelt sind.<lb/>
Sie haben also keine Möglichkeit auszuweichen. Dies sei der Grund,<lb/>
warum einzelne Länder die 13 % Erhöhung für die Fahrstunde akzeptiert<lb/>
haben die nicht kostendeckend ist, aber die 13 % auf die Theorie<lb/>
auch verlangt haben. Die Paritätische Kommission hat aber nur 10 %<lb/>
genehmigt. Einzelne Fahrschulen müssen 12 bis 60 Stunden pro Jahr<lb/>
Theorieergebnisse rechnungsmässig den Fahrstunden dazurechnen, um<lb/>
überhaupt zu ihren positiven Betriebsergebnissen zu kommen. Mit<lb/>
anderen Worten die Theorie subventioniert die Fahrstunden. Der<lb/>
Vertreter der Steiermark erklärte mir, dass er bei 148 Schilling<lb/>
für die Fahrstunde mit 18 Schilling von der Theorie diese subven<lb break="no"/>tionieren muss. Ich schlug deshalb nach längerer Diskussion vor,<lb/>
Beamte meines Hauses sollten mit den Fahrschulvertretern einen<lb/>
neuen Tarif erarbeiten, an den sich dann womöglich wieder alle halten<lb/>
können. Die Arbeiten sollten unmittelbar an diese Sitzung beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte Arbeiterkammer und Gewerkschaftsbund ein<lb break="no"/>laden mitzuarbeiten, vor allem aber jetzt verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name> berichtet mir, dass Dir. <name type="person" ref="#per__140596">Giessrigl</name> von der Vöslauer<lb/>
doch dem ORF ein Interview gegeben hat, indem er mitteilt, dass die<lb/>
Entscheidung über die Textilkonzentration und Reorganisation beim<lb/>
Minister liegt. Ich rufe deshalb Dr. <name type="person" ref="#per__140313">Helbich</name>, Gen.Sekr. der Industriellen<lb break="no"/><pb n="27-1057" facs="27_1975-09-26_1057.jpg"/>vereinigung an, um ihm zu sagen wenn ich jetzt von dem ORF gefragt<lb/>
werde, muss auch ich entsprechende Antworten geben ohne Detail<lb break="no"/>informationen mitzuteilen. <name type="person" ref="#per__140313">Helbich</name> hat mit <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name> bereits über das<lb/>
ORF-Interview gesprochen und ist mit dieser Vorgangsweise einver<lb break="no"/>standen. Typisch war für mich, dass man zuerst besorgt war, dass<lb/>
ich eventuell in der Öffentlichkeit das Problem erörtere und jetzt<lb/>
stellt sich heraus, dass die eigenen Leute der Unternehmerorgani<lb break="no"/>sationen nicht imstande sind beim ORF entsprechend dicht zu halten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name> berichtet, dass der Sozialplan fertig ist und dass die Vös<lb break="no"/>lauer 1 Million Schilling für Härtefälle zur Verfügung stellen<lb/>
wird. Die Arbeiter bekommen auch entsprechende Abfertigungen, die<lb/>
0–4 Jahre beschäftigt sind 2 Monate, die sich bei längerer Beschäftigung<lb/>
bis 12 Monate vergrössern. Bei Arbeitslosigkeit wird das Arbeitslosen<lb break="no"/>geld bis auf 90 % des Lohnes aufgebessert. 300 Beschäftigte können da<lb break="no"/>von betroffen sein. Die Finanzierungsgruppe ist fertig, es ist nur<lb/>
mehr zu entscheiden ob die Banken beiden E+E-Fonds die Haftung er<lb break="no"/>halten. Dem Komitee gehörten die Banken, die Firmenvertreter an und<lb/>
man beschloss einen Fusionierungssachverständigen zu bestellen.<lb/>
Im Gesellschaftsstrukturkomitee ist nur mehr die Stellungnahme der<lb/>
Creditanstalt Umwandlung von Forderungen in Beteiligung ausständig.<lb/>
Nach <name type="person" ref="#per__114963">Dinzls</name> Dafürhalten wird es in den nächsten Wochen zu einer<lb/>
endgültigen Beschlussfassung kommen. <name type="person" ref="#per__114963">Dinzl</name> muss jetzt leider sich<lb/>
in Spitalspflege begeben, musste dann die Geschäfte übergeben, weil<lb/>
er mit Jahresende ausscheidet. <name type="person" ref="#per__107939">Römer</name> schlägt für diese jetzt laufende<lb/>
Aktion <name type="person" ref="#per__114085">Grumbeck</name> vor, womit ich einverstanden bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei meinem Besuch der BRD-Delegation, die über Wirtschaftsfragen<lb/>
mit einer interministeriellen Kommission verhandelt, unterstreiche<lb/>
ich neuerdings die Notwendigkeit, dass wir auf dem Agrarsektor mit<lb/>
der EG zu einer befriedigenden Lösung kommen. Der deutsche Delegations<lb break="no"/>führer bestätigt mir, was <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> schon getan hat, dass die Deutschen<lb/>
an einer solchen Lösung grosses Interesse haben. Er sieht die Agrar<lb break="no"/>situation in der EG nur noch viel schlechter, weil er glaubt nicht<lb/>
dass 1978, sondern schon 1976 die derzeitige Agrarlösung der EG<lb/>
zusammenbricht. Die Deutschen können und wollen die notwendigen Geld<lb break="no"/>mittel für den Agrarfonds nicht mehr unbegrenzt zur Verfügung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Sitzung ersuche ich den Delegationsführer nochmals um Unter<lb break="no"/>stützung bei dem deutschen Anteil an der Zellulose- und Papierfabrik<lb/>
<pb n="27-1058" facs="27_1975-09-26_1058.jpg"/>in Kuba. Das Geschäft dass 3,3 Milliarden kosten würde und wo sich<lb/>
die VÖEST, Siemens und AEG daran beteiligen, hat einen deutschen<lb/>
Anteil von 934 Millionen Schilling. Die deutsche Regierung hat aber<lb/>
für Kuba den Hermes-Kredit auf 15 Millionen DM beschränkt, ist<lb/>
bereit ausnahmsweise auf 50 Millionen DM erhöht, was aber immer<lb/>
nur noch bei 7.– Schilling Umrechnung rund 350 Millionen Schilling,<lb/>
das ist ein bisschen mehr als 1/3 des notwendigen Betrages beträgt.<lb/>
Dies wird sofort von ihm, nach Bonn zurückgekehrt, neuerdings be<lb break="no"/>sprochen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein gewisser <name type="person" ref="#per__141463">Brettschuh</name> ruft an und meint er hätte für Saudi-Arabien<lb/>
ein Petro-Chemie-Geschäft für 170 Milliarden Schillinge, das er<lb/>
bereits am 9.9. der ÖIAG mitgeteilt hat. Ich sage dem Mann sofort<lb/>
am Kopf zu, das es ihm doch nur darum geht, Provision für ein<lb/>
Riesenprojekt zu bekommen, ohne dass er konkret vorweist, welche<lb/>
Leistung er dabei erbringt. Er gesteht mir, er hätte einen Partner<lb/>
der dieses Geschäft in der Hand hat, dass für Österreich auch sehr<lb/>
interessant wäre. Ich verweigere ihm zwar einen Termin, den er unbe<lb break="no"/>dingt wollte, bin aber bereit, dass er mir die Unterlagen schicken<lb/>
soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Erkundige Dich bei der ÖIAG, der er ebenfalls die<lb break="no"/>ses Angebot machte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vor der tschechischen Vertragsunterzeichnung der <choice><choice><sic>Kooperations</sic><corr>?</corr></choice></choice>-<lb/>
Gemischten Kommission informiere ich noch die tschechische Dele<lb break="no"/>gation über die Aussprache mit der ÖMV und dass diese bereit ist,<lb/>
die 50 bis 60 Tonnen Straight-run zu kaufen. Ich habe das Original des<lb/>
Aktenvermerkes der Tschechen der ÖMV geschickt, bin aber selbst<lb/>
überzeugt, dass es sich hier nur im einen Tippfehler handeln kann.<lb/>
Trotzdem ich dies wiederhole, sind die Tschechen mit der Lösung und<lb/>
vor allem mit allen anderen Beantwortungen ihrer vorgebrachten<lb/>
Wünsche einverstanden. Ich glaube am meisten waren sie überrascht,<lb/>
dass innerhalb von einem Tag ihre Vorschläge, Kritiken und Wünsche<lb/>
sofort bearbeitet und beantwortet wurden. Auch dann wenn die Antwort<lb/>
negativ war, hätten sie sicherlich nicht erwartet, dass wir so schnell<lb/>
reagieren. Als ich bei der Messeeröffnung in Graz den tschechischen<lb/>
Botschafter <name type="person" ref="#per__137234">Komárek</name> traf, war dieser auch über die ungeheure schnelle<lb/>
Reaktion von mir mehr als überrascht. Die Tschechen, so wie alle anderen<lb/>
<pb n="27-1059" facs="27_1975-09-26_1059.jpg"/>Oststaatenvertreter brauchen um irgendeine Reaktion auf einen Vor<lb break="no"/>schlag abgeben zu können immer wochen- und monatelang, weil sie dies<lb/>
in ihren Ministerien und den dafür staatlichen Aussenhandelsorganisa<lb break="no"/>tionen wahrscheinlich bis ins Detail beraten müssen und kaum zu Ent<lb break="no"/>scheidungen kommen. Bei uns ist es doch viel leichter möglich eine<lb/>
Stellungnahme abzugeben, die allerdings meistens dann für separate<lb/>
Wünsche wie z.B. Zollermässigung für tschechische Autos, negativ ist.<lb/>
Positiv habe ich dagegen entschieden, dass wir so wie bisher die<lb/>
Glaseprouvetten für Laevosan weiterhin einführen müssen, obwohl<lb/>
durch die Umstufung in eine andere Zollposition, die Tschechen auf<lb/>
alle Fälle mehr Zoll dafür zahlen müssen. Das Finanzministerium wird<lb/>
den anderen Zollwunsch, bei Einfuhr von Traktoren, wo angeblich<lb/>
25–30 % höhere Preise als Berechnungsgrundlage für den Zoll von der<lb/>
Finanz festgesetzt sind, überprüfen. <name type="person" ref="#per__141486">Stiedl</name> behauptet, das könne sich<lb/>
nur um 2–3 % Preisaufschlag vom Fakturenwert auf dem Normalpreis<lb/>
handeln. Ich versichere den Tschechen neuerdings, dass die bei den<lb/>
Vermögensverhandlungen zugesagte Liberalisierung von uns jetzt in<lb/>
Angriff genommen wird, wir uns aber gleichzeitig über eine Art<lb/>
Escape clause, wie wir sie auch in den anderen Staatshandelsländern<lb/>
haben, einigen müssen. In formeller Hinsicht bin ich gerne bereit<lb/>
anstelle eines Vertragspunktes einen Briefwechsel, der auch streng<lb/>
vertraulich sein kann, zu akzeptieren. Die Tschechen werden dieses<lb/>
Problem überlegen. Es soll im November bei den Wirtschaftsverhand<lb break="no"/>lungen in Prag, wenn möglich abgeschlossen werden. Die Koopera<lb break="no"/>tionsgespräche mit den Tschechen haben in Wirklichkeit ausser der<lb/>
Vertragsunterzeichnung des Protokolls nur eine neue Arbeitsgruppe<lb/>
für Chemie gebracht. Die Wirtschaftsbesprechungen im November in Prag<lb/>
werden auch zu keinen besonderen Ergebnissen ausser wieder ein<lb/>
Jahresprotokoll kommen. Es ist in Wirklichkeit schrecklich, wieviel<lb/>
ständig Kommissionsbesuche und Besprechungen mit den Staatshandels<lb break="no"/>ländern stattfinden. Ich möchte wirklich genau wissen, ob dies zu<lb/>
der Steigerung unseres Exportes nach den Staatshandelsländern, die<lb/>
eigentlich gigantisch ist und wesentlich besser als bei anderen<lb/>
westeuropäischen Ländern, diese vielen Sitzungen wirklich notwendig<lb/>
waren. Auf die Dauer werden wir dies finanziell und personalmässig<lb/>
gar nicht durchstehen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Architekt <name type="person" ref="#per__140228">Mang</name> hat bei der Ausstellungseröffnung "Gute Form" mit den<lb/>
Deutschen gesprochen und <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> hat angeregt, dass sie die<lb/>
österreichische "Gute Form" zu einer Ausstellung gemeinsam mit den<lb/>
<pb n="27-1060" facs="27_1975-09-26_1060.jpg"/>Deutschen in einem Jugendstilbahnhof bei Bonn einladen werden,<lb/>
<name type="person" ref="#per__140228">Mang</name> fragt ob ich damit einverstanden bin, was ich sofort zustimme,<lb/>
weil ich diesbezügliche Zusagen auch <name type="person" ref="#per__97457">Friderichs</name> gemacht habe. Das<lb/>
Institut für Formgebung wird die Durchführung übernehmen. Gegebenen<lb break="no"/>falls werden sie zu uns um eine Subvention kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Architekt <name type="person" ref="#per__140228">Mang</name> ersucht mich bei S.Chef <name type="person" ref="#per__141491">Beier</name> im Bautenministerium zu<lb/>
intervenieren, weil er für seine 10 Ingenieure und Techniker und<lb/>
3 Sekretärinnen, in seinem Architekturbüro keine Beschäftigung mehr<lb/>
hat. Ich rufe <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> an, der nicht hier ist, seine Sekretärin aber<lb/>
verspricht <name type="person" ref="#per__140228">Mang</name> zu helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Lebring besichtige ich die Philips-Farbbildröhren-Fabrik. Vorher<lb/>
und nachher habe ich eine Aussprache mit dem Generaldirektor von<lb/>
Philips, dem Direktor des Werkes und vor allem des ganzen<lb/>
Zentralbetriebsrates den die Philips-Gesellschaft ebenfalls eingeladen<lb/>
hat. Ich erkläre, dass wir sofort, nachdem jetzt auch die Arbeiterkam<lb break="no"/>mer und der Gewerkschaftsbund zugestimmt haben, die Zollkündigung im<lb/>
GATT, die allerdings nur gegen Japan und eventuell Spanien wirksam<lb/>
wird, in Auftrag zu geben. Der Wunsch des Betriebsrates auch zu<lb/>
entliberalisieren und Kontingente vorzuschreiben, werde ich prüfen<lb/>
lassen, erkläre aber sofort dass dies kaum möglich sein wird, weil<lb/>
bei Entliberalisierung entsprechende andere Produkte angeboten<lb/>
werden müssen, die wir durch unser freizügiges Verhalten in der<lb/>
Vergangenheit nicht mehr haben. In Lebring arbeiten ausschliesslich<lb/>
Männer, weil der Betrieb mit 450 Millionen Investition und 400<lb/>
Beschäftigte nur in Schichtbetrieb rentabel geführt werden kann.<lb/>
In Japan und wahrscheinlich auch woanders, sind dagegen auch<lb/>
Frauen eingesetzt. Die Investitionen sind gigantisch, bei Einschicht<lb break="no"/>betrieb käme auf den Arbeitsplatz ca. 3 Millionen Schilling.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> soll sofort Zollkündigung durchführen<lb/>
und Entliberalisierung prüfen und mir berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wahlveranstaltungen waren steirisch; dies soll keine Kritik sein,<lb/>
weil die mittleren Funktionäre sowieso schon sehr gedeftet sind,<lb/>
weil sie immer wieder hören, dass man in Wien sagt, sie würden die<lb/>
Wahl verlieren. Dabei bin ich überzeugt plagen sie-sich auch so gut<lb/>
sie können. Ich habe aber den Eindruck, dass man eben um irgendwelche<lb/>
Aktivitäten zu zeigen, z.B. in der Steiermark die Idee gehabt hat,<lb/>
man wandert von Bauernhof zu Bauernhof in den Bergbauerngebieten.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1061" facs="27_1975-09-26_1061.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">So eine Wahlveranstaltung wünsche ich mir schon lange. In die Berge,<lb/>
in der Luft, nicht viel Reden zu halten, nur nach stundenlangen<lb/>
Wanderungen einen Bauernhof besuchen. Die Effizienz ist natürlich<lb/>
ausser dem Gag fast null.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sehr sinnvoll war der Besuch des COOP-Marktes in Leibnitz auch<lb/>
nicht. Der Besuch war Freitag abends entsprechend schlecht und<lb/>
bringt, wie glaube ich alle COOP-Markt-Besuche fast nichts. Hier<lb/>
habe ich fast den Eindruck, dass man den Handelsminister einlädt<lb/>
um zu dokumentieren, wie man auch in Leibnitz mir sagte, dass jetzt<lb/>
endlich einmal ein Handelsminister auch in die Konsumläden kommt.<lb/>
Anschliessend unterhielten wir uns über die Ladenschlusszeiten<lb/>
und ich konnte glaube ich die Konsumfunktionäre überzeugen, dass die<lb/>
beste Lösung ist beim jetzigen Zustand zu bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Landesorganisation hat vorgesehen, dass ich in einem Bauerndorf<lb/>
in der Nähe Radkersburg/Tieschen eine Diskussion führen sollte. Mir<lb/>
war unerklärlich warum dies erst um 8 Uhr angesetzt war, doch be<lb break="no"/>hauptete man früher kämen die Bauern nicht zu der Versammlung.<lb/>
In Wirklichkeit war es gerade umgekehrt, sie waren schon längst<lb/>
dort und viele von ihnen schon sehr unter Alkoholeinfluss. Ich habe<lb/>
in meinem Leben noch niemals eine Kapelle so falsch spielen gehört.<lb/>
Die Diskussion erstreckte sich dann ziemlich lange, ich hatte Ge<lb break="no"/>legenheit die paar anwesenden Genossen mit Argumenten zu versorgen,<lb/>
diese waren auch bei jeder treffend sitzenden Antwort begeistert,<lb/>
doch gebracht hat die ganze Diskussion sicherlich wenig, um nicht zu<lb/>
sagen nichts. Ausser auch mit einem betrunkenem Chauffeur und dem<lb/>
Begleitfahrzeug mit dem ich seit Lebring fahre ganz schönen Zusammen<lb break="no"/>stoss, Gott sei Dank nur mit Blechschaden, war das Ergebnis sehr<lb/>
mager.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1055_01" facs="27_1975-09-26_1055-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.9.1976</head>
         </div>
         <pb n="27_1055_02" facs="27_1975-09-26_1055-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>