<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820512">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 12. Mai 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band65_1982-05-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-05-12">Mittwoch, 12. Mai 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-10-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="65-0552" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-12_0552.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_01">Mittwoch, 12. Mai 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_02">Die Schiffswerft Korneuburg hat nach Dir. <rs type="person" ref="#per__114552">Hager</rs> den Schiffskranauftrag<lb/>
mit 322 Mio. S abgeschlossen. Meine Vermutung war richtig, daß die<lb/>
Sowjets unbedingt vor dem Staatsbesuch <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschlägers</rs> mehrere Großauf<lb break="no"/>träge unbedingt vergeben wollen. Das 4. Personenschiff wird noch verhan<lb break="no"/>delt. Seinerzeit wurde in Moskau in meiner Anwesenheit der Vertrag für<lb/>
die drei Schiffe je 274 Mio. S abgeschlossen, das 4. Schiff ist durch<lb/>
die Teuerung jetzt nicht mehr um diesen Betrag herzustellen, die Schiffs<lb break="no"/>werft <choice><choice><sic>haben</sic><corr>hat</corr></choice></choice> kalkuliert, daß sie 291 Mio. S bräuchten. Schon allein, da<lb/>
jetzt auch die Zinsen aufgrund des 10-Mrd.-S-Kredites an die Sowjets<lb/>
statt 7 %, 7,8 % kosten, bedingt neben der teuren Zulieferungen ent<lb break="no"/>sprechende Preiserhöhung. Ich habe den Sowjets damals gesagt, da die<lb/>
Reling immer auf je zwei Schiffe ausgelegt ist, daß dies die rentabelste<lb/>
Produktion wäre. Sie haben leider nur die drei damals vergeben. Während<lb/>
ich beim Schiffskrahn keine weitere Intervention durchführen muß, wird<lb/>
es wohl notwendig sein, Über das 4. Schiff im einzelnen noch beim<lb/>
Staatsbesuch nachzustoßen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Detailunterlagen dann von Schiffswerft<lb/>
Korneuburg verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_04">Im Parlament hat sich NR <rs type="person" ref="#per__97926">Schranz</rs> bei mir bitter beschwert, daß man neuer<lb break="no"/>dings für das Anradeln im Prater den Bezirksvorsteher nicht eingeladen<lb/>
hat. Es war zwar ein Bezirksrat anwesend, doch war dies ein reiner Zu<lb break="no"/>fall.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte in Hinkunft immer die örtlichen Parteien<lb/>
von so etwas verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_06"><rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> teilte mir mit, daß er jetzt für <choice><choice><sic>Ulrichs Wtw.</sic><corr>Ulbrichts Witwe?</corr></choice></choice> Aluminiumflaschen<lb break="no"/>aufträge für das Bundesheer, trotzdem sie um 8 % teurer ist, vergeben will<lb/>
und meine volkswirtschaftlich notwendige Bestätigung dafür erwartet. Ich<lb/>
habe ihm dies sofort zugesagt. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> ist wirklich einer der wenigen, der<lb/>
sich über solche Preisdifferenzen hinwegsetzt, um die österr. Betriebe<lb/>
zu beschäftigen, vor allem auch österr. Aluminium dafür eingesetzt werden<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte aktenmäßig entsprechendes veranlassen.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0553" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-12_0553.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_08">Der Bürgermeister von <choice><choice><sic>Lannsdorf</sic><corr>Launsdorf, Gemeinde St. Georgen am Längsee</corr></choice></choice>, <rs type="person" ref="#per__1137772">Münzer</rs>, von Längsee in Ktn., wird auf<lb/>
Intervention des ktn. Abgeordneten in der nächsten Zeit von mir einen<lb/>
Termin wünschen, wenn er in Wien ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte unbedingt dann sofort an diesem Tag ein<lb break="no"/>schieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_10">Im Klub der SPÖ hat Innenminister <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> über <choice><choice><sic>das</sic><corr>den</corr></choice></choice> Volksbegehrensablauf, ins<lb break="no"/>besondere über den Streit mit dem erlaßwidrigen Verhalten einiger LH<lb/>
referiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_11"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete dann über das Konferenzzentrum, Kernkraftwerk usw.<lb/>
und meinte, wir können nicht noch einmal kapitulieren. Die Wirtschafts<lb break="no"/>lage sei jetzt ein bißchen besser, aber er warnt alle Optimisten. Nach<lb/>
wie vor gibt es jetzt neuerdings bei Bauknecht Probleme, dort sind 2000<lb/>
Beschäftigte gefährdet. Vereinigte Edelstahlwerke, VÖEST-Alpine, Dona<lb break="no"/>witz, Textilindustrie. Als Beispiel nannte er neuerdings die Wiener<lb/>
Seidenweber und Färberei, wo jetzt 1000 abgebaut werden. Die Weltwirt<lb break="no"/>schaft sei nach wie vor schlecht und es gäbe keine Besserungsanzeichen.<lb/>
Die Arbeitslosigkeit in Österreich wird im Sommer zwar unter 3 % sinken,<lb/>
doch im Jahresdurchschnitt wird sie wesentlich höher sein, als die sei<lb break="no"/>nerzeitige Wirtschaftsforschungsprognose. Die Regierung muß Vorkehrungen<lb/>
treffen für die Wirtschaftsentwicklung 1982/83. Diesmal können wir nicht<lb/>
wie in den 70er-Jahren die große Infrastrukturprojekte in Angriff nehmen,<lb/>
weil seit 74 doch wesentliche schon ausgebaut sind. Ich bin persönlich<lb/>
davon fest überzeugt, daß es noch eine ganze Anzahl von solchen<lb/>
Beschäftigungsprojekte geben wird, die sehr wohl sinnvoll sind.,<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_12"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fordert einen entschlossenen Kampf gegen die Volkspartei. Für<lb/>
diese steht alles auf dem Spiel, aber auch für die SPÖ und vor allem<lb/>
<choice><choice><sic>mal</sic><corr>?</corr></choice></choice> fast ein Schicksal des Staates. Bundesparteiobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> versichert<lb/>
ihm immer wieder, er kann seine Leute, die sich an die Wand gedrückt<lb/>
fühlen, vom Gewissen und die Reaktionen nicht abhalten. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ver<lb break="no"/>weist nochmal auf die populistischen Charakter der VP-Politik und die<lb/>
hemmungslose Demagogie<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_13">Das Plenum beginnt mit einer Fragestunde. Ich habe 14 Anfragen, wovon<lb/>
ich 11 erledigen kann. Dies ist ein absoluter Rekord, denn normal sind<lb/>
es bei den anderen Ministern die Hälfte. Mein Prinzip besteht dabei ein<lb break="no"/>fach darin, wirklich ganz kurz nur zu antworten und außerdem ein wenig<lb/>
schneller zu reden. Lange ist allerdings die Zeit her, wo ich wirklich<lb/>
wie ein Maschinengewehr losschießen konnte. Jetzt passiert es mir z.B.<lb/>
</p>
            <pb n="65-0554" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-12_0554.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_14">ist mir das Wort <choice><choice><sic>Konferenztourismuslicht</sic><corr>Konferenztourismus nicht?</corr></choice></choice> eingefallen, daß ich wesentlich<lb/>
lange Pausen, zumindest kommt es mir so vor, machen muß. Interessant ist,<lb/>
daß die ÖVP oft auf meine schnoddrigen Antworten trotzdem nicht protes<lb break="no"/>tiert. Die Erklärung ist allerdings, daß auch ihr Klubobmann <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> ihnen<lb/>
gerade heute bei ihrer Klubsitzung ins Gewissen geredet hat, kürzer zu<lb/>
fragen, präzise Fragen zu stellen und nicht lange Reden zu halten. Da<lb/>
ich ja auch die Gewohnheit habe, überhaupt keine Unterlagen zur Hand zu<lb/>
nehmen, geschweige denn irgendwelche Stellungnahmen der Beamten vorzule<lb break="no"/>sen, ja überhaupt nur alle zu erwähnen, könnte dieses Frage- und Antwort-<lb/>
Spiel vielleicht doch auch auf die anderen wirken. Momentan bin ich<lb/>
wirklich ein Unikat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_15">Mit dem Präsidenten<add>[des Trade Development Council, Anm.]</add> von Hongkong, Sir <rs type="person" ref="#per__123533">Yuet-Keung Kan</rs> hatte ich wie vor<lb/>
zwei Jahren ein Arbeitsessen im Sacher. Unser Außenhandel entwickelt<lb/>
sich einigermaßen, doch sind wir sehr stark passiv. Wir importieren für<lb/>
1,7 Mrd. S und Exportieren für 429 Mio. S. Da Hongkong einen vollkommen<lb/>
liberalen Markt hat, sind es dort nur die Japaner, aber auch andere Na<lb break="no"/>tionen, die wesentlich billiger anbieten, als wir. Beim letzten Besuch<lb/>
hatte ich wegen eines Siemens-Auftrages interveniert und Siemens hat, wie<lb/>
der Vertreter mir zugegeben hat und unsere Leute behaupteten, nur durch<lb/>
die Intervention von <rs type="person" ref="#per__123533">Kan</rs> diesen Auftrag tatsächlich bekommen. Jetzt ver<lb break="no"/>handelt Siemens eine neue elektronische Verkehrsüberwachung und ich habe<lb/>
selbstverständlich neuerdings im speziellen interveniert. Sonst bestand<lb/>
das Arbeitsessen, indem man die Erfahrungen, die Hongkong jetzt macht,<lb/>
austauscht. Insbesondere war für mich das Flüchtlingsproblem von Inter<lb break="no"/>esse. Rotchina ist außerstande die Emigration zu verhindern, während<lb/>
früher alles aufgenommen wurde, sieht sich jetzt Hongkong doch veranlaßt,<lb/>
nachdem sie bis 250.000 Flüchtlinge aufnehmen müßten, große Teile davon<lb/>
wieder zurückzuschicken. Dies gilt auch für die sogenannten Boat People,<lb/>
d.h. Leute, die mit obskuren Schiffen, früher von Vietnam, jetzt von<lb/>
Kambodscha usw. nach Hongkong kommen wollen. Dort ist die Situation für<lb/>
ganze Völkerschaften wirklich verheerend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_16">In der paritätischen Kommission hatte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> den Vorsitz und da das Fern<lb break="no"/>sehen anwesend war, für irgendeine Filmaufzeichnung, zelebrierte er die<lb break="no"/>se Sitzung, die im Grunde nur aus Lohnfreigaben für schon verhandelte<lb/>
Branchen bestand. Auch die Molkereibeschäftigten waren darunter. Für die<lb/>
Fleischer wurde die Lohnverhandlung freigegeben. Sie wurde vom Lohnunter<lb break="no"/>ausschuß überhaupt nur wegen der prinzipiellen Bedeutung an die paritä<lb break="no"/>tische Kommission delegiert. Von seiten der Landwirtschaft und der HK<lb/>
wurden deshalb die üblichen Bemerkungen – Berücksichtigung der Lohner<lb break="no"/>höhung dann in den Preisbändern, Zurückhaltung im Interesse der stabilen<lb/>
<pb n="65-0555" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-12_0555.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Wirtschaft, von der AK der Hinweis, daß das die Rohstoffkosten eine sehr<lb/>
große Rolle spielen, im Protokoll vermerkt. Als einziger Preisantrag<lb/>
wurden die Mineralölpreise behandelt. Der Fachverband erklärte sich<lb/>
außerstande durch die gestiegenen Kosten eine Preisreduktion vorzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_17">Zum Schluß hat BK <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> den Kammeramtsdirektor Dr. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> verabschie<lb break="no"/>det, der das letzte Mal an einer paritätischen Kommission teilgenommen<lb/>
hat. Dankenswerterweise hatte mich nämlich Generalsekretär <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> auf<lb break="no"/>merksam gemacht und mich ersucht, dies <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> weiterzugeben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
hat natürlich diese Gelegenheit genutzt, um sich von seinem alten Bekann<lb break="no"/>ten, <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> hatte schon mit ihm, <choice><choice><sic>also</sic><corr>als er</corr></choice></choice> noch im Außenministerium tätig war,<lb/>
eng zusammengearbeitet, rührend zu verabschieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_18">Nach der paritätischen Kommission habe ich mit der HK, Generalsekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs>, Präsidentenkonferenz, Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> selbst und seinen Mitarbei<lb break="no"/>tern, AK – <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> und ÖGB, NR <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> unter Zuziehung von MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> über<lb/>
die weiteren Agrarpreisverhandlungen wegen des Getreidepreises gesprochen.<lb/>
Ich habe Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> darauf aufmerksam gemacht, daß wir das Preisver<lb break="no"/>fahren zwar eingeleitet haben, daß jetzt aber die Landwirtschaft konkret<lb/>
sagen müßte, welche Erhöhung sie sich erwartet. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> meinte zuerst, so<lb/>
viel wie beim Milchpreis, er präzisierte nicht genau, ob er die Forde<lb break="no"/>rung, sprich 25 g meint, oder dann den abgeschlossen 22-g-Betrag, redu<lb break="no"/>zierte aber dann von sich aus selbst auf 20 g. Auch dies wurde von der AK<lb/>
und ÖGB nicht zugestimmt, sondern erklärt, man müsse über die ganze Frage<lb/>
noch reden. Zuerst müsse aber überhaupt über das Getreidemarktsystem<lb/>
gesprochen werden. Die Hauptschwierigkeit ergibt nämlich nie der Weizen<lb break="no"/>preis, sondern die Futtergetreidepreisfestsetzung. Diese erfolgt ja<lb/>
nicht amtlich, ja nicht einmal durch die paritätische Kommission, son<lb break="no"/>dern exakt über den Frachtausgleich durch das Landwirtschaftsministerium<lb/>
selbst. Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> wird daher mit Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
diese Frage einmal besprechen. Mir erschien diese Aussprache nur deshalb<lb/>
notwendig, damit nicht wieder der Vorwurf kommt, das <choice><choice><sic>HGI</sic><corr>Handelsministerium?</corr></choice></choice> verhindert die<lb/>
schnelle Verabschiedung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_19">Eine Delegation der Stubaier Werkzeugindustrie aus Fulpmes hat mit dem<lb/>
soz. NR <rs type="person" ref="#per__97863">Reinhart</rs> vorgesprochen und um Unterstützung in ihrer schwierigen<lb/>
Situation zu erreichen. Da ich ihnen vor Jahren tatkräftigst geholfen<lb/>
habe, haben sie 7 Punkte vorgeschlagen. Daß sie bei meiner Pressekon<lb break="no"/>ferenz ihre Produkte vorstellen, habe ich sofort akzeptiert. Ich bin<lb/>
auch bereit den neuen Eispickel, den sie entwickelt haben, im Sommer so<lb break="no"/>zusagen an Ort auf irgendeinem Berg vorzustellen. Sie wünschen auch<lb/>
Hilfe von WIFI, wofür ich einen Brief an den Präs. d. BuKa, <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>,<lb/>
<pb n="65-0556" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-12_0556.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wie sie wünschen, schreiben werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte entsprechenden Brief sofort vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_21">Bei Auslandsreisen wollen sie entweder einen Vertreter mitschicken,<lb/>
oder uns entsprechende Unterlagen mitgeben, was ich sofort akzeptierte.<lb/>
Einige öffentliche Auftraggeber kaufen bei ihnen, andere importieren<lb/>
aber doch Billigwerkzeug. Insbesonders soll dies fürs Bundesheer gel<lb break="no"/>ten. Ich habe sofort mit Minister <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> darüber gesprochen, der zusagte,<lb/>
beim nächsten Mal, wenn ich ihm entsprechende Unterlagen schicke, sofort<lb/>
darauf zu reagieren. Mit Recht meint er allerdings, Eispickel werden<lb/>
von den Hochgebirgseinheiten gebraucht und wurden vor einiger Zeit alle<lb/>
schon gekauft.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_22">Die Frage der Umschuldung ihrer teuren Kredite konnte ich nicht erledigen,<lb/>
doch war vom Büro des Finanzministers <rs type="person" ref="#per__1137757">Liebich</rs> anwesend, der diese Be<lb break="no"/>sprechung organisieren wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Laß Dir von <rs type="person" ref="#per__1137757">Liebich</rs> dann berichten, bevor wir<lb/>
nach Fulpmes fahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_24">Für diverse Investitionen ersucht sie um Zinsenzuschuß, sie waren ganz<lb/>
erstaunt von mir zu hören, daß sehr wohl ihre Projekte unter die Bürges-<lb/>
Aktion fallen würden. Ich verstehe nicht, wieso die Hausbank ihnen dies<lb/>
nicht mitteilt. <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> hat es übernommen, sofort mit der Bürges darü<lb break="no"/>ber zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_25">Für Nach- und <choice><choice><sic>Umschuldung</sic><corr>Umschulung?</corr></choice></choice> bräuchten sie von der Arbeitsmarktförderung<lb/>
entsprechende Mittel. Ich erklärte mich sofort bereit, dies an einem<lb/>
Brief an den Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> zu bestätigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__113022">Fabrizii</rs> soll dies vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_27">Mit den sowjet. Journalisten, die vor dem Staatsbesuch <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschlägers</rs><lb/>
nach Österreich eingeladen sind, besprach ich längere Zeit die Wirt<lb break="no"/>schaftsbeziehungen, insbesondere die Tätigkeit der sowjetisch-österr.<lb/>
Gemischten Gesellschaft. Unsere Energiebezüge, die dadurch bedingten<lb/>
starken Importsteigerungen und das Handelsbilanzdefizit, welches mit<lb/>
13 Mrd. S im Vorjahr einen Höchststand erreicht hat. Ich verwies aller<lb break="no"/>dings genauso objektiv auf die gerade jetzt durchgeführten größeren Be<lb break="no"/>stellungen der Sowjets. Der Vertreter der Prawda war nämlich bei der<lb/>
letzten Unterzeichnung des großen <choice><choice><sic>Haidvertrages</sic><corr>Heid-Vertrages?</corr></choice></choice> dabei. Ich arbeitete<lb/>
<pb n="65-0557" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-12_0557.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auch genauso in der Sache <choice><choice><sic>Hard</sic><corr>hart?</corr></choice></choice>, aber in der Form sehr entgegenkommend.<lb/>
Die Gegensätze zwischen den sowjet. Wirtschaftssystem und dem österr.<lb/>
heraus. Ich erklärte, daß jeder Teil von uns glaubt, daß seines das<lb/>
bessere ist und daß sie aber aufgrund unserer Neutralitätspolitik im<lb/>
Osten und Westen gleich aktiv sein wollen und nicht mit verschiedenen<lb/>
Zungen sprechen. Dies wurde von russischer Seite auch anerkannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_28">Im Kautsky-Kreis gab es diesmal einen Vortrag von Prof. <rs type="person" ref="#per__1137534">Van der Bellen</rs>.<lb/>
Im diesen soz. intellektuellen Zirkel wird über verschiedenstes dis<lb break="no"/>kutiert. Diesmal über Aufsichtsräte in öffentlichen Unternehmungen. Die<lb/>
proportionsmäßige Zusammensetzung und vor allem auch die verhältnis<lb break="no"/>mäßig geringe Aktivität der Aufsichtsräte wurde im allgemeinen kritisiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_29">Da im Parlament außer den Startwohnungsgesetz, welches dann sogar ein<lb break="no"/>stimmig beschlossen wurde, die ÖVP hatte etliche Anträge, die sie aber<lb/>
nicht durchbringen konnte, auch die Kunst verhandelt wurde, dauerte die<lb/>
Sitzung viel länger als vorgesehen. Der Unterrichtsminister war zwar<lb/>
nicht anwesened, da er noch immer in Amerika ist. Auf der Regierungsbank<lb/>
aber genügte, daß Sts. <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> saß. Bei einem Verfassungsgesetz vom<lb/>
Unterrichtsministerium erhielten wir in einer Formulierung nicht die<lb/>
notwendige 2/3-Mehrheit, weshalb dieser als abgelehnt vom Präsidenten<lb/>
festgestellt werden muß. Für einige soz. Abgeordnete überraschend, weil<lb/>
wir bis jetzt nur das Gegenteil immer feststellen, wenn die ÖVP irgend<lb break="no"/>welche Wünsche hat, stellt der Präsident dann immer fest, das ist die<lb/>
Minderheit, abgelehnt. Diesmal die an und für sich sehr seltene Verkün<lb break="no"/>dung des Präsidenten: das ist die nicht erforderliche verfassungsmäßige<lb/>
Mehrheit, abgelehnt. Ich habe das Gefühl, daß es manchmal gar nicht<lb/>
schlecht ist, wenn man auch auf eine solche Situation aufmerksam gemacht<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band65_1982-05-12_30"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="65_0551_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-12_0551-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.5.1982</head>
         </div>
         <pb n="65_0551_10" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band65/65_1982-05-12_0551-10.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>