<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810929">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 29. September 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-09-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-09-29">Dienstag, 29. September 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1196" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1196.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_01">Dienstag, 29. September 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_02">Beim Jour fixe mit Gen.Sekr <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> informierte ich ihn über den mit<lb/>
der Handelskammer besprochenen Entwurf über eine Joghurtverordnung<lb/>
für präferentielle Einfuhr aus der Schweiz. SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> und MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs><lb/>
sind davon überzeugt, daß die Schweizer unserem Vorschlag, eine ter<lb break="no"/>minisierte Verordnung zu erlassen, nicht zustimmen werden, sie er<lb break="no"/>warten, daß die Vereinbarung mit Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, die<lb/>
im Rahmen der EFTA abgeschlossen wird, auf EFTA-Dauer gelten sollte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> wird dieses Problem neuerdings mit seinem Präsidium bespre<lb break="no"/>chen, glaubt aber kaum, daß auch dieser Lösung von seiten der Handels<lb break="no"/>kammer zugestimmt werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_03"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> wird von mir auch informiert, daß der Getreideexport in die<lb/>
Schweiz bis jetzt an Qualitätsmenge Österreichs gescheitert ist. Der<lb/>
Wunsch der österreichischen Exporteure, daß wir in der Schweiz so wie<lb/>
die Staatshandelsländer ein Kontingent bekommen, ist hoffnungslos.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_04">Der österreichische Handelsdelegierte in der Schweiz, Dr. <rs type="person" ref="#per__127889">Koch</rs>, oder<lb/>
die Botschaft sollten jetzt endlich das Investorengespräch in der<lb/>
Schweiz organisieren. Der beste Vorschlag wäre, Schweizer Firmen, die<lb/>
bereits in Österreich Investitionen durchgeführt haben, wie z.B. die<lb/>
Firma Wild Heerbrugg, zu diesem Gespräch als Referenten heranziehen.<lb/>
Schweizer können noch immer andere Schweizer am besten überzeugen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: <rs type="person" ref="#per__113022">Fabrizii</rs><add>[hs. Korrektur unklar, Anm.]</add> soll sich mit der Handelskammer in<lb/>
Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_06">Selbstverständlich berichtete ich auch über alle von mir vorgetrage<lb break="no"/>nen Forderungen und Kritiken bei der italienisch-österreichischen<lb/>
Handelskammer. Ob die Handelskammern oder die anwesenden Beamten aus<lb/>
Rom diese Zustände abschaffen werden, bleibt allerdings für mich da<lb break="no"/>hingestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_07">Die Handelskammer wird versuchen, den Gaszuschlag, den Chemie Linz<lb/>
unbedingt braucht, um ihre Düngemittel einigermaßen kostendeckend<lb/>
verkaufen zu können, außerhalb der PK besprechen. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> sieht kaum<lb/>
eine Möglichkeit, die Düngemittelhändler, und schon gar nicht die<lb/>
Landwirte, zu veranlassen, von ihrer fixen Preiszusage und auch der<lb/>
Preisvereinbarung bis zum nächsten Jahr abzubringen.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1197" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1197.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_09">Die Handelskammer möchte unbedingt, daß ich wegen der 400 Mio. S<lb/>
Zahlungsrückstände und Verzögerungen den Rumänen einen Reklamations<lb break="no"/>brief schreibe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_10">Die Handelskammer hat aus den 300 Mio. S für Forschungsförderung aus<lb/>
AHF-Beiträgen bereits 140 Mio. ausgegeben. Jetzt werden für die BMW-SDP-<lb/>
Investition 50 Mio. S zur Verfügung gestellt. SDP selbst hat auch für<lb/>
eine neue Mopedgeneration 5 1/2 Mio. S und für eine Forstmaschinenent<lb break="no"/>wicklung 9 Mio., insgesamt also 14,6 Mio., schon bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_11"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> ersucht Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>, die ja jetzt nach Irak fährt,<lb/>
anzukündigen, daß als Gegenbesuch für die Einkaufsdelegation vom Mai<lb/>
dieses Jahres unter Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__134093">Samaki</rs> im November d.J. eine<lb/>
österreichische Unternehmerdelegation unter Führung von <rs type="person" ref="#per__97925">Schoeller</rs> kommen<lb/>
wird. Wir sind uns alle einig, daß die einzige Chance, den irakischen<lb/>
Handelsverkehr wesentlich zu vergrößern, ausschließlich durch Einladung<lb/>
des mächtigsten Mannes, Min.Präs. <rs type="person" ref="#per__134053">Aziz</rs>, durch den Bundeskanzler er<lb break="no"/>folgen könnte. Die Iraker importieren derzeit kein österreichisches<lb/>
Holz mehr, weil in den Jahren 79-81 durch Lieferverzögerungen und teil<lb break="no"/>weise Nichtlieferungen, Transportschwierigkeiten auf der Donau und auch<lb/>
der Türkei, die Österreicher zwar unschuldig, aber doch als Nichtlie<lb break="no"/>ferer dortstehen. Derzeit wird mit der SU in Salzburg verhandelt, wer<lb/>
den daraus erwachsenen Schaden zu tragen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_12"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> berichtet auch mir, daß es jetzt geglückt ist, in der Zollschutz<lb break="no"/>frage von der TV-Röhren-Philips Lebring einen Präsidialbeschluß her<lb break="no"/>beizuführen, wonach ein voller<add>[?]</add> für TV-Röhren gewährt wird, wenn diese<lb/>
Produktion in Lebring aufgenommen wird. Für Dimensionen wie 20 und<lb/>
22 Zoll bekommt aber Grundig stets entsprechende Ausnahmegenehmigun<lb break="no"/>gen, derzeit sollen 50.000 Stk. noch im Jahre 81 durch das Finanzmi<lb break="no"/>nisterium nach § 6 Zollgesetz genehmigt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte die Durchführung berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_14"><rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> erinnert mich neuerdings, für eine größere Subvention an das<lb/>
WIFI für die Mikroelektronikschulung. Ich habe ihm neuerdings nichts<lb/>
zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie steht die Sache?<lb/>
</p>
            <pb n="61-1198" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1198.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_16">Im Energiebericht des Vorjahres wurde erst auf Intervention der<lb/>
Handelskammer eine unzulängliche Bemerkung über Kernkraftwerke aufge<lb break="no"/>nommen. <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> möchte, daß diesmal eine ausführlichere Behandlung<lb/>
erfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Die Energiesektion soll mit <rs type="person" ref="#per__116126">Oberndorfer</rs><lb/>
darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_18">Eine längere Diskussion entwickelt sich dann über die Zweckmäßigkeit<lb/>
einer <rs type="person" ref="#per__114461">Keynes'schen</rs>, von mir vertretenen, oder <rs type="person" ref="#per__127090">Friedman'schen</rs>, monetari<lb break="no"/>stischen, von <rs type="person" ref="#per__112978">Kehrer</rs> vertretenen Politik. Die <rs type="person" ref="#per__114461">Keynes'sche</rs> Politik hat<lb/>
dazu geführt, wie <rs type="person" ref="#per__133317">Horst Knapp</rs> jetzt in den Finanznachrichten nachge<lb break="no"/>wiesen hat, daß die Unselbständigen von 1,7 zu 1 zu den Selbständi<lb break="no"/>gen jetzt in den letzten 10 Jahren auf 2,4 zu 1 in ihren Verdiensten<lb/>
angewachsen sind. Auch ein solches Ergebnis der <rs type="person" ref="#per__114461">Keynes'schen</rs> Politik<lb/>
vertrete ich als richtig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> soll bitte eine Zusammenfassung für mich<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_20">In der Ministerratsvorbesprechung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die Eröffnung des<lb/>
Röhrenwerkes in Kindberg berichtet. Er meint, die öffentliche Meinung<lb/>
müßte viel mehr von diesen positiven Ergebnissen erfahren, resp. es<lb/>
müßte doch eine wesentlich größere Ausstrahlung erfolgen. Gleichzei<lb break="no"/>tig erfolgte der Spatenstich für das Ölfeldrohrwerk, eine neue Röh<lb break="no"/>renproduktion, die<add>[durch?]</add> harte Konkurrenz zu Mannesmann durch Lieferungen<lb/>
an die SU erreicht werden konnte. Natürlich möchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß gerade<lb/>
jetzt im steirischen Wahlkampf und gerade in der Obersteiermark viel<lb/>
mehr über die positiven Investitionen berichtet wird als über die<lb/>
Abbaumaßnahmen resp. über die schlechte Situation in der Edelstahl-<lb/>
und in der gesamten Stahlindustrie. Ich erinnere mich aber noch sehr<lb/>
gut, als es gar nicht so schlecht war,<add>[daß]</add> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> immer schon sehr pessi<lb break="no"/>mistisch und im Hinblick, es kommt die große Krise, mit mir gelegent<lb break="no"/>lich diskutiert hat. Nicht, daß wir sie durch die Diskussion herbei<lb break="no"/>geführt haben, jetzt aber, wenn die ganze öffentliche Meinung und<lb/>
Massenmedien in diese negative Berichterstattung einsteigen, wundert<lb/>
er sich und glaubt, mit 1 oder 2 Eröffnungen resp. Spatenstichen kann er<lb/>
die öffentliche Meinung herumreißen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_21">Zum Schließen des Werkes Diemlach von Felten u. Guilleaume und dem<lb/>
Abbau der 500 Beschäftigten meinte er, wenn die Vöest-Alpine dann<lb/>
<pb n="61-1199" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1199.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>120 to Produktion übernehmen wird, könnte sie auch Arbeiter einstellen.<lb/>
Genau dies, glaube ich, wird <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> nur in ganz beschränktem Maße,<lb/>
wenn überhaupt, tun, weil er eben seine Werke besser beschäftigen will.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hofft, durch Frühpension und eben auch Übernahme durch die<lb/>
Vöest-Alpine, daß wir so aussteigen, wie bei den Edelstahlwerken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_22">Den Wahlkampf beschreibt er dahingehend, daß der fleißige <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs>, ein<lb/>
gediegener, rechtschaffener Gewerkschafter und jetzt 1/2 Jahr Landes<lb break="no"/>hauptmannstellvertreter, sich sehr einsetzt und bewährt, der Wahlkampf<lb/>
wurde aber falsch angelegt, man hätte den Demagogen <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs>, der eine<lb/>
Paschawirtschaft einführt, siehe den steirischen Botschafter <rs type="person" ref="#per__134049">Hoess</rs><lb/>
in Wien, der selbstherrlich ist, anders angreifen müssen. Die Progno<lb break="no"/>se der bürgerlichen Kreise lautet, <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> wird 1 Mandat von der FPÖ<lb/>
gewinnen. Sollte dies der Fall sein, dann wird sich im Bundesrat nichts<lb/>
ändern, kritisch wird es nur, wie <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> dann erklärt, venn 2 Mandate,<lb/>
eines vielleicht von der FPÖ und eines vielleicht von der SPÖ verloren<lb/>
gehen. Dann bekommt die ÖVP im Bundesrat die Mehrheit und kann alle<lb/>
von der SPÖ im Nationalrat allein beschlossenen Gesetze beeinspruchen,<lb/>
dadurch allerdings nur die Gesetzwerdung verzögern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_23">In der Bundespolitik verliert die SPÖ kleine marginale Gruppen, dafür<lb/>
können neue Wählergruppen dazugewonnen werden. Die Regierung liegt<lb/>
im ganzen ganz gut. Bei Landtagswahlen wird sich dies nicht nieder<lb break="no"/>schlagen, da die Österreicher ein starkes Bundesländerdenken entwickeln,<lb/>
dies gilt, wie ich ja auch in der Steiermark feststellen konnte, ganz<lb/>
besonders für die Steirer. <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> kommt mit seiner Devise, alle<lb/>
Steirer gemeinsam gegen Wien, die Bundesregierung, glaube ich sehr<lb/>
gut an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_24"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gibt dann einen außenpolitischen Überblick. In Schweden gibt<lb/>
es eine düstere Wirtschaftslage, das Budgetdefizit dort ist 75 Mrd.<lb/>
Schwedenkronen, d.s. 250 Mio S, 3 1/2 mal höher als in Österreich.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> ist dort unbestritten, die Gewerkschaften und die sozialdemo<lb break="no"/>kratische Partei arbeiten eng zusammen. Die Norwegenniederlage tut<lb/>
natürlich in Skandinavien sehr weh. Dort war es die starke Uneinig<lb break="no"/>keit innerhalb der sozialdemokratischen Partei, in Dänemark ist die<lb/>
wirtschaftliche Lage sehr schlecht, in Großbritannien ist es knapp<lb/>
gelungen, daß der rechtere <rs type="person" ref="#per__134101">Healey</rs> als Stellvertreter jetzt in der<lb/>
Labour Party gewählt wurde, hätte der linke gewonnen, wäre der Spal<lb break="no"/>tungsprozeß in der Labour Party noch viel stärker vorgeschritten. Das<lb/>
französische <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterand</rs>-Programm hat starke strukturelle Schwächen. Die<lb/>
<pb n="61-1200" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1200.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Verstaatlichung wird gehen, die Massenverstaatlichung der Banken hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nie verstanden, macht sich darüber auch große Sorgen, meint<lb/>
aber, kein Wort der Kritik wird von ihm kommen. Ich bin neugierig,<lb/>
wie lange dies anhalten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_25">Beim <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs>-Besuch konnte er feststellen, wie bedrückt dieser über die<lb/>
Entwicklung in der deutschen Partei ist, die nicht mit fester Hand ge<lb break="no"/>führt wird. Dies war die einzige, aber umso deutlichere Kritik an dem<lb/>
Parteiobmann <rs type="person" ref="#per__114110">Brandt</rs>. Daß es jetzt zu einem Verhandlungs<add>[?]</add> und vielleicht<lb/>
sogar zu einem Kompromiß zwischen der SU und den USA kommt, ist allei<lb break="no"/>niges Verdienst von <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs>, der sich dafür sehr eingesetzt hat. <rs type="person" ref="#per__97668">Krei<lb break="no"/>sky</rs> meint, man müßte jetzt zu <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterrand</rs> und <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> eine ideologische<lb/>
Position aufbauen gegen <rs type="person" ref="#per__123749">Thatcher</rs> und <rs type="person" ref="#per__126232">Reagan</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_26">In Polen rät jetzt auch die Solidaritäts-Führung zur Mäßigung. Trotz<lb/>
der ersten positiven Ergebnisse des Freiheitskampfes kann das Wirt<lb break="no"/>schaftschaos alles zerstören. Österreich hat so viel Geld den Polen<lb/>
gegeben, daß eine Mahnung absolut erlaubt ist. Nirgends hat dies auch<lb/>
Kritik ausgelöst, außer bei der ÖVP, <rs type="person" ref="#per__97991">Steiner</rs> und <rs type="person" ref="#per__116706">Ettmayer</rs>. Darüber<lb/>
wird sich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aber nicht kümmern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_27">Der Rhein-Main-Donau-Kanal, hätte ihm <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> gesagt, wird weitergebaut,<lb/>
obwohl natürlich die Hamburger, die DB, aber auch die ÖBB dagegen sind.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte vorgeschlagen, es sollten sich die Bayern, die Österrei<lb break="no"/>cher und vor allem die Großfirmen, die an diesem Kanal besonders inte<lb break="no"/>ressiert sind, zusammensetzen. Die Vöest-Alpine hat große Mehrkosten<lb/>
durch das zweimalige Umladen all ihrer Import- und Exportgüter. Über<lb break="no"/>haupt wird man der Stahlindustrie wegen ihrer großen Verluste helfen<lb/>
müssen. Mit <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> müsse man nach seiner Rückkehr darüber sprechen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte dann, er hätte noch ein paar bilaterale Probleme. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs><lb/>
wünscht einen Bescheid wegen der französischen Flugzeugimporte. Hier<lb/>
hätte schon längst der letter of intent unterschrieben sein müssen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, da würde man erst im Parteipräsidium sprechen müssen.<lb/>
Er erklärt, bei zukünftiger Wahl wird man diesen Flugzeugimportbeschluß<lb/>
zu vertreten haben. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> hatte sich vorher schon bei mir beklagt, daß<lb/>
durch die Nichtausfertigung des letter of intent jetzt bereits die<lb/>
höheren Preise, die von Monat zu Monat steigen, bezahlt werden müssen.<lb/>
Die Fixpreisregelung war nämlich zeitlich begrenzt. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs><lb/>
gewarnt, dies nirgends zu sagen, denn ich bin fest davon überzeugt,<lb/>
daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> imstande sein wird, wenn er sich dann letzten Endes doch<lb/>
zu den Mirage-Importen entschließt, von den Franzosen auch die alten,<lb/>
ursprünglich vereinbarten Preise zugestanden zu bekommen. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> ist auch<lb/>
<pb n="61-1201" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1201.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sehr unglücklich, daß noch immer nicht über die Ausstattung der Panzer<lb/>
mit Funkgeräten entschieden wurde. Auch hier möchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der<lb/>
ziemlich alles jetzt an sich zieht, zuerst entsprechende zusätzliche<lb/>
Verhandlungen noch wegen Fürstenfeld, eben gekoppelt mit <choice><choice><sic>Panzerfunk<lb break="no"/>gesprächzuschlag</sic><corr>Panzerfunkgeräte-Zuschlag</corr></choice></choice>, verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_28">Zum größten jüdischen Fest am 7. Oktober, Versöhnungstag, ist in der<lb/>
Vergangenheit immer der Bundeskanzler, <rs type="person" ref="#per__97478">Gorbach</rs>, <rs type="person" ref="#per__97634">Klaus</rs> usw., gegangen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ersucht daher <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs>, ob dieser daran teilnehmen kann, <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs><lb/>
meldet sich dann sogar freiwillig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_29">In der Reaktorsicherheitskommission legt <rs type="person" ref="#per__118214">Paschke</rs> sein Mandat zurück.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__131682">Jansen</rs> wird von ihm an dessen Stelle vorgeschlagen. Am 13.10 um 16:00<lb/>
wird mit LH <rs type="person" ref="#per__97703">Ludwig</rs> in der Landesregierung über die Wirtschaftsförde<lb break="no"/>rung weiterverhandelt, auch über das Marchfeldkanal-Projekt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte Termin eintragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_31">Dr. <rs type="person" ref="#per__122014">Giese</rs> hat, von der Regierung beauftragt, bei der Stadthallenveran<lb break="no"/>staltung für die Staatsverträge die Kosten wesentlich überschritten.<lb/>
Das Kontrollamt hat jetzt die 2,4 Mio. S hart kritisiert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
fragt, ob es sich hier um eine Unterschleife handelt oder um eine<lb/>
schlechte Verwaltung. Nicht, daß sich <rs type="person" ref="#per__122014">Giese</rs> etwas zuschulden hätte<lb/>
kommen lassen, wohl aber der Geschäftsführer <rs type="person" ref="#per__134102">Oberhofer</rs>. SC <rs type="person" ref="#per__116956">Zeleny</rs>, der<lb/>
ja bei den Vorbesprechungen immer dabei ist, redet rum. Staatssekre<lb break="no"/>tär <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> klärt sofort entsprechend zielstrebig und mit Detail<lb break="no"/>kenntnissen ausgestattet auf. <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> ist wirklich für <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> eine<lb/>
unentbehrliche Stütze. Wäre er auf die Bürokratie dort angewiesen,<lb/>
würde er mir sehr leid tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_32"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> über die Vöest-Alpine-Pläne ersuchen, genauso<lb/>
in der Regierungsvorbesprechung zu berichten, wie seinerzeit General<lb break="no"/>intendant <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> über den ORF.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_33"><rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> berichtet über die Flüchtlingssituation. Derzeit haben wir 20.785.<lb/>
1.100 bis 1.200 kommen Polen pro Woche jetzt wieder dazu. 5.000 sind<lb/>
im Lager, 14.000 in Gasthöfen. Er stellt in der Bevölkerung eine Un<lb break="no"/>mutswelle fest, auch in der SPÖ, bis in die kleinsten Organisationen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meint, dasselbe war bei den Ungarn, als der große Flüchtlings<lb break="no"/>strom 1956 gekommen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_34"><rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> berichtet, daß die polnische Regierung jetzt beabsichtigt,<lb/>
<pb n="61-1202" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1202.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>300.000 Gastarbeiter nach Europa, ähnlich den Jugoslawen, Ausreisemög<lb break="no"/>lichkeit zu geben. Eine jugoslawische Regelung ist mit Polen schon<lb/>
allein aus der Arbeitsmarktsituation in Österreich, und wahrscheinlich<lb/>
in ganz Europa, nicht möglich. <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> macht auch dann noch auf die<lb/>
Leiharbeit von ausländischen Stellen, die immer mehr nach Österreich<lb/>
hereindrängen, aufmerksam.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_35"><rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> war jetzt auch in Graz und hat festgestellt, daß dort eine<lb/>
ganz schlechte Stimmung herrscht, und daß es ein defensiver Wahlkampf<lb/>
ist, der dort geführt wird. In Kapfenberg sei es dagegen besser.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> ergänzt, daß die FPÖ in Graz vollkommen ausläßt. <rs type="person" ref="#per__112569">Götz</rs> war<lb/>
wochenlang auf Urlaub. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagt, die SPÖ in Graz jammert alles<lb/>
krank, aber dies sei eine steirische sozialistische Krankheit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_36">Das neue <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>-Gespräch wird nicht viel bringen können. In der Vöest-<lb/>
Alpine geht der ÖVP-Finanzdirektor in Pension, der Nachfolger ist ein<lb/>
eh. VP-ler, derzeit aber ein derartiges Finanzgenie, wie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagt,<lb/>
daß er unbedingt bestellt werden muß. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwägt, den Vorstand<lb/>
durch ein, ev. durch ein weiteres ÖVP-Mandat zu erweitern. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> fragt<lb/>
auch, wie es mit Pöls weitergeht. Ich erkläre neuerdings die jetzige<lb/>
Situation.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_37"><rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> möchte wissen, ob er jetzt die 300.000 to Getreide nach Polen<lb/>
liefern kann. Der Vertrag sieht zwar nur eine Absichtserklärung vor,<lb/>
aber die Polen wollen unbedingt wissen, ob sie einer Lieferung be<lb break="no"/>kommen. Da hier die Kreditkonditionen, aber viel mehr auch noch die<lb/>
Subventionen, geklärt werden müssen, wird auf die Rückkehr <rs type="person" ref="#per__97891">Salchers</rs><lb/>
gewartet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_38">Im Ministerrat ergänzt <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> noch über einen Bericht seines Be<lb break="no"/>suches in der SU. <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> legt einen Hochschulbericht, der alle 3<lb/>
Jahre erstellt wird vor, <choice><choice><sic>und</sic><corr>der</corr></choice></choice> diesmal im Nationalrat zugeleitet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_39">Bezüglich Pöls berichten Dir. <rs type="person" ref="#per__134072">Mauri</rs> und <rs type="person" ref="#per__115578">Bonelli</rs>, daß sie jetzt mit<lb/>
den Banken Gespräche geführt haben, offen ist noch immer die Frage<lb/>
der Besicherung. Die FGG wird die 943 Mio., die in drei Jahresraten<lb/>
anfallen, zu 85 % rückdecken. Die Avalhaftung 897 Mio. durch den Was<lb break="no"/>serwirtschaftsfonds soll neuerdings mit MR <rs type="person" ref="#per__134103">Kornegger</rs> besprochen werden<lb/>
der Wasserwirtschaftsfonds wird davon aber nicht abgehen. Ich rede<lb/>
neuerdings mit dem Konsortialführer Dir. <rs type="person" ref="#per__134008">Wagner</rs> von der Länderbank.<lb/>
Dieser meint, die PWA wird jetzt Mitte Oktober entscheiden, ob sie<lb/>
sich an Pöls beteiligt, diesbezügliche Verhandlungen wird die Länder<lb break="no"/><pb n="61-1203" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1203.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bank mit dem PWA-Direktor <rs type="person" ref="#per__133019">Patt</rs> führen. <rs type="person" ref="#per__134008">Wagner</rs> erwägt auch, ob nicht<lb/>
doch die BAWAG sich daran neben der Österr. Investkredit, Postspar<lb break="no"/>kasse und der Z mitbeteiligt. Eine Rücksprache in der Fraktion sozi<lb break="no"/>alistischer Gewerkschafter mit GD <rs type="person" ref="#per__114047">Flöttl</rs> ergibt, daß dieser nicht<lb/>
daran denkt, er behauptet sogar, dies sei ein Flop, Pöls würde ein<lb/>
finanzielles Debakel. Wie weit er hier durch den Steyrermühl-Besitz<lb/>
von dieser Papierfabrik beeinflußt ist, kann ich nicht beurteilen.<lb/>
Die schlechte Cash-flow, Rechnung von <rs type="person" ref="#per__126298">Hutterer</rs>, FGG, erklärt sich da<lb break="no"/>durch, daß er einen zu hohen Holzpreis, 895 S gegen derzeit durchschnitt<lb break="no"/>lich höchstens 700,-- S, einen schlechten $-Kurs, 14,70 S, und vor<lb/>
allem einen zu tiefen Zellulosepreis, 545 $ gegenüber mindestens 35<lb/>
bis 40 $ derzeit höher, angenommen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_40">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Informiere mich bitte laufend über die weite<lb break="no"/>ren Verhandlungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_41">Die internationale Suppenhühnerexport Ges.m.b.H. kann keine Exportsperre<lb/>
für Lebendhühner durchsetzen, wie mir MR <rs type="person" ref="#per__113091">Bachmayr</rs>, dem Eigentümer, aber<lb/>
auch den beiden Betriebsräten, klar macht. Ich vermittle mit ihrer<lb/>
Anahmefirma und gleichzeitigen Lieferfirma Landesmann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_42">Dr. <rs type="person" ref="#per__134156">Feichtenberger</rs> möchte gerne eine Förderung für lebende Musik. Die<lb/>
Verhandlungen wird <rs type="person" ref="#per__108746">Haffner</rs> weiter mit ihm führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_43">Die Bundesinnung der Fußpleger, Kosmetika und insbesondere Masseure<lb/>
sehen ein, daß es für sie kaum möglich ist, das Lehrstellenantritts<lb break="no"/>alter von 17 Jahren, jetzt vom Sozialminister endgültig dekretiert,<lb/>
herabzusetzen. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> schlägt ihnen eher vor, man sollte gemeinsam ei<lb break="no"/>nen Befähigungsnachweis für diese Sparte einführen. Damit sind sie sehr<lb/>
zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_44">Die Vlb. Firma Winsauer hat jetzt in Liesing ein großes Fotolabor<lb/>
errichtet. Zur Eröffnung war auch LRat <rs type="person" ref="#per__114554">Rümmele</rs> gekommen. Diesen habe<lb/>
ich sofort aufmerksam gemacht, daß die AK Vorarlberg, Präs. <rs type="person" ref="#per__97583">Jäger</rs>, ins<lb break="no"/>besondere auch auch als Obmannstellvertreter von <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>, jetzt neuer<lb break="no"/>dings die amtliche Benzinpreisregelung verlangt. <rs type="person" ref="#per__114554">Rümmele</rs> behauptet,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97583">Jäger</rs> macht nichts anderes als was ihm <rs type="person" ref="#per__134105">Haselwanter</rs> vorschlägt, dies<lb/>
stimmt überhaupt nicht, ganz im Gegenteil, <rs type="person" ref="#per__134105">Haselwanter</rs> richtet sich<lb/>
ausschließlich nach den Wünschen von <rs type="person" ref="#per__97583">Jäger</rs>. Ich habe <rs type="person" ref="#per__114554">Rümmele</rs> gebeten,<lb/>
er möge mit beiden verhandeln und mir dann schriftlich seine Stellung<lb break="no"/>nahme mitteilen. Ich habe ihm allerdings nur angedroht, durchführen<lb/>
<pb n="61-1204" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1204.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>könnte ich das ja kaum, erklärt, wenn die Vorarlberger Interessenvert<lb break="no"/>reter so etwas wollen, werde ich doch dem Landeshauptmann die Preis<lb break="no"/>regelung delegieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_45">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte diese Drohung rechtlich über<lb break="no"/>legen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_46">In der ÖGB-Bundesfraktionssitzung mußte ich über die Energiesituation,<lb/>
insbesondere Benzinpreise, berichten. Außer der Lageschilderung habe<lb/>
ich dann ganz besonders auf den Entscheid des Verwaltungsgerichts<lb break="no"/>hofes hingewiesen, wodurch die amtliche Preisregelung, insbesondere<lb/>
Herabsetzung von betriebswirtschaftlich notwendigen auf volkswirt<lb break="no"/>schaftlich gerechtfertigte Preise, sehr schwierig sein wird. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs><lb/>
stimmte mir zu. In der Diskussion wurde dann von allen verlangt, man<lb/>
sollte einen einheitlichen Strompreis verlangen und vor allem die<lb/>
Kraftwerke weiterhin entsprechend ausbauen. Die Bauarbeiter hatten zu<lb/>
Gesundheitsminister <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> eine Delegation geschickt, dieser erklärte<lb/>
auch für alle Kraftwerke inkl. Hainburg, wichtig für mich war, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97741">Millendorfer</rs>, der Zentralsekretär der Bauarbeiter, erklärte, GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs><lb/>
von der Verbund vertritt jetzt eine bessere Konzeption als alle seine<lb/>
Vorgänger. Ich verwies darauf, daß es jetzt mit dem Betriebsrat in der<lb/>
Verbund größere Schwierigkeiten gibt und geben wird, <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meinte, dies<lb/>
müsse man ertragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_47">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte nächstes Jour fixe <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_48">Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> wurde dann auch wegen des Nationalparks angegan<lb break="no"/>gen, die Gewerkschaften haben ja jetzt eine ARGE für die sinnvolle E<lb break="no"/>nergiepolitik gegründet, um gegen die Grünen entsprechend organisato<lb break="no"/>risch aufzutreten. Die dortigen Vertreter, meistens Betriebsräte von<lb/>
Großbetrieben, sind sehr kampfentschlossen und wollen, daß jetzt end<lb break="no"/>gültig auf dem Sektor es schneller weitergeht. <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> meinte, man<lb/>
bräuchte ja nicht unbedingt den Nationalpark jetzt als Pappkameraden<lb/>
aufstellen. Er war bei einer Bezirkskonferenz in Lienz und hat dort<lb/>
dezidiert erklärt, es muß den Nationalpark und den Kraftwerksausbau<lb/>
geben. Er wird dies im Club 2 auch entsprechend vertreten. Bei der<lb/>
Diskussion im Club 2 hat es daher wenig Gegensätze gegeben, die E-<lb/>
Wirtschaft wird sich's mit dem Nationalpark richten, die Frage ist viel<lb break="no"/>mehr, ob der Nationalpark mit den Gemeinden und deren Fremdenverkehrs<lb break="no"/><pb n="61-1205" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1205.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aktivitäten, die diese beabsichtigen, ins reine kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_49">Einleitend habe ich festgestellt, weil die christlichen Gewerkschafter<lb/>
in der Fraktion die Enzyklika Laborem Exercens verteilt haben, daß<lb/>
diese Enzyklika meiner Meinung nach das Ende des Kapitalismus in der<lb/>
katholischen Kirche anzeigt. Ebenso erwähnte ich, daß jetzt die euro<lb break="no"/>päischen Unternehmer, aber ganz besonders die österreichischen Massen<lb break="no"/>medien und Unternehmervertretungsorganisationen und deren Zeitungen<lb/>
sich unheimlich begeistern für den Kampf der Solidarität für die Mit<lb break="no"/>bestimmung. Ich bin sehr gespannt, wie es dann bei der österreichi<lb break="no"/>schen Auseinandersetzung darüber aussehen wird. Mit <rs type="person" ref="#per__97777">Günther Nenning</rs>,<lb/>
Vertreter der Journalisten in der Fraktion, diskutierte ich dann noch<lb/>
über diese Enzyklika, er als praktizierender Katholik und Sozialist<lb/>
meinte, der Papst hätte diese ausschließlich nur im Interesse der<lb/>
polnischen Arbeiter so verfaßt. Was auch immer der Grund ist, in<lb/>
Österreich kann man sie jetzt gut verwerten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_50">Bei der zweiten Live-Sendung im Messepalast, Made in Austria, sollte<lb/>
ich nicht nur die beiden Kandidaten ziehen, sondern auch eine kurze<lb/>
Ansprache halten, ich erwähnte nur den guten Slogan: Kauf Dir Deinen<lb/>
Arbeitsplatz, kauf österreichische Waren. Der Moderator <rs type="person" ref="#per__134106">Tolar</rs> war<lb/>
davon so begeistert, daß er meinte, dies sei der zweckmäßigste und<lb/>
kürzeste Einleitungsvortrag, der ihn fast ersetzt. Die Sendung läuft<lb/>
sehr gut. Zum Glück gewinnen von den ca. 1/2 Mio. Geschenken die Kandi<lb break="no"/>daten nur 10 %. Ich glaube, daß ein großerer Gewinn gar nichts Posi<lb break="no"/>tives wäre, sondern nur den Neidkomplex weckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_51">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Die Fragen sollten und brauchen nicht leichter<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-09-29_52"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1195_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1195-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1195_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1195-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="61_1205_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1205-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="61_1205_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1205-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 102. Ministerratssitzung, 29.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1205_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1205-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nachtrag TO 102. Ministerratssitzung, 29.9.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1205_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-09-29_1205-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>