<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810112">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 12. Jänner 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-01-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-01-12">Montag, 12. Januar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0030" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0030.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_01">Montag, 12. Jänner 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_02">Der Geschäftsführer der Österreichischen Fremdenverkehrswerbung, Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs>, berichtet mir, daß er nicht beabsichtigt, in das Verkehrsbüro<lb/>
nach Abberufung von GD <rs type="person" ref="#per__112998">Sokol</rs> zu gehen. Ihm schwebt aber vor, daß mit<lb/>
dem Verkehrsbüro und der ÖFVW, Dir. <rs type="person" ref="#per__128482">Korherr</rs>, eine Kooperation notwendig<lb/>
wäre. Z.B. ist das Verkehrsbüro Generalvertreter der ÖBB. Da kein<lb/>
anderes Reisebüro Karten verkaufen kann, könnte in den österreichischen<lb/>
Zweigstellen der ÖFVW im Ausland der Kartenverkauf für die ÖBB durch<lb break="no"/>geführt werden. Dies wäre der erste Schritt zu einer kommerziellen<lb/>
Geldbeschaffung der ÖFVW. Mit einer solchen Vorgangsweise bin ich<lb/>
sofort einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bevor Besprechung erfolgt, recht<lb break="no"/>liche Möglichkeit prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_04">Aus der Sowjetunion zurückgekehrt, berichtet der Verhandlungsleiter<lb/>
der ÖMV, <rs type="person" ref="#per__128483">Walter</rs>, Dr. <rs type="person" ref="#per__107956">Satzinger</rs>. Tatsächlich haben die Sowjets für das<lb/>
1. Quartal eine 30 %-ige Kürzung der Gaslieferungen vorgesehen. Statt<lb/>
710 Mio m³ kommen nur 478 Mio. Die 230 Mio. werden allerdings in den<lb/>
folgenden Quartalen zusätzlich geliefert. Da in den Speichern 1,1 Mrd.<lb/>
m³ lagern, ist der Ausgleich möglich. Die Preise werden von 1980 20<lb/>
Grad, wie es die Sowjetunion mißt, von 1,97 S auf 2,062 S 1981 erhöht.<lb/>
Auf 0 Grad gerechnet bedeutet dies von 2,11 S auf 2,21 S. Die 1980 zu<lb/>
gering gelieferten 170 Mio m³ werden ebenfalls im 2. Quartal 1981 nach<lb break="no"/>geliefert, wie uns strengst vertraulich mitgeteilt wird. Diese Menge<lb/>
muß zum 2. Quartalspreis 1981 aber, daß heißt wesentlich teurer, bezahlt<lb/>
werden. Überraschend wird mitgeteilt, daß die Gosplan-Vertreter erwar<lb break="no"/>tet hätten, daß das Handelsministerium sofort gegen diese Kürzung 1980<lb/>
protestiert hätte. Da wir davon überhaupt nichts erfuhren, ist ein<lb/>
solcher Protest bis jetzt unterblieben. Ich werde bei meinem Sowjet<lb break="no"/>besuch am Wochenende dies zwar nachholen, die Schuld trifft aber<lb/>
eindeutig die ÖMV. Die Information, die wir über die Gaslieferungen be<lb break="no"/>kommen, ist unzulänglich. Ich habe deshalb ja auch immer wieder er<lb break="no"/>klärt, daß nach Mitteilung des GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> die ÖMV feststellt, daß die<lb/>
Sowjets den Gasvertrag einhalten. Sobald mir Verzögerungen bekannt<lb/>
wurden, habe ich dies immer sofort auch weitergegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_05">Über die Gasversorgung wurde ich beim Pressefrühstück gefragt, eben<lb break="no"/>falls dann auch am Abend bei der Besprechung mit den Landeshauptleuten<lb/>
<pb n="58-0031" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0031.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> von der Steiermark und <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> von Oberösterreich. Beide<lb/>
haben freimütigst <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gegenüber erklärt, daß sie feststellen müs<lb break="no"/>sen, daß das Handelsministerium auf ihre Anfragen resp. Wünsche sofort<lb/>
geantwortet hat. Beiden Ländern konnte ich nur zusichern, daß ich mich<lb/>
persönlich bemühen werde, obwohl ich dazu gar keine gesetzliche Mög<lb break="no"/>lichkeit habe, vermittelnd einzugreifen. Ich bin überzeugt, daß wir<lb/>
die notwendigen Mindestgasmengen zur Verfügung stellen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Die ÖMV soll jetzt eine genaue Darstellung<lb/>
der Importe, der Verteilung aus diesen und der Speicherentlastung<lb/>
vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_07">Dir. <rs type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</rs> von IFES berichtet mir zwei neue Erkenntnisse des Mei<lb break="no"/>nungsforschers. Die Bevölkerung hat bezüglich des Kernkraftwerkes ge<lb break="no"/>nug. Sie möchte, daß die Regierung entscheidet. Da sich bei den Mei<lb break="no"/>nungsumfragen fast doppelt soviele erklären, sie hätten das Pro-Zwen<lb break="no"/>tendorf-Volksbegehren unterschrieben, ergibt sich daraus, daß dies als<lb/>
eine positive Lösung empfunden wird. <rs type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</rs> nimmt an, daß auch die<lb/>
ÖVP diesen Meinungsumschwung in der Bevölkerung erkennen wird und da<lb break="no"/>her mehr von der Grünen Linie abgehen wird. Die Jugend bis 30 Jahre<lb/>
beginnt jetzt einen Wandel von der extrem Grünen Position, wo sie<lb/>
Opfer bringen müßten, zu denen sie nicht bereit sind, zum pragmatischen<lb/>
Denken um Sicherung des Wohlstandes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_08">Die zweite Erkenntnis ist, daß die Bevölkerung die wirtschaftliche<lb/>
Lage viel mehr danach beurteilt, wie die Prognosen der Wirtschafts<lb break="no"/>forscher in den Massenmedien dargestellt werden, als ihre persönliche<lb/>
Situation. <rs type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</rs> bestätigt also meine Theorie, daß es dringendst<lb/>
notwendig ist, daß der Handelsminister sich als Optimist gibt. Pessi<lb break="no"/>mistische Einstellungen schlagen sich sonst zu den negativen pessimis<lb break="no"/>tischen Prognosen noch dazu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_09">Im Journalistenfrühstück berichtet dann <rs type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</rs> über seine Erhebung<lb/>
bezüglich Energiesparen. 62 % bekennen sich sehr positiv dazu, inter<lb break="no"/>essanterweise die älteren Pensionisten sogar mit 74 %, die Jugendlichen<lb/>
nur mit 41 %. Dies ist darauf zurückzuführen, weil bei der Jugend<lb/>
jetzt ein gewisser Meinungsumschwung zu verzeichnen ist. Sicherlich<lb/>
haben die Jugendlichen aber auch weniger Verfügungsgewalt über Wirt<lb break="no"/>schaftsmaßnahmen im Haushalt als Erwachsene. Steigende Energiepreise<lb/>
<pb n="58-0032" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0032.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>würden das Sparen anregen, wie 70 % bestätigen, 15 % aber verneinen.<lb/>
15 % haben keine Meinung. Sparmaßnahmen wie Bewirtschaftung, autofreien<lb/>
Tag usw. befürworten 78 % und 7 % sind nur dagegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_10">Diese Erhebung kann zweifelsohne dazu beitragen, daß wir innerhalb<lb/>
der Verhandlungen im Parlament über das Energiesicherungsgesetz viel<lb break="no"/>leicht eine gefügigere ÖVP bekommen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_11">Selbstverständlich wurde ich dann von den Journalisten gefragt, wie<lb/>
ich zum Vorschlag des Abg. <rs type="person" ref="#per__97926">Schranz</rs> stehe, 10 Groschen auf den Benzin<lb break="no"/>preis aufzuschlagen, um Lärmbekämpfungsmaßnahmen setzen zu können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117164">Gehmacher</rs> stellte fest, daß nach Umfragen 1 Mio. Österreicher unter<lb/>
Lärm leiden. Meine Antwort konnte nur sein, ich habe dafür keine<lb/>
Kompetenz, dafür zuständig ist der Bautenminister. Dieser hat bereits<lb/>
festgestellt, daß er mit den jetzigen Mineralölsteuereinnahmen bereits<lb/>
Lärmschutzmaßnahmen getroffen hat. In Hinkunft wird es sicherlich<lb/>
zu weiteren Mineralölsteuererhöhungen kommen. Ob eine zusätzliche<lb/>
Zweckbindung notwendig und zweckmäßig ist, wird vom Finanzminister<lb/>
und dem Bautenminister zu entscheiden sein. Ich als Preisbehörde habe<lb/>
nur dann entsprechende Anträge im Preisverfahren zu berücksichtigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_12">SC <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> berichtete über die Außenhandelsaktivitäten 1980. Kritisiert<lb/>
hat er, daß heute Belgien, Niederlande und die Schweiz bei Ostexporten<lb/>
besser abschneiden als Österreich. Im vergangenen Jahr ist hochgerech<lb break="no"/>net der Export in die Oststaaten um 2,8 % gestiegen, gegenüber einem<lb/>
Importanstieg von 27 %. Bei der EG ist es 11,1 Exportsteigerung gegen<lb/>
12,4 Importsteigerung, bei den EFTA-Staaten 10,7 Exportsteigerung ge<lb break="no"/>gen 9,8 Importsteigerungen. Da wir ja bekanntlicherweise von wesentlich<lb/>
höheren absoluten Importziffern ausgehen müssen, ist diese perzentuelle<lb/>
Entwicklung als ungünstig zu bezeichnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_13">Über das energiestatistische Handbuch, welches jetzt zum viertenmal<lb/>
von der Energiesektion herauskommt, wollte scheinbar allen ernstes<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114532">Bolhar-Nordenkampf</rs> berichten. Ich habe dem Vorsitzenden des Pressefrüh<lb break="no"/>stücks Mag. <rs type="person" ref="#per__117023">Pein</rs> zugeflüstert, er soll, wie ursprünglich auch beab<lb break="no"/>sichtigt, den Hersteller dieses Buches, Ing. <rs type="person" ref="#per__128680">Völker</rs>, berichten lassen.<lb/>
Unser Grundsatz soll und muß bleiben, der berichtet, der die Arbeit ge<lb break="no"/>leistet hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_14">Wegen der Mitwirkung von <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> im Rahmen der Wirtschaftskommission und<lb/>
<pb n="58-0033" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0033.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der Arbeitsausschüsse habe ich mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> gesprochen. Dieser teilte<lb/>
mir zum erstenmal mit, welche Arbeitsgruppen eingesetzt werden:<lb/>
Strukturpolitik, Vorsitzender <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, jeweils vertreten<lb/>
durch <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs>, NR <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, Sozialpolitik, <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs>, Infrastruktur,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs>, Rohstoffe, Energie, Umweltschutz, <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>, Sekretär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__119827">Stanzl</rs>, Steuern, Einkommen, Vermögen, Vorsitz <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, Sekretär <rs type="person" ref="#per__128681">Swoboda</rs>,<lb/>
Geld und Kapital, Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> und Klubsekretär <rs type="person" ref="#per__117674">Ostleitner</rs>,<lb/>
Außenwirtschaft und Zahlungsbilanz, Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</rs>, öffent<lb break="no"/>liche Bauten, <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs>, Agrarfragen, <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, Preise, Wettbewerb, <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs>,<lb/>
Sekretär <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> oder Dr. <rs type="person" ref="#per__97843">Preiß</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_15">Im Ausschuß für Rohstoffe, Energie, Umweltschutz wird selbstverständ<lb break="no"/>liche auch Rohstoffrückgewinnung und Energiesparen zu verhandeln sein.<lb/>
Mitglieder werden <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs>, <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs>, <rs type="person" ref="#per__110148">Moritz</rs>, Salzburg, <rs type="person" ref="#per__97764">Musil</rs>, Wirtschafts<lb break="no"/>forschung, <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, <rs type="person" ref="#per__113069">Weiser</rs>, EVA, Austrometall, VÖEST-Alpine,<lb/>
ÖMV und SC <rs type="person" ref="#per__111001">Peyerl</rs>. Die endgültige Beschlußfassung erfolgt natürlich<lb/>
erst am Freitag bei der Wirtschaftskommissionssitzung. <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> werden als ständige Stellvertreter <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> bei diesen Wirt<lb break="no"/>schaftskommissionen agieren und die Koordinierungen durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Mehr konnte ich bis jetzt nicht in Erfahrung<lb/>
bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_17">Eine Delegation der Stadlauer Malzfabrik mit dem Sekretär der LUGA<lb/>
und Privatangestellten hat wegen ihrer Beschäftigungsprobleme bei mir<lb/>
vorgesprochen. Ein Großteil der Produktion sowohl von der Stadlauer<lb/>
als auch der Konkurrenzfirma Kuhlemann, Imperial, wird heute über die<lb/>
Hofer-Märkte verkauft. Hofer hat nun zu erkennen gegeben, daß er so wie<lb/>
bei Margarine auch hier beabsichtigt aus Deutschland von der Fa. Moll<lb/>
zu importieren. Nestlé hat für Kuhlemann 50 % der Rohstoffe erzeugt<lb/>
und geliefert. Die Betriebsräte haben allen Ernstes von mir verlangt,<lb/>
ich sollte die Importe Hofers verbieten. Ich mußte ihnen klar machen,<lb/>
daß dies unmöglich ist, außerdem habe ich dazu gar keine gesetzliche<lb/>
Grundlage. Die Stadlauer produzieren jetzt 4000 t Kaffeemittel pro<lb/>
Jahr. Sie glauben, daß in einer Krisensituation, oder gar in einem<lb/>
Krieg, diese Kaffeemittelproduktion dringendst notwendig ist, weshalb<lb/>
auch wehrwirtschaftlich die Notwendigkeit besteht unter allen Umstän<lb break="no"/>den die Produktion aufrechtzuerhalten. Die Ausgleichsabgaben für<lb/>
Kaffeemittelimporte wurden von 3 S auf 1,67 S gesenkt. Die noch vor<lb/>
Jahren gegebene Roggensubvention von 65 Groschen hat sich jetzt in<lb/>
<pb n="58-0034" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0034.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>eine Abgabe von 12 Groschen pro kg Roggen an den GAF gewandelt. Wegen<lb/>
dieser Problematik habe ich dann mit Dir. <rs type="person" ref="#per__140390">Gludowatz</rs> vom Getreideaus<lb break="no"/>gleichsfonds gesprochen, der mit ihnen über die Details weiterverhan<lb break="no"/>delte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Unterlagen für das Gespräch<add>28.I. 10h</add><lb/>
mit Hofer auch in diesem Punkt zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_19">Im Wr. Vorstand wurde mitgeteilt, daß für Gemeinderat <rs type="person" ref="#per__114124">Schwarz</rs> vom 11.<lb/>
Bez. <rs type="person" ref="#per__128682">Haas</rs>, 39 Jahre, in den Gemeinderat kommt. Für die GESIBA, Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__109965">Mantler</rs>, wird jetzt Vorsitzender Senatsrat <rs type="person" ref="#per__128683">Leitner</rs>. Dieser, ein Jagoda-<lb/>
Nachfolger in der Gemeinde, wird als äußerst tüchtig beschrieben und<lb/>
als guter Genosse gewertet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs>: Wie können wir <rs type="person" ref="#per__128683">Leitner</rs> mehr heranziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_21">Die Werbeaktion ist abgeschlossen und hat 5.326 neue Mitglieder ge<lb break="no"/>bracht. Ohne Werbeaktion ist ein solcher Zuwachs nur in 4 Monaten zu<lb/>
erreichen. 70 % der Neugeworbenen sind unter 30 Jahre. Mit Oktober 80<lb/>
ist der Mitgliederstand 244.980, mit 1. Jänner 1981 waren es 246.000.<lb/>
Festgestellt wird, daß jetzt langjährige Mitglieder ebenfalls<lb/>
austreten. Diese Feststellung wird auch von anderen Bezirken gemacht<lb/>
und nicht nur, wie wir Samstag bei unserer Bezirksrätekonferenz fest<lb break="no"/>stellten, auf der Landstraße.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_22">Bgm. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> meinte zur Frage der kommenden Arbeit, daß man feststellen<lb/>
muß, die AKH-Kampagne hat jetzt durchgeschlagen. Die ständige Kurier-<lb/>
Information und sonstige Mitteilungen in den Massenmedien sind bei unse<lb break="no"/>ren Mitgliedern negativ angekommen. Nur die Provinzzeitungen, z.B.<lb/>
die Salzburger Nachrichten, schreiben, jetzt gibt es nichts anderes als<lb/>
nur immer diese Korruptionsberichte, die Kurier-Information hilft der<lb/>
ÖVP. Der Kurier wird immer mehr ÖVP-Blatt. Da die Wiener ÖVP jetzt auf<lb/>
die positive Linie umschwenkt, beginnt auch Kurier einige positive<lb/>
Berichte, allerdings immer ÖVP-gefärbt. Interessant waren die Interviews<lb/>
und Informationen über <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> und <rs type="person" ref="#per__111719">Höchtl</rs>. Auch der ORF, wofür <rs type="person" ref="#per__97672">Kreuzer</rs><lb/>
verantwortlich ist, z.B. im Club 2 werden eingeladen <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, <rs type="person" ref="#per__115683">Matzner</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97627">Kienzl</rs>, niemand von der sozialistischen Stadtverwaltung. Der Kurier<lb/>
wird jetzt ein Jugendmagazin als Beilage bringen, auch dort ist mit ent<lb break="no"/>sprechender ÖVP-Propaganda zu rechnen. Die ÖVP selbst hat jetzt Metro<lb break="no"/>pol aufgemacht, behauptet, das hat 4 1/2 Mio. S gekostet, in Wirklich<lb break="no"/><pb n="58-0035" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0035.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>keit wahrscheinlich das Vierfache. Es wird zu untersuchen sein, wo<lb/>
die ÖVP das viele Geld herbekommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_23">Rechtsanwalt <rs type="person" ref="#per__128688">Graff</rs> war seinerzeit, wie er behauptet, bei der Finanzpro<lb break="no"/>kuratur beschäftigt, diese Zeit brauchte er, um seine Rechtsanwaltsan<lb break="no"/>wartszeit nachzuweisen. Tatsächlich muß es im BKA einen Zuteilungsakt<lb/>
geben, wonach <rs type="person" ref="#per__128688">Graff</rs> im Kabinett <rs type="person" ref="#per__97634">Klaus</rs> gearbeitet hat und nicht in der<lb/>
Finanzprokuratur.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_24"><rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> befürchtet, daß wir auch im heurigen Jahr wieder in den eigenen<lb/>
Gremien agieren werden, während die ÖVP draußen unter die Leut sich<lb/>
bewegt. Wir werden Bezirksvertrauensmännerkonferenzen, Besprechungen,<lb/>
Sitzungen haben und die ÖVP wird optisch und propagandistisch in der<lb/>
Öffentlichkeit agieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_25">Die Mitarbeiterzeitung für die Gemeindebediensteten wird <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> selbst<lb/>
redigieren, er wird sich dazu die notwendige Zeit nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_26">Die Propaganda der Sozialisten, mehr Arbeiterkinder auf höhere Schulen,<lb/>
ist gut angekommen, wird auch aufgenommen. Mehr und mehr muß man aber<lb/>
feststellen, daß sich dann die Studenten von der Arbeiterpartei ab<lb break="no"/>wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_27">Sachprogramme sind wichtig, aber für die Bevölkerung uninteressant.<lb/>
Was ankommt, zeigt <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs>, nämlich politische propagandistische Gags.<lb/>
Die Volkspartei hat eine kleine Organisation und wenig Funktionäre,<lb/>
aber entwickelt eine große Aktivität am kulturellen und sonstigen Sek<lb break="no"/>toren. Bei den Sozialisten muß alles durchorganisiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_28">Die CA-Besetzung ist nur ein Symptom, aber immer mehr ÖVP-Funktionäre<lb/>
kommen auch zu <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> und meinen, so könnte es nicht weitergehen. Mit<lb/>
dieser Art der Politik werden alle politischen Parteien ruiniert.<lb/>
Früher waren die Rufer nur <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs>, jetzt sind es<lb/>
nach <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> immer mehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_29">Die Diskussion über diesen Punkt konnte ich leider im Wr. Vorstand und<lb/>
dann auch im Wr. Ausschuß nicht mehr mitmachen, weil ich zu andern<lb/>
Besprechungen mußte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Wie ist es weitergegangen.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0036" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0036.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_31">Den einzigen Familienbetrieb, der selbständig blieb, Kapsch, habe ich<lb/>
das Staatswappen verliehen. Die Kapsch-Söhne, allerdings beide in<lb/>
meinem Alter, haben zumindestens behauptet, daß sie nach wie vor reine<lb/>
österreichische selbständige Unternehmer sind. Tatsache ist, daß<lb/>
Kapsch in den letzten Jahren sich groß ausgebaut hat. Natürlich habe<lb/>
ich bei der Betriebsbesichtigung und nachher bei der Überreichung von<lb/>
den Kapsch-Vertretern indirekt die Aufforderung bekommen, mich für<lb/>
ihr Telefonsystem, das sie mit Schrack, kanadische Lizenz, in Österreich<lb/>
einführen wollen, einsetzen soll. Ich habe dies gleich einleitend<lb/>
insoferne abgelehnt, als ich erklärte, es ist genau zu prüfen, welches<lb/>
System das bessere ist, die Entscheidung darüber wird aber primär<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> als Verkehrsminister zu treffen haben. Die entsprechenden<lb/>
Unterlagen, die man mir mitgegeben hat, erklärte ich sofort, werden von<lb/>
mir studiert und dann der zuständigen Abteilung weitergegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_32">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wie steht die ganze Angelegenheit?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_33">LH <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> mit LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__124045">Gross</rs>, dem Finanzreferenten <rs type="person" ref="#per__114529">Klauser</rs> und dem<lb/>
Wirtschaftsreferenten <rs type="person" ref="#per__128705">Fuchs</rs> sowie 2 Beamten, <rs type="person" ref="#per__128706">Kandler</rs> und <rs type="person" ref="#per__128707">Feil</rs>, bespra<lb break="no"/>chen mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> die zukünftige Zusammenarbeit<lb/>
zwischen Steiermark und der Bundesregierung. Ausgelöst wurde dies<lb/>
durch den Vorschlag der Steirer sich an den VEW, Vereinigte Edelstahl<lb break="no"/>werke, mit je 100 Mio. S 81 und 82 zu beteiligen. Voraussetzung dafür<lb/>
ist, daß der Bund 1 Mrd. S den VEW zuführt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwiderte sofort,<lb/>
daß die VEW bereits 1 Mrd. zugesagt hat, wovon 400 bzw. 600 Mio. schon<lb/>
gegeben wurden. Aus der 2-Mrd.-Zusage der Vöest-Alpine hat sie eben<lb break="no"/>falls schon 73 Mio. bekommen. Was mit VEW geschieht, wird man nach<lb/>
Vorliegen des Berichtes von <choice><choice><sic>Bus Ellington</sic><corr>Booz, Allen &amp; Hamilton</corr></choice></choice> zu beschließen haben. Der<lb/>
Vorschlag, Judenburg zu sperren, kommt nicht infrage. Eine Länderbe<lb break="no"/>teiligung durch Aktienkauf, wie die Steirer vorschlagen, kommt wahr<lb break="no"/>scheinlich nicht infrage. <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> erklärte auch sofort, daß dies keine<lb/>
conditio sine qua non ist. Die Steirer haben ein großes Programm vor<lb break="no"/>gelegt. Es soll eine Betriebsansiedlungsgesellschaft gegründet werden,<lb/>
außerdem eine Grund- und Aufschließungsgesellschaft und eine Kapital<lb break="no"/>beteiligungsgesellschaft. Für Investoren in der Steiermark verlangen<lb/>
sie eine Meistbegünstigung und eine gewisse Priorität. Diesen Punkt<lb/>
mußte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ablehnen, weil natürlich die anderen Länder sofort da<lb break="no"/>gegen Sturm gelaufen wären. ERP-Mittel sollen spezifisch für die Steier<lb break="no"/>mark zur Verfügung gestellt werden. Vom Forschungsförderungsfonds<lb/>
soll eine Sonderdotation erfolgen. Eine Sonderförderung, je 100.000,–,<lb/>
<pb n="58-0037" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0037.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>50 zu 50 zwischen Bund und Land, für Grenzbezirke, aber auch für<lb/>
<choice><choice><sic>Mürz-Murfurche</sic><corr>Mur-Mürz-Furche</corr></choice></choice> sowie für Murau und Hartberg. Die Steiermark wird in<lb/>
6 Klassenregionen eingeteilt. Die Landwirtschaft wäre auch zu fördern,<lb/>
15 Mio. S soll <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> geben, 15 Mio. das Land. Landwirtschaftsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hat allerdings 5 Mio. zugesagt. Die Schnellstraßen der Mur-Mürz-<lb/>
Furche wären sofort in Angriff zu nehmen und schnellstens auszubauen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte, daß dies der Bautenminister schon durchführt. Über<lb/>
die Erdgasversorgung hat sich <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> positiv geäußert und meinte, hier<lb/>
bestehen mit dem Handelsministerium gute Beziehungen. Der Wunsch, auch<lb/>
der Steiermark Inlandsgas zur Verfügung zu stellen, habe ich dann er<lb break="no"/>örtert, daß weder die NIOGAS noch die Stadtwerke auf ihre Verträge ver<lb break="no"/>zichten. Fremdenverkehr ist gut dotiert, es sollen nur weitere ERP-<lb/>
Mittel für die Steiermark zur Verfügung gestellt werden. Hier gibt<lb/>
es mit dem Handelsministerium auch keine Probleme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_34">Bezüglich der Investorenwerbung hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mitgeteilt, daß jetzt eine<lb/>
Ausschreibung in der Schweiz, in Amerika und in Deutschland über Inve<lb break="no"/>storen erfolgen werden. Für die Steiermark wird in Hinkunft billiges<lb/>
Geld zur Verfügung stehen. ERP-Mittel für die Obersteiermark, Zinsen<lb break="no"/>zuschüsse, wie für Bergbaugebiete, 5 Jahre rückzahlungsfrei, 2 Jahre<lb/>
1 % und dann 6 % Verzinsung. Außerdem werden die 500 Mio. S zusätzliche<lb/>
Arbeitsmarktförderungsmittel zur Verfügung stehen und, wie gesagt, die<lb/>
je 100.000 pro Arbeitsplatz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_35">Bezüglich Niklasdorf hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf ein Fernschreiben von <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs>, der<lb/>
unbedingt Maßnahmen setzen wollte, agiert. Dies ist ein Unikat und kann<lb/>
nicht mehr wiederholt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_36">Der Wirtschaftsreferent <rs type="person" ref="#per__128705">Fuchs</rs> schlug vor, man sollte in Niklasdorf<lb/>
jetzt das Projekt Mayr-Melnhof mit einem italienischen Möbelerzeuger<lb/>
fördern. Dieses Projekt würde Investitionen für 450 Mio. S erforderlich<lb/>
machen. 40 Mio. S Betriebsmittel sind notwendig. Die Investitionssumme<lb/>
wäre aufzubringen durch einen ERP-Sonderkredit von 200 Mio. Das Land<lb/>
wird 240 Mio. S Zinsenzuschuß leisten. Eigenmittel wird diese Gruppe<lb/>
50 Mio. S aufbringen. Notwendig wäre, daß man auf die CA drückt, damit<lb/>
sie den Holzlagerplatz von Niklasdorf als Grundstück der neuen Gesell<lb break="no"/>schaft gibt. Ebenso sollte das Elektrizitätswerk übertragen werden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> bemerkte sofort, daß dies schwer möglich sein wird. Man<lb/>
könnte der CA nur verhalten, daß sie der neu zu gründenden Grund- und<lb/>
Aufschließungsgesellschaft den Grund entsprechend verkauft.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0038" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0038.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_37">Den VEW kann nur durch Kapitalaufstockung geholfen werden. Seit der<lb/>
Fusion wurden bereits 2,8 Mrd. S reingebuttert und noch immer beträgt<lb/>
die Zinsenbelastung jetzt 1 Mrd. S pro Jahr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_38">Einvernehmlich wurde festgestellt, daß jetzt zwischen Steiermark und<lb/>
der Bundesregierung ein Beamtenkomitee die Details ausarbeiten soll.<lb/>
SC <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> wird die Führung haben. Ich habe SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> <rs type="person" ref="#per__97468">Gatscha</rs> sofort<lb/>
als Verhandlungsmann mitgeteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_39">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte das Notwendige veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_40">Mit Ergänzung durch LH <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> und seinem Wirtschaftslandesrat<lb/>
wurde dann über Eumig verhandelt. Fohnsdorf wird ausgeschieden, hier<lb/>
besteht die Absicht der Fa. Kapsch, wenn sie den Telefoniezuschlag be<lb break="no"/>kommt. Ein Sanierungskonzept für Fohnsdorf sieht vor, daß anstelle<lb/>
der 2800 Beschäftigten nur mehr 1500 Beschäftigte bei einem Umsatz<lb/>
von 1,2 Mrd. S sind. Die Länderbank muß dafür 300 Mio. S Zinsen nach<lb break="no"/>lassen. Die Länder müssen 80 Mio. zuschießen, FGG soll 150 Mio. bringen,<lb/>
AFG 150 Mio. 1981 und 1982. Wr. Neudorf würde 1060 Beschäftigte, Für<lb break="no"/>stenfeld 242 und Kirchdorf 529 behalten können. LH <rs type="person" ref="#per__126988">Krainer</rs> meinte,<lb/>
Fohnsdorf kann ausgegliedert werden und Fürstenfeld ist gut ausgela<lb break="no"/>stet. <rs type="person" ref="#per__112001">Ratzenböck</rs> meinte sogar, in Kirchdorf besteht sehr gute Beschäf<lb break="no"/>tigung, trotzdem sind die beiden Länder bereit etwas beizutragen.<lb/>
NÖ war interessanterweise nicht eingeladen, vielleicht hat man darauf<lb/>
vergessen, Eumig will ja Wr. Neudorf überhaupt sperren, da es dieses<lb/>
Grundstück und Gebäude gut verwerten könnte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schlug vor, es<lb/>
soll jetzt ein schriftlicher Sanierungsvorschlag gemacht werden. Die<lb/>
Vorschläge der Länderbank waren unzulänglich. Zusammenfassend meinte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, wir haben jetzt ein Syndikat zu dritt, Oberösterreich, Steier<lb break="no"/>mark und die Bundesregierung, gegen die Länderbank gebildet. Ich glau<lb break="no"/>be zwar nicht, daß man gegen die Länderbank entscheiden wird, sicher<lb/>
ist für mich nur eines, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> in diesem Fall den Banken, CA für<lb/>
Leykam Niklasdorf und Länderbank für Eumig, die größten Vorwürfe macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_41">Bezüglich Voitsberg III und Änderung der Bauordnung habe ich verein<lb break="no"/>bart, daß jetzt zwischen Steiermark und der ÖDK Verhandlungen beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-01-12_42"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0029_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0029-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.1.1981</head>
         </div>
         <pb n="58_0029_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-01-12_0029-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>