<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740903">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  3. September 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-09-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-03">Dienstag, 3. September 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1010" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1010.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_01">Dienstag, den 3. September 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_02">In der Ministerratsvorbesprechung suchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen Minister<lb/>
oder zumindestens Staatssekretär, der ihn in Göteborg bei der<lb/>
Österreichwoche vertritt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> strich die Bedeutung insbesondere<lb/>
in Schweden der Österreichwoche heraus und wollte sogar dass ich<lb/>
hinfahre. Ich erklärte rundwegs, daß dies unmöglich sei, weil ich sowieso<lb/>
jetzt öfters ins Ausland zu Vertragsunterzeichnungen fahren müsse.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> die Lipizzaner sogar nach Göteborg geschickt hat, fiel dann<lb/>
die Entscheidung auf ihn, auch dann wenn er nur einen Tag hinausfährt,<lb/>
um sofort wieder dann am nächsten Tag zurückzufliegen. Während <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
sonst immer erklärt, wir müßten bezüglich der Auslandsreisen, oder über<lb break="no"/>haupt bei Reisen zurückhaltend sein, versucht er dann wenn er eine Zusage<lb/>
gemacht hat und diese dann aus welchen Gründen immer nicht einhalten<lb/>
kann, sofort irgendwie dann doch einen Minister, selbst für so unnötige<lb/>
Reisen wie nach Göteborg zu finden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_03">Bezüglich der Landesverteidigung erklärte er, daß jetzt eine Bundes<lb break="no"/>verfassungsbestimmung vom Verfassungsdienst ausgesendet wird, nachdem<lb/>
er sich mit der ÖVP über die Grundzüge der allgemeinen Wehrpflicht<lb/>
geeinigt hat. Entschieden lehnte er ein Berufsheer, welches jetzt schein<lb break="no"/>bar doch auch innerhalb der ÖVP diskutiert wird ab. Ich fürchte jetzt<lb/>
wird es dann, wenn diese Verfassungsbestimmung im Parlament durch sein<lb/>
sollte, tatsächlich auch mit der wirtschaftlichen Landesverteidigung<lb/>
ernst. Mir graut wenn ich daran denke, welchen Eiertanz ich dann werde<lb/>
aufführen müssen, da ja sicherlich keine finanziellen Mittel dafür<lb/>
bereitgestellt werden können. Es wird mir genauso gehen wie bei der<lb/>
Bevorratung. Zuerst große Erklärungen, sogar Verhandlungen mit der<lb/>
ÖVP und dann nicht einmal womöglich einen Gesetzentwurf in die Begut<lb break="no"/>achtung, damit ich eine Zusage, die der Regierungschef und gar nicht<lb/>
ich gemacht habe, einhalten kann. Auch bei der wirtschaftlichen Landes<lb break="no"/>verteidigung werden mir dann keine finanziellen Mitteln zur Verfügung<lb/>
stehen, für das ich aus budgetären Gründen sogar Verständnis habe,<lb/>
aber dann trotzdem verpflichtet sein werde eine Lösung für dies unlös<lb break="no"/>bare Problem zu finden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_04">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> und <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Vielleicht fällt der Grundsatzgruppe eine<lb/>
spezifische Lösung ein, die die Sekt. III dann so wie beim Bevorratungsge<lb break="no"/>setz durch mindestens einjähriges Bevorraten das Problem hinauszögern kann.</p><pb n="22-1011" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1011.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_05">In der Frage der Marktordnung meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sei jetzt eine Ent<lb break="no"/>wicklung entstanden die untragbar ist. Der Entwurf des Land- und<lb/>
Forstwirtschaftsministers geht am Problem vorbei. Innerhalb der<lb/>
sozialistischen Partei ist nun bezüglich der Taktik des Auslaufen<lb break="no"/>lassens ein großer Fehler passiert. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> hat ihm einem Brief<lb/>
geschrieben und auch der Öffentlichkeit zu erkennen gegeben, daß<lb/>
man nicht auslaufen soll lassen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> stellt das Problem so dar,<lb/>
wie wenn er es mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> abgesprochen hätte, daß man sehr wohl an<lb/>
das Auslaufen denken solle. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> erklärte daß er mit der Arbeiter<lb break="no"/>kammer Besprechungen geführt hat und jetzt endgültige Verhandlungen<lb/>
dieser Woche führen wird und abschließen, da er erklärte, nur zwei<lb/>
offene Punkte mit der Arbeiterkammer noch zu haben und diese ohne<lb/>
weiteres bereinigen zu können. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte, da müsse man für<lb/>
nächste Woche Montag am 18 Uhr fraktionell mit ÖGB und Arbeiterkammer<lb/>
diesbezügliche Verhandlungen führen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte unverzüglich <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> die Überlegungen des<lb/>
Handelsministeriums, die nicht meine sind, insbesonders den Entwurf<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs>, zur Verfügung zu stellen und besonders schriftlich darauf hin<lb break="no"/>weisen, daß diese Unterlagen ein Referentenentwurf des Ministeriums<lb/>
ist, der nicht meine Deckung hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_07"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> befürchtet, daß jetzt die Landeshauptleute immer stärker die<lb/>
Regierung auffordern werden Maßnahmen zu setzen. Unter anderem hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> ihm einem Brief geschrieben, wo er auf Förderungsmaßnahmen<lb/>
für die Bergbauern hinweist. In diesem Fall möchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> jetzt eine<lb/>
Aufstellung von <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, wo er über die Förderungsmaßnahmen der Länder<lb/>
für die Bergbauern ihn berichtet. Eine solche und ähnliche Aufstellung<lb/>
möchte er auch über die Mietbeihilfen der Länder von <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs>, sowie<lb/>
einen Vergleich über die Wohnbaukosten in den Ländern. Die in den<lb/>
Ländern starke ÖVP möchte scheinbar von dort aus die Bundesregierung<lb/>
jetzt konzentrisch angreifen. Ich selbst glaube eher, daß es sich darum<lb/>
handelt, daß <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> jetzt für die Oktoberwahlen als Wahlpropaganda<lb/>
diese besondere Aktivität entwickelt hat. Interessant ist, daß <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs><lb/>
auf meinen Vorwurf bezüglich der steirischen ÖVP Aktivität bezüglich<lb/>
der Kohlevergasung noch nicht geantwortet hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Dieses Problem werde ich bei der Grazer Messe<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> besprechen, bitte Unterlagenmaterial für mich verlangen.</p><pb n="22-1012" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1012.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_09"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat auch von <rs type="person" ref="#per__97994">Steinocher</rs> einen Brief bekommen wo er sich übe<lb/>
die mangelnde Unterstützung der Kleingewerbetreibenden beschwert.<lb/>
Da er mich fragte, was ich zu diesem Brief sagte, den ich allerdings<lb/>
nicht kenne, vermutete ich zuerst, daß es sich um die Kleinstkredit<lb break="no"/>aktion der Länder, Handelskammer und Handelsministerium, wie von<lb/>
seiten der Länder immer verlangt wird, die soll aufgestockt werden,<lb/>
handelt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte dies ist sicherlich nicht der Fall, sondern<lb/>
hier geht es mehr um einen allgemeinen Brief, den er mir schicken<lb/>
wird, und wo wir dann einen Briefentwurf machen sollten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte eine Zusammenstellung für die Budget<lb break="no"/>verhandlungen mit Finanzminister am Donnerstag zu diesem Problem<lb/>
Kleinstkreditaktion.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_11">Wien beschwerte sich in einem Brief an <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß es bei den ERP-<lb/>
Zuteilungen schlechter behandelt wird. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> meinte, hier irrt<lb/>
der Stadtrat <rs type="person" ref="#per__109290">Mayr</rs>, denn er hätte Wien niemals schlechter behandelt,<lb/>
sondern von Wien kommen keine Anträge.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_12">Über die letzte Runde der Regierungstätigkeit sollen wir am Sonntag<lb/>
den 15. um 9.30 Uhr im Bundeskanzleramt über die Aktivitäten der ein<lb break="no"/>zelnen Minister noch einmal eine Besprechung abhalten. Ich kann mich<lb/>
gar nicht mehr im Detail erinnern, was ich seinerzeit bei der Regierungs<lb break="no"/>besprechung dazu gesagt habe. Da wir wirklich kaum mehr größere Maß<lb break="no"/>nahmen beabsichtigt haben. Vielleicht ist es aber wirklich notwendig<lb/>
und sicherlich auch möglich, von seitens des Hauses zu erfahren, welche<lb/>
unmittelbaren Aktivitäten auch in der Konsumentenpolitik, also nicht<lb/>
nur in der Legislative, wir jetzt noch durchführen sollten und müssen.<lb/>
Es ist deshalb äusserst dringend alle Vorarbeiten aus diesem 15. so<lb/>
zu verlangen, daß wir jetzt unmittelbar zuerst eine Jour-fixe-Besprechung<lb/>
des Büros dringendst brauchen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_13">ANMERKUNG FÜR Fr. <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Termin noch in dieser Woche festlegen<lb/>
und alle auffordern, konkrete Vorschläge zu bringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_14"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hatte eine Verständigung von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> bekommen, daß in<lb/>
Alpbach mit den Bankleuten der Krach der <rs type="person" ref="#per__126731">Krauland</rs>-Bank, der Allgem.<lb/>
Wirtschaftsbank besprochen wurde. Die Schalter werden geschlossen,<lb/>
das Handelsgericht wird eine Aufsicht bestellen. Da es seit 1963<lb/>
eine Auffanggesellschaft für kleine Sparer von allem Banken und<lb/>
Kreditinstituten gibt, wird niemand zu Schaden kommen, ausser natürlich<lb/>
<pb n="22-1013" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1013.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Großeinleger. Nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> ist es Zentralkasse der<lb/>
Raiffeisenkassen, d.h. der Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__127907">Klauhs</rs>, der auch ÖVP-Finanzreferent<lb/>
ist, wird den größten Schaden haben. Umso mehr meint <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> muß<lb/>
man jetzt die Propagandaparole, die er vor längerer Zeit geprägt hat,<lb/>
Österreich weiter aufwärts, kein Zurück zur ÖVP, bei dieser Gelegenheit<lb/>
neuerdings bringen. Österreich weiter aufwärts ist sehr positiv,<lb/>
nachdem jetzt die europäische Entwicklung in Italien und teilweise<lb/>
Deutschland nach abwärts gerichtet ist und kein zurück zur ÖVP, weil<lb/>
es sich bei der <rs type="person" ref="#per__126731">Krauland</rs>-Bank ja doch um eine das Image schadenden Mann<lb/>
handelt, ebenso wie seinerzeit bei <rs type="person" ref="#per__134289">Müllner</rs> und seiner Conti-Bank.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_15">Beim Jour-fixe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> überraschend schnell verlangt haben,<lb/>
sagte mir dann allerdings dann <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, daß die Genossenschaftliche<lb/>
Zentralbank nur mit 10 Millionen drinnen hängt. Am meisten seien<lb/>
die Hypo-Banken mit 80 Millionen geschädigt. <rs type="person" ref="#per__126731">Krauland</rs> hätte diese<lb/>
Bank, die er zu 75% besitzt, hauptsächlich dazu benützt, um für seine Be<lb break="no"/>triebe entsprechende unsichere Geschäfte zu finanzieren. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
selbst ist aufgefallen, daß <rs type="person" ref="#per__126731">Krauland</rs> zwei Galerien ausgestattet hat,<lb/>
die gigantisches Geld gekostet haben müssen. Davon versteht <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
sicherlich etwas, weil er bekanntlicher Weise ein Hobby-Bildersammler<lb/>
ist. Die Handelskammer selbst ist, wie ich mich natürlich sofort<lb/>
erkundigte, von den Bankenkrach überhaupt nicht berührt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_16">Mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> besprach ich auch die endgültige Erhöhung der Kredit<lb break="no"/>obergrenze für die BÜRGES-Aktionen. Er meinte, er wäre sogar mit<lb/>
8% auf 9.5% einverstanden. Wollte aber unbedingt für 3% Zinsstützung<lb/>
3.5% erreichen. Da ich ihm sofort erklärte, dazu hätte ich keine<lb/>
finanziellen Mittel, auch wenn die kumulative Auszahlung wegfällt,<lb/>
könne ich keinesfalls die 3.5% Zinsenstützung geben, meinte er dann<lb/>
würde er doch eher vorschlagen, daß wir die 9.75 Grenze, die ich<lb/>
übrigens seit eh und je beabsichtigte, zu machen, einvernehmlich<lb/>
festlegen sollten. Da der Beirat in der BÜRGES wahrscheinlich diesen<lb/>
9.75 einstimmig zustimmt, habe ich <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> ersucht, er soll alle Vor<lb break="no"/>arbeiten einen baldigen Abschluß für diese Aktion machen. Die Kredit<lb break="no"/>sektion resp. die Kreditinstitute werden daher gleichzeitig auch die<lb/>
kumulative Auszahlung wegfallt über diese Entwicklung nicht sehr<lb/>
glücklich sein. Da auch die ERP-Ersatzaktion von der Hotel-Treuhand<lb/>
<pb n="22-1014" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1014.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit 9,75 festgelegt wird, dort sogar noch eine Serviceleistung<lb/>
erbracht wird, müssten auch die Kreditinstitute meiner Meinung nach<lb/>
die 9,75 wenn auch zähneknirschend akzeptieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_17">Ich habe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> neuerdings das Problem der<lb/>
Repräsentationskosten und insbesondere der Finanzierung von<lb/>
Aktivitäten des Handelsministeriums aus dem Aussenhandelsförderungs<lb break="no"/>beitrag besprochen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinten, da ich ihnen<lb/>
die Unterlagen der Zusammenstellung von <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs> gegeben habe, dass<lb/>
man dieses Problem mit <rs type="person" ref="#per__114610">Kandutsch</rs> besprechen müsse. Ich selbst<lb/>
sagte, ich hätte dort eigentlich nichts zu besprechen, denn für<lb/>
mich sei die Vereinbarung mit der Handelskammer klar und deutlich,<lb/>
aber wenn sie natürlich entsprechend sich absichern wollen, bin<lb/>
ich bereit, wenn sie mich einladen, an solchen Besprechungen<lb/>
teilzunehmen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_18">Der alte jug. Handelsrat <rs type="person" ref="#per__140889">Rasberger</rs>, der nach Ljubljana in eine<lb/>
Bank geht, hat seinen Nachfolger <rs type="person" ref="#per__149239">Sulschki</rs>, der mich daran erinnerte<lb/>
dass er bereits in Belgrad meine Bekanntschaft gemacht hat,<lb/>
mir vorgestellt. Bei dieser Gelegenheit sagte mir <rs type="person" ref="#per__140889">Rasberger</rs>,<lb/>
dass jetzt die Jugoslawen sich an der Transportleistung der TAG<lb/>
mit bis zu 1,5 Mia m3 beteiligen möchten Die Italiener bekommen<lb/>
von den Russen keinerlei Erhöhungen ihrer Erdgasmenge und deshalb<lb/>
sind nach Meinung der Jugoslawen entsprechende Kapazitäten der<lb/>
TAG frei. Die Firma Pertola in Ljubljana und Inanaphta hätte<lb/>
bereits mit der ÖMV entsprechende Besprechungen geführt und<lb/>
Zusagen bekommen. Da am 16. September die Gemischte Kommission<lb/>
in Österreich tagt, möchten sie bis zu diesem Zeitpunkt die ÖMV-<lb/>
Zusagen auch schriftlich haben. Ich versprach, diesbezüglich bei<lb/>
der ÖMV zu intervenieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte diesen Komplex Energiewirtschaft zu<lb/>
besprechen und von der ÖMV eine diesbezügliche schriftliche Dar<lb break="no"/>stellung und einen Briefentwurf der Bestätigung ihrer Zusagen an<lb/>
die Jugoslawen verlangen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_20"><rs type="person" ref="#per__140889">Rasberger</rs> bestätigte mir, dass 1974 das erste Mal ihre Zahlungsbilanz<lb/>
von ihrer Seite passiv sein wird. 210 Mill. $ Handelsbilanzpassivum<lb/>
im Jahre 1973 konnten mit 60 Mill. $ Fremdenverkehrseinnahmen<lb/>
und 166 Mill. $ Gastarbeiterüberweisung überdeckt werden. Heuer<lb/>
<pb n="22-1015" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1015.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wird der Fremdenverkehr noch so viel bringen und insbesondere<lb/>
die Gastarbeiterüberweisung zurückgehen, weil um 23.000 jug.<lb/>
Gastarbeiter heuer weniger in Österreich beschäftigt werden.<lb/>
Unsere Nationalbank ist ausserstande eine entsprechende Trennung<lb/>
und Aufgliederung grössenordnungsmässig und nicht auf jede Mill. S<lb/>
genau anzustellen. Ich brauche aber in Wirklichkeit nur solche<lb/>
Globalzahlen. Diese allerdings laufend. Wir müssten deshalb von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97873">Philipp Rieger</rs> von der Nationalbank und einer Vertrauensperson<lb/>
bei uns im Haus, wahrscheinlich <rs type="person" ref="#per__113619">Pschorn</rs> von der Statistik, eine<lb/>
entsprechendes Schema in Milliarden Schilling aufstellen und mit<lb/>
den wichtigsten Handelspartnern Zahlungsbilanzentwicklung<lb/>
ständig zu kontrollieren und zu verfolgen. Wenn die OeNB dies<lb/>
nicht imstande ist, müsste es Aufgabe der Abteilung sein, mit<lb/>
entsprechenden Besprechungen und Auskünften von Handelsräten<lb/>
insbesondere in den Oststaaten ein neues Bild zu bekommen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte veranlasse, dass dies endlich jetzt im<lb/>
Hause geschieht. Für mich ist es unerträglich, immer nur bei Bespre<lb break="no"/>chungen mit Oststaatenvertretern, sei es bei der Gemischten Kommis<lb break="no"/>sion oder sonst wo, die Ziffern von diesen zu hören.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_22">Da ich beim Mittagessen mit <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> und <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> vereinbart habe, dass<lb/>
ich auch dann, wenn die AK noch so grosse Bedenken hat, aus Ver<lb break="no"/>sorgungsgründen die 10.000 t Zuckerimporte auf alle Fälle genehmigen<lb/>
muss und damit im Zusammenhang im Prinzip eine 20.000-t-Zucker<lb break="no"/>exportregelung auch von mir zugestimmt werden muss, habe ich noch<lb/>
auf Wunsch von <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> und <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> mit Dr. <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> und <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs><lb/>
das Zuckerimport- und Exportgeschäft besprochen. Die AK wünschte<lb/>
insbesondere und dies habe ich ganz deutlich der Zuckerindustrie<lb/>
zu erkennen gegeben, eine genaue Abrechnung der Exportgeschäfte<lb/>
was die Zuckerindustrie dann auch sofort zusagte. Auch bezüglich des<lb/>
Exporttermines wurde festgelegt, dass der Export nicht auf einmal,<lb/>
sondern im November 5.000, im Dezember 5.000 und im Jänner 6.00<add>[6.000?]</add> und<lb/>
im Feber 4.000 t maximal exportiert werden müssen. Maximal deshalb,<lb/>
weil ich <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> sofort nachwies, dass er auch im vorigen Jahr, als<lb/>
er 20.000 t beantragte, ebenfalls diese nicht jetzt endgültig aus<lb break="no"/>liefert. <rs type="person" ref="#per__58381">Mauthner</rs> gab zu, dass er – da die Zuckermengen derzeit nicht<lb/>
zur Verfügung stehen – eine Verschiebung von 1.000 t für Veredlung,<lb/>
1.000 t für Jungbunzlauer und 900 t für den Export vereinbart hat.</p><pb n="22-1016" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1016.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_23">Wenn es im nächsten Jahr zu Schwierigkeiten kommen sollte, wird<lb/>
man neuerdings ein solches Zwischenlösungsgeschäft versuchen und<lb/>
auch hier wieder eine entsprechende Verschiebung der Exporte ins<lb/>
Auge fassen. Ich ersuchte Dr. <rs type="person" ref="#per__114663">Fischer</rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> mit der AK neuerdings Be<lb break="no"/>sprechungen zu führen, um alle Details, die auflagenmässig festgehalten<lb/>
werden müssen, mit dieser zu vereinbaren, dann am Mittwoch im Aussen<lb break="no"/>handelsbeirat die Einigung über dieses Import-Export-Geschäft<lb/>
festzustellen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_24">Dr. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs> wollte dann unter vier Augen mir neuerdings erklären, dass<lb/>
er nicht verstehen kann, dass mich die AK bei der Festsetzung des<lb/>
Würfelzuckerpreises so desavouiert. Ich erklärte neuerdings, dass ich<lb/>
mich keinesfalls desavouiert fühle, sondern die AK hat sich eben nicht<lb/>
zuletzt wegen des Verhaltens wahrscheinlich des ÖAAB dazu entschlos<lb break="no"/>sen, mit der Zuckerindustrie jetzt zu keiner Einigung zu kommen,<lb/>
sondern eben den tieferen Würfelzuckerpreis nur zuzugestehen. <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs><lb/>
hat angenommen, dass wenn es zur Bestimmung des § 3 a kommen soll,<lb/>
er glaubt, dass die Handelskammer zustimmt, dann ich sofort den Würfel<lb break="no"/>zuckerpreis mit 80 Groschen ebenfalls festlegen werde. Ich erklärte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs>, dass er hier ganz gross im Irrtum ist, denn zuerst muss,<lb/>
wenn der § 3 a angewendet wird, die Firma sofort ihren Preis auf das<lb/>
ursprüngliche Preisniveau, bevor die Erhöhung vorgenommen wurde, zurück<lb break="no"/>führen. Sollte die Zuckerindustrie dies nicht freiwillig tun, werde<lb/>
ich eine Preisbescheid unverzüglich erlassen, wo festgehalten wird,<lb/>
dass der Würfelzuckerpreis so viel beträgt als er bis zur eigenmäch<lb break="no"/>tigen Erhöhung betragen hat. Dann wird ein Preisverfahren eingeleitet,<lb/>
welches eben entsprechend lange dauern kann, vielleicht allerdings<lb/>
auch sehr schnell erledigt wird, und der neue Zucker(Würfel)Preis<lb/>
dann eben von der Preiskommission bestimmt wird. <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> bestätigte<lb/>
mir, dass bei einem theoretischen Anlass-Fall, nämlich der ORF-Ge<lb break="no"/>bührenerhöhung der Innenminister ein diesbezügliches Schema auch aus<lb break="no"/>gearbeitet hat, und er auf Anfrage <rs type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</rs> von der Handelskammer<lb/>
diesem genau dieselbe Auskunft gegeben hat, wie ich sie jetzt <rs type="person" ref="#per__117100">Habig</rs><lb/>
mitteilte. Ich glaube, damit habe ich der Zuckerindustrie die Lust<lb/>
genommen, nach § 3 a eine Würfelzuckerpreiserhöhung doch durchsetzen<lb/>
zu können. Ich habe nämlich <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> auch beim Mittagessen dezidiert<lb/>
erklärt, dass mir alles recht ist, nur jetzt nicht eine Zustimmung<lb/>
der Handelskammer zu einem § 3 a-Antrag. Dieses Nichtkoordinieren<lb/>
<pb n="22-1017" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1017.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zwischen Gewerkschaftsbund und Arbeiterkammer in den letzten<lb/>
Monaten beginnt sich jetzt auch in der Tätigkeit des Handels<lb break="no"/>ministerium sehr negativ auszuwirken. In der Öffentlichkeit<lb/>
wird die mangelnde Übereinstimmung zwischen <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs><lb/>
bereits bemerkt und dies kann nur für die beiden Institutionen<lb/>
sehr schlecht sein. Wenn ich bedenke, dass ich mich durch 25 Jah<lb break="no"/>re bemüht habe und dafür sogar meine Magengeschwüre eingehandelt<lb/>
habe und zwischen <rs type="person" ref="#per__97363">Böhm</rs> und <rs type="person" ref="#per__114575">Mantler</rs> immer so vermittelt habe, dass<lb/>
ja nicht ein Gegensatz, der zwischen den beiden auch existierte, in<lb/>
der Öffentlichkeit bekannt wird, so waren die ganzen Anstrengungen<lb/>
eigentlich jetzt umsonst. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> bleibt nach der Wahl angeb<lb break="no"/>lich nur noch ein Jahr. In diesem müsste es doch gelingen, das<lb/>
nicht neuerlich Gegensätze zwischen den beiden Institutionen<lb/>
immer wieder zum Ausdruck kommen, sondern eine Koordinierung<lb/>
vorher möglich ist. Ich werde mich auf alle Fälle immer darum<lb/>
bemühen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_25">Im Bezirksausschuss auf der Landstrasse war – obwohl gut besucht –<lb/>
noch immer Ferienstimmung. Der einzig harte Angriff kam von <rs type="person" ref="#per__139729">Wolfig</rs><lb/>
mit Recht, als er darauf hinwies, dass der ARBÖ jetzt für seine<lb/>
Mitglieder eine Zusatzversicherung macht, wobei er zwischen<lb/>
Angestellten und Arbeitern unterscheidet. Ebenso wurde hart<lb/>
kritisiert die Stellungnahme des ARBÖ-Juristen bezüglich der<lb/>
Gurtanschnallpflicht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mich mit <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> verbinden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_27"><rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat auch im Bezirksausschuss aber schon vorher mir berichtet,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> sein Nationalratsmandat jetzt zurücklegt und <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs><lb/>
von der Wiener Organisation zur Kenntnis genommen wird, auf dieses<lb/>
Mandat nachrückt. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> bereits bei der Ministerrats<lb break="no"/>vorbesprechung gefragt, wieso es ihm jetzt geglückt ist, diese<lb/>
Lösung zu erreichen, die ich bereits bei der Bestellung zum<lb/>
Handelsminister nach der Minderheitsregierung von der Parteispitze<lb/>
nicht erreichen konnte. Ich hatte damals auch die Absicht und bin<lb/>
heute noch der Meinung, dass dies der einzige richtige Weg ist,<lb/>
dass die Minister ihr Nationalratsmandat zur Verfügung stellen.<lb/>
Damals hat <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> als Zentralsekretär und Klubobmann es ganz ent<lb break="no"/>schieden abgelehnt. <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs>, den ich damals von meinem Plan<lb/>
als BRO der Minister, nachdem ich einige blödsinnige privat<lb/>
<pb n="22-1018" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1018.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gemacht hat, wie z.B. Entfall der Versicherung usw. habe ich damals<lb/>
von meiner Absicht verständigt und er selbst meinte, dies wird<lb/>
nicht möglich sein, da die Partei wahrscheinlich dem nicht zu<lb break="no"/>stimmt und auch der ÖGB Bedenken hat. Scheinbar hat man jetzt bei<lb/>
ihm diese Bedenken zurückgestellt, weil er nächstes Jahr auf alle<lb/>
Fälle ausscheidet, sowohl als Nationalrat als auch als Minister.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> ist nach wie vor der Meinung, dass es für mich unzweckmässig<lb/>
wäre, einen solchen Schritt zu gehen. Ich glaube dies allerdings nicht,<lb/>
werde mich aber kaum durchsetzen können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-03_28"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1009_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1009-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.9.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="22_1009_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1009-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="22_1018_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1018-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 130. Ministerratssitzung, 3.9.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="22_1018_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1018-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="22_1018_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-03_1018-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>