<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19731217">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 17. Dezember 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band18_1973-12-17</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-12-17">Montag, 17. Dezember 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-08-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band18/">
      <body>
         <pb n="18-1454" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-12-17_1454.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_01">Montag, 17. Dezember 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_02">Beim jour fixe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kam ich auh auf Dr. <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs><lb/>
den Generalsekretär im Wirtschaftsbund zu sprechen und schlug vor,<lb/>
wenn sie entsprechende Vertretung im Handelsministerium wünschen,<lb/>
dass ihc diesen Mann sofort übernehmen würde. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ist sehr<lb/>
stolz auf ihn, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> versicherte, er hat eine grosse Karriere vor<lb/>
sich und sie denken nicht daran, ihn abzustellen. Ich habe dies<lb/>
auch gar nicht erwartet, aber man soll mir nicht vorwerfen, dass<lb/>
ich mich nicht um gute Leute auch von ihnen bemüht hätte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_03"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> möchte neuerdings die Bürges nicht nur von 200.000 auf<lb/>
300.000 S Zinszuschussrahmen erhöhen sondern auch neben der Vor<lb break="no"/>aussetzung einer Bewilligung nicht nur die ausreichende Besicherung<lb/>
sondern uach wenn eine ungenügende Rentabilität vorliegt, die Richt<lb break="no"/>linien erweitern. Er meinte, dass die Banken heute, wo Haftungs<lb break="no"/>übernahmen der Kreditinstitute von 20 % vorgesehen sind, für diesen<lb/>
Betrag die Banken Sparbücher als Deckung verlangen. Dies war der<lb/>
Grund, um <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> neuerdings auseinanderzusetzen, dass wir die<lb/>
Bürges wirklich nur zu einem Bürgschaftsinstitut ausbauen sollten,<lb/>
dafür aber den Unternehmungen Barzuschüsse geben, wie dies bei<lb/>
der Komfortzimmeraktion der Fall ist. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erklärte, er wird sich<lb/>
dies durch den Kopf gehen lassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_04">Beim Journalistenfrühstück hatte sich <rs type="person" ref="#per__134300">Metzner</rs> einen ganz guten Gag<lb/>
ausgedacht, er hat mir die Gesetzessammlung aller Kraftfahrge<lb break="no"/>setznovellen und Durchführungsverordnungen und Strassenverkehrsord<lb break="no"/>nungen und -durchführungsverordnungen in einem zeh Zentimenter<lb/>
hohen Stapel überreicht. Damit konnte er schon optisch beweisen,<lb/>
was in dieser Zeit alles auf dem Strassensektor und Kraftfahr<lb break="no"/>sektor geleistet uwrde. Ich selbst habe ihm dies dann wieder mit<lb/>
der Bemerkung zurückgegangen, dass ich die Verrechtlichung auf<lb/>
dem rein technischen und wirtschaftlichen Gebiet für einen Wahnsinn<lb/>
halte. DAbei unterstrich ich allerdings, dass ich den Rechtsstaat<lb/>
nachdem ich in einem <choice><choice><sic>Un-Rechtsstaat</sic><corr>Unrechtsstaat</corr></choice></choice> selbst gelebt und gelitten habe<lb/>
sehr zu schätzen weiss. Ich fürchte aber ernstlich, dass damit<lb/>
der Rechtsstaat sich ad absurdum führt. <rs type="person" ref="#per__112948">Degischer</rs> berichtete<lb/>
über die Produktendeklaration, wo wir heute das PD auch in Form<lb/>
der Werbung zulassen wollen, ohne dass die einzelnen Kennzeichnungs<lb break="no"/>elemente aufgezeigt werden müssen. In der Lebensmittelkennzeich<lb break="no"/>nungsverordnung, die jetzt endlich unterschrieben ist, aber erst<lb/>
<pb n="18-1455" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-12-17_1455.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>mit 30. 6. 1975 in Wirksamkeit tritt für den Erzeuger und Importeur<lb/>
und beim Kleinhändler erst ein Jahr später überhaupt wirksam wird,<lb/>
ist eine lange Phase von Verhandlungen endlich abgeschlossen.<lb/>
Da von den Journalisten die Frage auftauchte, ob auch Milch darunter<lb/>
fällt, konnte ich zur Erklärung, warum es so lange gedauert hat,<lb/>
gerade an diesem Biespiel demonstrieren, dass es eben nach jahrelangen<lb/>
Verhandlungen möglich war, ein Kompromiss zu erzielen. Wenn ich denke<lb/>
wie lange wir hier wirklich gearbeitet haben, erscheint mir dieses<lb/>
Ergebnis zwar mühevoll errungen, aber dafür umso wertvoller. Hätten<lb/>
wir nicht in diesem Jahr das Kompromiss auch bei der Handelskammer<lb/>
durchgebracht. hätte ich im nächsten Jahr, wo ich die alleinige<lb/>
Kompetenz bis zum Inkrafttreten des Lebensmittelgesetzes habe,<lb/>
wahrscheinlich einen wesentlich stärkeren Druck von der Handels<lb break="no"/>kammer auf einer weniger einschneidenden Lebensmittelkennzeichungs<lb break="no"/>verordung gehabt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Du hast Dich so am Zustandekommen der Verord<lb break="no"/>nung strapaziert, mach jetzt wenigstens einen<lb/>
guten Propagandafeldzug für diese Deine Arbeit.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_06">Die Verhandlungen mit den internationalen Mineralölgesellschaften<lb/>
und mit der ÖMV soll sich nur in einem kleinen Kreis abspielen.<lb/>
Ich war deshalb sehr erstaunt, als ich bemerkte, dass neben <rs type="person" ref="#per__107936">Elsinger</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> die bisher nur den Sitzungen beigezogen wurden, <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs><lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__112977">Neuhold</rs> und auch Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> kommen wollten. Ich habe <rs type="person" ref="#per__107939">Römer</rs> na<lb break="no"/>türlich erklärt, dass sein Vertreter der Sektion III teilnehmen sollte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> für die Energiekoordinierung und <rs type="person" ref="#per__107936">Elsinger</rs> eigentlich aug<lb/>
Grund seiner jahrzehntelangen Erfahrung aber auch wenn man so will<lb/>
als Angehöriger der Sektion II. Ich glaube wir sollten bei dieser<lb/>
Einschränkung bleiben, <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> hätte als Sekretär für die<lb/>
Energiekoordinierung daran teilnehmen können. <rs type="person" ref="#per__113022">Fabrizii</rs>, wurde mir<lb/>
gesagt, ist nur ausnahmsweise gekommen, weil wir den Ministerrats<lb break="no"/>vortrag fertig machen müsstne. Die Ergebnisse der Diskussion waren<lb/>
sehr interessant für mich. Die Ölgesellschaften waren mit dem einen<lb/>
autofreien Tag zufrieden, der Vorschlag, dass die Ölgesellschaften<lb/>
als Service für ihre Kunden die Pickerln zur Verfügung stellen,<lb/>
wird sicherlich aufgegriffen werden. Die Frage <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutlers</rs>, ob man<lb/>
nicht dann gleich festlegen sollte, welche Propaganda damit gemacht<lb/>
werden kann, ähnlich der Parkscheibe, wurde von den Internationalen<lb/>
aber auch vor allem von mir insoferne negativ entschiedne, als ich<lb/>
erklärte, mich hier nicht einzumischen, da es sich um eine private<lb/>
<pb n="18-1456" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-12-17_1456.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Absprache der Ölfirmen handeln könnte. <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs> sagte mir nachher,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> wegen des Pickerl-Beschaffens der einzelnen Autofahrer<lb/>
sehr ungehalten ist, ich bin allerdings überzeugt, dass sich keiner<lb/>
ein Pickerl malen muss, sondern zumindestens in den Zeitungen als<lb/>
Service-Leistung eine solche Serie beigegeben wird. Wichtig ist nur,<lb/>
dass so schnell wie möglich das Verordnungsblatt mit der genauen Be<lb break="no"/>schreibung des Pickerls erscheint. Ich habe <rs type="person" ref="#per__134175">Schanovski</rs> ersucht, er<lb/>
soll mir einige Entwürfe machen, damit nicht irgendein jämmerliches<lb/>
graphisches Bild entsteht.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Dränge bitte, dass die Verordnung so schnell<lb/>
wie möglich fertig wird, wobei man aber gleich<lb break="no"/>zeitig die endgültige graphische Gestaltung<lb/>
schwarz auf weissem Papier ohne Einfassung<lb/>
einem Graphiker überlassen sollte.In der<lb/>
Verordnung wird nur ein Beispiel gedruckt.<lb/>
Der Graphiker müsste aber dann alle sieben<lb/>
Tage und das S für Sondergenehmigung in einem<lb/>
Streifen zeichnen, nur dann entsprechend ver<lb break="no"/>vielfältigen,und Ölgesellschaften, Unterneh<lb break="no"/>mungen, Haftpflichtversicherungen, den Kraft<lb break="no"/>fahrverbänden zur Verfügung stellen, damit sie<lb/>
bereits jetzt mit dem Druck der Pickerln<lb/>
beginnen können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_08">Die Jänner-Versorgung ist einigermassen gesichert, bei Heizöl schwer<lb/>
könnte sich dann im Feber eine Verknappung einstellen, weshalb<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> unbedingt eine gewisse Reserve anlegen will. Wir einigten<lb/>
uns, dass die Ölgesellschaften 3 % ihrer Zuteilung als Reserve zurück<lb/>
halten müssen, wir uns am 14. Jänner wieder treffen, bis dorthin unge<lb/>
fähr die Hälfte ausgeliefert ist und dass das jetzt vorhandene Lager<lb/>
der Internationalen bei der ÖMV von 20.000 t nicht angegriffen wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> möchte ein grösseres Lager und deshalb die Grossbezieher<lb/>
nur mit 90 % ihrer Wünsche beliefern. Ich bin eigentlich deshalb gegen<lb/>
eine solche Idee, weil man damit den Grossen die ganze Restriktion<lb/>
auflegt. Die Kleinen bekommen dnn 100 % nach ihrem Bedarf ausgeliefert<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137297">Messinger</rs> von der Zentralstelle der Mineralölwirtschaft meinte, es<lb/>
sei genug Heizöl derzeit noch vorhanden und die Firmen lehnen ins<lb break="no"/>besondere teurere Heizöllieferungen aus dem Ausland ab. Hier<lb/>
schlug ich <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> vor, die ÖMV soll ein z.B. 2.000 t umfassendes<lb/>
Lager von teurem Heizöl aus dem Ausland sich anlegen, damit wenn<lb/>
jemand kommt udn erklrt, er müsste jetzt Heizöl unbedingt haben,<lb/>
uf dieses Lager verwiesen werden kann. Meistens wünschen die Unter<lb break="no"/>nehmer ja mit dieser Forderung nichts anderes als eben billiges<lb/>
<pb n="18-1457" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-12-17_1457.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>inländisches Heizöl.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_09"><rs type="person" ref="#per__97396">Dolinay</rs> vom Fachverband der Elektroindustrie kam mit einer Be<lb break="no"/>rechnung, dass der frühere Schluss vom Fernsehen nur eine ganz<lb/>
geringe Menge von 0,0.. und dann erst etlichen Prozent Strom vom<lb/>
Gesamtverbrauch erspart. Ich habe <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> gleich aufmerksam gemacht,<lb/>
dass es viel zielführender ist, selbst eine Berechnung anzustellen,<lb/>
als wie anzunehmen, dass auf die von <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> in der Fernsehdiskussion<lb/>
erwiesenen 0,3 % Ersparnis der Fachverband, auf den er sich verlassen<lb/>
hatte, dann eine andere Ziffer bringen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_10">Die Präsidialsitzung des Europa-Institutes verlief harmonischer<lb/>
als ich erwartete. Sowohl <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> und <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger/</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> waren voll damit einverstanden, dass der Vorstand so wie bisher<lb/>
weiter arbeiten soll. Bezüglich des Budgets von 660.000 S schlug zu<lb/>
meiner grössten Verwunderung die Handelskammer vor, dass sie nur einen<lb/>
Teil davon tragen könnten. Ich selbst habe überhaupt nicht erwartet,<lb/>
dass sie etwas übernehmen. Wir einigten uns daher gleich grosszügig<lb/>
auf einen Schlüssel 2:1, Ein Teil die Interessensvertretung und zwei<lb/>
Teile das Handelsministerium. Der Delegierte der Handelskammer Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113031">Melis</rs> wird weiterhin alle Details mit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs>, der als Vertreter der<lb/>
Arbeiterkammer und des ÖGB gilbt, besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_11">Im Ministerrat verwies <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf sein Interview des Volks<lb break="no"/>blattes mit dem ägyptischen Staatssekretär in Kairo, wo de Reporter<lb/>
durch ununterbrochenes Fragen, ob durch die nur scheinbare Schliessung<lb/>
von Schönau und Verlegung nach Wöllersdorf nicht eine Gefahr für<lb/>
einen weiteren Anschlag besteht. Der Staatssekretär konnte sich dann<lb/>
nicht mehr anders helfen, als dass er eben erklärte, das sei möglich<lb/>
bis wahrscheinlich. <rs type="person" ref="#per__97668"><sic>Kreiyky</sic></rs> aber auch <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> sehen darin eine<lb/>
ungeheure Gefahr, weil dadurch die Palästinenser fast ermutigt<lb/>
und aufgefordert werden, aus der Polemik heraus jetzt irgendwie<lb/>
gegen Wöllersdorf oder Österreich zu agieren. Das Einmalige dabei<lb/>
ist noch, dass der ORF im Fernsehen angekündigt hat, dass morgen ein<lb/>
Interview im Volksblatt erscheint. Es erspann sich dann eine lange<lb/>
Diskussion, ob man wegen der Art der Darstellung und ganz besonders<lb/>
weger der Gefahr in der ein solche Interview österreichischer wikr<lb break="no"/>lich bringen kann, nicht eine dringliche Anfrage machen sollte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meinte mit Recht, dass die ÖVP zuerst die sofortige Rücknahme des<lb/>
Beschlusses verlangt hat und jetzt die Reporter der ÖVP ausziehen<lb/>
<pb n="18-1458" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-12-17_1458.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>um scheinbar mit aller Gewalt gegen den neuen Beschluss der Regierung<lb/>
nämlich als unvermeidliche Durchgangstation das Rote Kreuz-Lager in<lb/>
Wöllersdorf heranzuziehen mit allen erdenkltichen Mitteln Stimmung<lb/>
zu machen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_12">Für die Sternaktion über Äthiopienhilfe, die 200.000 S erbracht hat, wir<lb/>
die Bundesregierung ebenfalls einen solchen BEtrag zur Verfügung<lb/>
stellen. Für den getöteten Kranführer, der 4 Kinder hinterlässt,<lb/>
wird die AZ eine Aktion starten und sich die Bundesregierung auch<lb/>
dran beteiligen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_13">Für die grosse Werbeaktion der Bundesregierung: Energie sparen,<lb/>
solle 4 Büros und zwar Lintas, Wirts, intrn. Werbegesellschaft<lb/>
und Progress zur Offertstellung geladen werden. Die Propaganda und<lb/>
Koordinierung liegt beim Bundeskanzleramt und deshalb wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
das selbst in die Hand nehmen und finanzieren. Bin ich froh, dass<lb/>
ich damit nichts zu tun habe, denn diese Propaganda. die jetzt von<lb/>
ihm aufgezogen werden sollte, könnte ihm wahrsheinlich niemand zu<lb/>
seiner Zufriedenheit machen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_14">Ich berichtete über die Massnahmen, die bereits ergriffen wurden dun doe<lb/>
morgen noch im Ministerrat von mir in einem mündlichen Vortrag beantragt<lb/>
werden. Leiderist die Übersendung der Unterlagen unterblieben,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat ein Paket mitbekommen und hat es, da er nicht wusste,<lb/>
was drinnen war, auf meine Bank gelegt, statt in das Ministerratssitzungs<lb break="no"/>zimmer zu bringen, sodass ich nur mündlich berichten konnte. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs><lb/>
erklärte, er hätte sich beretits jetzt entschlossen, eine Woche Ferien<lb/>
zu geben. Damit habe ich auch auf diesem Umweg einen langen Forderungs<lb break="no"/>punkt der Fremdenverkehrswirtschaft erfüllen können. Bis jetzt hat<lb/>
es <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> und insbesondere die Lehrer ganz entschieden abgelehnt,<lb/>
im Feber eine zusammenhängende Woche den Schülern freizugeben. Wenn<lb/>
es nach mir gegangen wäre, hätteman ja dafür den einen oder anderen<lb/>
schulfreien Tag opfern können. Ich sehe nicht ein, waurm ein <choice><choice><sic>Direktorsta</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
und ich weiss nicht was sonst noch alles, vom Landesheiligen angefangen<lb/>
bis zu irgendwelchen anderen freien Tagen umbedingt weiter existieren<lb/>
müssen. Ähnlich aber wie bei der Einführung der Tempobeschränkung 100<lb/>
habe ich auch hier jetzt einen Teilerfolg erzielt, der sobald auch nicht<lb/>
mehr wieder abgeschafft wird. Ich habe uahc bereits angekündigt,<lb/>
dass der Bundeslastverteiler am 8. Jänner zusammentreten wird, um<lb/>
die entsprechenden Stromsparmassnahmen zu beschliessen. Bezüglich<lb/>
<pb n="18-1459" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-12-17_1459.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>der TV-Programme-Verkürzung wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen Brief an den Intendanten<lb/>
schreiben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_15"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> liess auch einen Film über die Affäre Schönau, d.h. die<lb/>
Geiselnahme und Befreiung vorführen. Ich weiss nicht, was mit diesem<lb/>
Dokumentationsstreifen geschehen soll. Dass ihn noch jemand aufführt,<lb/>
kann ich mir nicht vorstlelen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_16">Über die Fondskoordinierungssitzung ärgerte sich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> angeblich<lb/>
masslos. Das Ausgearbeitete Elaborat haben die Teilnehmer dieser<lb/>
Sitzung, fast alle Genossen der Fonds- und Kontrollbank und<lb/>
OeNB uns sonstigen Kreditinstituten waren anwesend, erst vor<lb/>
der Sitzung erhalten. NIemand wusste, um was es sich handelt, niemand<lb/>
konnte das Papier so schnell lesen. <rs type="person" ref="#per__97668"><sic>Kreiyky</sic></rs> sagte auch, das liegt<lb/>
am Fehler seiner Mitarbeiter und vertagte die Sitzung kurzerhand.<lb/>
Während er damals bei der Vorbesprechung vermalngt hattte, es<lb/>
müsste das Papier bis spätestens heute vorliegen, meinte er nun<lb/>
dies sei ja nicht so eilig, man könnte, nachdem die Fonds ja nicht ni<lb/>
in ihrer Substanz geändert werden sollen und nach wie vor in der Ver<lb break="no"/>antwortung der einzelnen Minister bleiben, über dieses Problem auch<lb/>
später diskutieren. ZUerst das VErlangen so schnell wie möglich<lb/>
fertig werden und vorlegen, nachdem ja monatelang wirklich nichts<lb/>
geschehen ist. Dann aber die Kritik man kann von den Sitzungs<lb break="no"/>teilnehmern nicht velrangen, dass sie wie bei der Krolloper nur zum<lb/>
Jasagen zusammenkommen, sondern man müsste ihnen sehr wohl Möglich<lb break="no"/>keitne geben, die Idee un das Papier genau zu studieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band18_1973-12-17_17">Da Meister <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> bei der Galerie Scheer seine neuen Drucke über<lb/>
die Fremdenverkehrswerbungsplakate vorstellte, versprach<lb/>
ich ihm auf alle Fälle noch zu kommen, auch dann, wenn es schon<lb/>
später als 7 Uhr sein wird. Ich traf dort auch den Vertreter von<lb/>
Bertelsmann, der die Poster jetzt vertreibt und wünschteihm<lb/>
viel Glück zu dieser Aktion. Derjunge Mann meinte, es sei bereits<lb/>
jetzt ein voller Erfolg, wobei er sich aber nicht genau aus<lb break="no"/>drückte, was er untervollem Erfolg versteht. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, dass <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> und auch <rs type="person" ref="#per__136839">Profohs</rs> grösste Bedenken<lb/>
gegen <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs>. haben. Hier spielt sicherlich eine grosse Portion Ver<lb break="no"/>ärgerung mit, weil <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> erwartete, dass die Fremdenverkehrswerbung<lb/>
insbesondere <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> noch viel mehr für diese Aktion tut als er<lb/>
<pb n="18-1460" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-12-17_1460.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sowieos macht, wobei grösstenteils gar nicht dem Rechnungshof<lb/>
entsprechende Abrechnungen vorliegen. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> hat zu diesem Zweck<lb/>
von mir eine Pauschalabrechnung gewünscht, die ich mehr oder<lb/>
minder dann auch tatsächlich akzeptieren musste. Auf der einen<lb/>
Seitemuss ich zugeben, dass <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> sich teilweise wirklich selbst<lb break="no"/>los in den Diensten der ÖFVW gestellt hat. Auf der anderen Seite<lb/>
gibt es aber den Rechnungshof und Kontrollen und zweifelhafte<lb/>
Abrechnungen, die man jetzt pauschaliert und irgendwie aus der<lb/>
Affäre herauszukommen versuht, befriedigen weder <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> noch <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs>.<lb/>
Die Künstler sind schon ein komisches Völkchen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="18_1453_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-12-17_1453-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 17.12.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="18_1453_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band18/18_1973-12-17_1453-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>