<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19711216">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 16. Dezember 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-12-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-12-16">Donnerstag, 16. Dezember 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-30">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1493" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-16_1493.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_01">Donnerstag, 16. Dezember 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_02">Im Klub referierte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> über die weitere Vorgangsweise be<lb break="no"/>treffend die Wirtschaftsgesetze. Er, <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>, <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> hätten<lb/>
gestern noch besprochen, dass man jetzt abwarten sollte. Um 16 Uhr<lb/>
wird die Paritätische Kommission zu einer normalen Sitzung zusammen<lb break="no"/>treten und er wird dort die Vorstellungen der Wirtschaftspartner<lb/>
<choice><choice><sic>erfrgen</sic><corr>erfragen?</corr></choice></choice>. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> soll nun sagen, was geschehen soll. Es komme ein<lb/>
Canossa-Gang zu <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht infrage. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meinte<lb/>
auch, es sei nun entschieden und man müsse bis zum Schluss durch<lb break="no"/>stehen. Nach dieser Debatte sei ohne eine Änderung des Preisregelungs<lb break="no"/>gesetzes ein Beschluss nicht möglich. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meinte noch, es würde<lb/>
jetzt viel Geld übrigbleiben, wenn die Stützung wegfallen wird.<lb/>
Wenn die Bauern 50.– S bekommen so schimpfen sie, wenn er den Pen<lb break="no"/>sionisten 50.– S geben kann, dann werden wir von ihnen gelobt.<lb/>
Der Vergleich stimmt nur nicht immer ganz, denn die Milchbauern<lb/>
sind 250.000 gegenüber den Pensionisten mit 1,250.000. Die Pensio<lb break="no"/>nisten könnten deshalb höchstens 15 S ca. bekommen. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> meint, die<lb/>
ÖVP müsste ja kommen, denn am Montag müssten sie in der Präsidenten<lb break="no"/>konferenz den Termin für den Landwirtschaftsausschuss verlangen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> sagte, er hat beobachtet, wie <rs type="person" ref="#per__98091">Withalm</rs> die Bauern beruhigt<lb/>
hat. Er meint, die SPÖ würde schon kommen. Richtig ist, dass mir<lb/>
<choice><choice><sic>aich</sic><corr>auch?</corr></choice></choice> <rs type="person" ref="#per__98091">Withalm</rs> gegenüber die Bemerkung gemacht hat, er bräuchte ja<lb/>
nichts, resp. die ÖVP hätte ja jetzt nicht die Regierungsverant<lb break="no"/>wortung und deshalb müsste eben die SPÖ schauen, wie sie aus dem<lb/>
Dilemma herauskommt. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> verwies darauf, dass jetzt jedes Land dann<lb/>
ihre eigene Preisregelung ausbauen kann. 52 Groschen Milchpreis<lb break="no"/>stützung würden wegfallen. Für Getreide sei ein Preisausgleich dann<lb/>
nicht mehr notwendig und 100.000 t Weizen Überschuss würden dann<lb/>
dafür sorgen, dass die Preise nicht steigen. Die Milchpreiserhöhung<lb/>
würde den Konsumenten ca. 70 Groschen, bei Butter 13.– bis<lb/>
15.– S mehr und bei Käse 6 – 8.– S Verteuerung bringen. Weissbrot<lb/>
und Semmeln sind frei und würden sich ja nicht erhöhen, dagegen<lb/>
würde Brot um ca. 80 Groschen bis 1.– S teurer werden. Der agrarische<lb/>
Abgeordnete <rs type="person" ref="#per__114621">Deutschmann</rs> hätte mit ihm schon gesprochen, wie es<lb/>
weitergehen sollte und <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> hätte gemeint, es sollten sich vom<lb/>
Druck des Wirtschaftsbundes befreien. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hätte keinen Canossa-<lb/>
Gang notwendig. Schon allein mit der 1 Milliarde Schilling des<lb/>
<pb n="08-1494" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-16_1494.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Grünen Planes könnte er dann viel Aktionen im Ministerium durch<lb break="no"/>führen und für 2,5 Mia. S Preisstützung bliebe ihm viel Geld übrig.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> meinte dann zu mir, dieses Geld würde er sehr dringend brauchen<lb/>
um den Rentnern eine Aufstockung zu geben. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> meinte, das müsste<lb/>
man sich dann überlegen, ob man die 1 Mia. S für das Landwirtschafts<lb break="no"/>budget Grüner Plan überhaupt am Montag noch zustimmen sollte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
replizierte sofort, dass man dies jetzt nicht in einen Bauernkrieg<lb/>
umfunktionieren sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_03">In der Paritätischen wies <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> auf die Gefahr des Auslaufens<lb/>
hin, da die Wirtschaftspartner einzelnen im Gesetz aufgezählt sind,<lb/>
müsste er sie jetzt auch offiziell informieren über die Lage. Die<lb/>
Wirtschaftspartner sollten ihm nun sagen, was sie wollten. Er er<lb break="no"/>wartet Ratschläge von ihnen. Es entstand eine lange Pause und ich<lb/>
befürchtete schon oder erwartete, dass sich überhaupt niemand melden<lb/>
würde. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte dann als erster, die Sozialpartner hätten<lb/>
keine Möglichkeit, da das Parlament jetzt zu entscheiden hätte<lb/>
Die politischen Parteien müssten entscheiden. Die Handelskammer<lb/>
hält ihre Erklärung vom Sommer vollinhaltlich aufrecht, dass<lb/>
die Bestimmung § 3a angewendet werden soll, wenn ein Unternehmer<lb/>
nicht zur Paritätischen Kommission kommt, das erste Mal würde er<lb/>
verwarnt werden und dann würde die Handelskammer zustimmen, dass<lb/>
der Innenminister die Preise regelt. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> von der Präsidenten<lb break="no"/>konferenz erklärte, dass die Sozialpartnerschaft aufrechterhalten<lb/>
werden soll und dass auf einer anderen Ebene dieses Problem, er meinte<lb/>
damit auch die politischen Parteien, gelöst werden müsste. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs><lb/>
wies darauf hin, dass auf politischer Ebene doch die Möglichkeit einer<lb/>
Einigung gegeben war und noch immer gegeben ist. Mit dem § 3a<lb/>
möchte man doch die Aussenseiter treffen. Das Auslaufen des Gesetzes<lb/>
würde doch die Grundlage des Einwirkens vollkommen entziehen. Im<lb/>
weiteren Verlauf schlug er sogar 6 konkrete Massnahmen vor, die<lb/>
aber in der Handelskammer abgelehnt wurden, da diese, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sich ausdrückte, einen Vorteil den Konsumentenvertretern gibt.<lb/>
Die hätten nämlich einen direkten Draht zum Bundesministerium<lb/>
für Inneres und wenn keine Einigung erzielt wird<add>[?]</add> oder wenn Unter<lb break="no"/>nehmungen sich doch vielleicht aus wirtschaftlichen Gründen, wenn<lb/>
die Termine der Preisgenehmigung in der Paritätischen zulange gedauert<lb/>
haben, an ihn wenden, dann würde er ganz einfach dem Wunsch entspreche<lb/>
damit wäre eine Einseitigkeit gegeben. Meiner Meinung nach könnte man<lb/>
nur aus dem Dilemma herauskommen, wenn man die Paritätische Kommission<lb/>
<pb n="08-1495" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-16_1495.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>aus diesem 3a ausschaltet und dafür einen gewissen Automatismus<lb/>
ins Preisregelungsgesetz einbaut. Dafür aber müsste man nachdenken<lb/>
und er sei dafür für eine unveränderte Verlängerung. <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> wies darauf<lb/>
hin, die politischen Parteien müssten sich einigen, denn eine Unordnung<lb/>
ohne Wirtschaftsgesetzes würde auch die Paritätische Kommission über<lb break="no"/>fordern. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> griff <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> hart an. Dass er seit 1957 in der<lb/>
Paritätischen Kommission sei aber nun meinte er, <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs>, und er zi<lb break="no"/>tierte aus dem Protokoll einen grossen Angriff gegen die Wirtschafts<lb break="no"/>partnerschaft gestartet. <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> hat bekanntlich verlangt, dass<lb/>
die ÖGB hätte müssen entsprechende Anträge bzgl. 3a stellen. In Wirk<lb break="no"/>lichkeit sagte <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> hätte er wissen müssen, dass wenn der ÖGB so etwas<lb/>
beabsichtigt hätte, die Handelskammer immer wieder sofort ersucht<lb/>
hat, davon Abstand zu nehmen im Interesse der Sozialpartnerschaft um<lb/>
die nicht zu gefährden hätte der ÖGB sich hier sehr zurückhaltend be<lb break="no"/>nommen. Da <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> nicht ein Hinterbänkler ist, sondern der Obmann<lb/>
der grossen Opposition, hätte er entweder aus Unkenntnis oder aus<lb/>
schlechtem Willen so gehandelt. Was soll die Argumentation von <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs><lb/>
dass der ORF dann in die Paritätische Kommission kommt, wenn Strom<lb/>
und Tabak hier verhandelt werden. Die PK hat seinerzeit klar und deut<lb break="no"/>lich beschlossen, dass wo Körperschaft die Verantwortung tragen und zwar<lb/>
freigewählte Landtage, Gemeinde usw. die Paritätische Kommission nicht<lb/>
zuständig ist, ebenso nicht für preisgeregelte Waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_04"><rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> hat mir bereits vor der Besprechung im ÖGB mit <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> über die PK berichtet, dass <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> sehr verärgert ist<lb/>
und deshalb will, dass dieses Problem nur von der Regierung gelöst<lb/>
werden kann und soll. Jetzt hatte ich den Eindruck, dass <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> eigent<lb break="no"/>lich mehr die Schuld auf <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> hinschiebt. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> ist fürs Durch<lb break="no"/>ziehen des einmal gefassten Beschlusses und möchte daher von sich<lb/>
aus keinesfalls den ersten Schritt zu einer Beilegung des Konfliktes<lb/>
machen. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> deutete allerdings an, dass er bereit wäre, gegebenenfalls<lb/>
wenn tatsächlich die Befürchtung besteht, dass Preisanträge geschoben<lb/>
werden oder dass wie <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sich ausdrückte das Innenministerium hier<lb/>
bevorzugte Interessen der Konsumentenvertreter behandeln würde. durch<lb/>
Fristenverkürzung und formelle Möglichkeiten das Misstrauen, das besteht<lb/>
abzubauen. Er verwies darauf, dass auch seinerzeit im Wirtschafts- und<lb/>
Sozialbeirat von Gewerkschaftsseite verlangte die Handelskammer auch<lb/>
grösste Bedenken hatte, da sie befürchtete, dass daraus ein Planungs<lb break="no"/>instrument wird. Nach stundenlangen Diskussionen fasste dann <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
<pb n="08-1496" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-16_1496.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Meinungen zusammen und hat vor allem die seine kundgetan.<lb/>
Er sei ganz offen und möchte deshalb sagen, dass kein Unglück entsteht,<lb/>
wenn Gesetze ablaufen. Auf ÖGB-Seite und er meinte damit sichtbar<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> bestehen zwar dagegen Bedenken. Er glaube aber, dass es<lb/>
keine Panik geben werde. Er hätte dieses Problem zur Sprache<lb/>
bringen müssen, da ja die Interessensvertretungen im § 3a genannt<lb/>
sei. Laufen die Gesetze ab, dann hat die Regierung viel Geld frei<lb/>
aber die Landwirtschaft müsste jetzt bereits wissen, dass wenn das<lb/>
dirigistische Landwirtschaftsgesetz kommen oder verlängert werden<lb/>
soll, dann auch für die Konsumenten ein entsprechend dirigistischen<lb/>
Preisregelungsgesetz geschaffen werden muss. Politische Verhandlungen<lb/>
hätten nicht sehr viel Sinn, er frage sich, mit wem er diese führen<lb/>
könnte und was er verhandeln sollte. Er hätte gehört, man würde<lb/>
jetzt anbieten ein halbes Jahr nur die Preisregelungs- und anderen<lb/>
Gesetze zu verlängern. Zwischenruf <rs type="person" ref="#per__97769">Mussils</rs>: Der stammt von ihm.<lb/>
Darauf repliziert <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zum Schluss, der Vorschlag, meine Herren,<lb/>
muss jetzt von Ihnen – zu <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und den Bauern gewendet –<lb/>
kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_05"><rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> hat <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ungeheuer persönlich hart attackiert. Er<lb/>
meinte, dass <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sich nur um die Grossen kümmert und die Sozial<lb break="no"/>rentner vergisst, darüber hinaus aber auch nur für die grossen Unter<lb break="no"/>nehmungen Politik macht. Ich hatte grosse Mühe sowohl <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> als auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu beruhigen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte, er müsste sich direkt über<lb break="no"/>legen, den Vorteil, den die Paritätische Kommission nicht mehr wäre,<lb/>
dass er dann <rs type="person" ref="#per__122974">Altenburger</rs> nicht mehr sieht. Ich bin neugierig, ob<lb/>
die Handelskammer wirklich nachgehen wird, Momentan hat er wirklich<lb/>
nicht den Anschein. Die ÖVP glaubt scheinbar noch immer, dass die<lb/>
SPÖ die gesamten Gesetze nicht einfach ablaufen lassen kann. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meint allerdings, wir könnten es uns ruhig erlauben, da ja letzten<lb/>
Endes eine Starrheit in diesem System für den weiteren Fortschritt<lb/>
nicht gerade sehr günstig war. Er rechnet scheinbar auch damit,<lb/>
dass nachher, wenn wirklich eine entsprechende Preiswelle kommt,<lb/>
die Öffentlichkeit viel bereiter sein wird, die ÖVP zu zwingen, dass<lb/>
dann ein ordentliches Preisgesetz gemacht werden muss, wie dies auch<lb/>
in anderen Staaten der Fall ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_06">Bei der Bürges konnte ich feststellen, dass unsere Herren ent<lb break="no"/>weder <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> nicht richtig informierten, oder er selbst nur mir<lb/>
gegenüber so negativ auftrat. Er meinte nämlich, zuerst hätte man<lb/>
erklärt, es sei kein Geld im Ministerium und jetzt müsste er 8 Mio. S<lb/>
<pb n="08-1497" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-16_1497.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für den Fremdenverkehr durch Fälle ausgeben und für weitere 16 Mio<lb/>
S im Gewerbestrukturverbesserungsgesetz Fälle abtreten. Dies sei<lb/>
zwar sehr angenehm, denn es sollte kein Geld verfallen, aber scheinbar<lb/>
weiss das Ministerium nicht, was es mit den 20 Mio. S Industriekrediten<lb/>
anfangen soll. Ich erörterte ihm, wie es zu dieser Entwicklung gekommen<lb/>
war und da gestand er, dass von der Handelskammer er gefragt wurde, wie<lb/>
man in der Budgetdebatte dieses Problem gut nützen könnte. Er selbst<lb/>
hätte gebeten, unter gar keinen Umständen davon zu sprechen. Da er sogar<lb/>
auf dem Standpunkt steht, dass wenn Bürges jetzt die 16 Mill. bekommt,<lb/>
dies gesetzwidrig sei. Von allen Ministerienvertretern vom Haus wurde<lb/>
dies dort ganz entschieden bestritten. Die Bürges resp. für das Gewerbe<lb break="no"/>strukturverbesserungsgesetz wollte der Apparat dort natürlich zuerst<lb/>
ihre Fälle abwickeln, das ist jetzt geschehen und nachdem jetzt keine<lb/>
Budgetmitteln mehr für sie zur Verfügung stehen, werden sie die Fälle<lb/>
die wir jetzt mit unserer Fremdenverkehrshausaktion ausgeben wollen<lb/>
und 8 Mill. S ausmacht, bearbeiten. Dadurch kommen wir natürlich in<lb/>
eine ungeheuren Zeitdruck. <rs type="person" ref="#per__97524">Hauffe</rs>, ein Vertreter in dem Beirat, meinte<lb/>
zwar, wenn ein Beamter des Hauses sich mit einem Beamten der Bürges zu<lb break="no"/>sammensetzt, müssten sie innerhalb von 3 Tagen längstens die 54 Fälle<lb/>
herausgesucht und bearbeitet haben. Dies hat ihm sicher bei <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> nicht<lb/>
nur einen schlechten Punkt eingetragen, sondern auch bei Frau Kutan,<lb/>
die letzten Endes die Arbeit genau kennt und sicherlich sehr bemüht ist,<lb/>
vollkommenes Kopfschütteln ausgelöst. Wenn die Bürges nämlich für diese<lb/>
Fälle die Verantwortung übernimmt, dann muss sie sie auch genau prüfen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> wird die ganze Angelegenheit seinem Aufsichtsrat vorlegen,<lb/>
nimmt aber an, dass dieser zustimmen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_07">Im Parlament fragte mich <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> auch über die Mittel, die wir jetzt<lb/>
der Bürges zuleiten. Ich erklärte ihm sofort, dass <rs type="person" ref="#per__97649">Korinek</rs> ja mir<lb/>
schon mitgeteilt hat, dass eine parlamentarische Anfrage resp. in der<lb/>
Budgetdebatte zu erwarten ist und ich dies nur sehr begrüsse. Auch seiner<lb break="no"/>zeit hätte ich, als er mich gefragt hätte, ob und in welchem Umfang das<lb/>
Büro bezahlt wird und wies es arbeitet auch sofort sehr freimütig bis<lb/>
ins letzte Detail geantwortet, seitdem sei dieses Problem ausser<lb/>
Streit. Ich wünsche dies auch bei allen anderen, so weit es die Oppo<lb break="no"/>sition überhaupt nur interessiert. <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> versicherte mir, er würde<lb/>
keinesfalls einen diesbezüglichen Passus in seine Rede aufnehmen, er<lb/>
möchte mich nur aufmerksam machen, dass er bezüglich der Kleinkredite<lb/>
<pb n="08-1498" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-16_1498.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>des Handelsministeriums, die das Land Wien und die Handelskammer Wien<lb/>
durchführt und natürlich vom 12 Mill. Budgetansatz jetzt auf 11 und<lb/>
etliche heruntergesetzt wurde, ganz energisch dagegen protestieren<lb/>
werde. Interessant war, dass das erste Mal auch <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> mit mir<lb/>
unbedingt kooperieren will. Ich habe ihm sofort erklärt, dass ich<lb/>
dafür vollstes Verständnis habe und die Herabsetzung nur dadurch zu<lb break="no"/>stande kam, weil wir derzeit ja so uneinheitliche Regelungen in den<lb/>
Bundesländern hätten und ich zuerst erreichen müsste, dass die Finanz<lb break="no"/>referenten vielleicht zuerst doch eine gewisse Einheitlichkeit mit<lb/>
mir im nächsten Jahr vereinbaren werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_08">Der Botschafter von Gabun, <rs type="person" ref="#per__137920">Sandoungoud</rs>, kam um den Handels<lb break="no"/>vertrag, den sie uns vor Monaten geschickt hat, zu urgieren. Dieser<lb/>
Entwurf ist unakzeptabel, er würde sogar verfassungswidrig sein.<lb/>
Wir hatten ihnen ein Kooperationsabkommen vorgeschlagen und sie<lb/>
werden jetzt dazu Stellung nehmen. Der Handel zwischen den beiden<lb/>
Staaten ist vollkommen unausgeglichen. Wir importierten voriges Jahr<lb/>
für 17 Mill. und exportierten für 47.000 S. Heuer wird es nicht<lb/>
viel anders aussehen. In Wirklichkeit aber wollte der Botschafter,<lb/>
dass sich Österreich an dem Bahnprojekt in Gabun beteiligt. Er möchte<lb/>
vor allem eine prinzipielle Zusicherung, wie wir ein solches Projekt<lb/>
planen, finanzieren und letzten Endes durchführen können. Da er uns<lb/>
darüber einen Brief schreiben wird, erkläre ich ihm, die Bundes<lb break="no"/>regierung – ich könnte dies auf gar keinen Fall allein entscheiden –<lb/>
würde dann entsprechend antworten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_09"><rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> teilte mir mit, dass er mit <rs type="person" ref="#per__137070">Karmasin</rs> zusammengetroffen ist.<lb/>
dieser hätte ihm vertraulich mitgeteilt, dass die Sowjetunion bei<lb/>
einem Abschluss zwischen einer Vereinbarung Österreichs mit der EWG<lb/>
erwartet, dass die Meistbegünstigungsklausel auch für die SU<lb/>
zum Tragen kommt. Wenn dies nicht möglich sei, dann müsste man der SU<lb/>
die selben Zollzugeständnisse machen wie sie die EWG dann erhält. Die<lb/>
Zolldiskriminierung spiele dabei weniger eine Rolle als die eminent<lb/>
politische und optische Bedeutung, dass die BRD die Österreich besetzt<lb/>
hat und von der SU erst befreit musste, besser gestellt werden würde<lb/>
als die Signatarmacht Sowjetunion. <rs type="person" ref="#per__137070">Karmasin</rs> war darüber informiert,<lb/>
dass man im Finanzministerium – <rs type="person" ref="#per__137300">Zorn</rs> – Überlegungen angestellt<lb/>
hatte, ob nicht die Zolltarifgesetznovelle eine diesbezügliche Mög<lb break="no"/>lichkeit einer Sonderbegünstigung geschaffen werden sollte. Für mich<lb/>
<pb n="08-1499" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-16_1499.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ist vollkommen unerklärlich, dass <rs type="person" ref="#per__137070">Karmasin</rs> eine solche Detail<lb break="no"/>information erhalten konnte. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> meinte, es sei vor Monaten<lb/>
im Finanzministerium darüber gesprochen worden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_10">Mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> unterhielt ich mich stundenlang bis in<lb/>
die Nacht über die neue Gewerbeordnung. Sein Büro arbeitet hier<lb/>
wirklich sehr fix, obwohl er selbst, wie er mir sagte, die ent<lb break="no"/>sprechende schriftliche Information für mich stichwortartig, wie ich<lb/>
sie wirklich wünsche, zusammenstellt. Ich erklärte ihm zwar, dass<lb/>
ich eine solche Detailinformation sehr gerne haben aber diese<lb/>
schriftlichen Unterlagen nicht unbedingt erforderlich seien,<lb/>
da wir dieses ganze Problem ja im Haus diskutieren müssen. Der<lb/>
Nationalrat wird ja bis ins letzte Detail sicherlich jeden Paragraph<lb/>
durchbesprechen. Bei dieser Gelegenheit konnte ich wieder fest<lb break="no"/>stellen, wie sehr die Information bei uns im Hause fehlt. Er<lb/>
hat nämlich überhaupt nichts gewusst, dass mit 1.1.1972 der Benzin<lb break="no"/>bleigehalt und 0,7 auf 0,4 herabgesetzt werden soll. Eine dies<lb break="no"/>bezügliche Verordnung hätte bereits vor Wochen müssen zur Be<lb break="no"/>gutachtung hinausgehen. Jetzt können keine Begutachtung mehr durch<lb break="no"/>geführt werden, sondern müssen mit aller Gewalt schauen, dass wir<lb/>
zeitgerecht überhaupt noch die Verordnung herausbringen.<lb/>
Die einzige Erklärung, die ich gegenüber der Öffentlichkeit und den<lb/>
Interessensvertretungen haben werde ist, dass wir ja bereits als<lb/>
wir 0,85 auf 0,7 senkten, ein Begutachtungsverfahren durchgeführt ha<lb break="no"/>ben, dies sei jetzt sozusagen im Anschluss an dieses Begutachtungs<lb break="no"/>verfahren die zweite Etappe, die ja damals auch bereits in der<lb/>
Luft gehängt ist. Wenn uns <rs type="person" ref="#per__137297">Messinger</rs> vom Fachverband der Ölindustrie<lb/>
darauf nicht aufmerksam gemacht hätte, wäre am 1. Jänner trotz mei<lb break="no"/>ner grossen Ankündigungen nicht eine einzige Verordnung diesbezüglich<lb/>
fertig gewesen und hätte nicht in Kraft treten können. Ich muss<lb/>
schon sagen, das ist ein einmaliger Skandal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Bitte, klärt, wieso so etwas<lb/>
überhaupt möglich war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band08_1971-12-16_12"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1492_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-16_1492-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.12.1971</head>
         </div>
         <pb n="08_1492_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band08/08_1971-12-16_1492-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>