<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760623">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 23. Juni 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-06-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-06-23">Mittwoch, 23. Juni 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-28">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0746" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-23_0746.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_01">Mittwoch, 23. Juni 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_02">Die Büroaussprache mit <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs>, <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs>, <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs>, <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> und <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs><lb/>
ergab, dass wir eine Reorganisation vornehmen müssen. Auf der<lb/>
einen Seite ist es notwendig, dass wir mit unseren Sektionschefs<lb/>
besseren Kontakt bekommen, auf der anderen Seite bleibe nach wie vor<lb/>
die Aufgabe des Büros, die Koordinierung und vor allem wie <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs><lb/>
schon 1970 sagte, die Transformation zwischen Minister und Linie<lb/>
herzustellen. Natürlich wird jetzt durch die Tatsache, dass Sek<lb break="no"/>tionschefs unseres Vertrauens das Handelsministerium leiten,<lb/>
diese Aufgabe anders als wir 1970 begonnen haben. Vor allem ist<lb/>
es viel delikater, schwieriger aber nichts desto weniger notwendig.<lb/>
Jeder Sektionschef entwickelt seine eigenen Ideen, seinen Arbeits<lb break="no"/>stil und letzten Endes natürlich auch wenn es möglich ist seine<lb/>
selbständige und eigenständige Politik. Hier ist äusserst delikates<lb/>
Vorgehen notwendig. <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs>, <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> und ich kommen deshalb überein,<lb/>
dass die Energiefragen von <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> bearbeitet werden sollen. <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs><lb/>
übernimmt dafür die Preisfragen. Diese passen besser in seinen<lb/>
jetzigen Ressortbereich – Konsumentenfragen, Public relations usw. –<lb/>
ausserdem hat er dieses Gebiet jahrzehntelang in der Arbeiterkammer<lb/>
ebenfalls kennengelernt. <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> muss es gelingen, die Spannungen, die<lb/>
zwischen <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, der ÖMV, den Elektrizitätsunternehmungen usw. be<lb break="no"/>stehen, auf ein Minimum zu reduzieren. Selbstverständlich werde<lb/>
auch ich mich bemühen, auf <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> einzuwirken. Wichtig erscheint<lb/>
auch, dass die Geschäftsordnung jetzt endgültig einmal überarbeitet<lb/>
und verbessert wird. <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> erinnert mit Recht, dass wir vor zwei Jahren<lb/>
bereits <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> aufgefordert haben, eine neue Geschäftsordnung zu er<lb break="no"/>stellen, hätten wir heute eine, dann könnte so etwas nicht passie<lb break="no"/>ren, dass Schimmelbriefe von Sachbearbeiter und Gruppenleiter,<lb/>
vielleicht auch noch vom Sektionsleiter unterschrieben werden, be<lb break="no"/>vor sie dann, wie dies bei den Pokalauszeichnungen zu spät auf<lb/>
meinem Schreibtisch landen. <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> wird <rs type="person" ref="#per__114994">Böhm</rs> auffordern, <rs type="person" ref="#per__113627">Kieslich</rs><lb/>
als Organisationsreferenten die Arbeit abzutreten. <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> be<lb break="no"/>fürchtet, dass die Schwarzen jetzt eine verstärkte Front gegen alle<lb/>
Sektionschefs bilden. Ich glaube, hier sieht er aber schwarz. Ich<lb/>
müsste mich sehr täuschen, wenn die Beamten selbst bis in den höchste<lb/>
Rang hinauf sich mit Sektionschefs anlegen. Bei einem Minister<lb/>
rechnen sie, dass er in der nächsten Legislaturperiode weg ist,<lb/>
einen Sektionschef, das wissen sie, aber haben sie bis zu seiner<lb/>
Pensionierung. Ich bin überzeugt, es könnten höchstens vereinzelt<lb/>
irgendwelche Zurückhaltung maximalst geübt werden. Front gegen<lb/>
<pb n="31-0747" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-23_0747.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Sektionschefs zu machen, halte ich bei der überwiegenden Anzahl<lb/>
der Beamten für ganz unmöglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_03">Im Klub berichtete <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> über die Volksanwaltschaft. Ein rotieren<lb break="no"/>der Vorsitz und die Kompetenzfrage könnte jetzt auch geklärt<lb/>
werden. Die beiden Extreme sind, dass ein bürokratischer Apparat<lb/>
entsteht und nichts geschieht, oder die Volksanwälte von der FPÖ<lb/>
und der ÖVP gestellt Aktionen gegen die Regierung starten und<lb/>
nicht den Einzelfall sehen wollen. Da die Bestellung von den Oppo<lb break="no"/>sitionsparteien erfolgt wird es letzten Endes ganz davon abhängen,<lb/>
wen sie eigentlich schicken. Die Gefahr ist genau dieselbe wie<lb/>
seinerzeit beim Rechnungshof, der auch entweder wirklich<lb/>
nur Kontrollen durchführt oder gegen Regierung agiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_04"><rs type="person" ref="#per__97803">Pansi</rs> berichtet über das Slowenenproblem und wird dann auch von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der später kommt, noch ergänzt. In der Berichterstattung<lb/>
zeigt sich schon der ganze Unterschied. <rs type="person" ref="#per__97803">Pansi</rs> berichtet über die<lb/>
Details, die Volkszählung hätte 130 Mill. S gekostet, weshalb<lb/>
sie jetzt bei der Personenstandaufnahme angeschlossen wird. DAS<lb/>
Volksgruppengesetz soll durch Förderungen, Beiräte und topografische<lb/>
Aufschriften vor der Sprachzählung, die ja nur Orientierungshilfe<lb/>
sein soll, schon wirksam werden. Auf alle Fälle aber im Parlament<lb/>
gleichzeitig mit der Spracherhebung beschlossen werden. Die Oppo<lb break="no"/>sition verlangte vorher noch den Wortlaut der Verordnungen zu kennen.<lb/>
Jetzt hat man sich dahingehend geeinigt, dass eine entsprechende<lb/>
einvernehmliche Regelung der Verordnungen erfolgen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
schildert die politische Situation und meint, es könne sich eben<lb/>
nur um eine Paketlösung handeln. Niemand könne die Regierung hindern,<lb/>
dass der Finanzminister Geld gibt, Justizminister slowenischspre<lb break="no"/>chende Richter und Staatsanwälte einstellt und der Bundeskanzler<lb/>
einen Beirat sich beilegt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist aber sicherlich sehr froh,<lb/>
wenn er dieses Problem gelöst hat. Momentan stellt es nämlich wirklich<lb/>
unseren einzigen schwachen Punkt dar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_05">Vorher fragte schon <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> so nebenbei, ob ich etwas zu unseren<lb/>
Tagesordnungspunkten Energielenkung, Aussenhandelsgesetznovelle<lb/>
Rohstofflenkungsgesetz etwas zu sagen hätte. Selbstverständlich<lb/>
verneinte ich, denn ich finde, dass man gar nicht viel Aufhebens<lb/>
machen soll, wenn auch wichtige und umstrittene Gesetze dann end<lb break="no"/>lich einvernehmlich gelöst werden können. Vielleicht bin ich<lb/>
<pb n="31-0748" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-23_0748.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>deshalb auch beim Klub so einigermassen beliebt, weil jeder<lb/>
Abgeordnete weiss, ich malträtiere sie nicht mit der Forderung<lb/>
über dieses Problem lange zu referieren, vielleicht im Hause dann<lb/>
<choice><choice><sic>nich</sic><corr>noch?</corr></choice></choice> recht viele Redner zu stellen, damit die Bedeutung der Materie<lb/>
herausgestrichen wird. Ich bin aber wahrscheinlich das eine<lb/>
Extrem zum Unterschied von <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> oder <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs>, die ganz allgemein<lb/>
als das andere Extrem bezeichnet werden. Manchmal denke ich mir aller<lb break="no"/>dings, dass dadurch die eigene Arbeit sehr abgewertet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_06">Im Haus selbst verlief die Debatte wie erwartet. Ursprünglich hat<lb/>
man im Klub und da war ich schon sehr erstaunt nicht einmal<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> als Sprecher vorgesehen gehabt. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> macht dieselbe<lb/>
Politik wie ich, er spielt seine Leistung herunter und drängt sich<lb/>
überhaupt nicht vor. Ich drängte deshalb und es gab darüber<lb/>
auch gar keine Debatte, dass er als erster Sprecher den Stand<lb break="no"/>punkt der Sozialisten darlegt. Seine Ausführungen waren deshalb<lb/>
äusserst wichtig und auch sehr gut. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> konterte ein wenig<lb/>
demagogisch aber auch verhältnismässig sachlich. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> hat sich<lb/>
mit der Materie eingehend beschäftigt und den FPÖ-Standpunkt<lb/>
wirklich präzise dargelegt. <rs type="person" ref="#per__97692">Leitner</rs> so wie immer bemüht, die Wah<lb break="no"/>rung der Länderkompetenzen und die Verquickung Energie – Landwirt<lb break="no"/>schaft wieder darzulegen. Nur <rs type="person" ref="#per__113368">Landgraf</rs> geht auf die Aussenhandels<lb break="no"/>politik, ja selbst sogar auf Nairobi, also ein überhaupt fremdes<lb/>
und von der Materie kaum zu begründendes anderes Gebiet. Bei meiner<lb/>
Antwort bleibe ich auch sehr sachlich und stelle nur falsche Be<lb break="no"/>hauptungen richtig, erkläre vor allem einmal, dass ich kein Obligo<lb/>
bezüglich flankierender Massnahmen habe, die <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> deponiert und<lb/>
repliziere insbesondere auf <rs type="person" ref="#per__113368">Landgraf</rs>, dass ich die Aussenhandels<lb break="no"/>politik sehr wohl im Einvernehmen mit der Handelskammer mache.<lb/>
Nach drei Stunden ist alles vorüber und zusammenfassend kann ich<lb/>
nur sagen, dass ich nicht geglaubt habe, dass eine so weitgehende<lb/>
Energielenkung überhaupt möglich sein wird, bei der ÖVP durchzu<lb break="no"/>setzen. Sie dürfte doch gewisse Angst haben, dass wenn es zu wei<lb break="no"/>teren Krisen kommt, wir sie dann auf alle Fälle schuldig sprechen,<lb/>
wenn sie nicht doch gewisse Lenkungszugeständnisse für den Krisen<lb break="no"/>fall macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_07"><rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs> ersucht mich, mit dem Gen.Dir <rs type="person" ref="#per__140406">Vogel</rs> von Borregaard über seine<lb/>
Kreditsicherung zu verhandeln. <rs type="person" ref="#per__140406">Vogel</rs> teilt mir mir, und <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs> be<lb break="no"/>stätigt es, dass die Länderbank jetzt die Garantie für den<lb/>
<pb n="31-0749" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-23_0749.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Wasserwirtschaftsfonds übernommen hat. Auch der E u.E-Fonds sei<lb/>
nun bereit, die notwendige Haftung zu übernehmen. Ich erkläre<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140406">Vogel</rs>, dass wenn die Voraussetzungen gegeben sind, ich selbst<lb break="no"/>verständlich die Kreditzusage auch einhalten werde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte sofort den Fall richtlinienmässig<lb/>
abschliessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_09">Die Betriebsräte von Neusiedler kommen, um mir mitzuteilen, dass<lb/>
ihre Firma nicht imstande sein wird, bis Endes des Monates die<lb/>
notwendigen finanziellen und sonstigen Unterlagen zu bringen.<lb/>
Sie möchten aber im Namen ihrer 1.200 Beschäftigten darauf ver<lb break="no"/>weisen, dass ihr Chef <rs type="person" ref="#per__114599">Turnauer</rs> vielleicht Interesse hat, sein Geld<lb/>
herauszuholen, sie selbst aber die Arbeitsplätze sichern müssen.<lb/>
Bezüglich des Sulfatprojektes erkläre ich, ist nicht nur die<lb/>
Gewerkschaft dafür sondern es wird jetzt eine eingehende Unter<lb break="no"/>suchung durchgeführt werden. Der Bürgermeister von Amstetten, <rs type="person" ref="#per__97828">Pölz</rs>,<lb/>
ist mit dieser Zusage vollkommen einverstanden. Die Betriebsräte<lb/>
werden sich an das Handelsministerium wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Ich glaube, wir müssen bei den gan<lb break="no"/>zen Projekten einen stärkeren Kontakt auch mit den Betriebsräten<lb/>
ausser der Gewerkschaft herstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_11"><rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> urgiert die Bürges-Angelegenheit Hochmeister, <rs type="person" ref="#per__126880">Maderthaner</rs><lb/>
bezüglich der Fremdenverkehrsansuchen der Gemeinde St. Gallen, <rs type="person" ref="#per__145331">Hau<lb break="no"/>ser</rs> wegen des Staatswappens, wo die Arbeiterkammer, Dr. <rs type="person" ref="#per__127771">Scheer</rs>, noch<lb/>
immer dagegen ist, mit dem ich sofort Kontakt aufnehme und der mir<lb/>
eine positive Erledigung zusagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mir die Akte vorlegen resp. über<lb/>
Büro urgieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_13"><rs type="person" ref="#per__97926">Schranz</rs> ersucht mich, dass ich mit <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs>, Lebensmittelarbeiter,<lb/>
wegen Dr. <rs type="person" ref="#per__145330">Egon Boykow</rs>, Geschäftsführer für Verpackungslabor des<lb/>
Milchfonds spreche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__114535">Staudinger</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_15">Die Wirtschaftspolitische Aussprache ist äusserst friedlich. Die<lb/>
normalen drei Referate: Wirtschaftsforschung, Finanzministerium<lb/>
Nationalbank, alle im Zeichen des schon für jeden sichtbaren und<lb/>
natürlich jetzt jedem ganz klaren Konjunkturaufschwunges.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0750" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-23_0750.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_16">wenn ich daran denke, wie ich vor etlichen Monaten noch der einzige<lb/>
war, so könnte ich jetzt sehr zufrieden sein. <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> spricht auch schon<lb/>
von einem selbsttragenden Konjunkturaufschwung. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> kündigt an,<lb/>
er wird den Beirat für Wirtschafts- und Sozialfragen über seine<lb/>
Präsidenten ersuchen, dass sie ihm eine Budgetprognose erstellen<lb/>
Er möchte aber nicht wie seinerzeit nur ein Zahlenwerk, das zu spät<lb/>
und meistens – wie er sich ausdrückt – falsch war, sondern man<lb/>
soll auch über die Umverteilung, über die Einsparung, über die<lb/>
Finanzierungsmöglichkeiten usw. ihm einen diesbezüglichen Vorschlag<lb/>
machen. Ich bin neugierig, was aus dieser Idee wird. Ich glaube,<lb/>
dass es zweckmässig gewesen wäre, hätte <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ständig mit den<lb/>
Sozialpartnern besser kooperiert. Ob die jetzt bereit sind, sich<lb/>
dieser Arbeit und damit auch Verantwortung zu unterziehen, weiss<lb/>
ich nicht. Wenn ich die Handelskammer wäre, würde ich mit der Be<lb break="no"/>gründung, da würde ich die und die Unterlagen brauchen und vor allem<lb/>
die Kontinuität ist unterbrochen und der Finanzminister wünscht<lb/>
nur immer <choice><choice><sic>gelegenhetlich</sic><corr>gelegentlich? "gelegenheitlich"?</corr></choice></choice> Informationen, kneifen. Auf alle Fälle war<lb/>
das Anbot politisch sehr geschickt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte auf den nächsten Jour fixe AK-ÖGB<lb/>
setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_18"><rs type="person" ref="#per__97637">Kloss</rs> von der OeNB machte klar und deutlich, dass die Lohn- und<lb/>
Preisentwicklung nicht über den Wechselkurs korrigiert werden kann.<lb/>
Die diesbezüglichen Bemühungen in anderen Staaten hätten damit<lb/>
Schiffbruch erlitten. Natürlich kam es dann zur Debatte über<lb/>
wer hat schon geleistet, ÖGB mit entsprechendem Zurückhalten in der<lb/>
Lohnpolitik in dem vergangenen Jahr und wer muss jetzt leisten,<lb/>
Handelskammer durch entsprechende Zurückhaltung bei Preisforderungen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kontert sofort, indem er sagt, das Sozialpaket würde 2,1 %<lb/>
Belastung der Unternehmer aus 4 Wochen Urlaub und 32. ASVG-Novelle<lb/>
usw. bedeuten. Ausserdem seien die Lohnnebenkosten um 3 % gestiegen.<lb/>
Die Gewinne von 36,7 1970 Anteil am Volkseinkommen auf 28,3 1975<lb/>
gesunken. Die Löhne und Gehälter von 64,1 auf 73,5 gestiegen. Ich<lb/>
bezweifle diese Ziffern in einer zwischen <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und mir geführten<lb/>
von niemand anderem bemerkten Zwischendiskussion und er ruft <rs type="person" ref="#per__133969">Festa</rs>,<lb/>
der die entsprechenden Statistischen Unterlagen erarbeitet hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133969">Festa</rs> gibt zu, dass 76 der Gewinnanteil von 28,3 auf 29,5 wieder<lb/>
steigt und die Löhne und Gehälter auf 72,5 fallen. Ich bezweifle<lb/>
diese Ziffern schon allein deshalb, da die Prozentanteile niemals mehr<lb/>
als 100 % ergeben können.<lb/>
ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__133969">Festa</rs> die richtigen Zahlen<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0751" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-23_0751.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_19"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> behauptet auch, dass der Kahlenberg die Unternehmer<lb/>
mit 1 % belastet. Die Vermögenssteuer, von 0,75 auf 1 % erhöht,<lb/>
sei konfiskatorisch. Die Investitionssteuer sollte nicht nur<lb/>
für heuer sistiert werden, sondern müsste bis 1978 sistiert werden,<lb/>
in Wirklichkeit aber am besten gestrichen. Vizepräsident <rs type="person" ref="#per__97938">Seidl</rs>,<lb/>
Lenzing, klagt, dass die Auftragslage sich jetzt nach Auffüllen<lb/>
der Lager wieder verschlechtert. Er prägt einen neuen Ausdruck:<lb/>
Es gibt seiner Meinung nach in vielen Branchen keine marktkon<lb break="no"/>forme Kapazität. In Wirklichkeit, glaube ich, ist es in der Hoch<lb break="no"/>konjunktur und besonders im Konjunkturaufschwung – und dies wird<lb/>
sich diesmal wiederholen – immer wieder zu Kapazitätsausweitungen<lb/>
gekommen, die auf entsprechende Wachstumsraten aufgebaut sind.<lb/>
Selbst wenn – was ich gar nicht bestreite, da technische Einheiten<lb/>
immer nur in gewisser Grösse errichtet werden können – Überkapazi<lb break="no"/>täten entstehen, wird auf lange Sicht, wenn die Rohstofflage und<lb/>
-versorgung möglich ist, die Kapazität marktkonform werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Hier sollten wir mit Untersuchungen unsere<lb/>
Branchen- und Industriesituation darlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_21"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> drängte, dass ich die Vereinbarung über Japan vollinhaltlich<lb/>
anerkenne. Ich weigerte mich deshalb, weil – wie sich dann auch<lb/>
als richtig herausstellte – die Arbeiterkammer weder der Liste<lb/>
noch dem Aide memoire zustimmen wollte, geschweige denn zugestimmt<lb/>
hat. <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> hat, um aus dem Dilemma herauszukommen, nur die die<lb/>
Arbeiterkammer betreffenden Punkte mit <rs type="person" ref="#per__117893">Krywult</rs> besprochen. In<lb/>
einer anschliessenden stundenlangen Diskussion mit <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, <rs type="person" ref="#per__97474">Gleissner</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__139985">Ettel</rs> und anderen Handelskammerleuten sowie <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs>, vom<lb/>
Handelsministerium Dr. <rs type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__116916">Waas</rs>, gelang mir dann<lb/>
doch eine Einigung. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte, ich könne jetzt dann das Aide<lb/>
memoire, das korrigiert wird, unterschreiben. Ich erklärte ihm,<lb/>
dass ich eine solche Vorgangsweise nicht für zielführend halte,<lb/>
sondern dass <rs type="person" ref="#per__116916">Waas</rs> jetzt mit der Handelskammer und der Arbeiterkammer<lb/>
einen gemeinsamen Akt wird anlegen, den ich nachher fertigen werde.<lb/>
Die Handelskammer stand unter Zeitdruck, weil der Gesetzentwurf<lb/>
spät nachts dann beschlossen werden sollte. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> drohte an, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112149">Gorton</rs>, der als Redner vorgesehen war, die entsprechende Begründung<lb/>
für eine Ablehnung der ÖVP vorbringen würde. In Wirklichkeit hat<lb/>
dann überhaupt niemand mehr zu den letzten Punkten gesprochen sondern<lb/>
die beiden Klubs haben einvernehmlich gestrichen, weil die Abgeordneten<lb/>
nach Hause fahren wollten. Ich erfuhr dies zu spät und musste deshalb<lb/>
von der Hofburg schleunigst nachts ins Parlament zurück.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0752" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-23_0752.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_22">Die VÖEST – <rs type="person" ref="#per__97644">Koller</rs> – drängt auf eine Lösung von Fohnsdorf. Der<lb/>
Verlust wird heuer 140 Mill. sein, nächstes Jahr 160, übernächstes<lb/>
176 Mill. strengst vertraulich wurde besprochen, dass ähnlich wie<lb/>
bei Pölfing-Bergla jetzt ein Programm vorbereitet werden muss,<lb/>
um im nächsten Jahr eine Lösung wie Pölfing-Bergla vorgesehen wird.<lb/>
Als Handelsminister muss ich die Frage der Finanzierung und end<lb break="no"/>gültige Beschlussfassung von Oberndorf bis dorthin geregelt haben,<lb/>
ausserdem muss ich die Kohlenfrage für das Dampfkraftwerk Zeltweg<lb/>
regeln. Das Ganze muss aber als äusserst vertraulich in die Wege ge<lb break="no"/>leitet werden. Schwachstellen, die derzeit schon erkennbar sind,<lb/>
ist Hüttenberg, Mühlbach, Juniorwerke und Fohnsdorf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte Problem ausschliesslich mit mir<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-06-23_24"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0745_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-23_0745-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.6.1976</head>
         </div>
         <pb n="31_0745_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-06-23_0745-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>