<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 15. März 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-03-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-03-15">Montag, 15. März 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0349" facs="30_1976-03-15_0349.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 15. März 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name> von der Gmünder Kartoffelverwertung möchte für<lb/>
die Fertigprodukte Chips, Pommes frites usw. die zu 2/3 importiert<lb/>
werden einen entsprechenden Schutz. Aus diesem Grund soll morgen<lb/>
im Finanzausschuss das Stärkegesetz abgesetzt werden. Ich persönlich<lb/>
wäre an einer Regelung des ganzen Kartoffelsektors ähnlich der<lb/>
Zuckerregelung sehr interessiert. Doch sehe ich noch nicht die<lb/>
Möglichkeit, wie wir ein solches Arrangement zustande bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte die Vorarbeiten einleiten und dann eine<lb/>
Sitzung, zuerst fraktionell und dann mit allen Beteiligten einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der Bundeskammer ist zuerst nur <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> anwesend.<lb/>
Daraus ergibt sich nur eine allgemeine Diskussion, wobei <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
ganz besonders auf die Marktordnungsgesetzverhandlungen verweist.<lb/>
Er ist fest davon überzeugt, dass es zum Bruch kommt, wenn es nicht<lb/>
gelingt, alle drei Fonds zu erhalten. Ich versuche ihm zu erklären,<lb/>
dass eine Verlängerung des Viehverkehrsfonds mir als unmöglich er<lb break="no"/>scheint. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ist noch drei Tage in Wien, geht dann zur Kur<lb/>
nach Warmbad Villach, eine Woche, und hat scheinbar die Hoffnung,<lb/>
fast würde ich sagen Illusion, in diesen drei Tagen noch irgendwelche<lb/>
Gespräche mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> führen zu können. Seine eigene Partei möchte aber<lb/>
Parteienverhandlungen, die sicherlich erst nach Rückkehr von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
zustande kommen. Der Zeitfaktor spielt in Wirklichkeit eine viel<lb/>
grössere Rolle als man allgemein annimmt. Immer wieder kann ich fest<lb break="no"/>stellen, wie eigentlich Leute, die in der Politik eine wichtige Rolle<lb/>
spielen, und die etwas ändern wollen oder die einen Zustand er<lb break="no"/>halten wollen, den Zeitfaktor vorerst ausser acht lassen. Dadurch<lb/>
kommt es zu irrsinnig langen Verhandlungen, die dann oft erst zu<lb/>
einem späteren Zeitpunkt nicht mehr sachgerecht und vor allem einmal<lb/>
zielführend für ein Ergebnis geführt werden können. Das Resultat davon<lb/>
ist dann eine entsprechende provisorische Lösung, die unter Zeitdruck<lb/>
zustande kommt. Ich sehe schon genau dieselbe Vorgangsweise bei den<lb/>
Marktordnungsgesetzen resp. Wirtschaftsgesetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präsidialist Dr. <name type="person" ref="#per__113032">Reiger</name> wird von <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> zugezogen, um end<lb break="no"/>gültig jetzt die Frage der Aussenhandelsförderungsbeitragsgesetz<lb break="no"/>novelle zu besprechen und fixieren. <name type="person" ref="#per__113032">Reiger</name> teilt mit, dass über den<lb/>
Gesetzestext ein volles Einvernehmen erzielt wurde. Auf dem Begleit<lb break="no"/>brief, den mir dann die Handelskammer schickt, verweist er darauf, dass<lb/>
die Handelskammer nur 1 ‰, während ich auf dem Standpunkt stehe, dass<lb/>
<pb n="30-0350" facs="30_1976-03-15_0350.jpg"/>etwa 2 ‰ fixiert werden müssen. Sogar <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> wird später von<lb/>
<name type="person" ref="#per__113032">Reiger</name> telefonisch informiert, ruft bei uns zurück und möchte<lb/>
den Präsidenten überzeugen, dass es ohneweiters möglich ist<lb/>
mit 1 vielleicht sogar mit 1,5 ‰ abzuschliessen. Vorher habe<lb/>
ich aber bereits <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> überzeugt, dass es zweckmässig ist,<lb/>
über diesen Prozentsatz dann erst zu sprechen, wenn im Parlament<lb/>
das Gesetz beschlossen ist und sie sich ein Bild gemacht haben,<lb/>
wieviele Minister kommen werden und was alles zu bezahlen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> möchte mir einreden, er hätte zeitgerecht vor längerer Zeit<lb/>
schon über die Verhaftung des Herrn <name type="person" ref="#per__143647">Küng</name> von der Fa. Bauer in Kuba mir<lb/>
eine Mitteilung beim Jour fixe gemacht. Ich kann mich nicht daran er<lb break="no"/>innern, da ich erst über die Vorsprache des kubanischen Botschafters<lb/>
in Österreich von diesem Vorfall informiert wurde. Damals hat der<lb/>
Botschafter erklärt, was immer der Prozess, der jetzt gegen Herrn<lb/>
<name type="person" ref="#per__143647">Küng</name> von der Fa. Bauer herauskommt, er wird sofort aus dem Land abge<lb break="no"/>schoben. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> gibt zu, dass er erst von ca. 2 Wochen auf Anfrage<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__121815">Fels</name> vom Handelsministerium den Schriftverkehr abschriftlich<lb/>
gegeben hat. <name type="person" ref="#per__143647">Küng</name> wird beschuldigt, am Strand Kleider verkauft zu<lb/>
haben, was nach kubanischem Recht verboten ist. Dieses Vergehen hat<lb/>
er aber längst mit der Untersuchungshaft abgebüsst. Viel schwieriger<lb/>
ist, dass die Kubaner jetzt die Fa. Bauer anklagen, dass sie preis<lb break="no"/>lich überhöhte Offerte gestellt und Aufträge von 30 – 40 % teurer<lb/>
durchgeführt hat. Hier hat der Staatsanwalt Anklage erhoben und<lb/>
die Kerkerstrafe wäre 21 Jahre. Der Aussenhandelsstellenleiter <name type="person" ref="#per__131146">Renner</name><lb/>
hat jetzt endlich Kontakt mit <name type="person" ref="#per__143647">Küng</name> und festgestellt, dass der unter<lb/>
menschenunwürdigsten Bedingungen verhaftet ist. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erklärt,<lb/>
dass er den Botschafter von Kuba mitteilen wird, solange keine<lb/>
Journalisten zu empfangen, aber auch nicht nach Havanna zu fahren,<lb/>
bis dieser Fall bereinigt ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte mich mit dem zuständigen Aussen<lb break="no"/>minister-Referenten zu verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> anwesend ist, bringe ich neuerdings die Kündigung des<lb/>
Artikel XXXV GATT, wonach dieser nicht mehr gegen Japan angewendet<lb/>
werden soll, zur Sprache. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> ist nach wie vor der Meinung,<lb/>
dass wir unter allen Umständen diesen Artikel weiterhin gegen Japan<lb/>
anwesenden sollen und wird uns ein diesbezüglich umfangreiches<lb/>
Gutachten schicken. Ich erkläre, dass auch aus aussenpolitischen<lb/>
Gründen eine weitere Verlängerung kaum mehr zu ertragen ist.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0351" facs="30_1976-03-15_0351.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ausser Südafrika gibt es keine Industrienation, die diesen Artikel<lb/>
noch anwendet, selbst bei den Entwicklungsländern sind es nur mehr<lb/>
zwei oder drei unbedeutende, die sich zu dieser Vorgangsweise be<lb break="no"/>kennen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> dürfte dies einsehen und schlägt deshalb<lb/>
vor, dass wir noch ein Jahr diesen Artikel anwenden, damit sich<lb/>
die österreichische Industrie gegebenenfalls umstellen kann. <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name><lb/>
widerspricht sofort, meint es könne kein Zeitplan festgelegt werden<lb/>
sondern man müsse den jetzigen Statut auf alle Fälle weiter halten.<lb/>
Darüber bin ich sehr verärgert, weil er nicht einmal bereit ist,<lb/>
ein Kompromiss, das sein Präsident bereits vorschlägt zu akzep<lb break="no"/>tieren. Ich erkläre deshalb rundweg, unter diesen Umständen sehe<lb/>
ich keine Möglichkeit zu einem erträgliche Kompromiss zu kommen,<lb/>
da <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> auch die Ersatzkonstruktion von <name type="person" ref="#per__98075">Willenpart</name> ablehnt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> möchte und dies ist für mich ganz klar die alleinige<lb/>
Schuld, wenn einmal irgendetwas passieren sollte auf das Handels<lb break="no"/>ministerium überwälzen. Eine sehr einfache Politik, die ich aber<lb/>
sicherlich so nicht zur Kenntnis nehme.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der sowjetische Minister für Papier und Zellstoffindustrie <name type="person" ref="#per__141039">Galanschin</name><lb/>
ist mit dem Präsidenten der Prommaschimport <name type="person" ref="#per__141040">Melnikow</name> auf Wunsch der<lb/>
Handelskammer eingeladen worden. Auch ein halbes Dutzend Firmen<lb/>
beteiligen sich daran, weil sie hoffen, zusätzliche Geschäfte<lb/>
zu machen. Insbesondere Voith, die jetzt einen Vertrag von 360 Mill.<lb/>
S Druckpapierlieferungen unterschreiben wird, hofft noch auf<lb/>
2 weitere Maschinen. Ich bringe natürlich diese Details sofort zur<lb/>
Sprache, genauso möchte Duropack mit Wellpappe ins grössere Geschäft<lb/>
kommen und Andritz überhaupt bei den Russen neu eingeführt werden.<lb/>
Bis jetzt haben diese noch niemals bei Andritz Maschinen oder<lb/>
Anlagen gekauft. <name type="person" ref="#per__141039">Galanschin</name> erklärt, alles genau zu prüfen. <name type="person" ref="#per__141040">Melnikow</name><lb/>
wieder berichtet mir, dass er hofft jetzt über die Pellets-Anlage<lb/>
mit der VÖEST zu einem Ergebnis zu kommen. Prommaschimport ist<lb/>
nämlich auch dafür zuständig. Unser Handelsdelegierter <name type="person" ref="#per__114589">Canisius</name><lb/>
der neben mir sitzt, ist über alle Details bestens informiert<lb/>
und flüstert mir ständig Informationen, die wahrscheinlich bei uns<lb/>
im Haus gar niemand kennt. Seit drei Jahren wird zwischen der VÖEST<lb/>
und dem Prommaschimport verhandelt, <name type="person" ref="#per__141040">Melnikow</name> teilt mit, dass<lb/>
9 Mill. t Pellets pro Jahr, das sind 24 Mill. t Erz die Anlage<lb/>
produzieren wird. Das System Lurgi wurde jetzt akzeptiert, so dass<lb/>
<pb n="30-0352" facs="30_1976-03-15_0352.jpg"/>die Technik fertig ist. Jetzt kommt es nur mehr auf die kommerzielle<lb/>
Seite an. Die VÖEST wird diesbezügliche Verhandlungen intensivst jetzt<lb/>
führen. <name type="person" ref="#per__141040">Melnikow</name> wird auch für die weitere Rekonstruktion von alten<lb/>
Maschinen der Papierbranche eintreten, bezahlt soll dies im Kompen<lb break="no"/>sationswege werden. Wie weit wir hier zu einer Lösung kommen, weiss<lb/>
ich nicht, da sehe ich noch keinesfalls klar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sowohl beim Mittagessen für <name type="person" ref="#per__141039">Galanschin</name> als auch dann beim Besuch<lb/>
des Präsidenten der internationalen Handelskammer erörtere ich den<lb/>
Ausländern unser spezifisches Verhältnis Bundeskammer - Handelsministerium.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> ist, und das kann ich immer wieder durchhören, sehr interes<lb break="no"/>siert, dass dieses Verhältnis aufrechtbleibt. Er hat zwar scheinbar<lb/>
jetzt innerhalb der Partei grosse Schwierigkeiten, weil gerade diese<lb/>
Kooperation der ÖVP die Möglichkeit nimmt, mich anzugreifen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name><lb/>
drückt dies gegenüber dem Minister <name type="person" ref="#per__141039">Galanschin</name> so aus, dass er meint,<lb/>
es besteht ein freundschaftliches Verhältnis zwischen ihm und mir.<lb/>
Natürlich verweise ich darauf, dass zwar das Ministerium letzten<lb/>
Endes entscheidet, ja sogar selbständig entscheiden könnte, dass<lb/>
ich aber immer wieder versuche mit allen Interessensvertretungen einen<lb/>
Akkord zu erzielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch beim Journalistenfrühstück habe ich ausser dem Bericht über die<lb/>
CSSR von <name type="person" ref="#per__108322">Meisl</name> nur über den Durum-Weizen und die Änderung des zu<lb break="no"/>künftigen Anbau-Vertrages, den wir wünschen, referiert. Auch hier<lb/>
habe ich besonders wieder auf die Zusammenarbeit mit den Interessen<lb break="no"/>vertretungen verwiesen. Dies galt natürlich ganz besonders stark als<lb/>
die Journalisten wegen der Benzinpreiserhöhung fragten. Ebenso hatte<lb/>
ich dann am späteren Nachmittag mich teilweise in die Preiskommissions<lb break="no"/>vorbesprechung eingeschaltet, und durch Anwesenheit dokumentiert,<lb/>
wie sehr ich hier auch an einer gemeinsamen einvernehmlichen Lösung<lb/>
interessiert bin. Wenn ich mir so einen Tagesablauf vorstellen, komme<lb/>
ich immer mehr drauf, wie sehr ich durch diese Politik zeitlich<lb/>
und auch oft nervlich angespannt verhandeln muss, bis endlich ein<lb/>
solcher Akkord erzielt ist. Für mich schlägt sich nur die negative<lb/>
Seite dieser Politik nieder. Die positive kommt viel weniger zum Durch<lb break="no"/>bruch. Ich bin nämlich fest davon überzeugt, wenn ich mich auf diese<lb/>
Kompromisspolitik nicht eingestellt hätte, wären die Angriffe von<lb/>
der ÖVP wesentlich stärker geworden. Allerdings darf ich mich keiner<lb/>
Illusion hingehen, dass wenn einmal irgendwo eine grössere Gefahr<lb/>
droht, wie z.B. seinerzeit bei der Ölkrise, dann die ÖVP im Parlament<lb/>
<pb n="30-0353" facs="30_1976-03-15_0353.jpg"/>ganz unabhängig, ob ich eine Einfahrung mit den Interessenvertre<lb break="no"/>tungen habe, der auch die Handelskammer zugestimmt hat, oder nicht,<lb/>
trotzdem hart attackiert werde. Je härter die Auseinandersetzung<lb/>
zwischen ÖVP und SPÖ wird, umso geringer wird die Zusammenarbeit<lb/>
meinerseits mit der Handelskammer von der ÖVP-Seite honoriert wer<lb break="no"/>den. Trotzdem möchte ich und werde ich an diesen Methoden festhalten,<lb/>
weil gerade die bilateralen Verhandlungen mit den einzelnen Inter<lb break="no"/>essenvertretungen dann letzten Endes die gemeinsamen Kompromiss<lb break="no"/>lösungen, die wir dann ja bis jetzt immer gefunden haben, doch<lb/>
eine besser fundierte Politik abgeben als einsame Entscheidungen des<lb/>
Ministers. In diesem Fall kann man sicherlich der einen oder anderen<lb/>
Interessenvertretung in dem einen oder anderen Fall recht geben,<lb/>
verärgert aber automatisch dann die anderen. Wenn dieses System<lb/>
einmal angewendet und an einzelnen Fälle ein paar Mal durchexerziert<lb/>
wurde, ist dann sicherlich die Kooperationsbereitschaft auf längere<lb/>
Zeit gestört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Passagendiskussion hat diesmal eine eigene Wendung genommen.<lb/>
Noch niemals war ich so konzentrisch von mehreren Leuten wegen<lb/>
Einzelfällen attackiert worden, die meistens ausserhalb meines<lb/>
Kompetenzbereiches lagen. Zum Beispiel hat ein entlassener Sträf<lb break="no"/>fing bis jetzt keine Arbeit gefunden und sich bitter bei mir be<lb break="no"/>schwert. Früher wäre dieser Mann von niemandem aus der Diskussions<lb break="no"/>runde unterstützt worden. Jetzt dagegen gibt es einige, die meinen,<lb/>
Schweinerei, der muss auch eine Arbeit kriegen usw. Ich kann mir<lb/>
dies nur so erklären, dass eben die Arbeitslosigkeit auch andere,<lb/>
die dort gestanden sind, vielleicht sogar selbst auch arbeitslos,<lb/>
veranlasst haben, ihren Unmut auch bei diesem Fall Luft zu machen.<lb/>
Ähnlich war es, als ein Blinder wegen einer Wohnung, die er nicht<lb/>
bekommt, erklärt, ich klage Österreich an. Eine dritte Frage war<lb/>
sicherlich von einem ÖVP-Mann, wieso <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> bei einem Empfang aus<lb/>
Steuergeldern die Parteitagsdelegierten mit Genossinnen und Genossen<lb/>
ansprach, wie ja die Arbeiterzeitung gross mitgeteilt hat. Hier<lb/>
versuchte ich, indem ich sogar meine Repräsentationskosten mit<lb/>
500.000 S ins Gespräch brachte, von dieser unglücklichen Situation<lb/>
für mich abzuwenden. Ich glaube, dass mir auch dies nicht geglückt<lb/>
ist. Ich muss mich daher in Hinkunft viel mehr mit den stärker wer<lb break="no"/>denden Angriffen der Opposition auf einzelne Fehler oder scheinbare<lb/>
Schwachstellen unserer Politik gefasst machen, die gar nicht in<lb/>
mein Ressortbereich, resp. überhaupt in wirtschaftspolitische<lb/>
<pb n="30-0354" facs="30_1976-03-15_0354.jpg"/>Probleme führt. Hier hätte ich keine grossen Schwierigkeiten.<lb/>
Für emotionelle Fragen, wie die oben angeführten, muss ich mir<lb/>
noch eine eigene bessere Abwehrtaktik überlegen. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name>, der das<lb/>
erste Mal eine solche Diskussion von hinten mitanhörte, war sehr<lb/>
erstaunt, dass die Wiener sich sofort bereiterklären, in grosser<lb/>
Menge, doch immer fast über 100 Personen, die letzten Endes stehen<lb/>
bleiben und wahrscheinlich tausende, die kurzfristig zuhören,<lb/>
in Tirol, wo ich mit ihm schon solche Passagendiskussionen<lb/>
gemacht habe, waren höchstens ein paar Dutzend und gefragt hat<lb/>
fast niemand. <name type="person" ref="#per__114508">Tieber</name> ist davon überzeugt und ich teile diese<lb/>
Meinung, hundertprozentig, dass es zwar unmöglich ist selbst<lb/>
bei der grössten Sachlichkeit dort jemanden in der Diskussion zu<lb/>
überzeugen. Der Erfolg solcher Passagendiskussionen liegt auch in<lb/>
meinen Augen vielmehr darin, dass wir der Bevölkerung zeigen, das<lb/>
wir uns ersten stellen und zweitens bereit sind über alles zu dis<lb break="no"/>kutieren. Auch die unangenehmste Frage muss beantwortet werden,<lb/>
ich selbst bemühe mich dabei ja immer, niemals auch wenn der<lb/>
Anfrager betrunken ist, diesen lächerlich zu machen oder gar zu<lb/>
beleidigen, dadurch muss der Zuhörer insbesondere der, der sich viel<lb break="no"/>leicht gar nicht in die Diskussion einschaltet, den Eindruck ge<lb break="no"/>winnen, hier stellt sich ein Minister, jeder Frage und <choice><choice><sic>letzt</sic><corr>lässt?</corr></choice></choice> sich<lb/>
sogar anflegeln. Oft höre ich nämlich von Umstehenden, wie diese<lb/>
sagen, ein so ein Trottel der angefragt hat. Diesmal ist auch von<lb/>
der britischen Botschaft ein höherer Diplomat stehen geblieben,<lb/>
fragte mich, ob dies Hyde-Park-Corner-System ist, da er so etwas<lb/>
nicht in Österreich erwartete, geschweige den gehofft hat, so etwas<lb/>
mit zu erleben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf Grund des neuen Parteistatutes sollten jetzt alle Mandatare<lb/>
entsprechende Informationstagungen, Sitzungen, Gespräche usw.<lb/>
führen. Die beste Lösung mit dem grössten Effekt wäre sicherlich<lb/>
solche Passagendiskussionen. Wenn sie kontinuierlich veranstaltet<lb/>
werden, bekommt man und ich kann das immer wieder feststellen, ein<lb/>
Stammpublikum, welches und das ist das erfreuliche selbst von anderen<lb/>
Parteilagern diese Mühe anerkennt. Natürlich ist es furchtbar schwer,<lb/>
kontinuierlich solche Veranstaltungen zu führen. Wenn aber in Wien<lb/>
die NR-Abgeordneten, aber auch die L.Abgeordneten, ja vielleicht sogar<lb/>
anwesende Minister gelegentlich Passagendiskussionen machen würden,<lb/>
würden wir auch die Meinungsbildung von Sympathisanten vielleicht<lb/>
sogar auch von Gegnern wesentlich beeinflussen können. Sachlich ist<lb/>
<pb n="30-0355" facs="30_1976-03-15_0355.jpg"/>kaum jemand zu überzeugen, der dort mit Anfragen kommt und<lb/>
vielleicht sogar gerade emotionelle Probleme bringt. Dies<lb/>
erscheint mir aber nicht als das Wichtigste. Das Wichtigste ist,<lb/>
dass jemand Gelegenheit hat mit einem Mandatar zu reden, den ge<lb break="no"/>legentlich hart zu kritisieren, vielleicht in dem einen oder anderen<lb/>
Fall sogar zu beleidigen und damit sich selbst und anderen Zu<lb break="no"/>hörern Luft macht. Vielleicht aber überschätze ich die ganze<lb/>
Angelegenheit durch das routinemässig jetzt schon etliche Jahre<lb/>
durchgeführte System bei uns auf der Landstrasse. Als einzigen<lb/>
habe ich allerdings auch nur <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> für solche allgemeine Dis<lb break="no"/>kussionen oder Passagengespräche gefunden. Die anderen haben<lb/>
sich ganz entschieden dagegen gewehrt, so etwas oder ähnliches<lb/>
zu machen. Ich fürchte, dies wird auch in anderen Bezirken<lb/>
nicht anders sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0348_01" facs="30_1976-03-15_0348-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.3.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0355_01" facs="30_1976-03-15_0355-01.jpg"/>
         <pb n="30_0355_02" facs="30_1976-03-15_0355-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TB Wais betr. Parteitag</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="30_0355_03" facs="30_1976-03-15_0355-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="30_0355_04" facs="30_1976-03-15_0355-04.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>