<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740618">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 18. Juni 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-06-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-06-18">Dienstag, 18. Juni 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0751" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0751.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_01">Dienstag, 18. Juni 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_02"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist an einer leichten Verkühlung erkrankt, weshalb<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> die Ministerratssitzung führt. Wieder ist keine Minister<lb break="no"/>ratsvorbesprechung, so daß die Diskussion über die einzelnen<lb/>
fraglichen Punkte und Einwendungen der Minister bereits im<lb/>
Ministerrat abgehandelt wird. Zur Verlängerung des Katastrophen<lb break="no"/>fondsgesetzes und der Abänderung meint <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, es wäre zweckmässig,<lb/>
wenn er für die Lawinen- u. Flußverbauung als Vorbeugungsmaßnahme<lb/>
bereits im Gesetzentwurf einen grösseren Betrag bekommen könnte.<lb/>
Im Jahre 1971 wurden 50 Mill. 1972 60 Mill. und 1973 70 Mill. Schilling<lb/>
vom Konto für private Schäden abgebucht und den Vorbeugungskonto<lb/>
zugewiesen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, der zu spät gekommen ist wäre bald bei diesen<lb/>
Tagesordnungspunkten nicht einmal anwesend gewesen und es wäre<lb/>
sehr interessant, was dann geschehen wäre. So konnte er sich natürlich<lb/>
wieder einmal durchsetzen indem er erklärte, der Landwirtschafts<lb break="no"/>minister kann für die Wildbach- u. Lawinenverbauung mit grösseren<lb/>
Beträgen rechnen obwohl er dann nach wie vor darauf bestand, daß<lb/>
400 Mill. Schilling auf dem Konto für private Schäden verbleiben<lb/>
müssen und nicht wie <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> wollte nur 320 Millionen, dadurch hätte<lb/>
er automatisch gleich 80 Mill. wieder für die Lawinen- u. Wildbach<lb break="no"/>verbauung bekommen. Die Lösung wäre vom Stabilitätsstandpunkt<lb/>
nicht ideal gewesen, denn es wären dann weitere Mittel in die Bau<lb break="no"/>wirtschaft geflossen. Allerdings und dies dürfte stimmen, meint<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> immer wieder, daß auf dem Wildbach- u. Lawinenverbauungssektor<lb/>
eine gewisse Beschäftigung von Arbeitskräften und von Unternehmungen<lb/>
die zu sonstigen Bauarbeiten kaum herangezogen werden können, örtlich<lb/>
bedingt und ausschließliche Handarbeit nicht herangezogen werden<lb/>
können. Gerade auf diesem Sektor, meint <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, muß er sich ständig<lb/>
bemühen kontinuierliche Beschäftigung zu haben, was übrigens auch<lb/>
die Bauarbeitergewerkschaft ständig verlangt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_03">Die Bundesfinanzgesetz-Novelle welche die Bonifizierung der Alt<lb break="no"/>anleihen vorsah, hat der Verfassungsdienst ausser einigen sachlichen<lb/>
Einwendungen auch verlangt, daß die Textgegenüberstellung fehlt. Hier<lb/>
hat sich <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> mit Recht aufgeregt, daß der Verfassungsdienst<lb/>
sich jetzt um Probleme kümmert, die ihm aber auch schon gar nichts<lb/>
angeben. Bei anderen Gesetzentwürfen, wie Einkommenssteuergesetz-<lb/>
Novelle, Erdgasanleihegesetz vom Finanzministerium aber auch vom<lb/>
Wohnbaudarlehengesetz des Bautenministers hat der Verfassungsdienst<lb/>
gegen eine Formulierung Stellung genommen, die er wie <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> be<lb break="no"/>hauptet, vorher sogar vorgeschlagen gehabt hat. Es entwickelt sich<lb/>
<pb n="21-0752" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0752.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>jetzt die Methode, daß der Verfassungsdienst immer wieder<lb/>
Bemerkungen mit Einspruchsauftrag für den Bundeskanzler macht,<lb/>
die so überspitzt sind, daß letzten Endes die Minister überein<lb break="no"/>kommen sie vollkommen zu negieren. Schade, daß <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht<lb/>
hier war, denn dies ist seine Ressortkompetenz und <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> hat<lb/>
natürlich allein schon aus Wut darüber, daß ihm der Verfassungs<lb break="no"/>dienst immer mehr anmaßt, alle diese Einwände nur zu Protokoll<lb/>
geben lassen um sie wirklich nur bei sachlicher Notwendigkeit<lb/>
berücksichtigt, soweit eben Gesetzestextfehler vorlagen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_04"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete mündlich als Ergänzung seines mündlichen<lb/>
Berichtes über die Währungsbesprechung in Washington und verwies<lb/>
auf drei Punkte:</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_05">1.) die zusätzliche Liquidität soll durch die Goldreserven, die<lb/>
150 Milliarden Dollar zu Marktpreisen betragen gegebenenfalls<lb/>
erreicht werden, die bis jetzt vorgesehenen Sonderziehungsrechte<lb/>
und deren Verteilung konnten die Liquidität die international<lb/>
notwendig ist nicht garantieren. Wenn aber Goldreserven zu Markt<lb break="no"/>preisen und nicht zu den fest vereinbarten Kurs abgegeben werden,<lb/>
gibt es eine große Möglichkeit, Österreich würde z.B. dadurch 50<lb/>
Milliarden Schillinge, den selben Betrag den unsere Devisen<lb break="no"/>reserven darstellen damit zu Verfügung haben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_06">2.) Das Problem der Transferierung von Krediten und auch Liqui<lb break="no"/>dität an die Entwicklungsländer ist ein schweres Problem welches,<lb/>
soweit diese Entwicklungsländer Öl besitzen, durch die höheren<lb/>
Ölpreise nicht nur garantiert ist sondern sogar überkompensiert<lb/>
wird, umso schlimmer trifft es allerdings dann die Entwicklungs<lb break="no"/>länder, die kein Öl haben und damit an dem hohen Ölpreis nicht<lb/>
nur nicht verdienen sondern sogar noch wegen des hohen Ölpreises<lb/>
schwer draufzahlen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_07">3.) teilte er mit, daß Österreich – der Schilling – in die 16<lb/>
Währungen aufgenommen wurde, deren Berechnungen bei der Wert<lb break="no"/>ermittlung Sonderziehungsrechte in Hinkunft als Grundlage dienen<lb/>
soll.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_08">Wesentlich interessanter aber war, daß die Berichterstattung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> – auch hier lag ein schriftlicher u. mündlicher Bericht<lb/>
vor – über die Budgeterstellung 1975 zuerst von <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> und <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs><lb/>
nicht zur Kenntnis genommen werden sollte sondern nur von dem<lb/>
Bericht Kenntnis nehmen wollte. Der Unterschied ist, daß sowohl<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> als auch andere sich beim letzten Mal schon beschwerten,<lb/>
daß, ohne daß sie Gelegenheit gehabt haben mit ihren Beamten zu<lb/>
reden und die Auswirkungen im Detail festzulegen, zuzustimmen,<lb/>
daß entweder eine gleichbleibende der Ansetzung oder sogar eine<lb/>
<pb n="21-0753" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0753.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Kürzung vorgenommen werden sollte. Wenn ein solcher<lb/>
Grundsatzbeschluß gefaßt wird, dann gibt es kaum Möglichkeiten<lb/>
bei den Ministerdetailverhandlungen grössere Änderungen mehr<lb/>
vorzunehmen. Im Vorjahr dürften bereits einige Minister große<lb/>
Schwierigkeiten gehabt haben, indem sie entweder sich zu viel<lb/>
vorgenommen oder vielleicht sogar zu große Versprechungen ge<lb break="no"/>macht haben. Das Endergebnis ist, daß dann natürlich bei den<lb/>
Budgetdetailverhandlungen der Finanzminister mit Recht auf die<lb/>
grundsätzlichen Beschlüsse verweist, andererseits ist es gar<lb/>
nicht anders möglich, daß <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ohne einen solchen Grundsatz<lb break="no"/>beschluß natürlich bereits auf Beamtenebene mit den einzelnen<lb/>
Ministerien eine solche Wust von Anträgen bekommen würde die<lb/>
es ihm unmöglich machen ein Budget zu erstellen. Nachdem <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
mit Recht darauf hingeweisen hat, daß er von der Presse gefragt<lb/>
wird – werden wir z.B.auch den Ausfall für die 10.5 Milliarden<lb/>
Schillinge aus dem Einkommensteuergesetz, hereinbringen will –<lb/>
konnte er sich letzten Endes dann doch durchsetzen und es wurde<lb/>
der Bericht zur Kenntnis genommen und zugestimmt, und nicht nur<lb/>
vom Bericht Kenntnis genommen. Auf alle Fälle zeigt sich für mich<lb/>
deutlich, daß im Laufe der Jahre die einzelnen Ressorts sehr wohl<lb/>
entsprechende zusätzliche Wünsche haben, die, wenn eben die not<lb break="no"/>wendigen Budgetmittel nicht zur Verfügung stehen, gekürzt werden<lb/>
müssten. Der Minister der aber bereits durch Zusagen oder Äußerungen<lb/>
in der Öffentlichkeit sich gebunden fühlt, kommt dann in des<lb/>
Teufels Küche. Hier bewährt sich glaube ich doch unsere Taktik,<lb/>
daß wir im Handelsministerium niemals entsprechende Forderungen<lb/>
erhoben haben sondern erst dann zu Maßnahmen geschritten sind,<lb/>
wenn bereits budgetär die notwendigen Mittel dafür bereit ge<lb break="no"/>stellt war. Die Politik zuerst verlangen damit man nachher mehr<lb/>
bekommt ist meiner Meinung nach optisch falsch und bringt in Wirk<lb break="no"/>lichkeit substanziell auch gar nichts. Kein Finanzminister kann<lb/>
den Forderungen der Bürokratie die natürlich immer nur Geld aus<lb break="no"/>gibt auch nur im entferntesten Rechnung tragen. Wenn sich der<lb/>
Minister dann dahinterstellt muß er auf der Strecke bleiben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_09">In der öst. Raumordnungskonferenz hat <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> nur eingeleitet,<lb/>
dann den Vorsitz an <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> übergeben, der aber als Länderver<lb break="no"/>treter sowieso den Vorsitz zu führen gehabt hätte. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs>, muß<lb/>
ich gestehen, hat in seiner ruhigen Art souverän diese schwierige<lb/>
Sitzung geleitet. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> war in seinem Element, weil <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nicht<lb/>
anwesend war konnte er zu allen Punkten die das Bundeskanzleramt<lb/>
<pb n="21-0754" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0754.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>betrafen, und das waren fast alle, Stellung beziehen und<lb/>
Ausführungen machen. In Wirklichkeit wurde im Punkt 1) eine<lb/>
sehr kritische Situation von <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> gemeistert als <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs><lb/>
erklärte, daß es jetzt bald vier Jahre her ist, und die Örok ihre<lb/>
Ziele noch immer nicht genau definiert hat. Die Stellvertreter<lb break="no"/>kommission hat vorgesehen, daß dies so schnell als möglich,<lb/>
spätestens bis 1975 in Angriff genommen und auch abgeschlossen<lb/>
sein soll. <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> hat nun im Hinblick scheinbar auch auf die<lb/>
Wahlen im Oktober 1975 darauf verwiesen, daß, wenn es bis zu<lb/>
diesem Zeitpunkt nicht gelingen sollte, dann eigentlich die<lb/>
ganze Örok überflüssig sei. Richtig ist, wie <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> mir gegenüber<lb/>
behauptet, daß die operative Arbeit in der Örok ein Minimum ist.<lb/>
Was produziert wird, sind nur immer wieder Berichte und wieder<lb/>
Berichte. Ein weiterer sehr kritischer Punkt war, daß die Steier<lb break="no"/>mark, <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> war nicht anwesend und deshalb hat es der Landesamts<lb break="no"/>direktor vorgetragen, eine entsprechende Änderung in der Konstruk<lb break="no"/>tion in der Örok wünscht. Nach Auffassung der Länder soll nicht der<lb/>
Bund richtungsgebend in der Örok und mit der Örok seine Raumplanung<lb/>
durchführen sondern umgekehrt es sollten die Länder ihre ent<lb break="no"/>sprechenden Pläne und Absichten darlegen und letzten Endes auch<lb/>
durchsetzen und der Bund sollte nur ergänzend, d.h. <choice><choice><sic>substitör</sic><corr>subsidiär?</corr></choice></choice><lb/>
in Erscheinung treten. <rs type="person" ref="#per__115644">Kohlbacher</rs> hat mir gegenüber dann geäußert,<lb/>
daß die Länder jetzt sehr aggressiv sind und dies darauf zurück<lb break="no"/>zuführen ist, weil die Raumplanungsabteilung im Bundeskanzleramt<lb/>
nicht in Erscheinung treten kann. Ursprünglich als sie das Geschäft<lb/>
vor vier Jahren begannen hatten sie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge über die Vorgangsweise gemacht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst hatte aber<lb/>
nicht zu Letzt auch weil dieser Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> vorgetragen<lb/>
wurde und er allen seinen Vorschlägen sehr skeptisch gegenüberstand<lb/>
den Ländern gegenüber die weiche Tour angeschlagen. An Stelle ein<lb/>
Konzept zu präsentieren hat er verlangt, man sollte mit den Ländern<lb/>
verhandeln um zu irgend welchen gemeinsamen Auffassungen zu<lb/>
kommen. Das Endergebnis war, daß die Länder zuerst überhaupt nicht<lb/>
wußten was sie wollten sich aber allerdings schön langsam fanden<lb/>
und selbst die sozialistisch geführten Ländern den Vorschlägen<lb/>
der Raumplaner von uns sehr skeptisch gegenüber waren. Im Laufe<lb/>
der Jahre wurde dann die Länderfront immer stärker und hat sich<lb/>
jetzt so durchgesetzt, daß in Wirklichkeit gar nichts mehr geschieht<lb/>
außer daß man eben Berichte erstattet.</p><pb n="21-0755" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0755.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_10">Genau dies war auch der Punkt wo wir vom Handelsministerium<lb/>
mit ebenfalls den Länderwünschen konfrontiert wurden. Die<lb/>
Länder würden unsere Investitionstätigkeit nicht nur eingeschränkt<lb/>
sondern auch im engsten Einvernehmen mit ihnen durchgeführt wissen.<lb/>
Die Länder wollen also jede Aktivität von uns kontrollieren, be<lb break="no"/>einflussen ja wahrscheinlich in den meisten Fällen sogar unter<lb break="no"/>binden und selbst aber vollkommen freie Hand haben. <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> machte<lb/>
daher zu den von ständigen Stellvertretern gemachten Vorschläge<lb/>
über den Beschluß zu diesem Tagesordnungspunkt sehr geschickte<lb/>
Ergänzungen die letzten Endes dann auch von mir durchgesetzt werden<lb/>
konnten. Alle Aktivitäten sollen also auch die der Länder über die<lb/>
Örok gehen. <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> beschwerte sich bei dieser Gelegenheit über die<lb/>
Vorgangsweise, Sanierung und Vorplanung im Raurisertal. <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs><lb/>
sagte mit Recht, daß der Bundeskanzlers drei Gemeinden zu sich<lb/>
gebeten hatte, dort entsprechend große Konzepte entwickelte ohne<lb/>
daß das Land verständigt wurde und letzten Endes dann das Land<lb/>
aber auch mit finanziellen Unterstützungen einspringen mußte damit<lb/>
das ganze Projekt nicht eine Pleite wurde. Zum Glück hatten wir<lb/>
damals das Handelsministerium zu ersten Mal konkret damit befaßt<lb/>
wurde sofort die Salzburger Landesregierung den zuständigen<lb/>
Referenten zwar nur telefonisch und dank der guten Beziehung<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> verständigt so daß ich jetzt auf diesen Angriff <rs type="person" ref="#per__137200">Lechners</rs><lb/>
zumindestens was das Handelsministerium betrifft gut parieren<lb/>
konnte. Gleichzeitig konnte ich auch darauf verweisen, daß auch<lb/>
der Bund mit finanziellen Mitteln und Opfern eingesprungen ist.<lb/>
Richtig ist dagegen, nur konnte ich dort es nicht sagen, ja nicht<lb/>
einmal erwähnen, daß der ursprüngliche Plan von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> – dies<add>[das?]</add><lb/>
Rauris wird unser Tennessee - niemals auch nur annähernd in der<lb/>
dem Bundeskanzler vorgeschwebten Projektgröße verwirklicht wurde,<lb/>
ja vielleicht sogar beim besten Willen gar nicht verwirklicht werden<lb/>
kann. In der Raumordnung hat eben <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ohne die finanziellen<lb/>
Mittel zu haben oder auch nur bereitstellen zu können ein zu<lb/>
großes Projekt resp. Modell in großen Zügen dargelegt und in der<lb/>
Detaildurchführung dann nicht durchstehen können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_11"><rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> beschwerte sich, daß in der Raumplanung der Bund z.B.<lb/>
jetzt in Sigmundsherberg die Schulische Ausbildungsstätte aus der<lb/>
Arbeitsmarktförderung errichtete ohne daß mit dem Land Einvernehmen<lb/>
erzielt wurde. Im Wahlkampf hat <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs>, und dies glaube zu Recht,<lb/>
<pb n="21-0756" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0756.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auf Vorschlag von <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs> in dieser ehemaligen Eisenbahnerstadt<lb/>
entgegen dem Wunsch von Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> die Bauarbeiten<lb/>
dort begonnen. Genützt hat es uns bei den Wahlen vielleicht nicht<lb/>
sehr viel aber auf Fälle wurde <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> ein einziges Mal von <rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs><lb/>
in einer konkreten Frage überrundet; dies ärgert <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> und er<lb/>
behauptet, alle sachlichen Gründe sprechen gegen diesen Standort.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> meinte scheinheilig, Gmünd wäre der richtige gewesen dort<lb/>
seien die politischen Verhältnisse dieselben wie in Sigmundsherberg.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97389">Czettel</rs> der in der Landesregierung einen furchtbar schweren Stand<lb/>
hat und durch den letzten Wahlkampf so stark beansprucht wurde,<lb/>
liegt derzeit mit einem leichten Herzinfarkt im Hanusch-Kranken<lb break="no"/>haus. <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> ist ein furchtbar aggressiver Landeshauptmann, ich<lb/>
kenne keinen von der ÖVP der ärger ist und mir bereitet es daher,<lb/>
selbst dann wenn die Entscheidung für Sigmundsherberg nicht sehr<lb/>
richtig war, eine große Genugtuung, daß ihm einmal sein Wunsch,<lb/>
sein Vorschlag ja seine Forderung nicht erfüllt wurde. <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs><lb/>
behauptete sogar, daß ursprünglich auch die Landesvertreter für<lb/>
Sigmundsherberg gewesen sind, was allerdings von <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs> bestritten<lb/>
wurde.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_12">Ich habe das Gefühl, daß die Genossen in der Raumplanung beim<lb/>
Bundeskanzler sehr deprimiert sind, was sie am meisten erschüttert<lb/>
ist, daß keine fraktionelle Front gegen die Attacken der ÖVP, die<lb/>
jetzt auf diesem Klavier zu spielen beginnt, aufgebaut werden kann.<lb/>
Als der Überraschungseffekt, wir waren immerhin die ersten, die<lb/>
in der Regierung so etwas propagierten und auch gegenüber den<lb/>
Ländern vertraten, nach 1, 2 Jahren vorüber waren, richten jetzt<lb/>
die Länder die Angriffe auf den Bund. Die schwersten Auseinander<lb break="no"/>setzungen müssen wir für das nächste Jahr vor den Nationalrats<lb break="no"/>wahlen erwarten. Mir erscheint als einziger Ausweg sofort mit<lb/>
einer fraktionellen Tätigkeit aller mit der Materie befaßten<lb/>
Mitglieder der Stellvertreterkommission zu beginnen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_13">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs>: Bitte versuche mit <rs type="person" ref="#per__115644">Knapp</rs> so etwas zu<lb/>
organisieren. Meine UNTERSTÜTZUNG hast Du.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_14">In der Paritätischen Kommission mußte ich für <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> den Vorsitz<lb/>
führen. Alle anderen Minister hatten sich entweder entschuldigt<lb/>
oder waren gar nicht gekommen. Die Auseinandersetzungen waren ver<lb break="no"/>hältnismäßig sehr leicht, weil auf Grund der letzten Beschlüsse,<lb/>
<pb n="21-0757" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0757.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>z.B. die Baustoffpreise doch neuerdings verhandelt wurden.<lb/>
Das letzte Mal hat die Handelskammer erklärt, sie könne zu<lb/>
keiner Regelung ihre Zustimmung geben, worauf ich ihm Minister<lb break="no"/>rat auf Wunsch des Gewerkschaftsbundes den Antrag stellte, die<lb/>
vorgesehenen Preiserhöhungen so lange nicht von der öffentlichen<lb/>
Hand anzuerkennen, bis eine Einigung erzielt werden könne. Die<lb/>
Bauunternehmen fürchteten nun mit Recht, daß doch der diesbezügliche<lb/>
Erlass den <rs type="person" ref="#per__97755">Moser</rs> dann den nachgeordneten Dienststellen dann<lb/>
schickte, von den Beamten schon wortwörtlich und auf längere Sicht<lb/>
durchgeführt, für sie einen großen Schaden bedeuten würde, deshalb<lb/>
lenkten sie ein und es kam dann zu einer weitestgehenden Einigung.<lb/>
Ursprünglich wollten sie den 1. Juni, der ist längst vorüber und<lb/>
sie müssen jetzt zustimmen, damit sie noch mit 1. Juli die ent<lb break="no"/>sprechenden reduzierten Erhöhungen bekommen. In einigen anderen<lb/>
Gebieten wie z.B. für die Möbelindustrie hat die Handelskammer<lb/>
Vorbehalte gemacht und gemeint, es sei unmöglich, die Erhöhung<lb/>
mit 10 % zu begrenzen, die Industrie hat ohne Genehmigung der<lb/>
Paritätischen Kommission als erste Etappe schon 12 % durchgeführt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> war dann bereit auf 11 % zu gehen und <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> kündigte<lb/>
gleichzeitig an, wenn die Industrie dies nicht akzeptiert, er<lb/>
dann entsprechende § 3 Anträge stellen wird. Da es sich hier um<lb/>
eine ganze Branche handelt müsste die Handelskammer nach ihren<lb/>
Vereinbarungen mit der anderen Seite einer § 3 Regelung zustimmen.<lb/>
Ich bin gespannt, wie sich dies weiter entwickeln wird. Ähnlich<lb/>
war es bei der Firma Huber die die Trikotagepreise sowie auch in<lb/>
den vergangenen Jahren ohne Genehmigung der Paritätischen Kommission<lb/>
in ihrem neuen Winterkatalog 74 druckte. Auch die Firma Ottakringer<lb/>
Brauerei, <del>Firma</del> <rs type="person" ref="#per__137436">Harmer</rs>, hat die Cit-Orange von 2.80 auf 2.90 S und<lb/>
die Römer-Quelle von 3.50 auf 3.60 ohne Genehmigung erhöht. Hier<lb/>
verwies <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs>, daß ebenfalls der § 3 Antrag kommen würde.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> fragte scheinheilig, ob ein Präsident der Arbeiterkammer<lb/>
dies ohne Präsidium und ohne Vorstand beschliessen könne, er selbst<lb/>
müsste in einer so eminenten Frage vorerst diese Gremien fragen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wieder machte den Einwand, daß sie dieses Problem in ihrem<lb/>
Präsidium genau besprechen werden, d.h. ob <rs type="person" ref="#per__137436">Harmer</rs> die Preise zu<lb break="no"/>rückführt oder dann doch ein § 3a zu befürchten ist, diskutiert<lb/>
werden sollen. Die Situation in der Paritätischen Kommission ver<lb break="no"/>steift sich immer mehr.</p><pb n="21-0758" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0758.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_15">Für Speiseöl und Speisefette lag ein Erhöhungsantrag seit<lb/>
März vor und konnte nicht entschieden werden. Die Arbeiter<lb break="no"/>kammer verlangte, daß die Erhöhung für den Produzenten nicht<lb/>
automatisch in den Spannen eine weitere Erhöhung für die Ver<lb break="no"/>braucher auslösen sollte. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> wendete dagegen ein, daß<lb/>
die Tangentenlösung bei Lacken und Farben erstmals zur Anwendung<lb/>
gekommen ist, d.h. es wurden durch die Brennstoffpreise absolute<lb/>
Zuschläge vereinbart die in den Handelsspannen nicht berücksichtigt<lb/>
wurden. Bei der zweiten großen Gruppe, Baustoffe, hat diese Lösung<lb/>
schon großen Unwillen ausgelöst. Die Bundeskammer ist mit der Idee<lb/>
diese Zuschlägespannen unwirksam weiter zu geben nicht durchgedrungen.<lb/>
Die Handelskammer hat deshalb, wie <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> nachher <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ent<lb break="no"/>gegnete, auch ein vertrauliches Rundschreiben herausgegeben wo sie<lb/>
darauf aufmerksam macht, daß die Handelsspannenunwirksamkeit von<lb/>
den einzelnen Unternehmen genau überlegt werden soll ob er eben<lb/>
seine prozentuelle Spanne auf die Preise aufschlägt oder nur die<lb/>
Finanzierungskosten, liegt in der Entscheidung der Handelsfirma.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat mir zugegeben, daß es unzweckmässig war, eine solche<lb/>
Mitteilung überhaupt als vertraulich zu bezeichnen weil sie doch<lb/>
an alle Handelsgremien ergeht und damit selbstverständlich auch<lb/>
dem Gegner bekannt wird. Die Paritätische Kommission hat letzten<lb/>
Endes dann den Fabriksabgabepreis auf Antrag <rs type="person" ref="#per__97346">Benyas</rs> mit 7 % für<lb/>
die 0.7 und Literflasche und 12 % für die 2 1/2 und 3 Liter-<lb/>
Flaschen beschlossen wobei offen blieb wie der Handel diese Preis<lb break="no"/>erhöhung weiter geben wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_16">Bei der Heimfahrt hat mir <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zugegeben, daß die Information<lb/>
ihres schwerfälligen Apparates mit vertraulichen Rundschreiben<lb/>
äußerst ungünstig ist. Er selbst bestätigte mir, daß nur ganz<lb/>
wenige Briefe wirklich vertraulich behandelt werden konnten und<lb/>
können und hat als Beispiel den Rhodesien-Brief bezeichnet. Ich<lb/>
selbst habe ihm sofort gesagt, daß im Ministerium auf jeden Fall<lb/>
ein Akt angelegt wird womit auch hier ein grösserer Kreis von<lb/>
Beamten damit zu tun haben. Ich halte deshalb überhaupt nichts<lb/>
von Vertraulichkeit, interessant ist, daß ich eigentlich, das hab<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zwar nicht gesagt, aber ist mir aufgefallen bei dieser<lb/>
Diskussion, einen sachlich bedeutenden vertraulichen Akt in meinem<lb/>
Ministerium noch niemals gesehen habe. Meistens handelt es sich<lb/>
vereinzelt um Personalmitteilungen resp. um vertrauliche Brief<lb break="no"/>wechsel im Zuge der Aussenhandelsvertragsverhandlungen, die meiner<lb/>
Meinung auch vollkommen wertlos sind. Der einzige Vorteil besteht<lb/>
<pb n="21-0759" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0759.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>darin, daß eine andere Stelle z.B. ein anderer Staat sich<lb/>
eben nicht auf einen vertraulichen Briefwechsel beziehen kann<lb/>
weil er ihm nicht kennen kann, auch dann wenn er ihm natürlich<lb/>
genau kennt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_17">Das Referat und die Diskussion in Wr. Neustadt bei der Bezirks<lb break="no"/>konferenz war für mich angenehm weil ich mich in diesem Kreis<lb/>
wohl fühle obwohl nur eine einzige kritische Wortmeldung vom KP-ler<lb/>
war, der ÖVP-Diskutant wendete sich primär der Zukunft<lb/>
zu und wollte Auskünfte über die Fragen des <choice><choice><sic>Klubs in Rom,</sic><corr>Clubs of Rome</corr></choice></choice> d.h.<lb/>
den Rohstoffmangel, den Bevölkerungsüberschuss und der Umwelt<lb break="no"/>verschmutzung. Entweder war mein Referat so überzeugend oder die<lb/>
Genossen resignieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_18">Wesentlich schwieriger hatte ich es auf der Landstraße unsere<lb/>
Spitzenfunktionäre davon zu überzeugen, daß wir alle Anstrengungen<lb/>
machen müssen um trotz der guten Vorhersage der Meinungsforscher<lb/>
die Bundespräsidentenwahlen zu gewinnen. Ich erwarte von der ÖVP<lb/>
noch harte Attacken gegen <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>, weil sie ganz genau<lb/>
wissen, daß sie damit unsere Funktionäre verunsichern können. Wenn<lb/>
wir diese Wahl gewinnen wird es meiner Meinung nach sehr knapp<lb/>
sein. Diese Prognose hatte ich allerdings bereits bei Beginn des<lb/>
Wahlkampfes unmittelbar nach der Nominierung gesagt wo wir noch<lb/>
gar nicht das Handicap der <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>-Vergangenheit kannten.<lb/>
Wenn wir uns daher nicht sehr zusammenreissen, könnte es noch<lb/>
schiefgehen. <rs type="person" ref="#per__114375">Lugger</rs> holt ständig auf, er hat ein besseres Aussehen<lb/>
und wird auch von seinen Propagandisten besser verkauft. Die<lb/>
letzten Plakate, die wir von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> drucken, sind meiner<lb/>
Meinung nach so schlecht, zumindestens höre ich dies von allen<lb/>
anderen, es ist also nicht <choice><choice><sic>mehr</sic><corr>nur?</corr></choice></choice> meine Meinung, daß ich mit einem<lb/>
Galgenhumor behaupte, es handelt sich hier um ein Plakat der ÖVP,<lb/>
so wie man seinerzeit Mörderfotos von Politikern machte und in den<lb/>
Zeitungen präsentierte, bezeichne ich dieses Plakat als Mörderplakat<lb/>
von der ÖVP gebracht zum Schaden von <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>. In unserem Bezirk<lb/>
herrscht auch diesmal eine besonders ungute Spannung. Vor jeder<lb/>
Wahl gibt es natürlich gewisse Nervosität, aber diesmal kommt sie<lb/>
mir besonders deutlich zum Bewußtsein. Vielleicht aber liegt das<lb/>
primär daran, daß auch ich nicht mit meiner ganzen inneren Über<lb break="no"/>zeugung unserer Genossen mit unserem Wahlziel begeistern kann.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-18_19"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0750_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0750-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0750_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0750-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0759_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0759-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 122. Ministerratssitzung, 18.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="21_0759_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0759-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="21_0759_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-18_0759-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>