<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  4. Februar 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band53_1980-02-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-02-04">Montag, 4. Februar 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-08-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="53-0127" facs="53_1980-02-04_0127.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 4. Feber 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Fr. Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> hat jetzt eine gute Routine,<lb/>
das Journalistenfrühstück zu führen, enttäuscht, glaube ich,<lb/>
ist sie nur deshalb, weil es kaum zu einer Diskussion kommt.<lb/>
Die Themen von Dr. <name type="person" ref="per:117023">Pein</name>, dem neuen Pressereferenten und Ab<lb break="no"/>teilungsleiter, der jetzt einstimmig bestellt wurde, wären<lb/>
nicht die Stunde füllend, weshalb <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> jetzt mit Recht<lb/>
immer versucht, den Journalisten wenigstens Fragen herauszu<lb break="no"/>locken. Das heutige Journalistenfrühstück stand ganz im Zeichen<lb/>
des Fremdenverkehrs. Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, Geschäftsführer der ÖFVW, berichtete<lb/>
über die Austria Tourist Börse 1980, wie ich mich selbst bei den<lb/>
Veranstaltungen überzeugen konnte, ein grosser Erfolg. Neu für<lb/>
alle war die Erkenntnis, dass nach wie vor von Deutschland,<lb/>
aber auch von der Schweiz und den Niederlanden Ferienwohnungen<lb/>
gefragt sind. Ganz gross waren die Busunternehmer, diesmal<lb/>
auf der Ferienmesse aus diesen drei Ländern. Selbstverständlich<lb/>
gab es die übliche Kritik, dass noch immer nicht die Abfertigung<lb/>
der Busse an den Grenzen formloser geschieht; wenn sie schon<lb/>
entsprechende Steuern bezahlen müssen, dann sollte ihrer Meinung<lb/>
nach dies schnell gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte feststellen, was das FM veranlasst<lb/>
hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die neueste Entwicklung ist, dass kleine Betriebe sich zu<lb/>
Ringen zusammenschliessen. Dies ist deshalb notwendig, weil im<lb/>
Fremdenverkehr in Hinkunft überhaupt nur mehr Angebote, die<lb/>
mindestens einen Autobus aufnehmen können, Chancen auf Verträge<lb/>
haben können und werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Chefredakteur <name type="person" ref="per:115175">Norden</name> von Austria International hat wieder einmal<lb/>
eine neue Idee gehabt und spendet einen Werbe-Grand-Prix. Seiner<lb/>
Meinung nach, und dies stimmt, wird die Gebrauchsgraphik viel<lb/>
zu wenig auch künstlerisch beachtet. Plakate, Prospekte, die<lb/>
früher grosse Künstler wie <name type="person" ref="per:120555">Toulouse-Lautrec</name> und andere als Maler<lb/>
dann ganz berühmt machen, werden heute kaum beachtet. Für diesen<lb/>
Werbe-Grand-Prix haben etliche, unter anderem auch das Handelsmini<lb break="no"/>sterium Pokale gespendet, seine grosse Plastik aber, die angeblich<lb/>
nach Schätzung von Fachleuten 80.000 S wert sein soll, meiner<lb/>
Meinung nach hoch überschätzt, soll Jahr für Jahr verliehen werden,<lb/>
<pb n="53-0128" facs="53_1980-02-04_0128.jpg"/>manche hoffen, es wird eine Art Oscar für die Werbebranche.<lb/>
<name type="person" ref="per:115175">Norden</name> behauptet, es gibt nur 2 ähnliche Veranstaltungen in Ober<lb break="no"/>italien und in Berlin die goldene Reisekutsche. Der Grand-Prix soll<lb/>
bei der Österr. Ferienmesse vergeben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Redakteurin für Fremdenverkehr beim Kurier, <name type="person" ref="per:120556">Kasbauer</name>, beschwerte<lb/>
sich anschliessend unter vier Augen bei mir über die schlechte Be<lb break="no"/>handlung ihrer Zeitung. Streng vertraulich teilte sie mir mit,<lb/>
dass ihr Chefredakteur und die Verlagsleitung ihr härteste Vorwürfe<lb/>
machen, dass die Kronen-Zeitung durch die ÖFVW bevorzugt wird. Die<lb/>
Idee, die Miss Wandern zu finden, stammt von der ÖFVW, Propaganda<lb break="no"/>verantwortlicher <name type="person" ref="per:120558">Ferner</name>, und wurde von ihm aus unerklärlichen<lb/>
Gründen der Kronen-Zeitung zugesteckt. Sie selbst hat als Ausgleich<lb/>
von <name type="person" ref="per:97559">Hofbauer</name> eine Farbseite für den Wander-Kurier, der ganz gross<lb/>
zur Ferienmesse erscheinen soll, bekommen. Ich muss also feststellen,<lb/>
dass zwischen den Zeitungen ein irrsinniger Konkurrenzkampf mit allen<lb/>
Mitteln geführt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> und mir besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> berichtete über die Ergebnisse des Dezember-Fremden<lb break="no"/>verkehrs, der äusserst gut gelaufen ist. Die Deviseneinnahmen stehen<lb/>
allerdings noch nicht fest. Ich versuchte den Journalisten zu erklären,<lb/>
warum die unbereinigten Ziffern aus dem Tourismus wesentlich geringer<lb/>
sind, nicht ganz 70 Mia gegenüber den dann am Jahresende durchgeführten<lb/>
bereinigten Ziffern von fast 75 Mia.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Beim nächsten <name type="person" ref="per:114653">Schulmeister</name>-Prognose-Vortrag<lb/>
auch die Devisenberechnung erklären lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die <choice><choice><sic>neue Vorarlberger zweite Zeitung</sic><corr>Neue Vorarlberger Tageszeitung?</corr></choice></choice> hat jetzt einen ständigen Ver<lb break="no"/>treter in Wien und dieser beteiligt sich noch ein wenig an den Dis<lb break="no"/>kussionen. Ansonsten gelang es Gott sei Dank <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> durch Hölzl<lb break="no"/>werfen – sprich Stichwort Benzinpreis – eine Diskussion einzuleiten.<lb/>
<name type="person" ref="per:120557">Mathis</name> vom Kurier fragte mich, wie ich zum Energiesprecher der ÖVP,<lb/>
NR <name type="person" ref="per:111410">Königs</name> Angebot stehe, wenn ich den Dieselpreis in die Preis<lb break="no"/>regelung einbeziehe, dann wäre dies der Beginn einer gemeinsamen<lb/>
Energiepolitik. Würde ich diesen Vorschlag aufnehmen, so käme<lb/>
es vielleicht wirklich zu der von <name type="person" ref="per:111410">König</name> behaupteten chaotischen<lb/>
Energiesituation. Die Versorgung des Westens würde ungeheure Schwie<lb break="no"/>rigkeiten bereiten, die ÖMV ist nämlich nicht bereit, bis nach<lb/>
<pb n="53-0129" facs="53_1980-02-04_0129.jpg"/>Vorarlberg von ihrer Raffinerie aus die Versorgung sicherzustel<lb break="no"/>len.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vertreter der Gastwirte-Zeitung, <name type="person" ref="per:120559">Greul</name>, fragte, ob ich den Vor<lb break="no"/>schlag NR <name type="person" ref="per:97926">Schranz</name>' aufgreife und die Winterferien wieder abschaffe.<lb/>
Natürlich ist daran nicht zu denken. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> versuchte die Motive<lb/>
von <name type="person" ref="per:97926">Schranz</name> darzulegen. Der Vertreter der Volksstimme, <name type="person" ref="per:111697">Horn</name>, wollte<lb/>
von mir wissen, welche preislichen Massnahmen gesetzt werden, damit<lb/>
beim Erzeuger-Schweinepreis von 15 S, der in der letzten Zeit<lb/>
stark rückläufig war, den Verbrauchern zugutekommt. Er hat allerdings<lb/>
sich selbst geantwortet, indem er feststellte, die Verbraucherpreise<lb/>
für Fleisch wurden ja vom Handelsministerium an die Länder delegiert.<lb/>
Ich stellte nur lakonisch fest, in Wien kann man eben nicht die<lb/>
Schübli-Preise von Vorarlberg festsetzen, wo die Wiener nicht einmal<lb/>
wissen, was Schübli ist. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> gelang es tatsächlich die Presse<lb break="no"/>stunde zu füllen und ich bin überzeugt, dies wird ihr auch in<lb/>
Zukunft gelingen, insbesondere wenn sie, wie beabsichtigt, mehr<lb/>
Einzelkontakte vor der Pressezusammenkunft mit Redakteuren<lb/>
pflegt. Vielleicht gelingt es ihr dann doch, den einen oder<lb/>
anderen mehr zur Diskussion, ja ich wäre auch glücklich zur<lb/>
Kritik zu veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name>, BEWAG, hat mir mitgeteilt, dass bei den Tarifverhandlungen<lb/>
über den Strompreis mit der Industrie ein grosses Problem existiert.<lb/>
Die Industrie – <name type="person" ref="per:97925">Schoeller</name> und <name type="person" ref="per:120560">Oberndorfer</name> – haben ja bei mir vor<lb break="no"/>gesprochen, erhoffen sich eine besonders günstige Behandlung,<lb/>
wie dies auch in den vergangenen Jahrzehnten der Fall war. <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name><lb/>
sieht aber wohl ein und ist übrigens derselben Meinung, dass die<lb/>
Handelskammer den grössten Fehler begangen hat, als sie die<lb/>
Sitzung verlassen hat. <name type="person" ref="per:120560">Oberndorfer</name> als Industrievertreter hat damals<lb/>
nichts anderes getan als Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name>, der für die Energie in der BHK<lb/>
zuständig ist, nur zu protestieren und dann zu verschwinden. Dies<lb/>
muss und wird sich natürlich bei der Tarifgestaltung auswirken.<lb/>
<name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> meint, es ist vollkommen richtig, wenn wir einen gleichen<lb/>
Groschensatz für alle Tarifabnehmer festlegen. Dasselbe ist in<lb/>
Deutschland geschehen und auch in Spanien. Dort wurde der Haushalts<lb break="no"/>tarif nur um 13 % erhöht, während die Industrie einer 23 %-ige Er<lb break="no"/>höhung akzeptieren musste. Der gleiche Groschensatz bedingt eben,<lb/>
<pb n="53-0130" facs="53_1980-02-04_0130.jpg"/>dass bis jetzt Bevorzugte benachteiligt werden. Für die Ge<lb break="no"/>werbetarife ist dies aber von grosser Bedeutung. <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name><lb/>
schlägt vor, dass die Industrie den 110 KV-Tarif besonders<lb/>
festgesetzt bekommen sollte. Dadurch würden insbesondere die<lb/>
Steweag und die OKA wie die Verbundgesellschaft behandelt werden<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Ich habe <name type="person" ref="per:113025">Horwath</name> veranlasst, mit MR<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> darüber zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Ordensüberreichung für GD <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> ist dieser nur allein er<lb break="no"/>schienen. Ich hatte angenommen, er wünscht diese Formlosigkeit,<lb/>
weil er darauf keinen Wert legt. Hier hatte ich mich aber gewaltig<lb/>
getäuscht. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> erklärte mir, dies dürfte stimmen, dass es in<lb/>
einem internationalen Konzern ungeheuer wichtig ist, wie der<lb/>
Generaldirektor im eigenen Land von der Regierung bewertet wird.<lb/>
Deshalb seine grosse Freude über die hohe Auszeichnung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit habe ich gleich über die letzten Ver<lb break="no"/>handlungen bezüglich der Ölsaaten gesprochen. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> wollte,<lb/>
dass die 5.200 t, die im Vorjahr übernommen wurden, auch<lb/>
heuer wieder von der Rapsgemeinschaft wie 1979 übernommen werden.<lb/>
Die darüber hinausgehenden 4.800 t, 10.000 t Raps hat näm<lb break="no"/>lich <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> mit den Bauern besprochen gehabt, sollte die Marga<lb break="no"/>rinefabrik Ebhart &amp; Herout und Unilever diese zu 85 % übernehmen.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:120561">Herold</name> von Ebhart &amp; Herout lehnt aber diese Sonderbelastung<lb/>
für seine Fabrik ab. Er erzeugt heute 9.000 t Margarine und Fette,<lb/>
davon 4.800 für Hofer. Dieser ist natürlich nicht bereit, auch<lb/>
nur einen Groschen mehr zu bezahlen. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> meint, die einzige<lb/>
Lösung, auf 60.000 t Rapssaat zu kommen, die ca. 180 Mio S<lb/>
Subvention kosten würden, wäre eine 10 %-ige Verbrauchsabgabe auf<lb/>
alle Fette und Öle. Eine solche Fettsteuer gibt es schon in Finnland,<lb/>
dort beträgt sie 8–20 % des Fabrikabgabepreises je nach Qualität.<lb/>
<name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> wird jetzt noch zuwarten, ob die Rapsgemeinschaft der<lb/>
Industrie zu einer Lösung kommt, er selbst wurde von dieser<lb/>
Rapsgemeinschaft bis jetzt ausgebootet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="per:114739">Goldmann</name> soll mit <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> darüber Kontakt<lb/>
halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:127907">Klauhs</name>, Gen. Zentralbank, und Dr. <name type="person" ref="per:120570">Maierhofer</name> vom Verband ländl.<lb/>
Genossenschaften beschwerten sich, dass in der letzten Bürges-<lb break="no"/><pb n="53-0131" facs="53_1980-02-04_0131.jpg"/>Beiratssitzung vier Lagerhausgenossenschaften keinen Kredit<lb/>
bekommen haben. Sie sind Handelskammer-Mitglied und auch Klein-<lb/>
und Mittelbetriebe. Dies ist nämlich die Voraussetzung. Die<lb/>
Handelskammer hat aber in verschiedenen Gutachten u.a. Ober<lb break="no"/>österreich eine solche Bescheinigung abgelehnt. Ich habe nichts<lb/>
anderes zusagt, als diese Frage in der nächsten Beiratssitzung<lb/>
zur Sprache zu bringen. Seit 1974 bekommt nämlich die Genossen<lb break="no"/>schaftliche Zentralbank ohne Probleme ebenfalls diese Bürges<lb break="no"/>kredite. Heuer hätten sie 50 Mill. S bei einem Kreditrahmen<lb/>
von 9 Mia ausgemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Nächstes Jour Fixe mit AK und HK setzen,<lb/>
wenn Unterlagen von <name type="person" ref="per:127907">Klauhs</name> geliefert sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name>, Donaukraftwerke, berichtete mir über seine Aktivitäten.<lb/>
Im österr.-bayrischen ÖBK ist vorgesehen, jetzt Oberaudorf mit 48<lb/>
KW bei 47 %-iger österr. Beteiligung zu bauen. Die 75 Mio DM<lb/>
Bauleistung gehen an 4 österr. Firmen. Die Maschinen, ebenfalls<lb/>
ca. 75 Mio DM, werden allerdings zum grössten Teil in Deutschland<lb/>
bestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Salzach-Ausbau geht nicht weiter, die DoKW bräuchte dringendst,<lb/>
dass die Salzach zum bevorzugten Wasserbau erklärt wird. Dr. <name type="person" ref="per:120580">Schmied</name><lb/>
vom Landwirtschaftsministerium, der Leiter der Obersten Wasser<lb break="no"/>rechtsbehörde, möchte aber diese Zustimmung mit der Lösung von<lb/>
der Verschmutzung Borregaards verbinden. Er nimmt an, dass die<lb/>
E-Wirtschaft auf Borregaard einen entsprechenden Einfluss nehmen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte die Unterlagen vorbereiten, damit<lb/>
ich mit LWM <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> sprechen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die DoKJ, das Gemeinschaftskraftwerk Jochenstein, hat jetzt die<lb/>
Idee des Speicherkraftwerkes in Riedl fallengelassen. Österreich<lb/>
kann daher im Schwellbetrieb vom Übertritt der Donau an der<lb/>
Grenze bis Ybbs bis 350 MW betreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich Wien wird jetzt verhandelt, die Staustufe gleich<lb/>
mit der Donauinsel-Verbauung doch nach Greifenstein in Angriff<lb/>
zu nehmen. Ob sie oberhalb der Donaubrücke oder unterhalb der<lb/>
Nordbahnbrücke errichtet wird, ist noch nicht endgültig entschieden.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0132" facs="53_1980-02-04_0132.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ein grosses Problem gibt es mit der Wachaustufe. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat den<lb/>
Bürgermeister von Spitz, <name type="person" ref="per:120597">Hirtzberger</name>, und Prof. <name type="person" ref="per:120601">Gruner</name> aus der<lb/>
Schweiz eingeladen. Er wollte, dass die DoKW eine Flussmorphologie<lb/>
mit 15–20 Mill. S Kosten übernimmt. <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> ist bereit,<lb/>
Abbohrungen durchzuführen, meteorologische Gutachten, Infrarot<lb break="no"/>flug 750.000 S, also in Summe Dutzend Millionen Schilling zu<lb/>
investieren, dies möchte er aber still und leise nur für die<lb/>
eigene Gesellschaft machen, die Erfahrungen, die die DoKW mit<lb/>
offenen Hearings und Diskussionen mit Gemeindevertretern, ins<lb break="no"/>besondere <name type="person" ref="per:120597">Hirtzberger</name>, gemacht hat, sind verheerend. Jede<lb/>
Aussprache wird sofort dazu benützt, um ganz entstellt die<lb/>
Öffentlichkeit zu informieren. <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name> wehrt sich auch da<lb break="no"/>gegen, die Akademie der Wissenschaften einzuschalten. Die Er<lb break="no"/>fahrungen, die man in Osttirol gemacht hat, sind nicht gerade<lb/>
sehr ermutigend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit der CSSR möchte jetzt ein Wasserrechtsverfahren in Österreich<lb/>
gemeinsam geführt werden. Das Kraftwerk Gabcikovo mit den Ungarn<lb/>
hat seine Stauwurzel auf österr. Gebiet. Wolfsthal-Projekt wurde<lb/>
bereits 1966 stillgelegt und aufgegeben, obwohl 40 Mio S<lb/>
davon Projektkosten entstanden sind. Er wird uns ein Memorandum<lb/>
schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Erkundige Dich beim Büro <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name>, was die<lb/>
Wasserrechtsbehörde dazu sagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nur über die Asien-<lb/>
Reise berichtet. Die Anatomie dieser Reise: UNIDO müsste er,<lb/>
weil die Organisation in Wien umstritten ist, die europäischen<lb/>
Staaten sich kaum um sie kümmern, eine Zusage machen, bei ihrem<lb/>
Kongress eine Ansprache zu halten. Darauf aufbauend der Besuch<lb/>
in Singapur, der Präsident, ein früherer Sozialist, ein hervor<lb break="no"/>ragender Chinese, hatte Krach mit der Soz. Internationale<lb/>
wegen Verhaftungen gehabt. Dort herrscht Free Enterprises, Be<lb break="no"/>triebe werden von vielen Österreichern geführt, diese würden<lb/>
sehr gerne wieder zurückkommen, dort haben sie grossen Wirkungs<lb break="no"/>bereich, werden aber schlechter bezahlt als österr. Bankprokuristen.<lb/>
Aus dieser Bemerkung entnahm ich, welche Wut derzeit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf<lb/>
die Banken hat. Eine Firma hat dort eine Bodenbefestigung ent<lb break="no"/>wickelt, in Österreich scheiterte er aber an der Magistratsabtei<lb break="no"/>lung. Aus dieser Bemerkung auch die Verärgerung über die Gemeinde.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0133" facs="53_1980-02-04_0133.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat dort die 6. Flotte gesehen und meint, dies sei<lb/>
alles sehr kritisch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Manila herrscht eine aufgeklärte Diktatur, wenn man dort ist,<lb/>
beurteilt man die Situation anders, als wenn man nur in<lb/>
Europa sitzt. Die Wahlen werden korrekt durchgeführt, aber<lb/>
zählen tun eben die Lehrer und die schwindeln. Verglichen<lb/>
mit Volksdemokratie sind die Menschen dort aber glücklich,<lb/>
in Prag und in Budapest sind sie vergrämt, dort gab es aber<lb/>
einen riesigen Empfang und viele Kontakte. Ich glaube, dass<lb/>
man in dieser Frage <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch hat täuschen können, wenn es<lb/>
die Oststaaten für zweckmässig halten, stellen sie mindestens<lb/>
eine begeisterte Empfangsmenge hin. Ich habe dies bei Staats<lb break="no"/>besuchen des Bundespräsidenten schon miterlebt. In den Philippinen<lb/>
gab es den Österreicher <name type="person" ref="per:120621">Blumentritt</name>, der mit ihren National<lb break="no"/>helden einen Briefwechsel hatte und daher fast auch wie ein<lb/>
Nationalheld gefeiert wird. Nachfolger des Präsidenten wird<lb/>
sicher seine Frau. Frau <name type="person" ref="per:120624">Marcos</name> hat ein entwickeltes Gesund<lb break="no"/>heitssystem geschaffen, in Österreich sind ja auch 1.000 Schwe<lb break="no"/>stern im Einsatz. Gebaut wird dort gut und schön und natürlich<lb/>
alles Air Condition. Die Amerikaner und Japaner dominieren und<lb/>
dies will man ändern. Vöest-Alpine wird eine Chromhütte errichten<lb/>
mit 51 % Beteiligung, ein thermisches Kraftwerk hofft die SGP zu<lb/>
bekommen, sanitäres Material kann geschickt werden und auch<lb/>
Assembling-Möglichkeiten bestehen für Klein- und Mittelbetriebe.<lb/>
Ein grosses Wasserkraftwerk mit Milliarden-Aufträgen wäre<lb/>
möglich. Eine grosse Zeitung hat zum Schluss geschrieben, wir<lb/>
haben einen neuen Freund im Herzen Europas.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Bangkok herrscht eine kritische Stimmung. Präs. <name type="person" ref="per:120629">Marcos</name> von Mani<lb break="no"/>la hat ihm gesagt, in 14 Tagen ist Bangkok weg, wenn die Vietnamesen<lb/>
angreifen. Die SU hat den Vietnamesen 1 Mia S Hilfe an Waffen und<lb/>
Lebensmitteln gegeben. Das <name type="person" ref="per:120639">Pol-Pot</name>-Regime ist in Kambodscha<lb/>
passé, es wurde jetzt eine Nationale Front gegen die Eindringlinge,<lb/>
Vietnamesen errichtet. Auch dieses Marionetten-Regime wird<lb/>
von Österreich nicht anerkannt. China hatte gewaltige Erfolge,<lb/>
als es gegen Vietnam diese Strafaktion gestartet hat. Vier<lb/>
grosse Widerstandszentren werden sich gegen dieses Marionetten-Re<lb break="no"/>gime in Kambodscha, das von den SU weiter unterstützt wird, erheben.<lb/>
</p>
            <pb n="53-0134" facs="53_1980-02-04_0134.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:120641">Gandhi</name> wird allerdings dieses Regime anerkennen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Neu-Delhi, die alte Regierung war unfähig, <name type="person" ref="per:117622">Fernandes</name> ist<lb/>
jetzt überhaupt eine beleidigte Primadonna, die Zerstritten<lb break="no"/>heit hat dazu geführt, dass <name type="person" ref="per:120641">Gandhi</name> jetzt grandios gewonnen<lb/>
hat und die vergisst nichts. Angst hat Indien vor China und<lb/>
vor Pakistan, weshalb Indien mit Russland zusammenarbeiten wird.<lb/>
Ob es zu einem sowjetischen Freundschaftspakt kommt, kann<lb/>
man nicht sagen, Premier <name type="person" ref="per:120641">Gandhi</name> sagt nein. Allerdings hat sie<lb/>
1971 bei ihrem Besuch in Wien <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auch erklärt, es wird<lb/>
keinen Krieg gegen Pakistan geben und dann ist sie zurückge<lb break="no"/>kehrt und hat doch einen geführt. Die Amerikaner haben sich<lb/>
denkbar schlecht verhalten, <name type="person" ref="per:120650">Brzezinski</name> wurde nach Pakistan<lb/>
geschickt und ein abgehalfteter Minister kam nur nach Indien.<lb/>
<name type="person" ref="per:109804">Carter</name> hat also aller wieder in Indien verspielt. Pakistan,<lb/>
glaubt <name type="person" ref="per:120641">Gandhi</name>, wird ein zweites Persien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> traf auch <name type="person" ref="per:120658">Arafat</name>, dieser steht auf dem Standpunkt,<lb/>
Pakistan kann zerfallen. Ein Staat Belutschistan, aus Pakistan<lb/>
und Iran und einem südlichen Teil von Afghanistan gegründet,<lb/>
würde die Unterstützung der Sowjetunion bekommen. Diese dort<lb/>
dann aufgebaute Widerstandsbewegung würde den Sowjets den<lb/>
Weg zum Golf öffnen. Die Sowjetunion will einen loyalen Mann<lb/>
in Afghanistan und <name type="person" ref="per:108330">Gromyko</name> hat zu <name type="person" ref="per:120658">Arafat</name> gesagt, die Sowjetunion<lb/>
bleibt solange in Afghanistan, bis alles in Ordnung ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:120658">Arafat</name> unterstützt nach wie vor die Sowjetunion, weil diese ihm<lb/>
auch in der Vergangenheit als einzige geholfen hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:120658">Arafat</name> ist Erdölspezialist und meint, die Sowjets werden in Zukunft<lb/>
sehr bald zu wenig Öl haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Saudi-Arabien fürchtet man, dass das Planspiel, das jetzt die<lb/>
Grossmächte am Golf machen, bald Realität wird. Dringendst sei<lb/>
eine Palästinenser-Lösung, das würde sich alles anders entwickeln.<lb/>
Die Saudis sind Österreich dankbar, weil sie <name type="person" ref="per:120658">Arafat</name> die Europa-<lb/>
Tür aufgemacht hat. Jeder Palästina-Frieden würde von den Saudis<lb/>
garantiert und eine dauernde institutionelle Verankerung<lb/>
Israels bringen. Die Saudis wünschen, dass Österreich diese<lb/>
Politik fortsetzt. Als Dank 35.000 Barrel pro Tag für Österreich.<lb/>
Österr. Wirtschaftswünsche möglich, wenn durch Kooperation<lb/>
und sonst Österreich stärker in Erscheinung tritt. Fertigbau<lb/>
<pb n="53-0135" facs="53_1980-02-04_0135.jpg"/>der Spitäler für die Nationalgarde, zwei Garnisons<lb break="no"/>städte neu ausgeschrieben, Strassenbau, grosse Kraftwerke,<lb/>
grosse Stahlwerke, 3 Mia für die Vöest-Alpine, thermische<lb/>
Kraftwerke, Ausrüstung für die Armee. Österr. Banken bekommen<lb/>
das Saudi-Geld. Selbst die Journalisten <name type="person" ref="per:120667">Reimann</name> und <name type="person" ref="per:120671">Gasser</name>,<lb/>
die <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> begleiteten, waren sehr beeindruckt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> fragte, ob zum Tag der sowjetischen Streitkräfte, wo<lb/>
30 österr. Militärs eingeladen wurden, er selbst gehen soll.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meinte, auf keinen Fall, höchstens eine kleine Anzahl<lb/>
von Beamten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Über die Olympiade wurde über Wunsch <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name>' diskutiert,<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, wir sollten nicht die ersten sein, die im US-<lb/>
Kielwasser schwimmen, jetzt würde man nach Rückkehr der<lb/>
Funktionäre aus Lake Placid eine Sportler-Aussprache durchführen.<lb/>
Die Union, ÖVP-Sport-Organisation, müsste unbedingt dabei sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat gab es nichts Besonderes, <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> berichtet<lb/>
nur über den ägyptischen Transportminister, er muss noch<lb/>
Details mit mir besprechen, da die Ägypter einen Kredit<lb/>
zu 5 % wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte erkundige Dich über Details.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98063">Weissenberg</name> berichtet, dass die Arbeitslosigkeit äusserst<lb/>
günstig ist, nur 91.000 Ende Jänner, im Vorjahr waren es 99.000.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> machte nur für das Protokoll die Bemerkung, den Reise<lb break="no"/>bericht über Asien hat er bereits in der Vorbesprechung abge<lb break="no"/>geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="53_0126_01" facs="53_1980-02-04_0126-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.2.1978</head>
         </div>
         <pb n="53_0126_02" facs="53_1980-02-04_0126-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>