<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740611">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 11. Juni 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band21_1974-06-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-06-11">Dienstag, 11. Juni 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-12-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band21/">
      <body>
         <pb n="21-0722" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-11_0722.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_01">Dienstag, 11. Juni 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_02">In der Gewerkschaft der Lebensmittelarbeiter unterhalte ich mich<lb/>
stundenlang mit den Kollegen der Tabakfabrik Ottakring, Dort hat der<lb/>
Bruder des christlichen Obmannstellvertreters 10 Zigaretten im<lb/>
Arbeitsgewand gehabt, als er die Fabrik kurzzeitig verliess, worauf<lb/>
die Direktion die Entlassung ausgesprochen hat. Alle Versuche<lb/>
der Kollegenschaft, dies auf gütlichem Wege zu regeln, <choice><choice><sic>amn</sic><corr>?</corr></choice></choice> Obmann<lb break="no"/>stellvertreter, der ebenfalls in der Tabakfabrik beschäftigt ist,<lb/>
hat sich auf Empfehlung seine Parteifreundes Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__126941">Musils</rs><lb/>
herausgehalten, waren erfolglos, ausser dass eine Einspruchsfrist<lb/>
versäumt wurde. Ich habe nach Rücksprache mit unseren Freunden<lb/>
empfohlen, wenn man wünscht, dass ich mich einschalten werde,<lb/>
eine Umwandlung der Entlassung in eine einvernehmliche Dienstlösung,<lb/>
damit die finanziellen Verluste für die 16-jährige Tätigkeit in<lb/>
der Tabakregie nicht zu gross sind. Wenn der Entlassene klagt, geben<lb/>
wir ihm, wenn er des Diebstahls freigesprochen wird, im Nachhinein<lb/>
den Rechtsschutz. Interessant ist, dass die von meinem Vorgänger<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114575">Mantler</rs> gepflegte Devise: Ich habe das Stehlen nicht erfunden,<lb/>
ich werde daher das Stehlen nicht abstellen, insbesondere als<lb/>
Fleischersekretär in St. Marx vor Jahrzehnten geprägt hatte, heute<lb/>
selbst bei den christlichen Gewerkschafter vielleicht gerade dort<lb/>
am allerwenigsten und unser Sekretär der christlichen Fraktion<lb/>
ist bei der Fleischergruppe und ich habe ihn auch wegen dieses<lb/>
Falles kontaktiert, nicht mehr akzeptiert wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_03">In der Mitgliederversammlung des Kuratoriums für Verkehrssicherheit<lb/>
wo ich Ehrenmitglied wurde, als ich die Kompetenz an <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> übertrug<lb/>
einen zuständigen Minister will man nicht im Kuratorium als Mitglied<lb/>
haben, damit er nicht beeinflusst wird oder sich zu sehr gebunden<lb/>
fühlt, war man sehr erstaunt, dass ich auch als Ehrenmitglied<lb/>
mich für die Belange weiterhin interessieren, Für mich war nur<lb/>
sehr interessant, dass man dort neue Ideen hat, wie z.B. die Er<lb break="no"/>richtung einer Musterfahrschule, in diesem Fall für das Bundes<lb break="no"/>heer, um neue Lehrmethoden auszuprobieren. Die Initiative geht<lb/>
in dem Fall immer wieder von anderen Stellen aus, nur nicht von<lb/>
der Bürokratie. Ich bin wirklich sehr froh, dass ich diese Gruppe<lb/>
los bin.</p><pb n="21-0723" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-11_0723.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_04">Im Kuratorium traf ich den Präsidenten des Statistischen Zentral<lb break="no"/>amtes <rs type="person" ref="#per__114128">Bosse</rs>, der mir auf meine dezidierte Anfrage erklärte, dass<lb/>
die Tage, wo der Lebenshaltungskostenindex vom Stat. Zentralamt jetzt<lb/>
bereits festgelegt wurde, eine Manipulation ist unmöglich und auch gar<lb/>
nicht beabsichtigt und ich habe ihm deshalb die Presseaussendung<lb/>
der ÖVP, die dies trotz seiner Information jetzt neuerdings be<lb break="no"/>hauptet, gegeben. Er wird dazu Stellung nehmen, meinte aber, dass<lb/>
er sich dieses Verhalten gar nicht erklären könne, die ÖVP hat in<lb/>
Wirklichkeit den Zeitpunkt versäumt, wo sie wegen eventuellen<lb/>
Manipulierens protestieren hätte können, als nämlich die Gemeinde<lb/>
Wien beschlossen hat, den Spitalsbettentarif rückwirkend aufzuheben.<lb/>
Dass die Durchrechnung dann vom Statistischen Zentralamt entsprechend<lb/>
erfolgt, war eine Selbstverständlichkeit und zu Protesten eigent<lb break="no"/>lich schon zu spät und unberechtigt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_05">Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__98032">Veith</rs> beschwerte sich bei mir neuerdings, dass die<lb/>
Zusammenarbeit zwischen ÖAMTC und ARBÖ wegen des Abg. <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> so schlecht<lb/>
funktioniert. Ich versprach ihm nur neuerdings mit dem Gen.Sekr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> zu sprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97411">Effenberger</rs> verbinden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_07">Der Obmann des Konsumverbandes NR <rs type="person" ref="#per__97505">Haberl</rs> hat mich eingeladen, um<lb/>
die Preissenkungsaktion mit mir und <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> und <rs type="person" ref="#per__115020">Welser</rs> sowie Dr. <rs type="person" ref="#per__126949">Partik</rs><lb/>
und Dr. <rs type="person" ref="#per__97860">Rauter</rs> zu besprechen. Der Vorstand des Konsumverbandes oder der<lb/>
Einkaufsgruppe hat sich scheinbar furchtbar aufgeregt, dass wir<lb/>
bis jetzt den Konsum nicht stärker herausgestrichen haben. Mit<lb/>
Recht konnte ich aber erwidern, dass man uns die gewünschten Unterlage<lb/>
überhaupt nicht zur Verfügung stellte. Der Konsumverband – und es ist<lb/>
nicht zu glauben – ist ausserstande, seine Genossenschaften soweit<lb/>
zu koordinieren, dass sie einheitlich ein paar Artikel für ganz<lb/>
Österreich verbilligen, Jeder Konsum macht seine eigene Politik,<lb/>
oft entgegen den Intentionen der Zentrale. Ich habe deshalb und das<lb/>
glaube ich mit Recht die Vorwürfe ganz entschieden zurückgewiesen,<lb/>
ja ganz im Gegenteil sofort attackiert, dass man in einer so<lb/>
mächtigen Organisation nicht imstande ist, wenigstens ein Dutzend<lb/>
Artikel für ganz Österreich gleichmässig zu senken. Die Stafa<lb/>
und Kaufhäuser haben nun vor längerer Zeit eine Liste von reinen<lb/>
Ausverkaufspositionen geschickt. Schon allein die Bezeichnung als<lb/>
Restposten zeigt dies. Auf Wunsch Dr. <rs type="person" ref="#per__126949">Partiks</rs> werden wir dies<lb/>
<pb n="21-0724" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-11_0724.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nun veröffentlichen. Der Konsumverband wollte sich mit der Tatsache<lb/>
entschuldigen, dass sie ehrlich sind und daher bei jeder Verlautbarung<lb/>
diese auch restlos einhalten. Der Verband hat angeblich Probekäufe<lb/>
bei A&amp;O gemacht und festgestellt, dass die uns mitgeteilten Preis<lb break="no"/>senkungen nicht durchgeführt werden. Wir haben sofort erklärt,<lb/>
dass wir dies genau prüfen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Die Verständigung der Landesbehörden muss minde<lb break="no"/>stens so funktionieren wie bei den Ergebnissen der<lb/>
Paritätischen Kommission, damit dort gegebenen<lb break="no"/>falls Kontrollen durchgeführt werden können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_09">Bei den soz. Frauen berichtete ich über die Preissituation und erklärte<lb/>
ihnen insbesondere die Problematik der Index-Berechnung und angeb<lb break="no"/>lichen Manipulation. In der Diskussion zeigte sich, dass wir hier viel<lb/>
mehr informatives Material an die Genossinnen schicken müssten.<lb/>
Mir ist es unerklärlich, warum wir unsere Funktionärinnen so wenig<lb/>
mit konkreten Daten versorgen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Wir müssen uns selbst den Vorwurf machen, weil<lb/>
wir auch so wenig dazu beitragen. Bitte mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__133326">Krämer</rs> und <rs type="person" ref="#per__98040">Wais</rs> besprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_11">Die Europäische Gemeinschaft hat jetzt in der Kommission beschlossen,<lb/>
es soll eine konsumentenpolitische Grundsatzerklärung erfolgen. Da<lb/>
wir nicht zuletzt auf Initiative der soz. Frauen im Handelsministerium<lb/>
1970 bereits ein konsumentenpolitische Deklaration erlassen haben,<lb/>
die weit geht aber schon damals diese erst jetzt von der EG vorgeschla<lb break="no"/>gene Lösung vorsah, habe ich den Frauen empfohlen, sie sollen dies<lb/>
doch als Ergebnis ihrer Sitzung mitteilen. Auch hier könnten wir<lb/>
propagandistisch viel stärker in Erscheinung treten. Nicht dass das<lb/>
Handelsministerium ins Spiel gebracht werden müsste, sondern dass<lb/>
viel mehr der Erfolg der soz. Frauen herausgestrichen gehört.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_12">Das Gespräch mit den Autoimporteure verlief wie erwartet. Von den<lb/>
Importfirmen und Händlern kam nicht einer pro Firma sondern meistens<lb/>
zwei oder drei und noch mehr. Der Sitzungssaal war überfüllt. Natürlich<lb/>
wurde nur von den einzelnen Redner, soweit sie sich überhaupt meldeten<lb/>
erklärt, sie sähen keine wie immer geartete Möglichkeit, eine Preis<lb break="no"/>senkung vorzunehmen. Ich habe ihnen auseinandergesetzt, dass wenn<lb/>
wir nicht zu einer friedlichen und freundschaftlichen Lösung kommen,<lb/>
<pb n="21-0725" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-11_0725.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Massenmedien dann mit Recht auf die grossen Lager hinweisen werden<lb/>
und verlangen, dass entsprechende Preissenkungen erfolgen. Ich werde<lb/>
dann auf Grund des Preisbestimmungsgesetzes zu prüfen haben, ob tat<lb break="no"/>sächlich alle Verbilligungen in den letzten Jahren weitergegeben<lb/>
wurden. Zuletzt einigten wir uns, dass sie mit ihren Mutterwerken noch<lb/>
einmal reden werden und wir bilaterale Gespräche mit jeder einzelnen<lb/>
Firma führen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_13">Im nachmittägigen Ministerrat hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> überhaupt keine Vorbe<lb break="no"/>sprechung gemacht sondern sofort die Beamten dazugebeten. Er berichtete<lb/>
deshalb nur von der <rs type="person" ref="#per__127591">Nixon</rs>-Aussprache in Salzburg, verlangte aber, dass<lb/>
darüber nicht Protokoll geführt wird. Im Grund erörterte <rs type="person" ref="#per__127591">Nixon</rs> nur seine<lb/>
Auffassung über den Nahost-Konflikt. Nach Information der Amerikaner<lb/>
waren die Russen bereit, 6 Divisionen nach Ägypten und Syrien zu<lb/>
schicken und damit die Israeli zwar nicht ins Meer zu werfen,<lb/>
aber doch über die Grenzen des 6-Tage-Krieges zurückzuwerfen. Aus<lb/>
diesem Grunde musste sich Amerika einschalten, und hat dann durch Druck<lb/>
auf Israel einerseits und Unterstützung Ägyptens andererseits den<lb/>
Waffenstillstand erreicht. Die grösste Sorge bereitet Amerika<lb/>
jetzt die Entwicklung in Italien. Wem nicht, auch eine Erkenntnis!</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_14">In der Ministerratssitzung machte ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> darauf aufmerksam, dass<lb/>
die zweite Etappe der Rundfunkgebührenerhöhung, die mit 1.7. erfolgen<lb/>
sollte, den Lebenshaltungskostenindex um ca. 1/3 % erhöhen würde. Ich<lb/>
stellte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> anheim, ob er als Eigentümervertreter oder ich im Zuge<lb/>
der Preissenkungsaktion mit <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> verhandeln sollte. Er entschied, dass<lb/>
er einen Brief an <rs type="person" ref="#per__97326">Bacher</rs> schreiben wird, ich ersuchte nur, dass dieser<lb/>
unverzüglich abgesendet werden muss, weil ansonsten kaum mehr eine Chance<lb/>
besteht, dass die Einhebung sagen wir auf einige Monate verschoben wird.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erklärte, dass bezüglich der Einschränkung der ausländischen<lb/>
Dienstreisen auch für die Minister er entsprechende Richtlinien<lb/>
zur Diskussion für die Minister vorschlagen wird. Er spürt und<lb/>
dies mit Recht, dass die Auslandsfahrten in der Bevölkerung sehr schlecht<lb/>
ankommen. Ich bin ja bloss gespannt, wie er dieses Problem lösen möchte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> und <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> wiesen darauf allerdings nach der Sitzung als sie<lb/>
mitsammen sprachen und ich zufälligerweise dabeistand, wie sie Auslands<lb break="no"/>reisen einschränken sollten, gleichzeitig man immer mit anderen Staaten<lb/>
kooperieren soll. Ich bin ja hier in einer glücklicheren Position,<lb/>
weil ich seit eh und je nur ins Ausland reiste, wenn ich irgendwelche<lb/>
<pb n="21-0726" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-11_0726.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Verpflichtungen hatte, die womöglich durch Vertragsabschluss oder durch<lb/>
Beschlüsse der vorhergehenden Regierung oder Verträge, die solche<lb/>
Auslandsreisen vorsehen, gemacht habe. Einladungen zu Gegenbesuchen,<lb/>
wo keine vertragliche Verpflichtung besteht, wie z.B. Norwegen und<lb/>
viele andere Staaten, habe ich kategorisch immer abgelehnt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Lass Dir bitte eine Zusammenstellung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> aber auch von den einzelnen Sektionen<lb/>
machen, wo ich immer hätte in den vergangenen<lb/>
Jahren hinfahren müssen und nicht gefahren bin.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_16">Meister <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> hat jetzt mit der neuen Leitung des Fremdenverkehrs<lb break="no"/>werbung und meine Vermittlung neuen Kontakt aufgenommen und vor allem<lb/>
einmal jetzt abgesprochen, wie seine wirklich in der ganzen Welt<lb/>
ankommenden Plakate besser mit seinen Ausstellungen und sonstigen<lb/>
Aktivitäten im Ausland koordiniert werden können. Darüber hinaus hat<lb/>
er mit Recht darauf hingewiesen, dass seine Frau <rs type="person" ref="#per__136839">Lotte Profohs</rs><lb/>
mit der Präsentation dieser Plakate viel Arbeit aufgewendet hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> schlug vor und Dr. <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> stimmte dem zumindestens durch<lb/>
Schweigen zu, dass man eine entsprechende Lösung im Direktorium<lb/>
suchen würde. <rs type="person" ref="#per__126284">Leherb</rs> wird mir sagen, was <rs type="person" ref="#per__136839">Profohs</rs> sich am meisten<lb/>
wünschen würde. Plakate und insbesondere die Präsentation soweit<lb/>
ich mitwirken konnte, war wirklich ein voller Erfolg. Die Zeitaufwendung<lb/>
die ich aber dafür in Kauf nehmen musste, war auch nicht gerade<lb/>
gering. Zum Glück bin ich dieses Geschäft jetzt los.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_17">Bei der Sektionsleitersitzung, die wir vor Wahlen immer anstelle von<lb/>
Vorstandsitzungen durchführen um unsere Funktionärsspitze des Bezirkes<lb/>
besser zu informieren, analysierten wir auch die NÖ. Wahlergebnisse.<lb/>
Die Frage unserer Funktionäre konnte ich nicht beantworten, aber<lb/>
ich teile sie ob wir nicht durch doch eine gewisse Vernachlässigung<lb/>
unserer Stammwähler insbesondere der Arbeiter und Angestellten dazu<lb/>
beitragen, dass wir in dieser Wählerschicht Stimmen verlieren. Anderer<lb break="no"/>seits haben wir festgehalten, dass man sich um die Jugend viel zu wenig<lb/>
kümmert, dann aber scheinbar schockartig die Unterstützungen wie die<lb/>
16.000 S Geburtenbeihilfe schafft. Vor allem aber im Zentralsekre<lb break="no"/>tariat wird viel zu wenig für die organisatorische Unterstützung<lb/>
der Jungen Generation bei uns getan. Diese Genossen sind wirklich<lb/>
Idealisten, opfern sich auf und ZS <rs type="person" ref="#per__97727">Marsch</rs> ist nicht einmal bereit,<lb/>
sie bei Informationstagungen wie z.B. die gestrige Obmänner- und Sekre<lb break="no"/>tärsbesprechung zu erwähnen. Das Hauptproblem und das habe ich wieder<lb/>
<pb n="21-0727" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-11_0727.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>einmal mehr festgestellt, liegt in der mangelnden Koordination,<lb/>
in der mangelnden Anerkennung von Leistungen anderer und vor<lb/>
allem in dem mangelnden Willen auch der persönlichen Aversion<lb/>
diese zurückzustellen im Interesse der gemeinsamen Sache.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band21_1974-06-11_18"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="21_0721_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-11_0721-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="21_0727_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-11_0727-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 121. Ministerratssitzung, 11.6.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="21_0727_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band21/21_1974-06-11_0727-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>