<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760802">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  2. August 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-08-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-08-02">Montag, 2. August 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0916" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0916.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_01">Montag, 2. August 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_02">Beim Jour fixe mit <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> diskutieren wir wieder die Frage, ob ich<lb/>
mich zur Marktwirtschaft bekenne. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> vermutet, dass ich dieser<lb/>
Frage ausweiche. In Kärnten und bei anderen Gelegenheiten wo wir ge<lb break="no"/>meinsam auftreten, stellt er immer wieder dieses Problem zur Diskussion.<lb/>
Er glaubt ich weiche dadurch aus, dass ich immer nur von der Sozial-<lb/>
und Wirtschaftspartnerschaft rede. Ich setze ihm meine Diskussion<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> auseinander. Für mich ist der Begriff soziale Marktwirt<lb break="no"/>schaft, die die ÖVP und die ganze Bürgerliche westliche Welt geprägt<lb/>
hat nichtssagend. Der deutsche Universitätsprofessor <rs type="person" ref="#per__145595">Eucken</rs> hat schon<lb/>
vor längerer Zeit die Modelle in beiden Extremen klassifiziert.<lb/>
Marktwirtschaft auf der einen und zentral gelenkte Planwirtschaft<lb/>
oder Staatswirtschaft auf der anderen Seite. Die Diskussion, wie weit<lb/>
es eine freie Marktwirtschaft gibt, habe ich immer schon seit meiner<lb/>
Studienzeit so beantwortet, dass es die nur im Lehrbuch von <rs type="person" ref="#per__145596">Adam Smith</rs><lb/>
gegeben hat. In der Praxis hat nämlich immer dieses Modell durch Staats<lb break="no"/>eingriffe oder Eingriffe von Interessenvertretungen oder Gruppen,<lb/>
manchmal öffentlich rechtlicher, manchmal privater, verfälscht. Die<lb/>
bürgerliche Ökonomen haben deshalb auch sehr bald von einer irgendwelche<lb/>
Zielen dienenden Marktwirtschaft gesprochen. <rs type="person" ref="#per__145597">Müller-Armack</rs> hat dann<lb/>
den Begriff soziale Marktwirtschaft geprägt. Die ÖVP die ihm sofort<lb/>
übernommen hat, hat gesehen, dass auch damit der Begriff freie Markt<lb break="no"/>wirtschaft zwar abgeschwächt wird, aber eben nach Zielrichtung, die<lb/>
unser Jahrhundert mehr oder minder geprägt hat, nämlich sozial abge<lb break="no"/>wandelt. Durch die Wachstumstheorie der letzten Jahrzehnte und ins<lb break="no"/>besondere durch die Auswüchse dieser Theorie, die man mit Wachstums<lb break="no"/>fetischismus klassifizierte, wurde der Marktwirtschaftsbegriff von der<lb/>
ÖVP jetzt in einen qualitativen Begriff ergänzt. Dieser hat jetzt mit<lb/>
der freien Marktwirtschaft <rs type="person" ref="#per__145596">Adam Smith</rs> nur mehr sehr wenig, um nicht zu<lb/>
sagen fast gar nichts mehr zu tun. Wenn ich eine so grosse Ein<lb break="no"/>schränkung, nämlich qualitativ, muss das Wachstum, die Produktion,<lb/>
letzten Endes die Preispolitik usw. des einzelnen Unternehmens ge<lb break="no"/>regelt sein, bedeutet einen ungeheuren starken Eingriff in die frei<lb/>
Wirtschaftsentfaltung. Da auch die Machtgebilde in einem modernen Staat<lb/>
nach diesen Gesichtspunkten sich ausrichten müssen, wird auch deren<lb/>
Tätigkeit nach Kriterien beurteilt, die mit der freien Marktwirtschaft,<lb/>
wenn man sie überhaupt als Tatsache akzeptiert, die eigentlich schon<lb/>
<pb n="32-0917" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0917.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ad definitione den Begriff der freien Marktwirtschaft konträr sind<lb/>
so jetzt zwar de facto anerkannt, aber jetzt nach gewissen Gesichts<lb break="no"/>punkten klassifiziert. Der nächste Schritt kann deshalb nur sein, wie<lb/>
diese Form der Marktwirtschaft und deren Träger kontrolliert werden,<lb/>
ob sie dieses Ziel nur vorgehen, oder tatsächlich anstreben. Der Schritt<lb/>
dann zu einer kontrollierten demokratischen, wenn man so will, sozial<lb break="no"/>demokratischen Marktwirtschaft ist wirklich nur noch ein kleiner Schritt.<lb/>
Wozu ich mich vorbehaltlos bekenne, ist dass unsere gemischtwirt<lb break="no"/>schaftliche Wirtschaftsform nicht nur von 97 % unserer Bevölkerung<lb/>
sondern auch von mir als unbestritten gelten kann und soll. Es kann<lb/>
die theoretische Diskussion und vor allem die praktische Politik sich<lb/>
nur darauf beschränken, wie wir die gemischtwirtschaftliche Wirt<lb break="no"/>schaftsform verbessern, wenn man so wie demokratisiert die Kontrolle<lb/>
vergrössert und Auswüchse der einzelnen Machtgruppen verhindert und<lb/>
schon bestehende einschränkt. Deshalb habe ich auch vor längerer<lb/>
Zeit schon begonnen, den neuen Unternehmerbegriff zu propagieren.<lb/>
Durch die Mitbestimmung der Arbeitnehmer jetzt in den Aufsichtsräten<lb/>
die früher oder später in einer Parität enden wird, bekommt das Unter<lb break="no"/>nehmen ein neues Kontrollorgan. Bis jetzt war der Aufsichtsrat aus<lb break="no"/>schliesslich Angelegenheit der Kapitalgeber. Jetzt kommen die Arbeit<lb break="no"/>geber vertreten durch ihre Betriebsräte dazu. Diese prägen damit einen<lb/>
neuen Unternehmertyp, eine neue Unternehmerfunktion. Ich zweifle<lb/>
nicht, dass sie sich mehr den je mit den Unternehmern identifizieren,<lb/>
weil sie letzten Endes darin ihr Verdienstmöglichkeit erblicken. Für<lb/>
die Gewerkschaftsbewegung eine grosse Gefahr, wenn diese neue Unter<lb break="no"/>nehmerfunktion von der Arbeitnehmerseite hier als Arbeitgeber an das<lb/>
Unternehmen dann syndikalistische Züge entwickeln werden. Auch hier<lb/>
wird es notwendig sein, nicht nur für die bestehende Wirtschaftsordnung<lb/>
sondern auch für die Zukünftige stärkere Kontrollmassnahmen in demo<lb break="no"/>kratischer Art und Verfassung einzuführen. In der ersten Phase werden<lb/>
die Betriebsräte Kontrollfunktionen gegenüber den Kapitalvertretern aus<lb break="no"/>üben. In der nächsten Phase bin ich überzeugt, wird es notwendig sein,<lb/>
wie man sie selbst kontrolliert, weil sie sehr bald mit den Kapital<lb break="no"/>vertretern ein einziges und alleiniges Unternehmerziel entwickeln werden<lb/>
nämlich höhere Profite um selbst höhere Löhne und Gehälter herausholen<lb/>
zu können. Wie weit dann das Ziel soziales Marktwirtschaftsunternehmen<lb/>
qualitatives Marktwirtschaftsunternehmen überhaupt noch ohne ein<lb/>
sozialdemokratisch kontrolliertes Marktwirtschaftsunternehmen möglich<lb/>
ist, müsste man noch im Detail untersuchen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat sofort<lb/>
erfasst, dass diese Diskussion, die ich allerdings nicht in diesen<lb/>
<pb n="32-0918" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0918.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Details mit ihm führte, darin enden müsste, dass er erklärte, zur<lb/>
Marktwirtschaft bekennen sie sich, aber selbstverständlich hatte ich<lb/>
gar keinen Grund dies zu bezweifeln oder abzuleugnen, ganz im Gegenteil<lb/>
ganz klipp und klar mit ja zu beantworten. Die Frage stellt sich für<lb/>
mich niemals Marktwirtschaft oder zentral gelenkte staatliche Plan<lb break="no"/>wirtschaft, die Frage stellt sich für mich nur, was soll die Ziel<lb break="no"/>richtung dieser Marktwirtschaft sein, wie können die einzelnen Beteilig<lb break="no"/>ten an dieser Marktwirtschaft einigermassen chancengleich darin<lb/>
operieren, wie kann die Kontrolle erfolgen, ohne dass es notwendig ist<lb/>
dann wieder eine Kontrolle der Kontrolle einzubauen. Die Kernfrage<lb/>
erscheint mir, wie kann man die überall sichtbare Auswucherung der<lb/>
Bürokratie verhindern. Die Bürokratie der Öffentlichen Hand steht<lb/>
im Rampenlicht der Kritik. Die Bürokratie der Unternehmungen wird<lb/>
vielleicht von einigen Arbeitern, die letzten Endes diese Bürokratie<lb/>
ebenso schwer tragen wie die gesamte Wirtschaft die Öffentliche, ge<lb break="no"/>legentlich von Arbeitern und deren Vertretern kritisiert. Hier wäre<lb/>
es notwendig ein detailliertes Modell auszuarbeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wie weit könnten wir nach einer Diskussion im<lb/>
kleinsten Kreis durch Auftragsvergaben mehr Klarheit schaffen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_04"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> meinte mein Vorwurf gegen <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, wegen der Vermögenssteuer,<lb/>
da die Opposition, zumindestens der grosse ÖAAB-Bund dies verlangt<lb/>
wird er bei einer Gelegenheit aufgreifen. Er meinte <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs> hätte so<lb/>
argumentieren müssen, dass <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> hier ebenfalls vollkommen falsch liegt,<lb/>
weil die Auffassung von <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs>, dass die Reichen reicher werden, nicht<lb/>
zutrifft. Sollte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> tatsächlich um diesen Vorwurf von mir, die<lb/>
Regierung kann nicht auf sich sitzen lassen, dass sie nicht alles un<lb break="no"/>ternimmt, dass die Reichen nicht reicher werden, so entgegnen, dass<lb/>
er sagt <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> liegt falsch, dann kann mir dies nur recht sein. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
soll sich dann innerhalb der ÖVP mit dieser Frage auseinandersetzen.<lb/>
Daß der Wirtschaftsbund noch weniger als wir auf die Bauern, auf den<lb/>
ÖAAB gut zu sprechen ist, ist ja bekannt. Wie <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> dann die bündische<lb/>
Auseinandersetzungen und Gegensätze überbrückt, ist schliesslich und<lb/>
endlich seine Sache. Uns kann der Streit ja nur recht sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Wie weit gibt es jetzt Statistiken,<lb/>
die diese Behauptung entkräften oder beweisen.<lb/>
</p>
            <pb n="32-0919" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0919.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_06"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> kam wieder auf die Staatswappenverleihung von der<lb/>
Glasfabrik <choice><choice><sic>Schoeller</sic><corr>Schöler?</corr></choice></choice> unter Zuziehung von seinem Sekretär <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs><lb/>
zu sprechen. Dieser hatte wie ich feststellen konnte, denselben<lb/>
Schriftverkehr der auch bei uns im Akt aufliegt. <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs> der aus Krems<lb break="no"/>münster stammt, den Besitzer gut kennt, meinte mit Recht, dass aus<lb/>
dem Akt klar und deutlich hervorgeht, dass <choice><choice><sic>Schoeller</sic><corr>Schöler?</corr></choice></choice> die Voraussetzung<lb/>
zur Verleihung besitzt. Dies bestätigt ja auch die Gewerkschaft<lb/>
der Chemiearbeiter, Landesleitung Linz, indem sie in ihrer Stellung<lb break="no"/>nahme festhält, dass es sich um einen einzigartigen Betrieb handelt.<lb/>
Ich konnte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> davon überzeugen, dass ich nach seiner Inter<lb break="no"/>vention neuerdings mit der Arbeiterkammer gesprochen habe, diese<lb/>
zuerst schriftlich eine negative Stellungnahme wieder abgab. Ich habe<lb/>
daher mit Dr. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> von der Arbeiterkammer als Kammeramtsdirektor-<lb/>
Stellvertreter verhandelt. Dieser hat mir zugesichert das Problem<lb/>
neuerdings zu prüfen. Im Zuge der Wirtschafts- und Sozialpartnerschaft<lb/>
versuche ich eben, doch letzten Endes die Zustimmung der Arbeiter<lb break="no"/>kammer zu erlangen. Für mich ist es vollkommen klar, ohne dass ich<lb/>
dies natürlich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> sagte, dass ich letzten Endes mit der vagen,<lb/>
ja sogar falschen Begründung der Linzer Chemiearbeiter auf die Dauer<lb/>
die Auszeichnungsverleihung nicht verhindern kann. Ich ersuchte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> er möge seinen Einfluss geltend machen, damit das Unterneh<lb break="no"/>men sieht, wieder zu Betriebsräten zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_07"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> berichtet mir, dass er jetzt nach Süd.Korea im November<lb/>
fährt und ich auf keinen Fall vorher nach Nord-Korea fahren soll.<lb/>
Dies ist von mir sowieso nicht beabsichtigt. Unmittelbar steht die<lb/>
Reise nach Jugoslawien bevor, obwohl sich jetzt, wie ich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs><lb/>
mitteilte, das immer mehr als Privatreise von den Jugoslawen, insbe<lb break="no"/>sondere von <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs>, der mich eingeladen hat, klassifiziert wird.<lb/>
Der Ölminister <rs type="person" ref="#per__126956">Karim</rs> hat ein Gewehr bekommen, <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> werde ich eine<lb/>
Filmkamera mitnehmen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> ist mit dem neuen System anstelle von<lb/>
irgendwelchen sinnlosen Silber- und sonstigen Gegenständen von der<lb/>
Firma Förster, zweckmässigerweise österreichische Industrieprodukte<lb/>
zu schenken, sehr einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Lass prüfen, ob nicht auch Textilprodukte und<lb/>
sonstige Konsumgüter in Frage kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_09">Da ich für die VÖEST den südkoreanischen Präsidenten der Stahlge<lb break="no"/>sellschaft <choice><choice><sic>Pak</sic><corr>?</corr></choice></choice> eingeladen habe und ihm ein Essen geben soll, will<lb/>
<pb n="32-0920" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0920.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> nur daran teilnehmen, wenn ich es präsentiere. Ich bin<lb/>
zu dieser Zeit aber nicht in Wien und <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> wird mich vertreten.<lb/>
Ich verständige davon die VÖEST und Direktor <rs type="person" ref="#per__125304">Grünn</rs> meint, man müsse<lb/>
sich noch überlegen, wer aller und ob überhaupt ein solches Essen<lb/>
stattfinden soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_10"><rs type="person" ref="#per__125304">Grünn</rs> teilt mir auf meine spezielle Frage mit, dass sie mit der 7.5 %-igen<lb/>
Schrottpreiserhöhung einverstanden sind. Die Arbeiterkammer, die<lb/>
bei der Preiskommissionssitzung, wie mir <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> auf meine besondere<lb/>
Anfrage vor der Unterschrift mitteilt, im Prinzip dafür, im konkreten<lb/>
Fall aber dagegen ist, teilt mir <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> mit, dass sie sehr wohl<lb/>
zustimmen, wenn gleichzeitig von den Firmen genaue Kalkulationsunter<lb break="no"/>lagen vorgelegt werden. Sollten diese Unterlagen nicht kommen, wird es<lb/>
bei der nächsten Schrottpreiserhöhung grosse Schwierigkeiten geben.<lb/>
Ich vermerke deshalb auf dem Referatsbogen und Akt, dass unverzüglich<lb/>
die Kalkulationsunterlagen verlangt werden sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> nach einiger Zeit über das Ergebnis<lb/>
berichten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_12">Botschafter <rs type="person" ref="#per__97802">Otto</rs> aus Belgrad teilt mir mit, dass er mit <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> meine<lb/>
Reise nach Jugoslawien noch im Einzelnen besprechen wird und er<lb/>
deshalb auch nach Salzburg zur ausserordentlichen Ministerratstagung<lb/>
kommen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat diese für Dienstag nach Salzburg einberufen<lb/>
und ich bin sehr froh, weil ich dadurch <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> treffen werde. <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs><lb/>
hat nämlich jetzt in einem Brief festgehalten, dass ich sein per<lb break="no"/>sönlicher Gast sein werde. <rs type="person" ref="#per__97802">Otto</rs> hat herausbekommen, dass er grosse<lb/>
Schwierigkeiten hatte, überhaupt die Einladung aufrechtzuerhalten.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97802">Otto</rs> fürchtet auch, dass es für <rs type="person" ref="#per__97966">Snuderl</rs> Probleme geben kann, weil<lb/>
z.B. <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> ganz einfach von seinem jugoslawischen Einlader wieder<lb/>
ausgeladen wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_13">Der irakische Geschäftsträger <rs type="person" ref="#per__141649">Azawi</rs> wollte dringendst eine<lb/>
Aussprache und hat mir mit einem zweiten Mann als Begleiter,<lb/>
dessen Namen ich nicht kenne, einen Brief von <rs type="person" ref="#per__126956">Karim</rs>, geschrieben<lb/>
in Budapest, überreicht. Der Brief ist allerdings von <rs type="person" ref="#per__126956">Karim</rs> nicht<lb/>
einmal unterschrieben, d.h. er hat ihn scheinbar mit dem Botschafter<lb/>
in Budapest besprochen, und dann in Wien schreiben lassen. Der Inhalt<lb/>
ist sehr einfach, ein Ersuchen an "guten Freund" <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs>, die<lb/>
Aktivität der Kurden-Flüchtlinge zu unterbinden. Ich erkläre sofort,<lb/>
<pb n="32-0921" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0921.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dass ich selbstverständlich dieses Schreiben dem Aussenminister<lb/>
übermitteln werde, der für diese Fragen zuständig ist. <rs type="person" ref="#per__141649">Azzawi</rs> meint,<lb/>
wenn schon die Kurden als Flüchtlinge aufgenommen wurden, so dürften<lb/>
sie doch um die Neutralität nicht zu verletzen, keinerlei politische<lb/>
Aktivitäten entfalten. Dies hätte man ihm auch im Aussenministerium<lb/>
immer wieder versichert. Jetzt hätten zwei Demonstrationen vor der<lb/>
Irakischen Botschaft stattgefunden, Flugblätter würden verteilt usw.<lb/>
Die Veranstaltungen würden von Österreichern organisiert, die auch<lb/>
die entsprechenden Anmeldungen vornehmen, dass aber von den Kurden-<lb/>
Flüchtlingen missbraucht. Im Nachhinein muss ich mir eigentlich<lb/>
gestehen, dass die Überwachung von <rs type="person" ref="#per__126956">Karim</rs> gar nicht so sinnlos gewesen<lb/>
ist. <rs type="person" ref="#per__97801">Ottahal</rs> allerdings hat gegenüber <rs type="person" ref="#per__113383">Zaki</rs> behauptet, dass diese sehr<lb/>
lückenhaft gewesen sein soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: In Hinkunft bitte die Sicherheitsfragen von unserem<lb/>
Haus besser und genauer der Polizei mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_15">Beim Journalistenfrühstück hat <rs type="person" ref="#per__112051">Singer</rs> über die Reiseversicherungen<lb/>
und deren Stornoeinschränkung referiert. Wichtig war mir, dass RR <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs><lb/>
auch den Vertreter der Handelskammer, nämlich den Geschäftsführer des<lb/>
Fachverbandes der Reisebüros, <rs type="person" ref="#per__115681">Dorner</rs> eingeladen hatte, stolz – und<lb/>
darauf kann er wirklich sein – flüsterte mir <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs>, dies sei wegen<lb/>
der Parität geschehen. <rs type="person" ref="#per__115681">Dorner</rs> erklärte auch daher gleich auf meine<lb/>
Bemerkung, dass dieses Modell einer Paritätischen Schlichtungskommission<lb/>
sehr bewährt hat, dass er jeder anderen Fachgruppe dies auch nur<lb/>
empfehlen kann. Dies war für mich wichtig, weil wir ja für die<lb/>
Automechaniker und Reparaturwerkstätten eine ähnliche Lösung im<lb/>
Herbst anstreben der Presse das positive Resultat zu präsentieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte versuche die Zeitungen jetzt schon ent<lb break="no"/>sprechend positiv zu beeinflussen, damit nicht die Handelskammer im<lb/>
letzten Moment dann wieder ausspringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_17"><rs type="person" ref="#per__116031">Liebl</rs> vom Fremdenverkehrsreferat berichtete über die grossen<lb/>
Tagungen im Herbst. Im Burgenland wird der Fremdenverkehrstag<lb/>
organisiert und in Wien eine Regionaltagung der World, Travel Organi<lb break="no"/>sation WTO. Hier konnte ich gleich dann ergänzen, dass nicht nur die<lb/>
öffentliche Hand versucht den Städtetourismus zu beleben, sondern dass<lb/>
auch Private, wie z.B. Generaldirektor <rs type="person" ref="#per__145600">Huber</rs> von Hilton mir ent<lb break="no"/>sprechend seine Aktivitäten berichtet hat. Ohne wie ich ausdrücklich<lb/>
<pb n="32-0922" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0922.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sagte, Privatpropaganda oder Werbung für Hilton zu machen, sollte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145600">Huber</rs> jetzt zeigen, wie auch Private zum Städtetourismus beitragen.<lb/>
Damit war eine glückliche Verbindung, ohne dass die Propaganda allzu<lb break="no"/>stark wurde, hergestellt. Als <rs type="person" ref="#per__145600">Huber</rs> berichtete, dass der Klub der<lb/>
Jungen Präsidentenorganisationen, wo jeder mindestens einen Betrieb<lb/>
von 500 Mio. Dollar Umsatz repräsentieren muss, 1.000 Leute im Herbst<lb/>
nach Wien schickt. 4.000 kommen um als Prämie ihrer Angestellten<lb/>
für gute Leistungen von der amerikanischen Versicherung <choice><choice><sic>State Farm</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Insurance. <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs> ist an und für sich glaube ich wirklich tüchtig,<lb/>
denn ich habe ihm nur eine Andeutung gemacht, er könnte einmal am<lb/>
Montag zu irgendeinem Pressefrühstück kommen, wenn ein umfassender<lb/>
Leistungsbericht gegeben werden kann und er nützte gleich die erste<lb/>
beste Gelegenheit und erschien. Mit der Kombination <rs type="person" ref="#per__116031">Liebl</rs>, die gar<lb/>
nicht beabsichtigt war, habe ich im letzten Moment noch die Kurve<lb/>
genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_18">Botschafter <rs type="person" ref="#per__123818">Scheich</rs> von Algerien frägt, ob er jetzt <rs type="person" ref="#per__140841">Yaker</rs> einladen<lb/>
soll. Ich bestätige ihm, dass noch ausdrücklich, denn diese Einladung<lb/>
ist schon lange fällig obwohl sie von der Abteilung infolge Termin<lb break="no"/>schwierigkeiten immer wieder hinausgezögert wurde. <rs type="person" ref="#per__123818">Scheich</rs> berichtet<lb/>
auch, dass es bis jetzt nicht gelungen ist in Algerien ein grösseres<lb/>
österreichische Projekt unterzubringen. Jetzt bemüht sich die Sim<lb break="no"/>mering-Graz-Pauker bei einer Raffinerie der Sonatrach die 200 – 300<lb/>
Mio. Dollar ausmachen würde, mitzuwirken. Nun hat auch die VÖEST<lb/>
plötzlich Interesse gezeigt. <rs type="person" ref="#per__123818">Scheich</rs> befürchtet dass immer zuerst<lb/>
sich überhaupt niemand um Projekte annimmt, wenn dann eine Firma<lb/>
konkretere Verhandlungen führt, dann steigt sofort eine zweite in<lb/>
der Konkurrenz gegen die österreichische Firma ebenfalls ein. Ohne<lb/>
dass ich es <rs type="person" ref="#per__123818">Scheich</rs> sagte, glaube ich sollten wir wirklich überlegen<lb/>
wie wir verhindern können, dass nicht nicht sich zuerst niemand in<lb break="no"/>teressiert und wenn ein solches Projekt spruchreif wird, dann gleich<lb/>
mehrere österreichische Konkurrenten gegenseitig auftreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Hier müssen wir eine entsprechende Vorarbeit<lb/>
ganz allgemein leisten. um diese Entwicklung nicht einreissen zu<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_20"><rs type="person" ref="#per__123818">Scheich</rs> berichtete auch über ungenützte Möglichkeiten für österrei<lb break="no"/>chische Agrarexporte. Durch das Zugeständnis 5.000 hl Algerien<lb/>
Wein zu importieren, wäre es möglich gewesen, sowohl Milchpulver<lb/>
<pb n="32-0923" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0923.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>als auch Butter, ja sogar Fleisch zu verkaufen. Die Nutzvieh<lb break="no"/>entwicklungshilfe sollte nur entsprechend auch jetzt kommerziell<lb/>
genützt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte kläre was da geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_22">Arbeiterkammerpräsident <rs type="person" ref="#per__111368">Ileschitz</rs> ruft an und beschwert sich bitter,<lb/>
dass jetzt die Arbeiter von der Wolfram-Hütte nicht mehr dem Berg<lb break="no"/>recht unterstellt werden sollen und dadurch grosse Unruhe ausgelöst<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_23">Berghauptmann <rs type="person" ref="#per__140912">Habelsberger</rs> von Graz und der Geschäftsführer Dr.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145635">Spross</rs> von der Wolframhütte erscheinen in derselben Angelegenheit<lb/>
und beschweren sich, dass <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> mit Weisung festgelegt hat, der<lb/>
ganze Akt ist an das Arbeitsinspektorat abzutreten. Ich erkläre<lb/>
sofort dem Unternehmer als auch <rs type="person" ref="#per__111368">Ileschitz</rs>, dass ich auf Grund der<lb/>
Gesetzeslage dazu verpflichtet bin. Wenn aber das Sozialministerium<lb/>
das Arbeitsinspektorat anweist, dass wir weiterhin die Betreuung der<lb/>
Wolframhütte durchführen sollen, obwohl das neue Bergrecht aus<lb break="no"/>drücklich dies nicht mehr vorsieht, dann habe ich natürlich gar<lb/>
nichts dagegen einzuwenden. Mir erscheint der juristische Streit<lb/>
wer kompetent ist weniger wichtig als tatsächliche entsprechende<lb/>
Ruhe in der Wolframhütte zu haben. Dr. <rs type="person" ref="#per__145635">Spross</rs> ist mit dieser Lösung<lb/>
sehr einverstanden, <rs type="person" ref="#per__111368">Ileschitz</rs> und die anderen Betriebsräte werden<lb/>
sich jetzt sicherlich an <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_24"><rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> hat die Arbeitgeber ÖMV, RAG, van Sickle und auch die Arbeit<lb break="no"/>nehmer und Arbeiterkammer und Handelskammer zu einer Besprechung<lb/>
über die Ausbildungsfragen eingeladen. <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> hat einen Katalog aufge<lb break="no"/>stellt, wie es sich Bürokraten vorstellen, dass in Hinkunft die Leute<lb/>
geschult werden und wie dies von der Obersten Bergbehörde alles durch<lb/>
Verordnung reglementiert und dann bin ich überzeugt auch natürlich<lb/>
von den Berghauptleuten kontrolliert wird. Weder die Arbeitgeber nach<lb/>
die Arbeitnehmer haben aber ein Interesse daran eine eigene Bohr-<lb/>
und Förderschule wieder zu errichten. Eine solche hat es einmal bis<lb/>
1956 gegeben. Eine solche Schule müsste dann auch nach das Lehr<lb break="no"/>programm vom Unterrichtsministerium genehmigt bekommen. <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs> und<lb/>
vor allem auch MR <rs type="person" ref="#per__112191">Mayer</rs> wollten mir einreden, dies müsste so wie<lb/>
die Bohrschule in Celle in Deutschland organisiert werden. Die ent<lb break="no"/>sprechenden Klassifikationen Bohrmeister, Oberbohrmeister usw.<lb/>
müssten dann von uns genehmigt werden und ich weiss nicht was Gott<lb/>
<pb n="32-0924" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0924.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>noch alles unsere Bürokraten sich vorgestellt haben. Zum Glück<lb/>
war weder die Arbeitgeberseite noch die Arbeitnehmerseite bereit<lb/>
diesen Weg einzuschlagen. Ich habe deshalb sofort dort entschieden,<lb/>
dass nur die notwendigsten Verordnungen, deren Inhalt noch im<lb/>
einzelnen mit den Interessensvertretungen abgesprochen werden sollen<lb/>
auf Grund des neuen Berggesetzes zu erlassen sind. Natürlich muss<lb/>
die Aufsichtsbehörde auf ein gewisses Minimum an Einfluss die<lb/>
Sicherheit allerdings 100 %-ig von den Unternehmen garantiert<lb/>
kontrolliert werden. Gegen was ich mich nur ausspreche und <rs type="person" ref="#per__112190">Mock</rs><lb/>
neigt dazu, ist alles durch Verordnungen und Erlässe zu regeln.<lb/>
Ich habe immer das Gefühl, hier schafft sich die Bürokratie, sei<lb/>
es bei der Obersten Bergbehörde, sei es aber auch bei vielen anderen<lb/>
Gebieten, ihr eigene Betätigungsfeld. Wichtig erscheint mir momentan<lb/>
bei der Ausbildung, soviel Ausbildungsplätze als möglich zu bekommen.<lb/>
Ich habe deshalb auch den Betriebsrat gegen die Direktion aufgehusst.<lb/>
Den ÖMV-Leuten habe ich erklärt, sie müssen jetzt ihre Lehrwerkstätte<lb/>
in Gänserndorf wirklich komplett anfüllen, Bewerber gibt es wie mir<lb/>
der Betriebsrat sagte mehr als genug. Als Drohung verwendete ich das<lb/>
Argument, ansonsten werde ich die Bürokratie mit allen ihren For<lb break="no"/>derungen nicht mehr zurückhalten, sondern sie austoben lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band32_1976-08-02_25"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_0915_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band32/32_1976-08-02_0915-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.8.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>