<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19811012">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 12. Oktober 1981 bis Dienstag, der 13. Oktober 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-10-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1981-10-12" to="1981-10-13">Montag, 12. Oktober 1981 bis Dienstag, 13. Oktober 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-29">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1257" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1257.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_01">Montag, 12., und Dienstag, 13. Oktober 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_02">GD <rs type="person" ref="#per__127036">Kornis</rs>, Generali-Versicherung, informiert mich, daß er mit KR <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs><lb/>
über das Mietobjekt ÖFVW eine erste Aussprache geführt hat. <rs type="person" ref="#per__127036">Kornis</rs> wäre<lb/>
bereit, Verkaufsverhandlungen aufzunehmen, vorher muß er aber von<lb/>
seinem Aufsichtsrat dafür die Zustimmung bekommen. <choice><choice><sic>Deutsche</sic><corr>Deutschsprachige; Österreichische</corr></choice></choice> Vertreter in<lb/>
dieser italienischen Gesellschaft sind <rs type="person" ref="#per__122965">Treichl</rs>, <rs type="person" ref="#per__97581">Igler</rs>, <rs type="person" ref="#per__125950">Leibenfrost</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs>, bei diesen könnte ich intervenieren, doch möchte ich vorher mit<lb/>
KR <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs> darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__109291">Scheiner</rs> telefonisch verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_04">Diners Club Austria war es gelungen die 13. Konvention nach Österreich<lb/>
zu bringen, die Eröffnung im Hotel Hilton hatte ich daher zugesagt und<lb/>
auch vorgenommen. Ich glaube, daß tatsächlich solche Großveranstaltun<lb break="no"/>gen, wo immerhin ein paar 100 Leute kommen, für Wien von Bedeutung sind.<lb/>
Vielleicht sollten wir uns im Handelsministerium oder von der ÖFVW sogar<lb/>
noch mehr bemühen, diesen Managertourismus stärker nach Österreich zu<lb/>
bringen. Wenn alle diese internationalen Gesellschaften nach Österreich<lb/>
zu irgendeiner Konvention oder sonstigen Aufsichtsratssitzung kommen,<lb/>
dann würden sich sicherlich unsere Fremdenverkehrsergebnisse wesentlich<lb/>
verbessern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Nächstens mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_06">Das Pressefrühstück unter Vorsitz von Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> hat außer<lb/>
dem Bericht von MR <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> und Dkfm. <rs type="person" ref="#per__134094">Smrcka</rs> von der Handelskammer über die<lb/>
Messeeröffnung in Bagdad den Bericht über neue Kennzeichnungen gebracht.<lb/>
Der Bagdad-Besuch von <rs type="person" ref="#per__109808">Albrecht</rs> war ein voller Erfolg, wie mir von allen<lb/>
Seiten berichtet wird. Sie selbst ist auch wirklich ganz happy, da sie<lb/>
erstmalig im Ausland als Handelsministervertreter ganz groß in Erschei<lb break="no"/>nung getreten ist und jedermann ihre Leistungen dort würdigt. Als be<lb break="no"/>sonders guten Einfall finde ich, daß sie Dkfm. <rs type="person" ref="#per__134094">Smrcka</rs> von der Handelskam<lb break="no"/>mer ebenfalls zum Pressegespräch gebeten hat und er dort das Wort ergriff.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Überlegen wir, ob wir nicht bei allen diesen<lb/>
Auslandsaktivitäten die Handelskammer zum Pressefrühstück einladen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_08">Die Richtlinien für eine verbindliche Möbelkennzeichnung und für den Ener<lb break="no"/>gieverbrauch für Haushaltsgeräte vermehren Vorschriften über deren Ein<lb break="no"/><pb n="61-1258" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1258.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>haltung und vor allem über Zweckmäßigkeit ich niemals bis jetzt überzeugt<lb/>
werden konnte. Ich fürchte auch bei dieser Kennzeichnung, daß wir zwar<lb/>
theoretisch alles bestens regeln, in der Praxis aber weder die Konsu<lb break="no"/>menten besonders interessiert sind, noch die Produzenten, denen diese<lb/>
Kennzeichnung natürlich mehr Arbeit macht, sie auch wirklich einhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97584">JAGODA</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Können wir dieses Dilemma durch Ver<lb break="no"/>einfachung beseitigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_10">Bei Durchsicht der Unterlagen für das Wirtschaftsministertreffen in<lb/>
Linz mit <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> und <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> stellte ich fest, daß riesig viel Ma<lb break="no"/>terial geliefert wurde, für mich aber unverdaulich, alte Hüte darunter.<lb/>
Aus irgendwelchen Berichten und sonstigen seinerzeitigen Aktennotizen<lb/>
wurden dutzende Seiten kopiert. Die wirklichen Zahlen oder, wenn man<lb/>
so will, neudeutsch die facts, waren nicht darunter. Natürlich habe ich<lb/>
sie mir dann letzten Endes mühsam zusammengesucht und, wie mir viele pro<lb break="no"/>phezeit haben, sie dann kaum gebraucht. Am besten dokumentiert war wie<lb break="no"/>der einmal der deutsche Wirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>, der allerdings<lb/>
gleich bei der Einleitung die Mappen weggeschoben hat und erklärte, das<lb/>
Ziffern- und sonstige Material laß ma gleich amal weg. Am schlechtesten<lb/>
dokumentiert war <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs>, der sich aber genau wie beim letztenmal haupt<lb break="no"/>sächlich Informationen über die Gipfeltreffen, wo die Schweiz ja genauso<lb/>
wie Österreich ausgeschaltet ist, durch Direktinformationen Kenntnisse<lb/>
verschaffen wollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_11">Zweckmäßigerweise hatte <rs type="person" ref="#per__123301">Vecsei</rs> vorgeschlagen, wir sollten dort unbedingt<lb/>
ein Pressegespräch abführen. Bei der Programmerstellung hatten wir<lb/>
darauf vergessen. Als Folge dieses guten Vorschlages verlangte ich dann<lb/>
eine entsprechende Pressemitteilung oder, wenn man so will, einen Wasch<lb break="no"/>zettel. Die beiden anderen Minister waren damit einverstanden und so<lb/>
konnte ich alle die Punkte gleich als Diskussionsgrundlage vorschlagen,<lb/>
die wir auf dem Waschzettel erwähnten. Von der Wirtschaftslage der<lb/>
Länder über die internationale Situation bis zur Energiefrage war alles<lb/>
drauf.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_12">Da ich genau wußte, daß insbesondere <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> immer größten Wert darauf<lb/>
legt, von <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> so viel als möglich zu erfahren, habe ich nicht<lb/>
zuletzt auch als Höflichkeit vorgeschlagen, <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> soll als erster<lb/>
berichten. Dieser ging vor allem auf die Energiesituation ein und meinte,<lb/>
81 und 82 würde es keine realen Preissteigerungen geben. Erst 83 erwar<lb break="no"/>tet er weitere. Die Einsparung bei industriellem und privatem Verbrauch<lb/>
<pb n="61-1259" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1259.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>hat sich bewährt und durchgeschlagen. Im April war <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108323">Yamani</rs> zusammen, im September war er in Bonn. Die Saudis werden ihre bis<lb break="no"/>herige Politik fortsetzen. Überraschend war für mich dabei drei Ziffern<lb/>
zu hören. Die Schweiz importiert angeblich nur 1/4 ihrer Energie, wir<lb/>
2/3, Deutschland dagegen 90 %<add>-&gt; sind ca 60%</add>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte laß die 25 % aufgliedern und prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_14">Der Ottawa-Gipfel hat <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> überzeugt, daß jetzt die US-Verwaltung<lb/>
anders reagiert als unter <rs type="person" ref="#per__109804">Carter</rs>. Damals hatte man in der IEA alle<lb/>
Bewirtschaftungsmaßnahmen vorgesehen und teilweise auch verlangt, jetzt<lb/>
wird unter <rs type="person" ref="#per__126232">Reagan</rs> ausschließlich der Preis die Energie bestimmen, Benzin<lb/>
wurde schon im Inland freigegeben und Erdgas wird in kürzester Zeit<lb/>
folgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_15">In der SU wird jetzt von der deutschen Ruhrgas als Konsortialführer über<lb/>
das große Gasgeschäft verhandelt. <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> war im Oktober in Moskau<lb/>
und hat dort klargemacht, daß sie Röhren und Pumpen liefern werden,<lb/>
daß<add>[sich]</add> aber die deutsche Regierung in den Export nur indirekt einschaltet,<lb/>
falls Exportgarantien gegeben werden. Die SU hofft, daß sie bis zum<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108324">Breschnew</rs>-Besuch am 23./24. Oktober in Bonn doch zu einem <choice><choice><sic>Grundsatzab<lb break="no"/>schluß</sic><corr>Grundsatzbeschluß?</corr></choice></choice> über die Gaslieferung mit der Ruhrgas kommt. <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> hält<lb/>
dies für unwahrscheinlich, obwohl gerade jetzt der Generaldirektor der<lb/>
Ruhrgas, <rs type="person" ref="#per__130199">Liesen</rs>, in Moskau verhandelt. In der Preisfrage muß man äußerst<lb/>
vorsichtig vorgehen. Der amerikanische Außenminister <rs type="person" ref="#per__128854">Haig</rs> behauptet noch<lb/>
immer, daß dieses Geschäft sehr gefährlich ist, weil die Abhängigkeit von<lb/>
der SU in der Energieversorgung dadurch wesentlich vergrößert wird. Ich<lb/>
unterstrich, daß wir gar keine andere Möglichkeit haben und daß man<lb/>
weitestgehend die Speicher in Europa ausbauen sollte. Wir haben 2 1/2 Mrd.<lb/>
m³ Sowjetgasbezug und 2 Mrd. m³ Speicher. Dieses Alternativangebot Ame<lb break="no"/>rikas, man sollte Kohle und Kernkraftwerk stärker einsetzen, Unterstaats<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__134095">Rometz</rs> wird dies immer mehr in Europa vertreten, oder Gas aus<lb/>
Libyen und Algerien, wird von Deutschland genau verfolgt, aber kann nur<lb/>
einen Teil ersetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_16">In Ottawa wurde bezüglich der Handelspolitik eine Grundsatzerklärung abge<lb break="no"/>geben. Hauptproblem ist nach wie vor der japanische vergrößerte Markt<lb break="no"/>anteil in Europa, aber auch in Amerika. Es soll ein Druck auf Japan<lb/>
ausgeübt werden, damit dieser auch die <choice><choice><sic>Unbalanz</sic><corr>Imbalance</corr></choice></choice> zwischen den einzelnen<lb/>
Staaten, besonders natürlich gegenüber Österreich, wie ich bemerkte, mit<lb break="no"/>hilft auszugleichen.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1260" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1260.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_17">Die Grundsatzerklärung hat viel Deklaration, <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterrand</rs>, der daran teil<lb break="no"/>genommen hat und erst kurz im Amt war, wird aber jetzt eine andere<lb/>
Handelspolitik einleiten. <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> fürchtet protektionistische Maß<lb break="no"/>nahmen werden durchgezogen werden, diese Gefahr sieht insbesondere auch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs>. Die Erklärung <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterrands</rs>, gegenüber der EG wird es nicht viel<lb/>
protektionistische Maßnahmen geben, dies widerspräche auch dem EG-Ver<lb break="no"/>trag, wohl aber gegen Drittländer. Hier bemerkte ich, daß aber auch die<lb/>
EG uns gegenüber entsprechende liberale Handelspolitiken vereinbart hat.<lb/>
Für <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterrand</rs> steht die Inflationsbekämpfung nicht so, sondern primär die<lb/>
Arbeitslosenbekämpfung im Vordergrund. Dies sei nach Meinung <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorffs</rs><lb/>
ein glatter Widerspruch zu der 1977 im Londoner Gipfel beschlossenen<lb/>
einzuschlagenden Wirtschaftspolitik.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_18">In Ottawa selbst wurde natürlich über die US-Hochzinspolitik, fast könnte<lb/>
man sagen, zu Gericht gesessen. Die Entwicklungshilfe wird restriktiver<lb/>
gehandhabt, der Weltbankpräsidentenwechsel von <rs type="person" ref="#per__126427">Mcnamara</rs> zu <rs type="person" ref="#per__134096">Clausen</rs> hat<lb/>
wahrscheinlich auch dazu beigetragen. Nach Meinung von <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> müßte<lb/>
man alles daran setzen, daß der Weltwirtschaftsdialog nicht dazu führt,<lb/>
daß dann Globalverhandlungen letzten Endes in der UNO landen und konkre<lb break="no"/>te Organisationen wie das GATT an ihrer Bedeutung verlieren. Diese Mei<lb break="no"/>nung teilte auch <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_19">Auf die deutsche Situation übergehend meinte er, die Konjunkturerwar<lb break="no"/>tungen 82 mit realem Welthandelszuwachs von 3 bis 4 % seien jetzt fraglich.<lb/>
Die deutsche Wirtschaftsentwicklung wäre nicht so optimistisch wie die<lb/>
Prognosen Anfang des Jahres gelautet haben. Deutschland hat jetzt ein<lb/>
Budget zu erstellen, das einem Massaker gleicht. 6.000 Dienstposten wer<lb break="no"/>den eingespart, das ist zwar <choice><choice><sic>und</sic><corr>nur?</corr></choice></choice> 1 % der Beamten, ausgenommen davon wer<lb break="no"/>den aber die Bahn, Post und das Herr, sodaß in den Zentralverwaltungen<lb/>
einige abgebaut werden sollten. Im Budget selbst müßten dann noch Lei<lb break="no"/>stungskürzungen vorgenommen werden und zwar eben dort, wo man vor Jahren<lb/>
zuviel hingegeben hat. Die Staatsverschuldung mit 240 Mrd., die<add>[sich]</add> mit 6 1/2<lb/>
Mrd. Nettoverschuldung im Budget niederschlägt, ist zu groß. 1981 hat man<lb/>
den Haushalt verabschiedet mit der Idee, man wird dann im Budgetüber<lb break="no"/>schreitungsgesetz, also Nachtragsbudget eben die notwendigen Mittel be<lb break="no"/>kommen, dies wird beim 82-er Budget nicht mehr der Fall sein. <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs><lb/>
fragte an, wie es mit der Zinspolitik steht, nachdem jetzt der Lombard<lb break="no"/>zins um 1 % gesenkt wurde. Hier handelt es sich nach Mitteilung von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> nur um eine Sonderlombardaktion von 12 auf 11 % für 6 Mrd. DM.<lb/>
Die Zinspolitik in Deutschland wird daher weiterbleiben. 2 % Zinsen<lb break="no"/>senkung würde der deutschen Wirtschaft sofort 6 Mrd. DM Zinseinsparung<lb/>
<pb n="61-1261" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1261.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_20">Ich berichtete dann über die Energiesituation in Österreich. Ebenso<lb/>
informierte ich über die beabsichtigen Triestkohlehafenausbaupläne.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> interessierte sich, ob eine Indizierung der Erdölpreise, die<lb/>
die Saudis immer wieder verlangen, doch kommen wird. Die Importeure haben<lb/>
vom Schweizer Bundesrat eine Preisgarantie verlangt, insbesondere, um<lb/>
eventuell algerisches Gas kaufen zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_21"><rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> wollte im Zusammenhang mit dem Hafenausbau Triest wissen,<lb/>
was die Italiener zu der Pyhrnautobahn und Mitfinanzierung sagen. Da<lb/>
die EG-Kommission sich bei den einzelnen Ländern nicht durchsetzen<lb/>
konnte, hat <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> angedeutet, es wäre immerhin möglich, daß man<lb/>
vielleicht bilateral mit Deutschland über die Pyhrnautobahn verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_22">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_23"><rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> meinte, man müsse von der Straße weg und mehr zum Huckepackver<lb break="no"/>kehr kommen, dies sollte man im Rahmen der Verkehrsministertagung CEMT<lb/>
besprechen. Die Schweizer erwägen eine Schwerverkehrsabgabe ähnlich der<lb/>
österreichischen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_24"><choice><choice><sic>Meine</sic><corr>Auf meine</corr></choice></choice> Frage an <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>, wie es mit dem Rhein-Main-Donau-Kanal weiter<lb break="no"/>geht, antwortete er, im Budget 82 seien 80 Mio. DM veranschlagt. Dies<lb/>
entspricht natürlich fast nur einer Erinnerungspost, es wird aber weiter<lb break="no"/>gebaut, obwohl nach Meinung <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorffs</rs> der Kanal ein hoher Unfug ist.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> erklärte dezidiert, der Rhein wird über Basel hinaus nicht<lb/>
ausgebaut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_25">Die Nationalisierung der Chemieindustrie und anderer Industrien in Frank<lb break="no"/>reich macht sowohl Deutschland als auch Schweiz große Probleme. Die<lb/>
Deutschen, z.B. Höchst hat entschieden, entweder sie behalten die Mehrheit<lb/>
oder sie gehen aus Frankreich weg. Ausländische Minderheitsbeteiligungen<lb/>
werden wie französische Aktionäre behandelt. Bei Mehrheitsbeteiligungen<lb/>
der Ausländer wird man von Frankreich mit der deutschen Regierung ver<lb break="no"/>handeln.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_26">Meine Frage bezüglich der Stahlsubvention in Deutschland wurde dahinge<lb break="no"/>hend beantwortet, daß 82 280 Mio. im Budget sind, insgesamt sollen bis<lb/>
85 1,4 Mrd. DM an die deutsche Stahlindustrie bezahlt werden. <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs><lb/>
erklärt, dies wird im europäischen Subventionskodex abgewickelt, d.h.<lb/>
nur bei Kommissionsgenehmigung durch die EG erfolgen. Die deutschen<lb/>
<pb n="61-1262" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1262.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Firmen müssen maximale Eigenanstrengungen unternehmen, Hoesch u. Krupp<lb/>
sollen zusammengelegt werden, die Kapazität soll gesenkt werden, die<lb/>
deutsche Stahlindustrie ist mit den 1,4 Mrd. aber nicht zufrieden, sie<lb/>
verlangt 4 1/2 Mrd. DM.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_27">Meine Anfrage wegen Fremdenverkehrseinschränkung wird als höchster Un<lb break="no"/>fug bezeichnet, auch die Bemerkung <rs type="person" ref="#per__114106">Schmidts</rs> wegen der Ausgabe von 40 Mrd.<lb/>
DM durch die Deutschen ist nicht ernstzunehmen. Hier gab es dann mit<lb/>
der Schweiz eine größere Diskussion, weil <rs type="person" ref="#per__125287">Sommaruga</rs> meinte, in Öster<lb break="no"/>reich werde ich auch immer Propaganda machen Ferien in Österreich zu<lb/>
verbringen und österreichische Waren zu kaufen. Angeblich soll es sogar<lb/>
eine Weisung des Handelsministeriums geben, daß eine in Österreich eta<lb break="no"/>blierte Schweizer Firma Schweizer Verpackungsmaterial nicht importieren<lb/>
kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_29">Über den neuen Weltwirtschaftsgipfel in Cancun, wo auch der Nord-Süd-<lb/>
Dialog zur Sprache kommen sollte, befürchtete <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__111707">Lambs<lb break="no"/>dorff</rs>, daß jetzt eine Vorbereitungskonferenz der Außenminister erfolgt,<lb/>
von denen man nie weiß, was nachher herauskommt. Ich erwähnte, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> seinerzeit den Marshallplan für diese Entwicklungsländer vorge<lb break="no"/>sehen hat. <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> und insbesondere <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> sind sehr skeptisch.<lb/>
Die Franzosen reden jetzt von einem planetarischen New Deal. <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs><lb/>
spricht in seiner Partei der Liberalen nur von den möglichen 0,7 % An<lb break="no"/>teil für Entwicklungshilfe, die Schweiz hat 1 Mrd. 630 Mio sfr für die<lb/>
nächsten 4 Jahre vorgesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_30"><rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> befürchtet, daß bei der Ministerkonferenz im GATT 82 kein kon<lb break="no"/>kretes Programm vorliegen wird. Der Ansicht bin ich auch, denn bei<lb/>
der letzten GATT-Konferenz in Tokio ging es darum, die Kennedy-Runde<lb/>
endlich zu einem Abschluß zu bringen, dort haben alle Minister sich po<lb break="no"/>sitiv ausgesprochen und trotzdem hat es dann noch 7 Jahre gedauert. Das<lb/>
Programm bei der GATT-Ministerkonferenz 82 über Dienstleistungskodex,<lb/>
Schutzklauseln, Investitionen usw., multilaterale Kontrollen, Landwirt<lb break="no"/>schaft, Entwicklungsländer, Multifaserabkommen usw. wird es wesentlich<lb/>
schwieriger sein, Lösungen zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_31"><rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> und <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorf</rs> sind genau wie ich der Meinung, daß das Multifa<lb break="no"/>ser-abkommen verlängert werden müßte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_32">Die Integration wird, wie <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> Auskunft gab, in der EG<lb/>
<pb n="61-1263" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1263.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nur schwer weitergehen. Die Umstrukturierung des Agrarfonds ist unbe<lb break="no"/>dingt notwendig. In der EG ist nur Deutschland ein unlimitierter Netto<lb break="no"/>zahler. Der Beitritt von Spanien und Portugal wird sich noch sehr<lb/>
schwierig gestalten. Portugal könnte eher mit 1. Jänner 84 fertig sein<lb/>
als die Verhandlungen mit Spanien.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_33">Die von Deutschland vorgeschlagene gemeinsame Erklärung, daß wir in<lb/>
Hinkunft die Zertifikate und sonstigen Untersuchungsberichte anerkennen,<lb/>
wurde sofort von <rs type="person" ref="#per__111708">Honegger</rs> und mir positiv befürwortet und auch beschlos<lb break="no"/>sen. Für mich war dies deshalb sehr angenehm, weil die österreichische<lb/>
Betonwarenindustrie und insbesondere die Zementindustrie interveniert<lb/>
hat, daß endlich einmal die österreichischen Zertifikate anerkannt wer<lb break="no"/>den und nicht von deutscher Seite immer wieder eigene Zertifikate ver<lb break="no"/>langt werden, die dann fast 1/3 des Preises kosten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_34">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit Zement und Packsteinindustrie verbin<lb break="no"/>den.<add>erl. Martin</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_35">Die Pressekonferenz war dann ganz interessant. Der ORF interessierte<lb/>
sich primär über die Stahlsubvention. Der Interviewer wollte von mir<lb/>
unbedingt hören, daß die Voest-Alpine zu Kapazitätseinschränkungen kommen<lb/>
müsse, wie des jetzt in Deutschland geschehen wird, resp. daß die Voest<lb/>
entsprechende finanzielle Mittel bekommt. Da ich ihm trotz einer minde<lb break="no"/>stens 10-minütigen Interviewzeit nicht die passende Antwort gegeben<lb/>
habe, ist im Fernsehen dann nur mehr <rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> aufgeschienen. Dies <choice><choice><sic>ganz</sic><corr>Ganze?</corr></choice></choice><lb/>
stört mich weniger, zeigt aber typisch, wie doch die ORF-Reporter nur<lb/>
ihre Sensation wünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_36">Die Dienstagschiffahrt an der Donau war dann für alle Beteiligten trotz<lb/>
Schlechtwetter sehr interessant. Wir hatten über die verschiedensten<lb/>
Fragen noch geplaudert, zum Schluß habe ich dann noch veranlaßt, daß wir<lb/>
das Stift Wilhering besichtigen konnten, was insbesondere natürlich für<lb/>
die deutschen und Schweizer Gäste sehr beeindruckend war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_37">Der nächste Gipfel wurde für 19./20. Juli 82 in der Schweiz vereinbart.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_38">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte vormerken.<add>Martin</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_39">Die Aussprache mit der NÖ LReg. von fast allen <choice><choice><sic>Wirtschaftsministern</sic><corr>Wirtschaftsvertretern?</corr></choice></choice><lb/>
verlief wie erwartet. Über die konkreten Wünsche werden jetzt bilate<lb break="no"/>rale Gespräche geführt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst ist krank, weshalb <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> die<lb/>
<pb n="61-1264" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1264.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Sitzung leitete. Das einzige Problem, das länger diskutiert wurde, war<lb/>
nach wie vor die Biospritfrage. Der NÖ Landwirtschaftsreferent <rs type="person" ref="#per__131041">Bloch<lb break="no"/>berger</rs> möchte unbedingt durchziehen und zwar auf Kosten des Finanzmi<lb break="no"/>nisters Steuer. Landwirtschaftsminister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__117200">Steyrer</rs> sind<lb/>
hier zwar nicht, was die Finanzierung betrifft, aber bezüglich des großen<lb/>
Ausbaus für Ethanolanlagen auf seiner Seite. Ich dagegen stehe nach<lb/>
wie vor auf dem Standpunkt, es kann nur versucht werden durch kleine<lb/>
Pilotfabriken zu prüfen, welche konkreten Projekte, sei es Stroh, Zucker<lb break="no"/>hirse oder Getreide, vielleicht auch schnellwüchsige Hölzer, eine eini<lb break="no"/>germaßen erträgliche Lösung bringen. Nach wie vor ist nur die Frage<add>[offen? ungeklärt?]</add>, wer<lb/>
bezahlt und wer investiert. Durch den Beimischungszwang, der neuerdings<lb/>
von Minister <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> zugesichert wird, kommt es natürlich zu einer<lb/>
Belastung der Benzinkäufer. Neuerdings habe ich dort zur Sprache ge<lb break="no"/>bracht, daß die Zeit drängt, weil die Abwärmenutzung aus den beiden<lb/>
Kohleblöcken in Dürnrohr die einzig rentable Energieversorgung für<lb/>
eine solche Biospritanlage wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_40">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte Abwärmeproblematik kurz zusammenfassen<lb/>
lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_41">Auf der Landstraße wurden mit den Sektionsleitern die Varianten der<lb/>
<choice><choice><sic>Straßenbahnerhöhung</sic><corr>Straßenbahn-Fahrpreiserhöhung</corr></choice></choice> diskutiert. Mit dieser Erhöhung ist niemand glück<lb break="no"/>lich, doch wurde über die Vorgangsweise der Landstraßer Vertreter im<lb/>
Gemeinderatsklub resp. in der Ausschußsitzung eine einvernehmliche<lb/>
Empfehlung gefunden.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1265" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1265.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_42">MINISTERRAT am 13. Oktober 1981, 9.30 Uhr<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_43"><rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> eröffnet, entschuldigt den Bundeskanzler, der sich<lb/>
zur Durchuntersuchung im Spital befindet.<lb/>
Als erster meldet sich Minister <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> und zwar kündigt er<lb/>
das <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs>-Begräbnis für Samstag an. Es wird ein privates<lb/>
Begräbnis mit militärischen Ehren sein (ähnlich <rs type="person" ref="#per__97450">Freihsler</rs>).<lb/>
Im Anschluß wird in der Wr. Neustädter Militärakademie ein<lb/>
Empfang gegeben.<lb/>
Bei dem am 22.10. in der Stephanskirche abgehaltenen Gottesdienst<lb/>
wird Minister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> als Vertreter der Regierung teilnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_44"><rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> korrigiert einige Meldungen zum <rs type="person" ref="#per__97786">Nittel</rs>-Mord, hätte den<lb/>
Staatsanwalt informiert etc. Spricht vom Netzwerk des Terrors,<lb/>
von Beihilfen zum Terror auch in unserem Land, von Geldzuwendungen<lb/>
und Waffenlieferungen. Daher verstärkte Überprüfungen angezeigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_45"><rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> kündigt die Budgetrede des Finanzministers für<lb/>
Mittwoch an, weist ausdrücklich auf die Notwendigkeit der An<lb break="no"/>wesenheit aller Regierungsmitglieder hin. Betont auch, daß an<lb break="no"/>gesichts der künftigen wichtigen Abstimmungen für alle Abge<lb break="no"/>ordneten Anwesenheitspflicht bestünde und nur bei exakten Ver<lb break="no"/>einbarungen mit den anderen eine Abwesenheit möglich ist.<lb/>
Grundsätzlich aber bittet er nicht abzusagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_46"><rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> kündigt Vereinfachungen im administrativen Ablauf<lb/>
bei Vertretungen bei Bundesministern an. Ebenso verschiedene,<lb/>
mir allerdings nicht bekannte Verbesserungsvorschläge. Weist<lb/>
darauf hin, daß bei Gesetzesvorlagen von den Beamten ein soge<lb break="no"/>nanntes Vorblatt angelegt werden muß. <rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> verspricht aber<lb/>
zur besseren Information die Ablichtung eines einschlägigen<lb/>
Briefes allen Ministern zugängig zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_47">Außerhalb des Programms flüstert mir <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> zu, ich<lb/>
möge daran erinnern, daß er mit Minister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> über eine<lb/>
Ausgleichsabgabe von Fremdenverkehrs- und Nichtfremdenverkehrs<lb break="no"/>orten gesprochen hätte und gerne wissen möchte, wie es damit<lb/>
ausschaut.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1266" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1266.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_48">In der Vorbesprechung wird dann noch auf die Brotwoche hinge<lb break="no"/>wiesen, da am kommenden Dienstag auch die Minister bei der<lb/>
Ministerratssitzung Brot überreicht bekommen werden oder<lb/>
sowas Ähnliches.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_49">Es wird auch noch beschlossen, daß Bundesminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs><lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> in der Zeit seines Aufenthaltes in Sofia<lb/>
vertritt. Andererseits kündigt Minister <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> an, daß ihn<lb/>
Minister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> während seines Aufenthaltes in Brüssel<lb/>
vertreten wird (21.–23.10.1981).<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_50">Bei der nachfolgenden Sitzung des Ministerrates werden die<lb/>
Punkte 4 und 5, der Punkt 7, der Punkt 10 zurückgestellt<lb/>
(siehe Beilage).<lb/>
Diese kurze Sitzung endet um 10.15.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_51">Abschließend wird noch ein Buch über den Staatsvertrag ausge<lb break="no"/>teilt (Beilage).<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-12_52"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1256_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1256-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12./13.10.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1256_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1256-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="61_1266_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1266-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="61_1266_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1266-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 104. Ministerratssitzung, 13.10.1981</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="61_1266_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-12_1981-10-13_1266-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>