<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  8. August 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-08-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-08-08">Donnerstag, 8. August 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-09">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-0998" facs="22_1974-08-08_0998.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve">Donnerstag, 8. August 1974</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> hatten sich auf meine Empfehlung über<lb/>
die Aufteilung der zusätzlichen Komm.Rat Titeln für 125 Jahre<lb/>
Handelskammer Salzburg und Vorarlberg getroffen, <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> be<lb break="no"/>fürchtete, daß <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> sich mit ihm nicht einigen wird, weshalb<lb/>
ich sofort zu dieser Sitzung in die Handelskammer eilte. Als ich<lb/>
ihnen mitteilte, daß sie damit rechnen könnten, daß der Bundes<lb break="no"/>präsident 10 zusätzliche Komm.Rat Titel Salzburg und Vorarlberg<lb/>
zur Verfügung stellt, war ich erstaunt zu erfahren, daß man in<lb/>
Wien und Burgenland immer ein Drittel zu zwei Drittel aufgeteilt<lb/>
hat, während man in Salzburg und Vorarlberg <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> nur von<lb/>
den 10 zwei beanspruchte, weil <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sofort erklärte, er könne<lb/>
den Aufteilungsschlüssel im Osten nicht akzeptieren. Ich schlug<lb/>
darauf vor, man sollte mindestens sieben zu drei, die interne<lb/>
Aufteilung vornehmen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> stimmte dem zu, verlangte aller<lb break="no"/>dings, dann zumindestens für Salzburg ein 11, d.h. also 8 zu 3.<lb/>
Dies war deshalb möglich weil Wien mit 65.000 Mitglieder 15,<lb/>
Aufteilungsschlüssel 9 zu 6, Burgenland mit 8.000 Mitgliedern<lb/>
bei 50 Jahre-Feier 6, Aufteilung 4 zu 2, Salzburg mit 18.000<lb/>
125 Jahre 11, Aufteilung 8 zu 3 und Vorarlberg 11.000, 10 Auf<lb break="no"/>teilung 7 zu 3 als gerecht von mir empfunden wurden.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> stellte neuerdings fest, daß er mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> über die<lb/>
leidige Zuckeraffäre gesprochen hat und <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> ihm zustimmt, daß<lb/>
er erst im September sein Präsidium wegen der eventuellen Freigabe<lb/>
§ 3a einberufen kann.</p><p xml:space="preserve">In der Zuckersache hat dann <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> mit mir Kontakt gesucht um<lb/>
mir mitzuteilen, daß ihm Dr. <name type="person" ref="#per__117100">Habig</name> versicherte, er wäre zu einem<lb/>
neuen Kompromiß bereit. Anstelle der 80 Groschen Würfelpreiserhöhung<lb/>
von 7.90 auf 8.70 wäre die Möglichkeit mit 8.40 abzuschliessen.<lb/>
Insbesondere aber bei Gelierzucker, der von 12.20 auf 14 Schilling<lb/>
erhöht wurde, wäre die Zuckerindustrie bereit auf 12.50 zurückzu<lb break="no"/>gehen. Bei Kleinwürfeln könnte man auch noch über die Preiserhöhung<lb/>
reden. Details konnte <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> mir nichts sagen. <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> hat des<lb break="no"/>halb ein großes Interesse daran, daß dieser Streit bereinigt wird,<lb/>
weil er sonst kaum eine Aussicht hat, das Import-Exportgeschäft<lb/>
abzuschliessen, er ist sich vollkommen klar darüber, daß er, wenn es<lb/>
zu keiner befriedigenden Regelung mit der Arbeiterkammer kommt, daß<lb/>
es beim Import-Exportgeschäft zumindestens, wie er sich ausdrückt,<lb/>
25 Auflagen kommt, die ihm dann die Abwicklung des Geschäftes<lb/>
<pb n="22-0999" facs="22_1974-08-08_0999.jpg"/>kaum ermöglichen, Ich selbst stehe nach wie vor auf dem Stand<lb break="no"/>punkt, daß es notwendig wäre zu versuchen, andere Importeure<lb/>
für eventuellen Zucker jetzt schon zu sichern. <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name> hat<lb/>
scheinbar auch die Landwirtschaft mobilisiert weil durch das<lb/>
Exportgeschäft ja bekanntlicherweise ein gewißer zusätzlicher<lb/>
Betrag für die Rübenbauern sowie im Jahre 73, 74 herausgewirt<lb break="no"/>schaftet werden soll, solange aber nicht ein endgültiger Abschluß<lb/>
getätigt werden kann, besteht die Gefahr, daß es zu keinen größeren<lb/>
Exporten kommt und dann natürlich auch die zusätzlichen Rüben<lb break="no"/>groschen für den Erzeuger nicht mehr bezahlt werden können. <name type="person" ref="#per__58381">Mauthner</name><lb/>
ersuchte mich, ich sollte mit dem Gewerkschaftsbund und der Arbeiter<lb break="no"/>kammer über diese neue Situation reden. Ich habe diesbezüglich<lb/>
dann mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und <name type="person" ref="#per__97676">Lachs</name> über dieses Problem bei Anwesenheit sogar<lb/>
noch von Sekretär <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name>, Privatangestellte, verhandelt. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
war sofort bereit, die Preisunterkommission einzuberufen um über<lb/>
das neue Angebot zu verhandeln und wenn es zu einem brauchbaren<lb/>
Ergebnis kommt auch tatsächlich abzuschließen. Er meinte nur, man<lb/>
müßte auch noch <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> fragen damit nicht neuerlich sich die<lb/>
Arbeiterkammer benachteiligt oder gar vielleicht erklärt, an den<lb/>
Verhandlungen nicht teilzunehmen. Tatsächlich hat dann ein Telefon<lb break="no"/>gespräch zwischen ihm und <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> ergeben, in das mich <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name><lb/>
auch einschaltete, daß <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> derzeit überhaupt nicht bereit<lb/>
ist über irgend etwas zu debattieren. Er meinte mir gegenüber, man<lb/>
sollte nicht so nachgiebig sein und die Zuckerindustrie soll sich<lb/>
direkt an die Arbeiterkammer wenden. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> war über diese Haltung<lb/>
sehr verärgert, weil er auf dem Standpunkt steht, wenn die Zucker<lb break="no"/>industrie ein solches Angebot anbietet, dann sollte man dieses<lb/>
auch akzeptieren. Vorher muß man aber darüber reden und nicht so<lb/>
stur schalten, wie dies <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> momentan tut. Für mich ist<lb/>
überhaupt unerklärlich warum er es bis auf die Spitze treiben will,<lb/>
nachdem er sich nicht bereit erklärt hat, den § 3a tatsächlich an<lb break="no"/>zurufen. Hätte der Gewerkschaftsbund diesen Brief nicht geschrieben,<lb/>
dann hätte überhaupt bis zur nächsten Paritätischen Kommission nichts<lb/>
geschehen können. <name type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</name> war angeblich nur bereit und hat dies<lb/>
auch durchgeführt, einen Protestbrief an <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> zu richten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erklärte, daß ihm Gen.Sekr.-Stellvertreter <name type="person" ref="#per__126971">Walkolbinger</name><lb/>
von der Handelskammer erklärt hat, daß dieser einem § 3a gegen die<lb/>
Zuckerindustrie zustimmen wird. Sollte dies tatsächlich der Fall<lb/>
sein, dann ist die ganze gute Argumentation, die Handelskammer<lb/>
<pb n="22-1000" facs="22_1974-08-08_1000.jpg"/>hat noch nie einem § 3a zugestimmt, hinfällig. Eine Einbeziehung<lb/>
in die Preisregelung von Würfelzucker ist nach Auffassung Dr. <name type="person" ref="#per__112051">Singers</name><lb/>
nicht möglich. Die Preise für Würfelzucker wurden nicht sistiert<lb/>
sondern durch eine Kundmachung aus der Verordnung ausgenommen.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte laß den Rechtsstatus genau prüfen ob tat<lb break="no"/>sächlich bei einer Herausnahme mit Kundmachung nicht wieder mit<lb/>
Kundmachung dies in die Preisregelung einbezogen werden kann.</p><p xml:space="preserve">Staats.Sekr. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name>, er wollte von mir wissen ob das Marktordnungs<lb break="no"/>gesetz in der Fassung des Landwirtschaftsministeriums, welches er<lb/>
als äußerst dürftig bezeichnet, überhaupt Chancen hat beim Gewerk<lb break="no"/>schaftsbund und bei der Arbeiterkammer durchzukommen. Ich erklärte<lb/>
ihm sofort, daß ich dies kaum der Fall sein wird. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> möchte<lb/>
deshalb in den Entwurf die Vorschläge der Arbeiterkammer, <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name>,<lb/>
die er schon kannte, einbauen. Für ihn erschien nur wichtig, ob<lb/>
der Gewerkschaftsbund tatsächlich nicht nur keinen Wert darauf<lb/>
legt in die Verwaltungskommissionen aufgenommen zu werden, sondern<lb/>
dies ganz entschieden ablehnt. Ich erklärte, mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> darüber zu<lb/>
reden wobei ich vorwegnahm, daß <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> sicherlich, wenn eine ver<lb break="no"/>nünftige Marktordnungsgesetznovelle beschlossen wird, sicherlich<lb/>
auch bereit ist, daß der Gewerkschaftsbund in den Kommissionen mit<lb break="no"/>wirkt, wenn dagegen nur der Gewerkschaftsbund in ein unzulängliches<lb/>
Gesetz aufgenommen wird, wird man ihm dann vorwerfen, er stimmt dem<lb/>
Gesetzentwurf jetzt nur deshalb zu, weil er sich in die Kommissionen<lb/>
verankert hat. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> hat mir dann auch tatsächlich bestätigt, daß<lb/>
dies seine Machination war und er nach wie vor aufrecht hält, nur<lb/>
dann einem Gesetzentwurf zuzustimmen, wenn der Gewerkschaftsbund<lb/>
mitwirken kann, wenn der Gesetzentwurf auch in materieller Hinsicht<lb/>
die Erwartungen der Arbeiterkammer und des Gewerkschaftsbundes er<lb break="no"/>füllt.</p><p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> möchte den Gemeinden die Seeufer der Bundesforste abtreten.<lb/>
Derzeit besteht ein Erlass, daß die Gemeinden dafür 4 % Pachtzins<lb/>
zahlen. <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> möchte dem Finanzminister dafür gewinnen, daß er<lb/>
hier eine wesentlich geringere Pacht verlangen kann, glaubt aber,<lb/>
daß auch dann die Gemeinden nicht imstande sind, die Pacht aufzu<lb break="no"/>bringen und meint ob die aus dem Fremdenverkehrsbudget hier irgendwie<lb/>
welche Zuschüsse geben können. Ich habe ihm sofort erklärt, daß ich<lb/>
dazu keine Möglichkeit habe. Das Einzige wo wir helfen können<lb/>
daß ist, daß wir den Gemeinden für die Ausgestaltung der Seeufer<lb/>
<pb n="22-1001" facs="22_1974-08-08_1001.jpg"/>für Infrastruktur-Investitionen Zinsenzuschüsse gewähren.</p><p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97498">GRÜNWALD</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> Detailinformationen von der<lb/>
Abteilung zukommen lassen.</p><p xml:space="preserve">Die Sägewerke sind an <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> herangetreten, damit sie für ihr Schnitt<lb break="no"/>holzlager Zinsenzuschuß vom Handelsministerium bekommen sollen. Ich<lb/>
habe ihm nicht im unklaren gelassen daß eine solche Stützungsaktion<lb/>
von uns nicht in Frage kommt. Ich habe weder dazu budgetäre Mittel<lb/>
noch bin ich bereit solche zu verlangen.<lb/>
Mit <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und Balinger besprach ich das Problem der Überstellung<lb/>
von Arbeitern in den Angestelltenstatus. Der erste größere Fall<lb/>
war bei der Metallarbeitergewerkschaft die Firma Eumig. Dort hat die<lb/>
Firma alle Arbeiter zu Angestellten gemacht. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> steht auf dem<lb/>
Standpunkt daß wir dagegen nichts unternehmen können, wohl aber<lb/>
verlangen müssen, dass das Tätigkeitsmerkmal das entscheidende für die<lb/>
weitere Einstufung in den Kollektivvertrag entweder der Arbeiter<lb/>
oder der Angestelltengewerkschaft ist. Bei Eumig ging man her und hat<lb/>
die Zeitlöhne durch eine entsprechende Einstufung in das Gehalts<lb break="no"/>schema der Angestellten auch hier defacto zu Angestellten gemacht.<lb/>
Nur bei Akkordlöhnen war dies nicht möglich, weshalb dort nicht der<lb/>
Kollektivvertrag der Metallarbeiter gilt. Eine ähnliche Situation<lb/>
ergab sich bei den Bauarbeiter der Firma Leitl der Oberösterreichischen<lb/>
Ziegelei mit Gewinnbeteiligung. Auch dort hat das Unternehmen alle<lb/>
Arbeiter zu Angestellten gemacht und die Angestelltengewerkschaft<lb/>
hat angeblich sich um die Organisation der dort schon organisierten<lb/>
Bauarbeiter interessiert. Auch für die Lebensmittelarbeiter kann<lb/>
für den Bereich der Konsumgenossenschaften in nächster Zeit so etwas<lb/>
aktuell werden. Betriebsratsobmann <name type="person" ref="#per__110999">Sireni</name> von der KGW möchte mit den<lb/>
Konsumgenossenschaftsausschuß, wo alle Konsumbäcker und Fleischer<lb/>
usw. vertreten werden, versuchen die Überführung in das Angestellten<lb break="no"/>status zu erreichen. Dies hätte für die Metallarbeiter, Bauarbeiter,<lb/>
aber auch für die Lebensmittelarbeiter eine entscheidende Bedeutung,<lb/>
weil es früher oder später dann in allen Betrieben dazu kommen wird,<lb/>
daß man die Arbeiter schon allein aus <choice><choice><sic>Kostenersparunggründen</sic><corr>Kosteneinsparungsgründen, Kostenersparnisgründen</corr></choice></choice> zu<lb/>
Angestellten macht. Je mehr nämlich die Arbeitergewerkschaften die<lb/>
Angleichung an die Angestelltenrechte erreichen, umso geringer wird<lb/>
das Interesse der Unternehmer sein, die jahrzehntealte Differenzierung<lb/>
zwischen Arbeitern und Angestellten aufrecht zu erhalten. Im Gegenteil<lb/>
das Unternehmen wird durch die Tatsache dann Angestellte nur mehr zu<lb/>
haben, in der Pensionsversicherung, aber vor allem aber in der Unfall<lb break="no"/><pb n="22-1002" facs="22_1974-08-08_1002.jpg"/>versicherung bei der Krankenkasse sich entsprechende Pflichtbei<lb break="no"/>träge zu dieser Versicherung ersparen. In der Unfall ist es gleich<lb/>
1 1/2 %, ein l/2 % bei Angestellten, 2% bei Arbeitern. Das Risiko<lb/>
aber für die Unfälle bleibt nach wie vor gleich und es wird daher<lb/>
früher oder später, wenn diese Bewegung immer größer wird, die Unfall<lb break="no"/>versicherung schwer defizitär. Nach den Arbeiterkammerwahlen wird sich<lb/>
der Gewerkschaftsbund mit diesem Problem eingehend beschäftigen<lb/>
und auf den nächsten Bundeskongress werden wir darüber Beschlüsse<lb/>
fassen müssen. Die ursprüngliche Idee war, eventuell Industrie<lb break="no"/>gewerkschaften zu errichten. In diesem Fall wäre nicht nach Kategorien<lb/>
Arbeiter und Angestellte die Organisation erfolgt, sondern es hätte<lb/>
für jeden Betrieb eine Organisation, z.B. eben die Metallarbeiter<lb/>
existiert, dort wären die Arbeiter und die Angestellten organisiert<lb/>
worden. In der Bundesrepublik Deutschland hat man dieses Organisations<lb break="no"/>prinzip eingeführt und dabei ganz schlechte Erfahrungen gemacht. Die<lb/>
Angestellten waren nicht bereit, sich bei Arbeiterorganisationen<lb/>
organisieren zu lassen. Wir haben deshalb in Österreich sehr ge<lb break="no"/>schickt und richtig eine eigene Angestelltengewerkschaft geschaffen.<lb/>
Jetzt hat es aber den Anschein wie wenn das Industriegruppenprinzip<lb/>
über die Hintertreppe eingeführt wird. In diesem Fall wären alle<lb/>
Angestellte und es gäbe keine Arbeitergewerkschaften, dies bedeutet<lb/>
aber, daß dann die echten Angestellten benachteiligt wären.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_0997_01" facs="22_1974-08-08_0997-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.8.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>