<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760427">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 27. April 1976 bis Mittwoch, der 28. April 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band30_1976-04-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1976-04-27" to="1976-04-28">Dienstag, 27. April 1976 bis Mittwoch, 28. April 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="30-0552" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0552.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_01">Dienstag, 27.4., und Mittwoch 28.4.1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_02">Die Besprechung mit Vizeminister <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs>, Handelsrat <rs type="person" ref="#per__117195">Kowalski</rs>, MR <rs type="person" ref="#per__97340">Bodo<lb/>
Beelitz</rs> für die Sektion IV, Bundeskanzleramt, und mir, ergeben dass die<lb/>
einzelnen Kredite und deren Ausnützungsgrad überhaupt nicht übereinstimmen.<lb/>
Die Polen haben wesentlich mehr von den 14 Mia. Schilling Krediten ausge<lb break="no"/>nützt. Selbstzuordnung einzelner Geschäfte zu Kredite gibt ein ganz anderes<lb/>
Bild. Z.B. teilt mir <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> mit, dass die Treibacher Chemischen Werke<lb/>
die für Ferro-Legierung-Lieferungen 10 Mio. Dollar im zweiten Halbjahr 77<lb/>
benötigen, diesen Kredit nicht aus den Hüttenkredit, wie <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> den Stahl<lb break="no"/>lieferkredit mit 5.3 Mia. Schilling bezeichnet, sondern aus dem Konsumgüter<lb break="no"/>lieferkredit mit 1,2 Mia. Schilling möchte. Warum, ist mir, aber auch <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs><lb/>
vollkommen unerklärlich, weil beide Kredit dieselbe Kondition haben. Es wird<lb/>
höchste Zeit, dass MR <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs> in die Aussenhandelssektion kommt, um die finan<lb break="no"/>ziellen Fragen dort zu besprechen, koordinieren und vor allem dann wirklich<lb/>
einigermassen verlässlich Unterlagen zu liefern. Die Informationen die wir<lb/>
haben, sind meiner Meinung nach vollkommen unzulänglich. wenn man hier nicht<lb/>
so bluffen könnte, was ich früher gar nicht geglaubt habe das möglich ist,<lb/>
wären wir die ausgesprochen Blamierten. Der einzige Trost für mich war, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97340">Bodo Beelitz</rs> von der verstaatlichten Industrie noch weniger informiert ist.<lb/>
Er hat zwar eine Liste besessen, wo offene Geschäfte ausgeschrieben waren<lb/>
doch stellte sich bald heraus, dass man damit überhaupt nichts anfangen konnte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> erklärte im rundweg bei einzelnen Projekten, dass diese längst schon<lb/>
entweder so bearbeitet sind, dass sie unmittelbar vor dem Abschluss stehen wie<lb/>
die Zellstofferzeugungsanlage oder die Papierfabrik in Itzling oder längst<lb/>
schon entschieden ist, dass sie weder in diesem noch im nächsten 5-Jahresplan<lb/>
unterkommen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_03">Interessanter als die Abstimmung der Kredit, waren die Ausführungen die<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> über ihre zukünftige Politik machte. Von den Italiener haben sie<lb/>
in Konsumgüterwaren einen besseren Preis bekommen, als wir Österreicher geboten<lb/>
haben. Auch die Belgier, Niederländer und seit neuestem die Japaner interessieren<lb/>
sich sehr für Lieferungen nach Polen. Die Letzteren führt <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> aus, müsste<lb/>
man förmlich aus den Büros herauswerfen, so sehr drängen sie auf Lieferungen.<lb/>
warum die Polen nicht die Italiener mehr bevorzugen ist nur die unzuverlässige<lb/>
Lieferbedingungseinhaltung. Durch Streiks und sonstige Massnahmen haben sie ständig<lb/>
Schwierigkeiten mit den Italienern. Jetzt in der letzten Zeit ist sogar trotz<lb/>
der Abwertung der Lire kaum möglich mit den Italienern zum Geschäft zu kommen<lb/>
weil sie wie <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> sich ausdrückte kein Geld haben. Langfristige Verträge<lb/>
haben sie mit den Engländern, eine Stahlkooperation bis 31.12.1978 und auch mit<lb/>
<pb n="30-0553" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0553.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Italien Finsider<add>?</add>. Eine japanische Delegation erwarten sie im Mai.<lb/>
Österreich hätte grosse Chancen als dritter Staat ein solches langfristiges<lb/>
Abkommen zu erreichen. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> gab gleichzeitig zu, dass nur die VÖEST mit<lb/>
entsprechenden langjährigen Beziehungen und auf keiner Kreditbasis eine<lb/>
einigermassen erträgliche und günstige Lösung der Warenlieferungen und Koope<lb break="no"/>rationen anbietet. Ein wirkliches Problem stellt das Defizit und die Finan<lb break="no"/>zierung des Aussenhandels dar. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> meinte er müsse stets auch an die<lb/>
Rückzahlung der Kredite denken, denn sie seien kein Entwicklungsstaat der<lb/>
nach einiger Zeit erklären kann, wir können unsere Verpflichtung nicht er<lb break="no"/>füllen. Zum Parteikongress und jetzt l.Mai wurden von den Bergarbeitern<lb/>
zusätzliche Schichten gefahren. Diese am Sonntag produzierte Kohle kann nun<lb/>
scheinbar nur schwer verkauft werden. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> meinte, es wäre eine schöne<lb/>
Geste wenn die VÖEST grössere Mengen zusätzlicher Kohle kaufen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_04">Ich habe sofort nach Ankunft in Linz mit <rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs>, <rs type="person" ref="#per__97729">Matthes</rs> verhandelt<lb/>
und wir haben uns dann geeinigt, zusätzlich 30.000 Tonnen Kohle zu kaufen.<lb/>
Die VÖEST hat einen Vertrag auf 600.000 Tonnen, Weglokoks ist ihnen aber<lb/>
immer voriges Jahr ganz besonders so entgegengekommen, dass sie durch die<lb/>
reduzierte Stahlproduktion nur 400.000 abnehmen mussten. Für 1976 haben sie<lb/>
550.000 Tonnen fix und 60.000 Option. <rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs> behauptet, sie müssten die<lb/>
30.000 Tonnen auf Lager nehmen und er schlägt deshalb vor, man soll den<lb/>
halben Kapitaldienst, der ca. 10% ausmacht, teilen. Er wünscht einen 5%igen<lb/>
Sonderrabatt. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> war über dieses Entgegenkommen der Mengenmehrlieferung<lb/>
sehr erfreut, meinte aber, wegen der Preise und Konditionen müsste man sich mit<lb/>
Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__142558">Hornig</rs> ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_05"><rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> erklärte dann im Laufe der weiteren Reise sowohl den neuen öster<lb break="no"/>reichischen Botschafter in Polen als auch mir ihr System. Im Hinkunft wird es<lb/>
Devisen nach drei Gesichtspunkten für Investitionen geben. Erstens wenn im<lb/>
Fünfjahresplan festgelegt, dann bekommt man die Devisen automatisch. Zweitens<lb/>
wenn man mit der Bank Handlowy innerhalb eines Plafonds, wo die Devisen in<lb/>
3 Jahren rückgezahlt werden müssen. Drittens und das ist das neue System was<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> mit seinen neuen Minister ausgearbeitet hat und wo jetzt in Frankreich<lb/>
und Deutschland zwei Projekte als Muster in der nächsten Zeit verlautbart werden.<lb/>
Danach können die Firmen eine Art Selbstfinanzierung der Investitionen vornehmen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> deutet an, dass es sich dabei für Österreich auch um Kupfer, Schwefel<lb/>
Zink und auch Holz handeln kann. Frankreich soll für Kupferbarren und Kupfer<lb break="no"/>draht einen 5–8-jährigen Kredit geben. Die Firmen können dann über die Selbst<lb break="no"/><pb n="30-0554" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0554.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>finanzierung die notwendigen Investitionen tätigen und dann frei über<lb/>
die Devisen und Rückzahlung verfügen. In Wirklichkeit fürchte ich, handelt es<lb/>
sich wieder nur um eine Art Kompensation. Allerdings dürfte dies nur auf ganz<lb/>
grosse Projekte und auf die Gebiete zutreffen, die ich oben aufgeführt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_06">Dass in Polen auch die Betriebe oder andere Stellen oft viel zu reden haben,<lb/>
zeigt sich für mich deutlich bei der Ankerdatentechnik-Lieferung von 2.500<lb/>
Kassen. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> gab zu dass einige Minister und Vizeminister im Wort sind<lb/>
und dass irgend ein kleinerer Mann in Polen dies verhindern kann, weil er<lb/>
erklärt er braucht die Kassen nicht, oder sie sind ihm zu teuer, oder er hat<lb/>
wirklich eine andere Lieferung bereits im Auge. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> hat bereits unserem<lb/>
Botschafter in Polen auseinandergesetzt, dass die beste Möglichkeit wäre, wenn<lb/>
man eine zusätzliche Kompensation mit den 2.500 Kassen verbinden könnte.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__142559">Zanetti</rs>, unser neuer Botschafter, setzt <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> auseinander, dass bereit 300<lb/>
Rechenmaschinen von Ankerdaten, ich glaube aber nicht nach Österreich, sondern<lb/>
in Deutschland vom Mutterhaus übernommen wurden, diese sich aber als reparatur<lb break="no"/>anfällig herausgestellt haben und deshalb die schlechte Geschäftsabwicklung<lb/>
jetzt schon dem Wiener Werk aufgerechnet wird. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> gab im weiteren Ver<lb break="no"/>lauf dann doch zu, dass es sich hier nicht um eine conditio sine qua non<lb/>
wie ich es ausdrückte handelt. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> wird sich bemühen auch ohne Kompen<lb break="no"/>sation die Ankerkassen letzten Endes dann doch zu übernehmen. Er meinte nur,<lb/>
diese, seine Äusserung dürfte nicht den Firmen mitgeteilt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_07">Über die Grossprojekte konnte <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> eigentlich keine verbindliche Er<lb break="no"/>klärung, auch nicht gegenüber <rs type="person" ref="#per__97340">Bodo Beelitz</rs> von der Verstaatlichten abgeben,<lb/>
weil wie er sagt, der neue 5-Jahresplan der mit diesem Jahr begonnen hat<lb/>
erst im Juni fertig sein wird und dort erst die endgültigen Projekte aufge<lb break="no"/>zählt werden. Interessanterweise wird die planmässige Operation auch kreditmässig<lb/>
finanziert., wenn das Projekt im 5-Jahresplan aufscheint. Diese Zentralfinanzierung<lb/>
soll und wird in Hinkunft auch automatisch die nötigen Devisen von der Bank<lb/>
Handlowy bekommen. Österreich wird, wie Ministerpräsident <rs type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</rs> bereits<lb/>
angekündigt<add>[hat]</add>, eine Liste aller Projekte bekommen, an denen Polen interessiert<lb/>
ist. Der neue Botschafter wird sich hier besonders einschalten. Ich habe auch<lb/>
das Gefühl, dass <rs type="person" ref="#per__142559">Zanetti</rs> hier aktiver sein wird, selbst als der Handelsdelegierte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__137479">Leitl</rs>. <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> hat versprochen die Unterlagen so schnell als möglich zur Verfügung<lb/>
zu stellen.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0555" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0555.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_08">Ich versuchte mit <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> auch einen neuen weg der Gemischten Kommissionen.<lb/>
Ein gewisses Zeremoniell, meint <rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs>, müsste auch in Zukunft diese Kommissionen<lb/>
beherrschen. wenn er mit sozialistischen Ländern spricht, so meint er auch dort<lb/>
hätten sie immer noch die Notwendigkeit einem gewissen formellen Zeremoniell zu<lb/>
entsprechen. Doch dann sollte man sehr schnell zu den konkreten Geschäften<lb/>
kommen. Bei uns im Handelsministerium ist aber die ganze Verhandlung insbesondere<lb/>
als ich vor 6 Jahren das Geschäft übernahm, ausschliesslich nach den formellen<lb/>
Gesichtspunkten abgehandelt worden. Da stritt man in dem Protokoll um Worte<lb/>
oder um Formulierungen, die in Wirklichkeit gar nichts besagen und gar keinen<lb/>
Einfluss auf den Aussenhandel haben. Im wirklich konkreten Geschäft wissen<lb/>
wir wenig, um nicht zu sagen gar nichts, und hier liegt der Nachteil unseres<lb/>
Systems. Die Aussenhandelsstellen haben jetzt mit der Bundeskammer insbesondere<lb/>
in den letzten Jahren wenigsten die österreichischen Wünsche in konkreten<lb/>
Geschäften zusammengefasst, die ich dann meistens übergab, wo wir aber kaum dis<lb break="no"/>kutierten. Unser Haus wäre allerdings gar nicht imstande, die einzelnen<lb/>
konkreten Projekte wirklich gewissenhaftest zu verfolgen, mit den Firmen ent<lb break="no"/>sprechende Kontakte zu halten. Viel einfacher und deshalb von der Bürokratie<lb/>
bevorzugt ist es ganz allgemein Blabla zu sprechen und dann im Protokollen<lb/>
festzuhalten, dass man sich bemühen wird die Eisen- und Stahlindustrie und chemi<lb break="no"/>sche Industrie und ich weiss nicht, was noch alles zu fördern und die Geschäfte abzu<lb break="no"/>wickeln. Die Informationen, die ich deshalb über ein Land bekomme, beinhalten daher<lb/>
auch immer von der Fläche und Bevölkerung beginnend bis zu allen internationalen<lb/>
Verträgen, die dieses Land abgeschlossen hat. Viel Allgemeines und wenig Konkretes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_09">Die Information über Polen beinhaltete überhaupt nichts wegen der Stromlieferung.<lb/>
Natürlich könnte man sagen, das ist ja schon abgeschlossen und damit erledigt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126260">Dlugosz</rs> hat dazu ausgeführt, dass sie im Inneren grosse Schwierigkeiten hatten.<lb/>
Zu diesem Zweck wurde jetzt ein eigenes Elektrizitätsministerium gegründet.<lb/>
Ing. <rs type="person" ref="#per__140241">Perl</rs> von der Verbund, den ich vorher kontaktierte, sagte mir, dass dort traum<lb break="no"/>hafte Zustände herrschen müssen. Ein ihm Bekannter von der Polkarbon, <rs type="person" ref="#per__142560">Bartella</rs>,<lb/>
ihm strengst vertraulich mitgeteilt, er wurde jetzt Generaldirektorstellvertreter,<lb/>
dass die Polen kaum wirkliche entscheidende Vorarbeiten geleistet haben, damit<lb/>
ab 1979 100–150 Megawatt geliefert werden können. Ab 1983 soll bis 1999<lb/>
400 Megawatt, das wären 1.600 <choice><choice><sic>GWA</sic><corr>GWh?</corr></choice></choice> geliefert werden. Die Kredite Österreichs<lb/>
sind aber ausschliesslich auf die Stromimporte aufgebaut. Trotzdem hat Polen<lb/>
noch keine Entscheidung wegen der <choice><choice><sic>GHÜ</sic><corr>HGÜ</corr></choice></choice> getroffen. Jetzt stellt sich heraus,<lb/>
dass man in Polen auch bezüglich der restlichen Situation sich noch nicht klar<lb/>
ist. Die Verbundgesellschaft hat angenommen, dass dieses Kopplungstransforma<lb break="no"/>torenprojekt 1.5 Mia. Schilling kosten wird. Die Polen schätzen 800 Mio. Die<lb/>
Hälfte davon sollen sie bezahlen. Sie fragen nun sich wieso sie diese in Öster<lb break="no"/><pb n="30-0556" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0556.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>reich befindlichen Anlagen so hoch mitbezahlen müssen und was sie eigentlich<lb/>
dann davon haben. Ohne diese <choice><choice><sic>GHÜ</sic><corr>HGÜ</corr></choice></choice> gibt es aber keine Möglichkeit die 400 MW zu<lb/>
übernehmen. Mit den Tschechen sind sie wegen der Transitlieferung auch noch nicht<lb/>
einig. Vor allem glauben die Polen immer wieder höhere Preise für den Strom bei<lb/>
uns zu bekommen. Während wir für das Jahr 1976/77 Winterbachtarif 28–29 Groschen<lb/>
bezahlen, möchten die Polen für die 50 Megawatt, die wir fix abgeschlossen haben<lb/>
und die weiteren 50, die nach können und vermögen von den Polen geliefert werden,<lb/>
31 Groschen. Hier wird es auch noch grosse Probleme geben. Selbst wenn aber<lb/>
die 400 MW geliefert werden, wird der Erlös maximal 650 Mio. Schilling betragen.<lb/>
Dies ist zwar eine schöne Stange Geld gegenüber den 14 Mia. Schilling aber und der<lb/>
weiteren Schere zwischen geringen Importen und steigenden Experten Österreichs<lb/>
fast nur ein Tropfen auf dem heissen Stein. Ich bin sehr froh, dass ich nur<lb/>
die Geschäfte abzuwickeln habe, zumindestens formell, in der Praxis haben wir<lb/>
ja kaum etwas zu reden und gar nichts mit der Finanzierung zu tun habe. Diese<lb/>
Kompetenz liegt ausschliesslich im Finanzministerium, wie ich auch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> bei<lb/>
jeder Gelegenheit immer wiederhole.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_10">In Salzburg nützte ich die Gelegenheit um Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> zu ersuchen,<lb/>
mit Vizebürgermeister a.D. <rs type="person" ref="#per__137476">Bock</rs>, Vorsitzender des Tauernaufsichtsrates die Frage<lb/>
der Reduzierung der Aufsichtsratsmitglieder zu besprechen. <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> ist im Prinzip<lb/>
damit einverstanden, glaubt nur die Zeit sei zu kurz, weshalb er eine Verschiebung<lb/>
der Sitzung in Aussicht nimmt. Der jetzt in Pension gehende sozialistische<lb/>
Direktor der Tauernkraftwerke, <rs type="person" ref="#per__133973">Nyvelt</rs>, den ich beim Empfang treffe, sagt mir<lb/>
eine Verschiebung sei deshalb nicht möglich, weil gewisse Bilanzbeschlüsse noch<lb/>
im April gefasst werden müssen. Ich habe <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> vorgeschlagen anstelle von<lb/>
8 ÖVPlern 7 SPÖlern und einem FPÖler sollte man jetzt mindestens die Parität<lb/>
mit 6 ÖVP, 6 SPÖ und 1 FPÖ herbeiführen. <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> sieht darin gewisse Schwierigkeiten<lb/>
da insbesondere der neue Obmann der Salzburger ÖVP LH-Stv. <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> jetzt auf Urlaub<lb/>
ist. Bei zwei ÖVP-Sitzen die er verlieren würde, wäre auch <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauers</rs> Sitz im Auf<lb break="no"/>sichtsrat dabei. Ich erkläre <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> sofort, dass ich nicht bestimmen möchte wer<lb/>
von der ÖVP zurücktritt, sondern dass dies die ÖVP in sich ohne weiteres durch<lb/>
changieren so lenken kann, dass eben jetzt jemand ausscheidet, dessen Mandat noch<lb/>
nicht abgelaufen ist und dafür z.B. eben ein ablaufendes ÖVP-Mandat für den<lb/>
betreffenden wieder verlängert wird. Bei meiner Rückkunft teilt mir <rs type="person" ref="#per__114508">Tieber</rs> mit,<lb/>
dass man in Aussicht nimmt, jetzt nicht 3, sondern nur 2 Aufsichtsräte zu streichen.<lb/>
Einer von der SPÖ, Min.Rat <rs type="person" ref="#per__139463">Schmidt</rs> vom Energieministerium und der zweite von der<lb/>
ÖVP ein Bundesmandat. <rs type="person" ref="#per__137200">Lechner</rs> wird mit einer solchen Lösung sehr einverstanden<lb/>
sein, weil er ja immer wieder mir gegenüber behauptete und forderte, man müsse<lb/>
die Salzburger unverändert lassen, denn sie beherbergen ja die Tauernkraftwerke.<lb/>
Mit Landeshauptmannstellvertreter <rs type="person" ref="#per__97994">Steinocher</rs> habe ich dieses Problem auch durchbe<lb break="no"/><pb n="30-0557" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0557.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sprachen. <rs type="person" ref="#per__97994">Steinocher</rs> meint, er sei mit jeder Lösung einverstanden, er könne<lb/>
nur auf seinen Vertreter Dr. <rs type="person" ref="#per__114474">Kettl</rs> im Aufsichtsrat nicht verzichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_11"><rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> von Kärnten ruft mich an um mir mitzuteilen, sie hätten sich jetzt<lb/>
geeinigt, dass der ausscheidende <rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs> auch von der ÖVP mit Reduzierung eines<lb/>
Mandates kompensiert wird. <rs type="person" ref="#per__123384">Baurecht</rs> konnte keinen konkreten Vorschlag machen<lb/>
und meinte, es solle das Ministerium diktieren, wer nicht mehr bestellt wird.<lb/>
Genau das tue ich aber nicht und <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> teilte mir dann später neuerdings mit,<lb/>
sie hätten sich jetzt so geeinigt, dass <rs type="person" ref="#per__140777">Weissmann</rs> von der KELAG als ÖVP-Mandatar<lb/>
ausscheidet. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> fragte auch neuerdings an, ob ich wirklich den ausscheidenden<lb/>
<rs type="person" ref="#per__98069">Werner</rs> zum Ehrenpräsidenten der Drau machen würde. Dieses Problem, erklärte ich<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs>, hätte ich mit Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__98038">Wagner</rs> besprochen, der so wie insbe<lb break="no"/>sondere <rs type="person" ref="#per__114714">Inthal</rs> als Vertreter der Arbeitnehmer eine solche Lösung ganz entschieden<lb/>
ablehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_12">Zur Handelsausschuss-Sitzung konnte ich nur durch Hubschrauberflug kommen.<lb/>
Die ÖVP kann der Bevorratungsgesetzregelung solange nicht zustimmen, als nicht<lb/>
die Marktordnungen einigermassen für sie akzeptabel geregelt sind, oder zumindestens<lb/>
die Regelung in Aussicht ist. Deshalb wollten sie das Ganze neuerdings dem Unteraus<lb break="no"/>schuss zuweisen. Die rechtliche Begründung dazu fehlte, wohl aber konnten sie sich<lb/>
darauf berufen, dass wir jetzt einen Abänderungsantrag einbringen, der doch eine<lb/>
neue Regelung vorsieht. Wir mussten nämlich für die einfachgesetzliche Regelung<lb/>
die Preisbestimmungen und die Lagergesellschaft herausnehmen. Der Wirtschafts<lb break="no"/>sekretär <rs type="person" ref="#per__142561">Seibelt</rs>, der leider kaum eine Ahnung hat, was im Parlament gespielt wird,<lb/>
wurde von mir zu <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> geschickt, damit man eine formalrechtliche Frage klärt.<lb/>
Bei <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> war aber gerade <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> und beide ersuchten mich, ich soll zu ihnen hinüber<lb/>
kommen. Dort einigten wir uns auf eine Vertagung bis zum 17. Mai. Bis zu diesem<lb/>
Zeitpunkt muss entweder das Marktordnungsgesetz geregelt sein, oder es kommen<lb/>
die einfachgesetzliche Regelung. In diesem Fall stimmte <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> zu und es werden<lb/>
diesbezügliche Briefe zwischen dem Klub getauscht, dass dann nicht mehr, wenn<lb/>
es zu keiner Marktordnungsregelung auf der jetzigen Basis kommt, gegen die einfach<lb break="no"/>gesetzliche Bevorratung keinen prozeduralen Einsprüche mehr kommen. Am 17. wird<lb/>
entweder das einstimmig beschlossene Gesetz mit 2/3-Mehrheit einstimmig be<lb break="no"/>schlossen, oder die einfachgesetzliche Regelung ohne weitere grössere Diskussion<lb/>
und Verzögerung mit SPÖ-Mehrheit und wahrscheinlich Zustimmung auch der <choice><choice><sic>ÖFP</sic><corr>ÖVP? FPÖ?</corr></choice></choice> be<lb break="no"/>schlossen. Ich informierte von dieser Vereinbarung Abg. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> von FPÖ. Ich möchte<lb/>
nämlich wirklich nicht, dass er das Gefühl hat, die Grossen packeln sich alles aus<lb/>
und er erfährt davon nicht einmal etwas.<lb/>
</p>
            <pb n="30-0558" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0558.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_13">Der zweite Tagesordnungspunkt, Gewerberechtsnovelle, wo wir die neue Ver<lb break="no"/>fassungsabgrenzung zwischen Länder und Bund in die Gewerbeordnung einbauen,<lb/>
ergab eine interessante Diskussion. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, den wir zu der Besprechung vorher<lb/>
auch zugezogen hatten meinte, auch die Gewerberechtsnovelle könne ebenfalls<lb/>
nicht beschlossen werden. Die Verbindungsstelle der Länder hat Einspruch<lb/>
erhoben und <rs type="person" ref="#per__97692">Leitner</rs> von der ÖVP wird diese aufnehmen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist darüber sehr<lb/>
unglücklich, denn er befürchtet, dass die Länder mehr Kompetenz bekommen werden.<lb/>
Gerade die Handelskammer sieht darin dann die Gefahr, dass sich die Gewerbe<lb break="no"/>ordnung in den Ländern verschieden entwickeln wird, wenn der Instanzenzug nicht<lb/>
in wichtigen Fragen bis ins Handelsministerium geht, werden die Länder letzt<lb break="no"/>instanzlich dann die verschiedensten Auffassungen vertreten, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> war daher<lb/>
sehr froh, von mir zu erfahren, dass ich auf alle Fälle diese Novelle heute be<lb break="no"/>schliessen werde. <rs type="person" ref="#per__97692">Leitner</rs> machte den grossen Fehler, dass er ein Schreiben, das<lb/>
die Verbindungsstelle an ihn und <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs>, der fehlte, und <rs type="person" ref="#per__98010">Teschl</rs> der sich<lb/>
dazu nicht äusserte, gerichtet hat, mir erst nach der Sitzung offiziell gegeben<lb/>
hat. Er hat zwar im Ausschuss auf dieses Schreiben Bezug genommen und von mir<lb/>
einige Auskünfte verlangt, da er aber keinen Antrag gestellt hat, mussten<lb/>
wir auf diese Forderungen im einzelnen nicht eingehen. Ein Abänderungsantrag von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs>, der eine Formulierung betrifft, sowie die Möglichkeit gegebenenfalls im<lb/>
Haus noch die Kontaktlinsenfrage der Optiker, die <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vortrug und dann in<lb/>
zweiter Lösung gegebenenfalls im Haus noch abgeändert werden kann, wurde als<lb/>
Absichtserklärung der beiden, <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, zur Kenntnis genommen. Ich selbst<lb/>
möchte sehr gerne, dass man den Wunsch von <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs> erfüllt. Ich habe diesbezüglich<lb/>
auch <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> ersucht, er soll dies neuerdings überprüfen und womöglich positiv<lb/>
erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte achte, dass dies auch tatsächlich geschieht und gegebenen<lb break="no"/>falls <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> diesen Anträgen beitritt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band30_1976-04-27_15"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="30_0551_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0551-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.4.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0551_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0551-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 28.4.1976</head>
         </div>
         <pb n="30_0558_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0558-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="30_0558_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0558-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 24. Ministerratssitzung, 27.4.1976</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="30_0558_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0558-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="30_0558_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band30/30_1976-04-27_1976-04-28_0558-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>