<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  3. Dezember 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band67_1982-12-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-12-03">Freitag, 3. Dezember 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="67-1428" facs="67_1982-12-03_1428.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 3. Dezember 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fraktion und der Unterausschuß über das Fernwärmeförderungsgesetz<lb/>
verliefen für mich wie erwartet, große Probleme gab es in den letzten<lb/>
Wochen, die Wiener Stadtwerke, GD <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name>, und insbesondere Finanz<lb break="no"/>stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> wollten die Förderung nicht nur auf kohlegeheizte Fern<lb break="no"/>kraftwerke, sondern auch Gas- und Ölkraftwerke als Brennstoff anerkannt.<lb/>
Dagegen hat sie die ÖVP ganz entschieden ausgesprochen. Letzten Endes<lb/>
gelang es dann für die erläuternden Bemerkungen den Satz gegen die ÖVP<lb/>
durchzudrücken, daß derzeit eine solche Förderung nicht infrage kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> hat mir dann mitgeteilt, daß die Wiener Heizbetriebe<lb/>
ein Projekt mit 40.000 Anschlüssen fertighaben. Mit dieser Neuregelung<lb/>
wird die Leitung bis zum Haus gefördert, durch die Änderung des<lb/>
Wohnungsverbesserungsgesetzes auch der Wohnungsinhaber, die Hausleitung<lb/>
aber, also zwischen Hausanschluß und Wohnungsabnahme, bleiben ausgenommen.<lb/>
Ich habe <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> aufgefordert, er soll sofort entsprechende Anträge stellen,<lb/>
damit wir womöglich noch aus dem heurigen Budget, dann spätestens aber<lb/>
im nächsten Jahr dieses Projekt fördern können, die Frage des Zwischen<lb break="no"/>stückes müßte geprüft werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:110944">ZLUWA</name> UND <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte was können wir dazu bei<lb break="no"/>tragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> berichtet über die letzte Erhebung der Sozialwissenschaftlichen<lb/>
Studiengesellschaft Klubobmann <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> und mir. Bezüglich der Urlaubs<lb break="no"/>verlängerung stellt sich jetzt heraus, daß die Jugendlichen und ganz<lb/>
besonders die weiblichen Jugendlichen sehr wohl positiv zu diesem<lb/>
2 Tage längeren Urlaub stehen. Je älter die Leute werden, umso geringer<lb/>
ist das Interesse. Bis 20 Jahre sind 49 % dafür, über 45 Jahre nur mehr<lb/>
18 %. Je geringer der Bildungsgrad, Hilfsarbeiter 55 %, Studenten<lb/>
39 %. Die Selbständigen überhaupt sehr negativ. Landwirte nur 8 %<lb/>
dafür.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Image Verschwendung ist noch immer sehr stark und steigt ständig<lb/>
an. 64 % bejahen, daß die Regierung eine verschwenderische Politik<lb/>
macht. Ausländische Verschuldung wird hart kritisiert, 17 % selbst SPÖ-<lb/>
Wähler sehen darin <choice><choice><sic>keine</sic><corr>eine?</corr></choice></choice> Gefahr. Steuererhöhungen erwarten 69 %<lb/>
SPÖ-Sympatisanten, aber auch 63 % der ÖVP sagen, die Steuer wird erhöht<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1429" facs="67_1982-12-03_1429.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine längere Diskussion gab es dann über die Wirtschaftssituation, ich<lb/>
glaube, daß es notwendig wäre ein ähnliches Abkommen wie seinerzeit<lb/>
Bretton Woods zu finden, <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> meint, die Zahlungsunfähigkeit von<lb/>
Staaten wie Südamerika, Ostblock, Entwicklungsländern müßte zuerst ge<lb break="no"/>klärt werden. Nach Berechnungen und Wissen der Nationalbank ist jetzt<lb/>
nicht nur Jugoslawien mit 1 Mrd. $ Schulden gefährdet, die Amerikaner<lb/>
könnten höchstens 150 Mio. $ derzeit ohne Kongreßbeschluß zur Verfügung<lb/>
stellen, sondern auch Belgien. Dort haben Gemeinden bereits Gemeinde<lb break="no"/>steuern verwenden müssen, die durch die Wirtschaftskrise aber gar nicht<lb/>
kommen. Für Belgien habe ich keine Angst, denn die EG kann einen Staat,<lb/>
noch dazu einen verhältnismäßig kleinen Staat wie Belgien, nicht Pleite<lb/>
gehen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die OeNB hat 4.500 Mio. S Gewinn, im nächsten Jahr werden es nur<lb/>
3.500 Mio. S sein, dadurch werden auch die Dividenden an den Finanzmini<lb break="no"/>ster geringer werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> erwartet im zweiten Halbjahr 83 einen kurzfristigen Konjunktur<lb break="no"/>aufschwung. Ausgelöst soll dieser durch eine neue Politik in der BRD,<lb/>
aber vor allem auch in Amerika werden. Die <name type="person" ref="per:126232">Reagan</name>omics, die supply-<add>[side]</add><lb/>
economic<add>[s]</add> usw. haben Schiffbruch erlitten, 180 Mrd. $ Budgetdefizit können<lb/>
ohne weiteres binnenmarktmäßig gedeckt werden, da 350 Mrd. $ die Amerikaner<lb/>
sparen. Wenn allerdings davon mehr als die Hälfte zur Budgetdeckung<lb/>
abgezweigt werden muß, werden die Zinsen dort nicht fallen, sondern<lb/>
eher wieder steigen, die Finanz- und Währungssituation ist auch in mei<lb break="no"/>nen Augen die Kernfrage für eine normalere ökonomische Entwicklung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Übereinstimmung herrschte auch bei uns, daß auch der <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>-<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>-<lb/>
Konflikt, der jetzt neu ausgebrochen ist, die Wahlen sehr negativ<lb/>
für uns beeinflussen können. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> glaubt eine gewisse Beruhigung<lb/>
jetzt festgestellt zu haben, ich glaube, das ist nur nach außenhin,<lb/>
was allerdings auch vollkommen genügen würde. Ich fürchte nur, daß<lb/>
bei irgendeiner Gelegenheit wieder ein solcher Zusammenstoß erfolgen<lb/>
wird. Da ich sowohl zu <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> als auch zu <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, letzteren seit eh<lb/>
und je, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nach ein zwei Jahren, wo ich wirklich geglaubt habe<lb/>
Anfang der 70-iger Jahre, daß wir ein Team sind, die nötige Distanz<lb/>
habe, bilde ich mir ein die ganze Frage objektiv beurteilen zu können.<lb/>
Ich bin nach wie vor davon überzeugt, daß <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> nicht mehr in die<lb/>
Politik zurückkommen kann, je mehr allerdings durch öffentliche Konf<lb break="no"/>likte dieser Gegensatz <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>–<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> zum Austragen kommt, umso<lb/>
schlimmer für die Partei und umso mehr wird sich eine Polarisation er<lb break="no"/>geben.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1430" facs="67_1982-12-03_1430.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe AK-ÖGB berichtete Dr. <name type="person" ref="per:115003">Weihs</name>, daß mit der Brauindustrie<lb/>
die Bierpreiserhöhung mit 34 S pro Hektoliter vereinbart wurde, die Gast<lb break="no"/>wirte dürften oder sollten das Krügerl um 50 gr erhöhen, in den<lb/>
besseren Gaststätten erwartet man aber, daß es um 1 S teurer wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:115003">Weihs</name> erwähnte dabei meine Vermittlerfunktion, ich habe dies ganz ent<lb break="no"/>schieden bestritten, denn ich habe wirklich nur sozusagen die endgülti<lb break="no"/>gen Ziffern, die die eine Seite akzeptiert und die andere Seite gerade<lb/>
noch verkraften kann, weitergegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der notwendigen Äpfelimporte für die Fa. Yo wurde festge<lb break="no"/>stellt, daß es sich hier um eine aktive Veredelung handelt, die eigent<lb break="no"/>lich gar nicht notwendig ist. Säurefreie Äpfel gibt es auch nicht<lb/>
in Ungarn oder Jugoslawien. Die Argumentation, deshalb 30 Arbeiter ent<lb break="no"/>lassen zu müssen, ist eine Version, die fachlich nicht hält und nur<lb/>
als Ausrede dient. Gewerkschaftlich mußte festgestellt werden, daß die<lb/>
Fa. Yo überhaupt keine Gewerkschaftsmitglieder hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Jetzt wünscht auch die Fa. <choice><choice><sic>Ozean Pajor</sic><corr>?</corr></choice></choice> in Kompensation gegen Äpfel<lb/>
Exporte nach Ungarn von ihren Produkten durchführen zu dürfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Yo braucht so wie die Fa. Rauch und auch Coca Cola roten Trauben<lb break="no"/>saft zum Verschneiden. Dies ist bei der heurigen Traubenernte auch<lb/>
von der Landwirtschaftsseite kaum zu verkraften.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Initiativantrag <name type="person" ref="per:97926">Schranz</name> zum Konsumentenschutzgesetz, Verlegung des<lb/>
Rücktrittsrechtes, Abbestellungsverlängerung, wird einmütig festgestellt,<lb/>
daß dieser Initiativantrag <name type="person" ref="per:97926">Schranz</name> zeitmäßig sehr unglücklich erfolgte.<lb/>
Sekr. <name type="person" ref="per:134172">Rieder</name> von Büro <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> hat mitgeteilt, daß <name type="person" ref="per:97926">Schranz</name> jetzt den Ini<lb break="no"/>tiativantrag rückziehen will oder zumindestens soll, das Justizministe<lb break="no"/>rium wird im Februar eine Enquete über drei Jahre Konsumentenschutz<lb break="no"/>gesetz machen. Justizminister <name type="person" ref="per:97372">Broda</name> fürchtet, daß wenn dieser Initiativ<lb break="no"/>antrag im Parlament zur Verhandlung kommt, dann die Wirtschaft entspre<lb break="no"/>chende Abänderungswünsche ebenfalls geltend machen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:123301">VECSEI</name>: <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> mitteilen, daß ich dort dezidiert erklärt<lb/>
habe, er hat nichts damit zu tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Strompreiserhöhung der TIWAG um 24 % wird einvernehmlich abgelehnt,<lb/>
d.h. es wird zwar der Antrag entsprechend geprüft, aber er hat keine<lb/>
Chance im nächsten Jahr verwirklicht zu werden. Der Haushaltsstrom<lb/>
liegt im Osten um 50 % höher, der Industriestrom bis 80 %, trotzdem ist<lb/>
ein Anheben der TIWAG-Strompreise auf diese Art und Weise nicht möglich.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1431" facs="67_1982-12-03_1431.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name>: Die Energiesektion soll auch runhören,<lb/>
wer sonst noch diese Zwischenstrompreislösungen wünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Videorecorderkontingentierung, die mit 15.2. n. Jahres abläuft, wird<lb/>
auf alle Fälle verlängert. Der ZBRO von Philips, <name type="person" ref="per:1137864">Bramml</name>, hat dem ÖGB<lb/>
und der AK mitgeteilt, daß erst jetzt die normale Produktion, 1.000 Stk.<lb/>
pro Tag, anlaufen würde. Bis jetzt hat es durch technische und qualitäts<lb break="no"/>mäßige Probleme eine Produktion von nur 180 Stück pro Tag gegeben. Die<lb/>
Frage, wie weit portables in die Kontingentierung mit einbezogen werden<lb/>
können, wird noch im einzelnen zu diskutieren sein. Mein Vorschlag lautet,<lb/>
daß man portables nicht nach dem Haltegriff, sondern nach dem Gewicht<lb/>
definieren sollte. Bis zu der Gewichtsklasse, wo Philips Videorecorder<lb/>
in Österreich erzeugt, sollte man rundweg erklären, bis dorthin geht das<lb/>
Portablegewicht, was leichter ist, kann dann frei eingeführt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Staatswappenansuchen der Fa. Beko wird nach wie vor von der AK<lb/>
wegen weiterer Personalvermietung abgelehnt. Richtig ist, daß ein immer<lb/>
geringerer Anteil des Umsatzes durch Personalleasing hereinkommt. Mit<lb/>
Recht sagt aber die AK, müßte jetzt abgewartet werden, wie das Gesetz<lb/>
des Sozialministeriums gegen die Personalvermietung aussehen wird, das<lb/>
jetzt bereits bearbeitet ist und ins Parlament kommen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:123301">VECSEI</name>: Bitte der Fa. Beko diese Stellungnahme mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mag. <name type="person" ref="per:127009">Zurek</name> fragt an, wie jetzt die Stellungnahme des Handelsministeriums<lb/>
in der EG-Ausschußsitzung bezüglich der nichttarifarischen Hemmnisse<lb/>
Frankreichs lauten wird. Frankreich hat z.B. angeordnet, daß ein einzi<lb break="no"/>ges Zollamt die Viderecorder abfertigen kann. Dies richtet sich primär<lb/>
gegen die japanischen Einfuhren. Bis jetzt hat aber auch Philips Austria <add>[um]</add><lb/>
400 Mio. S Videorecorder nach Frankreich exportiert. Angeblich will<lb/>
Philips aber ein neues Videorecorderwerk in Le Mans errichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte vorsichtigst bei Philips anfra<lb break="no"/>gen, wie es zu der französischen Maßnahme steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>, Grundsatzabteilung, berichtet über die Gewerbestrukturricht<lb break="no"/>linienverhandlungen, Einvernehmen besteht, daß Umweltschutzanträge<lb/>
als Schwerpunkt gelten. Ev. Bedenken der AK habe ich mit Hinweis, daß<lb/>
Gesundheitsminister <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> solche Erfolge dringend braucht, entkräften<lb/>
können. Bezüglich der Finanzierung von Leasing, d.h. Zinsenzuschüsse<lb/>
für solche Verträge, werden SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> weitere Verhandlungen mit<lb/>
den Interessensvertretungen führen. Prinzipiell aber soll auch dies in<lb/>
<pb n="67-1432" facs="67_1982-12-03_1432.jpg"/>die Richtlinien aufgenommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekr. <name type="person" ref="per:114598">Hruby</name> von der AK fragt, wie jetzt die Gaspreisanträge für Inlands<lb break="no"/>gas, ÖMV und der RAG behandelt werden. Da diese Gaspreise jetzt bis<lb/>
31. Mai 83 für mich erledigt sind, werden weitere Wünsche resp. Verhand<lb break="no"/>lungen sehr dilatorisch geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich teile AK und ÖGB mit, daß ich jetzt die Landeshauptleute gefragt<lb/>
habe, ob sie eine sechsmonatige Verlängerung der Benzinpreisfreigabe<lb/>
etwas einzuwenden haben; da ich mit Sicherheit annehme, daß dies nicht<lb/>
der Fall ist, wird noch zeitgerecht auch die Preiskommission und damit<lb/>
alle Interessensvertretungen und beteiligten Ministerien mit dieser<lb/>
Frage konfrontiert werden. Dem Finanzminister <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> habe ich bereits<lb/>
für eine Verlängerung des Preisaussetzungsantrages gewonnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:131107">GROSSENDORFER</name> UND <name type="person" ref="per:123301">VECSEI</name>: Bitte alles entsprechend ter<lb break="no"/>mingemäß vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die AK und der ÖGB wollen Details wissen, wie es jetzt mit Bauknecht<lb/>
weitergeht. Leider ist SC <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> nicht anwesend, der die Detailverhand<lb break="no"/>lungen führt. Ich kann nur allgemeine Auskunft geben, daß jetzt an der<lb/>
Errichtung der beiden Auffanggesellschaften gearbeitet wird. Die <choice><choice><sic>Auiftr</sic><corr>Aufträge?</corr></choice></choice><lb/>
von Philips für die nächsten 2 Jahre sind wahrscheinlich so, daß ein<lb/>
Weiterbestand möglich erscheint. Die Hauptaufgabe ist nur, wie man<lb/>
Käufer für die Werke in Rottenmann und Spielberg findet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte auch mich über die Details der<lb/>
Verhandlungen stets am laufenden zu halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Unterausschuß über das Übereinkommen des gemeinsamen Rohstoffonds<lb/>
verläuft, wie ich es in der Fraktion angekündigt habe. Abg. <name type="person" ref="per:116692">Steinbauer</name><lb/>
von der ÖVP, der sich mit diesem Problem scheinbar mehr beschäftigt hat,<lb/>
stellt etliche Zusatzfragen und ist sehr skeptisch, daß dieser Fonds<lb/>
funktionieren wird. Diese Meinung teile ich auch, denn die Entwicklungs<lb break="no"/>länder haben ganz andere Vorstellungen über Leistungen der Industrie<lb break="no"/>länder eben über diesen Rohstoffonds. <name type="person" ref="per:116692">Steinbauer</name> meint, ob nicht dann<lb/>
auch eine Weltbanklösung die zweckmäßigere ist, dies kann ich nicht<lb/>
beurteilen, aber ich möchte sie nicht ausschließen. Da dieser Fonds erst<lb/>
zu arbeiten beginnen kann, wenn 90 Staaten ratifiziert haben, derzeit<lb/>
sind es erst 36, und 2/3 des Kapitals aufgebracht wird, glaube ich, wird<lb/>
es noch lange dauern, bis es zu einer wirklichen wirksamen Lösung kommt.<lb/>
Mein Argument war für alle überzeugend, daß wir die Entwicklungsländer<lb/>
<pb n="67-1433" facs="67_1982-12-03_1433.jpg"/>als neutrales kleinen Land nicht enttäuschen können und vielleicht<lb/>
gar die Ratifizierung zurückstellen. Die Schweiz die skandinavischen<lb/>
Staaten usw. haben bereits alle ratifiziert. Der Streit geht nur zwischen<lb/>
den großen Industrieländern, Amerika, EG usw., und den Entwicklungslän<lb break="no"/>dern. Letzten Endes wurde daher auch dieser Gesetzesentwurf einstimmig<lb/>
gebilligt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Handelsausschuß war durch die Vorarbeiten, die Abg. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> mit dem<lb/>
Energiesprecher <name type="person" ref="per:111410">König</name> abgeführt hat, die Tagesordnung verhältnismäßig<lb/>
leicht zu bewältigen. Beim ersten Punkt Rohstofffonds war <name type="person" ref="per:116692">Steinbauer</name><lb/>
bis jetzt Berichterstatter; da er aber sicherlich im Haus zu diesem<lb/>
Fall reden will, lehnte er die Berichterstattung entschieden ab. Ich<lb/>
bemerkte, daß dieser Gesetzesentwurf wahrscheinlich erst spät abends<lb/>
zur Debatte kommen wird und deshalb eine Diskussion gerade nicht viel<lb/>
bringen kann. <name type="person" ref="per:116692">Steinbauer</name> beharrte aber auf seinem Wunsch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ausverkaufsverordnung, wonach Ankündigungen gewissen Beschränkungen<lb/>
unterliegen, wurde dann auch einstimmig genehmigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Frage des Fernwärmeförderungsgesetzes gab durch die gute Vorarbeit<lb/>
der Experten und insbesondere auch der Absprache zwischen <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:114528">König</name> überhaupt keine Problem mehr. <name type="person" ref="per:114528">König</name> hat nur angekündigt, daß<lb/>
er den Entschließungsantrag, der jetzt in einem Unterausschuß des Finanz<lb break="no"/>ministeriums ruht, wonach Mehreinnahmen aus der Mehrwertsteuer, als<lb/>
sie von 8 auf 13 % für die Energie erhöht wurde, zweckgebunden der<lb/>
Fernwärme zugeführt werden sollen, wieder im Haus urgieren wird. <name type="person" ref="per:111410">König</name><lb/>
ist sich vollkommen klar darüber, daß dieser Antrag im Haus sicherlich<lb/>
von der soz. Fraktion abgelehnt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Vertrages zwischen der DDR und Österreich über den Rechts<lb break="no"/>schutz von Erfindern wurde nach einem erklärenden Referat von Präs.<lb/>
<name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> vom Patentamt trotzdem kein Beschuß gefaßt, sondern wie beab<lb break="no"/>sichtigt ein Unterausschuß eingesetzt. Dr. <name type="person" ref="per:118736">Schüssel</name> hat zwar, auch<lb/>
für mich deutlich zu hören, fast hatte ich den Eindruck, er wollte<lb/>
sogar, daß ich davon Kenntnis nehme, dem Ausschußvorsitzenden <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name><lb/>
erklärt, die Handelskammer und er persönlich hätten gar nichts dagegen,<lb/>
wenn wir jetzt einen Beschluß fassen. <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> dagegen meinte, es<lb/>
hätte die Kronen-Zeitung und auch die OÖ Nachrichten vor einiger Zeit<lb/>
gegen die angebliche Spionagemöglichkeit des Ostens dann mit diesen<lb/>
Gesetzen polemisiert und er möchte daher unbedingt, daß wir einige<lb/>
Zeit verstreichen lassen und dann in nächsten Jahr im Unterausschuß<lb/>
diesen Vertrag so wie immer einstimmig beschließen.<lb/>
</p>
            <pb n="67-1434" facs="67_1982-12-03_1434.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter des Außenministeriums, Botschafter <name type="person" ref="per:1138287">Resch</name> und Gesandter<lb/>
<name type="person" ref="per:140293">Maschke</name>, versuchten nach der Sitzung Präs. <name type="person" ref="per:97688">Leberl</name> und mir zu erklären,<lb/>
daß vielleicht jetzt gerade im Zuge mit den Amerikanern über die Lö<lb break="no"/>sung der Frage des Technologietransfers von West nach Ost eine wirklich<lb/>
sofortige Beschlußfassung über diesen Gesetzentwurf nicht sehr günstig<lb/>
gewesen wäre. Ich war mit der Vorgangsweise sehr einverstanden, dies<lb/>
umso mehr, als der Gesetzentwurf gar nicht mich betrifft, sondern<lb/>
eigentlich formal zumindestens den Außenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name>, dieser hat nämlich<lb/>
mit seinem Konterpart Außenminister <name type="person" ref="per:1138286">Fischer</name> von der DDR den Vertrag,<lb/>
der jetzt im Parlament beschlossen werden muß, unterfertigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="67_1427_01" facs="67_1982-12-03_1427-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.12.1982</head>
         </div>
         <pb n="67_1427_02" facs="67_1982-12-03_1427-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>