<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 25. Oktober 1977 bis Samstag, der 29. Oktober 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band38_1977-10-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1977-10-25" to="1977-10-29">Dienstag, 25. Oktober 1977 bis Samstag, 29. Oktober 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-05-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="38-1221" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1221.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 25. Oktober 1977<lb/>
bis Sonntag, 29. Oktober 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Innungsmeister der Zuckerbäcker <name type="person" ref="per:145777">Stuller</name> möchte, dass sich die<lb/>
Cafe-Konditoreien und Gastgewerbe-Betriebe nicht als Konditoren<lb/>
bezeichnen dürfen, wenn sie nicht einen Gewerbeschein für diese<lb/>
Sparte besitzen. Seiner Meinung nach kann auch nicht ein Händler<lb/>
sich automatisch Fleischhauer nennen. Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und ich ver<lb break="no"/>suchten ihm klarzumachen, dass wenn in unserer Gewerbeordnung Freiheit<lb/>
herrschen soll oder zumindestens ein liberalerer Geist, so muss<lb/>
jemand der den Anforderungen entspricht auch tatsächlich dann diese<lb/>
Produkte herstellen können. Wenn ein Kaffeehausbesitzer jemanden<lb/>
hat, der die Konditoreiwaren in einwandfreier Qualität erzeugt,<lb/>
dann können wir ihm nicht in der Gewerbeordnung verbieten, sich<lb/>
als Konditor zu bezeichnen. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird die ganze Frage noch einmal<lb/>
überdenken und vor allem einmal mit allen Beteiligten besprechen.<lb/>
Der Innungsmeister hat nur ganz besonders darauf verwiesen, dass<lb/>
die Kollektivverträge der Gastgewerbebetriebe schlechter sind als<lb/>
die der Lebensmittelarbeiter, weshalb eben viele sich drücken und<lb/>
de entsprechenden schlechteren Bedingungen dieses Kollektivvertrages<lb/>
übernehmen, und dadurch die Preisunterbietung möglich wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit den Industrievertretern Unilever, Ebhart &amp; Herout, hat dann <name type="person" ref="per:145777">Stul<lb break="no"/>ler</name> ebenfalls protestiert, dass die Verordnung über Konservierung<lb/>
der Margarine, die ab Ende dieses Jahres ein Verbot der Konservierung<lb/>
vorsieht, nicht neuerdings fristerstreckt wird. Sie haben dem Ge<lb break="no"/>sundheitsministerium vorgeschlagen, dass unverzüglich jetzt fest<lb break="no"/>gestellt wird, wann die Verordnung jetzt tatsächlich in Kraft tritt.<lb/>
Bis Endes des Jahres sind die notwendigen Investitionen nicht möglich<lb/>
durchzuführen. Für Unilever wären es 8 Millionen für Ebhart &amp; Herout<lb/>
7 Mill. S, die für die Pasteurisierung jetzt aufgewendet werden müssten<lb/>
Ausserdem muss ein Fertigwarenlager noch gemacht werden. Zusätzlich<lb/>
zu diesen Investitionen wird es dann 24 Mill. S pro Jahr laufende<lb/>
Steigerung der Kosten bedeuten. Trotzdem sehen sie ein, dass<lb/>
diese Verordnung über das Konservierungsverbot in Kraft treten<lb/>
muss. Unerklärlich ist ihnen nur, warum sie auf ihren Frister<lb break="no"/>streckungsantrag noch immer keine Antwort vom Gesundheitsministerium<lb/>
bekommen haben. Ich habe diesbezüglich sofort mit der Frau Minister<lb/>
<name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> vor dem Ministerrat gesprochen, sie hat mir zugesagt, dass<lb/>
jetzt unverzüglich das Ansuchen beantwortet wird, eine Fristerstreckung<lb/>
erfolgt und vor allem klargestellt wird, dass selbstverständlich<lb/>
<pb n="38-1222" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1222.jpg"/>dann noch eine Aufbrauchfrist für die Konditoren, Bäcker usw., die<lb/>
Margarine verarbeiten müssen, vorgesehen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Spanplattenerzeuger <name type="person" ref="per:149188">Egger</name> aus St. Johann, der jetzt in St. Pölten<lb/>
eine Brauerei errichtet, kam mit meinem alten Freund von der AK<lb/>
Tirol Dr. <name type="person" ref="per:139695">Karl Rainer</name> und ersuchte mich, ob ich bereit wäre, seine<lb/>
Brauerei auch dann zu eröffnen. Ich erklärte mich im Prinzip damit<lb/>
einverstanden. Nachher habe ich unter vier Augen <name type="person" ref="per:139695">Rainer</name> darauf aufmerk<lb break="no"/>sam gemacht, dass die Voraussetzung dafür ist, dass alle Leute dort or<lb break="no"/>ganisiert werden und vor allem ein Betriebsrat gewählt wird. <name type="person" ref="per:149188">Egger</name><lb/>
soll angeblich jetzt in der Brau-Industrie als schwarzes Schaf gelten,<lb/>
weil der zwar seine Brauerei in Wörgl zuerst stillegte und verkaufte<lb/>
und jetzt in das Einzugsgebiet der grossen Brauereien mitten in NÖ<lb/>
eine neue 200.000 hl-Fabrik errichtet. Ich sagte <name type="person" ref="per:139695">Rainer</name>, wenn er<lb/>
schon mit dem Unternehmerverband in Konflikt lebt, dann wird es für<lb/>
ihn zweckmässig sein, wenigstens mit der Gewerkschaft normale Bezie<lb break="no"/>hungen aufrechtzuerhalten. <name type="person" ref="per:139695">Rainer</name> hat mir zugesagt, dieses Problem zu<lb/>
lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte halte mit ZS <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> diesbezüglich genauen<lb/>
Kontakt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat stellte ich den Antrag auf dritte Tagung Wirtschafts<lb break="no"/>kommission Delegation in Berlin mit dem Hinweis, dass das Finanz<lb break="no"/>ministerium für die OeNB und der Land- und Forstwirtschaftsminister<lb/>
für sein Ministerium einen weiteren Delegierten verlangt, zurück.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> stellte einmal mehr fest, dass wir sparen sollen und deshalb<lb/>
keinesfalls die Gemischten Kommissionen so stark beschicken sollten,<lb/>
resp. womöglich überhaupt die ganze Auslandsreisen streichen sollten.<lb/>
Ich erklärte sofort, dass dies seit längerer Zeit mein Ziel ist,<lb/>
aber an den Staatshandelsländer-Vertretungen eindeutig scheitert.<lb/>
Ebenso hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dann die Entsendung von einem Ministerialrat<lb/>
des Landwirtschaftsministeriums zu einer Fact-finding-Mission<lb/>
zum Entwicklungshilfeprojekt Rindermastfarm nach Sambia zur Grundlage ge<lb break="no"/>nommen, um darauf hinzuweisen, dass a) in diesem Fall die Kosten<lb/>
Delegation von der Austro-Vieh übernommen werden, die Austro-Vieh<lb/>
aber dann früher oder später das Geschäft mit dieser Entwicklungs<lb break="no"/>farm macht und damit auch die Entwicklungshilfe des Bundeskanzler<lb break="no"/>amtes die Reise indirekt bezahlt. Für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> gibt es derzeit nur<lb/>
Absicht, in jeder Ministerratssitzung, wie man bei den Beamten<lb/>
sparen könnte. Sie es bei Überstunden, sei es bei Dienstreisen. In<lb/>
beiden Fällen hat er recht, doch weiss auch ich nicht, wie man dies<lb/>
<pb n="38-1223" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1223.jpg"/>tatsächlich am ehesten verwirklichen könnte. Die einzige Möglichkeit<lb/>
sehe ich darin, die ausländischen Staaten dazu zu bringen, die<lb/>
Gemischten Kommissionen entweder aufzulösen und wenn dies nicht<lb/>
geht, dann nicht alle Jahre tagen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name>: Bitte die Delegationsfestlegungen<lb/>
in Hinkunft vorher mit mir im Detail besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlungen mit der israelischen Seite waren auf der einen Seite<lb/>
sehr freundschaftlich, auf der anderen aber doch vom ständigen Miss<lb break="no"/>trauen der Israeli gegen alles, was in Westeuropa geschieht, ge<lb break="no"/>kennzeichnet. Der Minister <name type="person" ref="per:124051">Hurwitz</name>, früher ein bedeutendes Mitglied<lb/>
der Arbeiterpartei, jetzt aber in der Regierung <name type="person" ref="per:112985">Begin</name>, ist so wie<lb/>
viele andere führende Mitglieder das Arbeiterpartei im Laufe der<lb/>
letzten Jahre von dieser abgesplittert. Die Arbeiterpartei ist in<lb/>
Israel, wie man so schön sagt, im wahrsten Sinne des Wortes am Sand.<lb/>
In Tel Aviv, ihr Hauptquartier ist genauso zerstritten wie die ganze<lb/>
Partei. Bei einem Besuch in einem Kibbuz der Arbeiterpartei musste<lb/>
ich auch dort feststellen, dass die besten Genossen, ja sogar die<lb/>
Funktionäre nicht mehr die Arbeiterpartei das letzte Mal gewählt<lb/>
haben. Das wurde dort freimütigst zugegeben. Die Regierung <name type="person" ref="per:112985">Begin</name> kann<lb/>
also tatsächlich auf einen Grossteil der Unterstützung insbesondere<lb/>
ihrer Verteidigungs- und Aussenpolitik von Funktionären der Arbeiter<lb break="no"/>partei rechnen. Dadurch, dass die Arbeiterpartei in den letzten Jahr<lb break="no"/>zehnten scheinbar mit ihren politischen Politik so abgewirtschaftet<lb/>
hat, hat sie mehr oder minder zu ihrem eigenen Untergang wesentlich bei<lb break="no"/>getragen. In sich total zerstritten, keiner wirklichen politischen<lb/>
Entscheidung mehr fähig, musste dieses Ende kommen. Die Liberalere<lb/>
Dash, welche jetzt in die Regierung gegangen ist, machte es <name type="person" ref="per:112985">Begin</name><lb/>
möglich, eine nicht mehr von den orthodoxen diktierte Politik<lb/>
machen zu müssen. Die grosse Gefahr, bevor Dash die Regierung mit<lb/>
15 Mandaten im Nationalrat wesentlich verstärkte, war, dass die<lb/>
Orthodoxen bei jeder Gelegenheit für die Zustimmung in der Regierung<lb/>
und im Knesset entsprechende Massnahmen Verlangt hätten. Die Israeli<lb/>
machen sich in ihrer Mehrheit über diese Politik teilweise lustig.<lb/>
Wenn das Rabbinat die unmöglichsten Sachen verlangt, weil es in der<lb/>
Bibel so steht, dann glauben höchstens 20 % der Orthodoxen daran,<lb/>
dass es richtig ist. Die grosse Mehrheit lehnt es aber ab. Für den<lb/>
Fremdenverkehr ist es ein grosses Problem z.B. wenn die Franzosen<lb/>
nach dem Mittagessen noch Käse wünschen. Da aber fleischig gegessen<lb/>
wurde, darf nicht milchig in den meisten Gaststätten und Hotels gegeben<lb/>
werden. Ein weiteres Problem ist, dass man zum Kaffee doch unbedingt<lb/>
<pb n="38-1224" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1224.jpg"/>nachher noch Milch haben will. Auch dies gibt es in den meisten<lb/>
Gaststätten nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die erste Aussprache mit <name type="person" ref="per:124051">Hurwitz</name> war eine Schilderung der wirtschaft<lb break="no"/>lichen Situation, beeinflusst von dem hohen Zahlungsbilanzdefizit<lb/>
der hohen Inflationsrate Vorjahr 38 % und der riesigen Militär<lb break="no"/>ausgaben – 40 % des Budgets. Wahrscheinlich sogar noch mehr, doch<lb/>
verhältnismässig sicherlich gut getarnt. Um den Export einigermassen<lb/>
aufrechterhalten zu können, wurde eine 30 %-ige Exportstützung<lb/>
gewährt: Dies ist zwar GATT-widrig, doch dürfte eben für die israelische<lb/>
Exportindustrie keine andere Möglichkeit bestehen. Nach unserer<lb/>
Statistik wurden im Vorjahr für 455 Mill. S Exporte getätigt und für<lb/>
329 Mill. S Importe getätigt. Die israelischen Ziffern sagen aber,<lb/>
dass wir für 25,8 Mill. S importiert haben und für 20,5 Mill. exportiert<lb/>
Bei diesen Importziffern sind noch die Transitimporte enthalten, wes<lb break="no"/>halb sich unsere reine Zahlungsbilanz gegenüber Israel noch ver<lb break="no"/>schlechtert. Bei einem Mittagessen lernte ich den Finanzminister<lb/>
mit dem typischen Namen Ehrlich kennen, der mir auseinandersetzte,<lb/>
dass sie jetzt eine neue Politik machen müssen. Ebenso war ein Minister<lb/>
der neuen Regierungsmitglieder von Dash, <name type="person" ref="per:149198"><choice><choice><sic>Zadar</sic><corr>Amit</corr></choice></choice></name>, Transport und<lb/>
Kommunikation, anwesend, der vorher Leiter des Geheimdienstes war,<lb/>
Um die Situation zu verbessern hat die israelische Regierung dann<lb/>
tatsächlich am Freitag, also vor Sabbat beschlossen, den Wechselkurs<lb/>
für israelische Pfund freizugeben. Dies bedeutete, dass der Dollar<lb/>
sofort von 11 israelischen Pfund auf 15 Pfund, wie ich dann am Sonntag<lb/>
in den Bazars und sonst überall feststellen konnte, gestiegen ist. Die<lb/>
15 Pfund pro Dollar werden wahrscheinlich nur ganz kurze Zeit halten.<lb/>
Die Israelische Regierung rechnet, dass sich irgendwo bei 13–14<lb/>
einpendeln wird. Für die Exportindustrie ergibt sich jetzt eine<lb/>
momentane günstige Situation. Obwohl die 30 %-ige Exportstützung<lb/>
gestrichen wird, die immerhin 10 Mia. Pfund ausgemacht hat, wird<lb/>
es zu einer kurzfristigen Erleichterung kommen. Die Exportsubvention<lb/>
konnte auf die Dauer deshalb nicht aufrechterhalten werden, weil<lb/>
vom Gesamtbudgets von 160 Mia Pfund es doch einenwesentlichen Betrag<lb/>
ausmachte. Die 160 Mia Pfund entsprechen auch ungefähr dem Brutto<lb break="no"/>nationalprodukt, dies zeigt deutlich, dass der Staat über sein Budget<lb/>
einen ungeheuer Einfluss hat. Die Mehrwertsteuer wird von 8 auf 12 %<lb/>
erhöht, dafür wird aber die Importabgabe von 15 % für Verteidigungs<lb break="no"/>zwecke und eine 10 %-ige purchase-tax gestrichen. Wenn Israeli<lb/>
ins Ausland fahren, mussten sie bisher für das Ticket 1.000 Pfund<lb/>
bezahlen und noch eine 5 %-ige Abgabe. Auch dies fällt weg, doch wird<lb/>
<pb n="38-1225" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1225.jpg"/>er in Hinkunft nicht mehr für 500 resp. jetzt 750 Dollar in der<lb/>
letzten Zeit Devisen zugeteilt gekommen, sondern wird sich jedwede<lb/>
Menge am freien Markt beschaffen müssen. Da sich die Gewerkschaften<lb/>
in Opposition zur Regierung befinden, haben sie sofort gegen diese<lb/>
Massnahmen protestiert und Streiks angekündigt. Der letzte General<lb break="no"/>streik aber war wie mir alle erzählten eine richtiggehende Pleite.<lb/>
Unter diesen wirtschaftlichen Auspizien standen die Verhandlungen<lb/>
mit den Israeli. <name type="person" ref="per:124051">Hurwitz</name> selbst hatte zwei grosse Projekte er<lb break="no"/>wähnt, bei denen er hofft, dass sich die österreichischen Unternehmer<lb/>
daran beteiligen. Das eine wäre vom Mittelmeer einen Kanal zum Toten<lb/>
Meer zu graben und dort entweder Elektrizität mitzubetreiben oder<lb/>
wenn nicht, so zumindestens die ständigen Wasserverluste des Toten<lb/>
Meeres auszugleichen. Angeblich sinkt das Tote Meer jährlich um<lb/>
40 cm. Der südliche Teil des Toten Meeres, wo sich die chemische<lb/>
Fabrik befindet und dort auch das Seewasser in einer Pipeline zu einer<lb/>
neuen Negev chemical industrial center gepumpt wird. kann nur mehr<lb/>
durch einen Kanal im Toten Meer einigermassen mit Wasser versorgt<lb/>
werden. Dieses Kanalprojekt wird 1,1 Mia. $ kosten und wahrscheinlich<lb/>
nur bei Elektrizitätsgewinnung einigermassen rentabel sein. Ich<lb/>
erklärte sofort, dass wir zwar gute Erfahrungen mit Ausbau von Lauf<lb break="no"/>kraftwerken und Speicherkraftwerken in Österreich haben, doch dies<lb/>
immer mit Süsswasser geschieht. Wenn Salzwasser dafür verwendet wird,<lb/>
haben die Ergebnisse der Franzosen bei ihrem Gezeiten-Kraftwerk<lb/>
gesehen, wird eine ganz spezifische Technologie notwendig sein.<lb/>
Am meisten wird natürlich die Maschinerie vom Salzgehalt des Meeres<lb/>
angegriffen, worauf man besonders Rücksicht nehmen muss. Wie mir nachher<lb/>
unter vier Augen mitgeteilt wurde, ist auch ein Verteidigungsgrund die<lb/>
Idee, den Kanal bei Haifa bereits in den Jordan zu leiten, damit<lb/>
der Jordan stärkere Wasserführung hat und dann die notwendige Verteidi<lb break="no"/>gungslinie gegenüber der Westbank, die ja jetzt in israelischer<lb/>
Hand ist und durch den Jordan von Jordanien getrennt wird, durchge<lb break="no"/>führt werden kann. Bei einer Besichtigung des Jordan-Tales konnte<lb/>
ich feststellen, dass auf der Westbank bereits die israelischen Siedler<lb/>
grosse landwirtschaftliche Anlagen errichten, womit für mich klar ist,<lb/>
dass es von israelischer Seite nicht beabsichtigt ist, in absehbarer<lb/>
Zeit dieses Gebiet zu räumen. Die Idee, jetzt dann das Jordantal<lb/>
noch mit entsprechender Meereswasserfüllung zu stärken, bedeutet<lb/>
auch eine natürlich Grenze strategisch zu verbessern. Überhaupt<lb/>
muss man festhalten dass die Israeli alles vom strategischen Stand<lb break="no"/>punkt aus machen. Das zweite grosse Projekt war eine Eisenbahn über<lb/>
die Wüste Negev bis Eilat. Dieses Projekt soll 200 Mill. $ betragen<lb/>
<pb n="38-1226" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1226.jpg"/>und man wäre bei entsprechend günstigen Kreditbedingungen, die der<lb/>
österreichische Staat geben sollte, an einer Beteiligung österr.<lb/>
Firmen sehr interessiert. Überhaupt behauptete <name type="person" ref="per:124051">Hurwitz</name> und seine Leute,<lb/>
dass Österreich den Arabern äusserst günstige Kreditbedingungen und<lb/>
-hilfe gibt und sie eigentlich erwarten, dass auch Israel dieselben<lb/>
Vorteile aus dem Handle mit Österreich ziehen sollte. Ich erklärte<lb/>
ihnen sofort, dass wir nur zwei Möglichkeiten haben, auf der einen<lb/>
Seite ein Entwicklungshilfeprojekt resp. Unterstützung, die sich aber<lb/>
auf wenige Millionen erstreckt und auf der anderen Seite den in die<lb/>
Milliarden gehende Exportförderung resp. Sicherungskredit. Dieser<lb/>
steht aber allen österr. Firmen gleich offen und es ist bei uns egal,<lb/>
ob diese Firma nach Israel oder in ein arabisches Land liefert. Bei<lb/>
einer Betriebsbesichtigung und Aussprache mit der Industriellen<lb break="no"/>vereinigung, wenn ich so sagen darf in Israel, wurde mir dann vorge<lb break="no"/>halten, dass es österreichische Firmen gibt, die nicht nach Israel<lb/>
liefern wollen. Dies hat sich besonders auf das Geschäft der VÖEST<lb/>
wegen einer Werkzeugmaschine bezogen. Ich hatte vorher mit der VÖEST<lb/>
über diese Angelegenheit geredet und tatsächlich erfahren, dass<lb/>
die VÖEST befürchtet, wenn sie offiziell nach Israel liefert, dann<lb/>
auf die arabische Boykottliste gesetzt zu werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am meisten musste ich das Misstrauen der Israeli bei meinem Besuch<lb/>
beim Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:112985">Begin</name> feststellen. Er fragte sofort, ob<lb/>
Österreich bereit ist, den Abfangjäger Kfir zu kaufen. Ich erzählte<lb/>
ihm genau so wie ein halb Dutzend von Journalisten, die mich ständig<lb/>
danach fragten, dass Österreich sich noch nicht entschieden hat,<lb/>
wie und wann seine Luftverteidigung aufgebaut wird. Der neue Vertei<lb break="no"/>digungsminister <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> hat eine andere Konzeption als der vor<lb/>
einiger Zeit entlassene <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name>. Da ich überzeugt war, dass<lb/>
die Israeli genau den Grund der Entlassung <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorfs</name>, nämlich Waffen<lb break="no"/>lieferungen nach Syrien kannten, habe ich auf diese Entlassung immer<lb/>
besonders hingewiesen. Die Israeli waren aber vornehm genug, mich nicht<lb/>
daran zu erinnern, dass es Syrien gewesen ist, wo <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> stürzte.<lb/>
<name type="person" ref="per:112985">Begin</name> behauptete nicht mehr und nicht weniger, wenn wir den Kfir nicht<lb/>
kaufen, so ist es für ihn ein Zeichen, dass wir unter arabischem Druck<lb/>
stehen. <name type="person" ref="per:112985">Begin</name> regte sich insbesondere auch über die Politik <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name><lb/>
auf, weil dieser einen Palästinenserstaat schaffen will. <name type="person" ref="per:112985">Begin</name><lb/>
erklärte mir immer wieder, sie seien in einer tödlichen Gefahr,<lb/>
wenn sie die alten Grenzen anerkennen. Nur 16 km zwischen Jorda<lb break="no"/>nien und dem Meer wären und sind eine katastrophale Situation.<lb/>
Die Menschheit lebt risikoreich. Jedes Land hat ein Risiko, aber<lb/>
<pb n="38-1227" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1227.jpg"/>man könnte von Israel nicht verlangen, dass es ein solches<lb/>
tödliches Risiko akzeptiert. Mit welcher Intensität und, ich<lb/>
würde fast sagen Fanatismus, <name type="person" ref="per:112985">Begin</name> diese Theorie vortrug, lässt<lb/>
mich klar erkennen, dass es hier sehr schwer sein wird, <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name><lb/>
Idee, einen Palästinenser-Staat in der Westbank errichten zu können,<lb/>
zu verwirklichen. Selbst wenn die Amerikaner ebenfalls auf eine<lb/>
solche Lösung drängen würden. Die Israeli sind der festen Über<lb break="no"/>zeugung, dass niemand im Nahen Osten einen Palästinenser-Staat<lb/>
wünscht. Weder Jordanien, noch Syrien noch Ägypten noch in Wirk<lb break="no"/>lichkeit Libanon, den Palästinensern, soweit sie in ihrer Heimat<lb/>
vertrieben sind, geht es jetzt unter der israelischen Verwaltung<lb/>
insofern besser, als dort selbstverständlich der höhere Lebensstan<lb break="no"/>dard der Israeli auch sich schön langsam auf die Araber auswirkt.<lb/>
Insbesondere die ständig stärker werdende Fremdenverkehrs- oder<lb/>
Tourismussaison wirkt sich auch bei den Arabern einigermassen<lb/>
lebensstandarderhöhend aus. Da man uns den Kfir verkaufen will,<lb/>
hat man mich selbstverständlich auch zu den Flugzeugwerken geführt<lb/>
und dort alle Details freimütigst gezeigt und erklärt. Da ich aber<lb/>
ein technischer Laie bin, war es für die Israeli auch überhaupt<lb/>
kein Risiko. Über die Ausstattung dieser Israel-Aircraft-Companie<add>Israel Aircraft Industries</add><lb/>
war ich sehr überrascht. Ein so hohen Niveau, so gute Werkzeug<lb break="no"/>maschinen hatte ich nicht erwartet. Vorher hat man eine Vor<lb break="no"/>sprache bei dem Vizeminister für Verteidigung für mich organisiert,<lb/>
wahrscheinlich auch, um irgendwo herauszubekommen, wie wir uns<lb/>
zum Kfir-Kauf stellen, zum Glück hatte dieser Mann nicht allzu viel<lb/>
Zeit und man beschloss daher, mir improvisiert ihre Maschinenge<lb break="no"/>wehrproduktion zu zeigen. Sie haben eine neue Maschinenpistole ent<lb break="no"/>wickelt, die mir mit allen Details vorgeführt wurde. Da ich grossen<lb/>
Wert darauf gelegt habe, von der Firma Eisenberg die Margarine-Er<lb break="no"/>zeugung resp. Ölraffinerie zu sehen, wurde auch dort ein ent<lb break="no"/>sprechender Besuch improvisiert. Zum Unterschied von den Rüstungs<lb break="no"/>betrieben hat die zivile Industrie einen wahrlich verhältnismäs<lb break="no"/>sig schlechten Standard. Die Fabrik war nach unseren Begriffen<lb/>
ausgesprochen versaut, mit Unilever überhaupt nicht zu vergleichen,<lb/>
obwohl ich zugeben muss, dass sie vielleicht ganz zweckmässig<lb/>
einwandfreie Produkte erzeugt. Allein, dass die Seife und die<lb/>
Margarine-Erzeugung in einem Betrieb zusammengefasst ist,<lb/>
ergibt sicherlich schon Probleme. Beim Weizmann-Institut konnte<lb/>
ich dann mit den Professoren diskutieren und, was noch viel<lb/>
wichtiger war, die angeschlossenen Industrien besichtigen. Das<lb/>
Weizmann-Institut wird grösstenteils aus Spenden finanziert,<lb/>
<pb n="38-1228" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1228.jpg"/>die 2.000 Wissenschaftler haben 200 Mill. Pfund Budget. Die<lb/>
nachgeordneten Firmen haben dann die Möglichkeit, Erkenntnisse<lb/>
dieses Instituts sofort in Industrie und Exportaktivität umzu<lb break="no"/>setzen. Bei einem Besuch in einem solchen Elektromedizinischen<lb/>
Anstalt war ich auch über das know-how und die Elektronik-Technik<lb/>
überrascht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nicht vorgesehen war, dass sich unsere Soldaten auf den Golan<lb/>
besuchen sollte. Zufällig traf ich den General <name type="person" ref="per:149199">Philip</name> und der<lb/>
arrangierte dann einen richtiggehenden Empfang. Das ganze Bataillon<lb/>
war angetreten, ich besuchte ihre Stellungen und liess mir vor<lb/>
allem von <name type="person" ref="per:149199">Philip</name> die Situation genau erklären. Er ist so wie ich<lb/>
der Meinung, dass die Israeli äusserst empfindlich sind und dass<lb/>
es daher ungeheuer schwierig ist, mit ihnen auszukommen. <name type="person" ref="per:149199">Philip</name><lb/>
glaubt übrigens, dass in absehbarer Zeit leider wieder es zu einer<lb/>
kriegerischen Auseinandersetzung kommen könnte. Die Israeli wissen,<lb/>
dass die Ägypter nur 80 % ihrer seinerzeitigen Schlagkraft haben,<lb/>
die Syrer ungefähr gleich stark sind ebenso die Jordanier, die<lb/>
Israeli aber mindestens 180 bis 200 %. Wenn es der UNO gelänge,<lb/>
wirklich einen Frieden aufrechtzuerhalten, wenn es den Amerikanern<lb/>
gelingt, die Araber und die Israeli dazu zu zwingen, ein Arrange<lb break="no"/>ment zu akzeptieren, dann müsste dies ein Wunder sein. Bei mir<lb/>
hat sich der Eindruck noch mehr verstärkt, als ich jetzt doch<lb/>
auch arabisches Gebiet besuchen konnte und den grossen Unterschied<lb/>
zwischen israelischem Gebiet und arabischem Gebiet feststellen<lb/>
musste, dass die arabische Feudalherrschaft in den umliegenden<lb/>
Ländern gefährdet ist, wenn die israelische demokratische politi<lb break="no"/>sche Form in diese Länder übergreifen würde. Dies ist in meinen<lb/>
Augen der Hauptgrund, weshalb die Araber unter allen Umständen<lb/>
mit dem Einfluss Israels Schluss machen wollen. Dies kann ent<lb break="no"/>weder durch einen Vertrag geschehen oder halt leider wieder<lb/>
durch einen Krieg. Ob <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hier tatsächlich irgendwelche<lb/>
Einflussmöglichkeiten hat, kann ich schwer beurteilen. Er ist<lb/>
auf alle Fälle in diesem Gebiet ein angesehener Mann. Die Israeli<lb/>
sind nur sehr misstrauisch gegen ihn, weil sie befürchten, dass<lb/>
er, vielleicht nicht zuletzt, weil er ein Jude ist, viel mehr<lb/>
den arabischen Wünschen nach einem Palästinenser-Staat nachgibt,<lb/>
die PLO teilweise anerkennt und damit die Israelischen Inter<lb break="no"/>essen nicht entsprechend vertritt. <name type="person" ref="per:112985">Begin</name> hat zwar <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> durch<lb/>
mich grüssen lassen, doch ob dieser Gruss herzlich war oder<lb/>
nur ein formeller, weiss ich nicht. <name type="person" ref="per:112985">Begin</name> hat mit mir die<lb/>
<pb n="38-1229" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1229.jpg"/>Aussprache nur deshalb gewollt, um zu erfahren, ob wir Kfir kaufen<lb/>
und sich dann ganz besonders über die Haltung <name type="person" ref="per:97587">Jankowitschs</name> bei den<lb/>
Vereinten Nationen zu beschweren. Überall das israelische Misstrauen.<lb/>
Aus ihrer Situation verständlich, wie kann man es aber abbauen, ich<lb/>
weiss es nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="38_1220_01" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1220-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.10.1977</head>
         </div>
         <pb n="38_1229_01" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1229-01.jpg"/>
         <pb n="38_1229_02" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1229-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>TAgesordnung 92. Ministerratssitzung, 25.10.1977</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="38_1229_03" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1229-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="38_1229_04" facs="38_1977-10-25_1977-10-29_1229-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>