<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  2. Jänner 1979 bis Mittwoch, der  3. Jänner 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band46_1979-01-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1979-01-02" to="1979-01-03">Dienstag, 2. Januar 1979 bis Mittwoch, 3. Januar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="46-0001" facs="46_1979-01-02_1979-01-03_0001.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 2. Jänner und Mittwoch 3. Jänner 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch das Begräbnis von 3. Nationalratspräsidenten <name type="person" ref="#per__97845">Probst</name><lb/>
bin ich gezwungen den Urlaub zu unterbrechen. Ing. <name type="person" ref="#per__127165">Schön</name> will<lb/>
mir unbedingt seine neue Fabrik für Kollektoren in Spital a.d.Drau<lb/>
zeigen. <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> und <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> sind ebenfalls daran interessiert.<lb/>
GD <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name>, ÖIAG, deshalb, weil die Aluminiumwerke in Ranshofen<lb/>
ein ähnliches Vorhaben planen. Wir sind sehr überrascht, obwohl<lb/>
der Betrieb Ferien hat und wir ihn nicht arbeiten sehen, über die<lb/>
Investitionen und über die industrielle Fertigung. 1978 wurden<lb/>
20.000 Kollektoren erzeugt, heuer sollen es 35.000 werden und damit<lb/>
die Gewinnschwelle überschritten. Ein Kollektor 2 qm kostet<lb/>
2.020 Schilling. Ausgelegt wurde die Fabrik in drei Schichtbetrieb<lb/>
auf 180.000 Kollektoren. <name type="person" ref="#per__127165">Schön</name> ist überzeugt, dass er dies früher<lb/>
oder später erreichen wird. Er beabsichtigt sogar nach Griechen<lb break="no"/>land und Spanien, wo er ebenfalls Fabriken hat, die Kollektoren<lb/>
zu exportieren. Bis jetzt hat er 10 Mio DM investiert, insgesamt wird<lb/>
er 20 Mio. brauchen. Allein für die Markteinführung rechnet er 8 Mio.<lb/>
DM. 300.000 Prospekte hat er jetzt drucken lassen und gibt sie den<lb/>
Installateuren. Diesen muss er insbesondere durch Schulung die Vor<lb break="no"/>teile der Solarheizung klarmachen. Spittal soll daher ein Schulungs<lb break="no"/>zentrum auch für seinen ganzen Konzern werden. Derzeit hat er 90 Be<lb break="no"/>schäftigte, 79 sollen 60 in der Solar und 75 in der Elektronik<lb/>
arbeiten. Insgesamt 135. Für Spittal ein wesentlich guter, interes<lb break="no"/>santer, moderner und natürlich von allen geschätzter Betrieb.<lb/>
<sic>......</sic> aber ob Österreich aber dieselben Zuschüsse gibt als andere<lb/>
Staaten, ja selbst als Burgenland. Dort bekommt man 50.000 Schilling<lb/>
pro Anlage Kredit zu 3 % für 20 Jahre. In Deutschland gibt es 25 % Zuschuss<lb/>
oder 10 Jahre ein Zehntel des Betrages für Einkommensteuerabsetzung.<lb/>
In Frankreich werden 1000 ffrs Zuschuss pro Anlage gegeben. <name type="person" ref="#per__127165">Schön</name> hat<lb/>
am Millstätter See ein Messhaus, welches er mir ebenfalls zeigt.<lb/>
Für sein Management errichte er zwei Villen, ebenfalls sonnenbeheizt.<lb/>
Kombiniert mit seiner Villa am See wird dies ein Zentrum für Solar<lb break="no"/>energie. <name type="person" ref="#per__127165">Schön</name> ist ein Kärntner-Fan, der sich allein aus diesem Grund<lb/>
in Spittal niedergelassen hat. Ich bin überzeugt es gibt in Deutschland<lb/>
noch sehr viele Besitzer und Manager, die so wie <name type="person" ref="#per__127165">Schön</name> handeln wolle<lb/>
Die Propaganda müsste sein: "Komm nach Österreich und bleib." Viel<lb break="no"/>leicht streichen wir bei unserer Investitionsförderung diese per<lb break="no"/>sönlichen Interessen, die man ja kaum öffentlich sagen kann, zu wenig<lb/>
<pb n="46-0002" facs="46_1979-01-02_1979-01-03_0002.jpg"/>heraus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Hier sollte man neue Überlegungen in der<lb/>
Industriesektion anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__127165">Schön</name> hat mit freizügig mitgeteilt, er kann – und ist fest davon<lb/>
überzeugt – Aluminium für die Kollektoren nicht verwenden. Er be<lb break="no"/>stellt Eisenblech bei der VÖEST. Da er kein Aluminiumgegner ist,<lb/>
er verwendet unter anderem Aluminiumrahmen für die Kollektoren<lb/>
von der Zweiten österreichischen Aluminiumfabrik Lend, glaube ich<lb/>
seiner Aussage. <name type="person" ref="#per__97498">Grünwald</name> war darüber ein wenig bestürzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Die Energiesektion soll mit der Industrie<lb break="no"/>sektion die derzeitigen Produktionen und die zukünftigen<lb/>
Möglichkeiten zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der junge <name type="person" ref="#per__149503">Soravia</name>, die alte Firma ist zugrunde gegangen und es<lb/>
besteht nur mehr als Sorawia-Strassenbau sowie Dr. <name type="person" ref="#per__134188"><choice><choice><sic>Ohrensteiner</sic><corr>Haselsteiner</corr></choice></choice></name> <add>[ev. Falschidentifikation, Anm.]</add><lb/>
von ILBAU haben mit der VÖEST ein Splitt-Verfahren aus der<lb/>
LD-Schlacke entwickelt. Sie haben 15 Mio. Schilling für eine Misch<lb break="no"/>anlage investiert und können nun kaum finanziell mehr weiter.<lb/>
Insgesamt braucht Österreich 2 Mio. Tonnen Mischgut. Die Splitt<lb/>
werden derzeit meistens von Schottergruben gewonnen. In der Ver<lb break="no"/>gangenheit wurden die Strassendecken nach Gewicht ausgeschrieben.<lb/>
Da dieser LD-Schlackensplitt um 1/3 schwerer ist als der normale,<lb/>
sind sie mit der jetzigen Ausschreibung, wo nach Quadratmeter und<lb/>
der Stärke ausgeschrieben wird, besser dran. Noch immer aber liegen<lb/>
sie konkurrenzmässig höher, weil die Qualität des Strassenbelages<lb/>
wesentlich besser ist. Ihre Konkurrenten, die Länderbankfirmen STUAG,<lb/>
ASTAG, Strabag, wenden sich natürlich mit allen ihnen zur Verfügung<lb/>
stehenden Mittel gegen dieses neue System. Bautenminister <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> hat<lb/>
entschieden, nachdem jetzt alle technischen Fragen geklärt sind,<lb/>
eine Probestrecke mit dem neuen Belag belegt wird. Die Firma hält<lb/>
aber eine so lange Versuchsreihe finanziell nicht durch. Ich habe mit<lb/>
Bautenminister <name type="person" ref="#per__97755">Moser</name> über die ganze Angelegenheit gesprochen und<lb/>
er hat mir versichert, sich den Akt noch einmal vorlegen zu lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Die Industriesektion soll mit dem Bauten<lb break="no"/>ministerium Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0003" facs="46_1979-01-02_1979-01-03_0003.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Eine Arbeitsgemeinschaft mit Industriebau .... ILBAU und der<lb/>
Schweizer Firma Walo Bertschinger hat in Libyen entsprechende<lb/>
Kanalbauten durchgeführt. Ich hatte damals, als ich in Tripolis war,<lb/>
Gelegenheit mir den Firmenvertretern die Einrichtung Ihres Camps<lb/>
und ihre ersten Bauten mitzuerleben. Die Kläranlagen in den ein<lb break="no"/>zelnen Orten sind entweder fertig oder im Fertigwerden. Rechnungen<lb/>
für 270 Mio. Schillinge sind Ende 78 offen. Man ersucht mich zwar<lb/>
jetzt noch nicht zu intervenieren, aber vielleicht doch alle Vor<lb break="no"/>aussetzungen zu prüfen, wie man den Firmen zu Geld verhelfen kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> soll alle Voraussetzungen und die<lb/>
Möglichkeit einer Intervention prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der BÜRGES-Aktion wurde eine Energiesparinvestition ..........<lb/>
von einem Sägewerk nicht als Schwerpunkt anerkannt und daher ein<lb break="no"/>stimmig vom Beirat abgelehnt. Die Industriellenvereinigung, obwohl<lb/>
in dem Beirat 5 Handelskammervertreter sitzen und auch so gestimmt<lb/>
haben, greift mich nun deswegen an. Ein Fehler ist mir unterlaufen,<lb/>
dass ich nicht bereits vor Monaten, ganz egal ob dies rechtlich<lb/>
einwandfrei ist, oder ob es parteirechtliche Schwierigkeiten gibt,<lb/>
weil eine genaue Abgrenzung sehr schwer ist, nicht schon längst<lb/>
die Richtlinien bezüglich Schwerpunkt in der BÜRGES geändert habe.<lb/>
Natürlich kann man die Investitionen ohne weiteres unter Kosten<lb break="no"/>ersparnis als Schwerpunkt einstufen, Wie der Fall aber zeigt,<lb/>
wurde, obwohl die Firma schon einmal einen BÜRGES-Kredit subventio<lb break="no"/>niert bekommen hat, dieses Mal vielleicht sogar mit Mentalreser<lb break="no"/>vation der einzelnen Beiratsmitglieder aus formellen Gründen<lb/>
scheinbar der Fall energiesparende Massnahme abgelehnt. Dies hat<lb/>
mir gerade in der Situation, in der ich momentan stehe, gefehlt.<lb/>
Der Kurier schiesst aus allen Rohren gegen mich. Zweifelsohne<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__122296">Payrleitner</name> grosses Interesse daran, seinen ehemaligen Freund<lb/>
und Redaktionskollegen, übrigens sicher auch politischen eng verbun<lb break="no"/>denen <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name>, zu unterstützen. Das Ergebnis ist eine Kampagne über<lb/>
meine Tatenlosigkeit im Energiesparen und meine Ausrede, ich hätte<lb/>
keine Kompetenzen. Wenn es sachlich stimmt, hilft es jetzt wenig.<lb/>
Mich erinnert die ganze Situation verbal an die seinerzeitige<lb/>
Energiekrise 1974. Damals war ich in einer ähnlichen Situation.<lb/>
Ich hatte keinerlei Kompetenz. Das Energiemelde- und Bevorratungs<lb break="no"/>system wurde erst im Parlament beschlossen, der dritte Abschnitt<lb/>
<pb n="46-0004" facs="46_1979-01-02_1979-01-03_0004.jpg"/>Energiesicherung sogar abgelehnt. Vorher aber schon wurde ich in<lb/>
der Öffentlichkeit entsprechend hart attackiert. Am ärgsten aber<lb/>
trieb es damals die Oppositionspartei im Parlament. Selbst der<lb/>
sonst so gemässigte <name type="person" ref="#per__97647">Koren</name> hat als Klubobmann mich ganz schäbig an<lb break="no"/>gegriffen. Wie er mir nachher sagte, war dies für ihn leider eine<lb/>
notwendige Pflicht. So ist es scheinbar in der Politik. Kaum be<lb break="no"/>merkt man einen Schwachpunkt wird man von Freund und Feind ent<lb break="no"/>sprechend hart angegriffen. Ich fürchte, dass ich auf diesem Gebiet<lb/>
eine ähnliche Enttäuschung erleben werde, wie dies bei der Kern<lb break="no"/>kraftwerksfrage der Fall war. Die beste Lösung wäre, im Parlament<lb/>
im Handelsausschuss jetzt derzeit eigentlich im Unterausschuss,<lb/>
über Energiesparen einen entsprechenden Konsens zu erzielen. Bis es<lb/>
aber zu einem solchen Konsens kommt, wenn ein solcher überhaupt<lb/>
möglich sein wird, werde ich die ganze Zeit attackiert werden. Je mehr<lb/>
ich mich mit sachlichen Argumenten dagegen wehre, umso schlechter<lb/>
wird meine Position. Hier wird mir auch die Konsenspolitik kaum viel<lb/>
nützen. Ich glaube mich genau daran zu erinnern, dass es mir bei<lb/>
der Energiekrise möglich war, über alle Fragen Konsens mit den<lb/>
Sozialpartner zu erzielen. Für das Pickerl, für Benzineinsparen,<lb/>
hatte ich sogar die Zustimmung der Autofahrerklubs. Ich fürchte,<lb/>
dass ich auf diesem Gebiet mit der Konsenspolitik scheitern werde.<lb/>
In den jetzt zu erwartenden Wahlkampf wird übrigens jetzt meine<lb/>
Konsenspolitik überhaupt nicht gefragt sein. Ich bin sehr gespannt,<lb/>
auf wieviele Freunde ich mich jetzt verlassen kann. Der Energie<lb break="no"/>sprecher der SPÖ, wie <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> mit recht bezeichnet werden kann, hat<lb/>
sich sofort in den Kampf gestürzt. Auf ihn kann man sich im wahrsten<lb/>
Sinne des Wortes jederzeit und in jedem Fall verlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> vom Freien Wirtschaftsverband, hat mir bei der<lb/>
Trauersitzung im Parlament die Frage gestellt, was jetzt eigentlich<lb/>
auf der Regierungsklausur für Gewerbeförderung beschlossen werden<lb/>
wird. Er war sehr erstaunt zu erfahren, dass mit mir kein Mensch<lb/>
gesprochen hat. Ich bin allerdings überzeugt, dass <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wieder<lb/>
nichts anderes vorschlagen wird, als für den Fremdenverkehr eine<lb/>
ERP-Ersatzaktion, die wir dringend brauchen. Für die andere Gewerbe<lb break="no"/>förderung haben wir, insbesondere für das erste halbe Jahr genug<lb/>
Mittel, um alle Ansuchen positiv erledigen zu können. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name><lb/>
hat mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ebenfalls ein sehr schlechtes Kontaktverhältnis,<lb/>
weshalb auch er nichts erfährt.<lb/>
</p>
            <pb n="46-0005" facs="46_1979-01-02_1979-01-03_0005.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name>, GKT, berichtet mir, dass die Firma Gatti in Deutsch<lb break="no"/>land und in der Schweiz ein Ingenieurbüro, ihm jetzt mitgeteilt<lb/>
hat, mit <name type="person" ref="#per__97500">Gwischiani</name> von UdSSR als Vorsitzendes Komitee für<lb/>
Wissenschaft und Technik, Kontakt aufgenommen hat, wegen Atommüll<lb break="no"/>lagerung. <name type="person" ref="#per__149504">Gatti</name> ist voll davon überzeugt, mit den Russen eine dies<lb break="no"/>bezügliche Vereinbarung für Österreich schliessen zu können. <name type="person" ref="#per__110040">Nent<lb break="no"/>wich</name> wird diesbezüglich mit S.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Anreicherungsverträge mit Amerika und der UdSSR müssen<lb/>
erfüllt werden. Für Amerika würde sonst ein Pönale von 200 Mio.<lb/>
Schilling fällig werden. Mit der UdSSR muss jetzt wegen der Erfüllung<lb/>
konkret verhandelt werden. Die Ausländer stehen auf dem Standpunkt,<lb/>
die Österreicher müssen eben ihr gekaufte Uran anreichern lassen<lb/>
und dann sollen sie schauen, was sie damit anfangen. Bezüglich der<lb/>
Wiederaufbereitung Cogema-Vertrag, ist es so, dass jetzt 2/3<lb/>
davon die Deutschen gekauft haben, 1/3 die Belgier. Die kosten<lb/>
für den Vertrag werden Österreich bis auf die Zinsen, die aufgelaufen<lb/>
sind, ersetzt. Bei den 2/3 Anteil für Deutschland wird auch Schweden<lb/>
mit einer Option von 1/3 beteiligt sein. Darüber können die Schweden<lb/>
aber jetzt mit niemand offiziell sprechen und betrachten dies daher<lb/>
als eine streng vertrauliche Aktion. In Wirklichkeit ist, was jetzt<lb/>
auf dem Kernkraftwerk geschieht, ein Wahnsinn. Verträge, die man<lb/>
wahrscheinlich in Zukunft bereuen wird, müssen gekündigt werden,<lb/>
niemand will die Entscheidung fällen, dass man jetzt einmal zuwartet<lb/>
um in ein paar Jahren letzten Endes das Kernkraftwerk sicherlich<lb/>
zu betreiben. Bei <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> waren genauso wie bei uns, Staaten die<lb/>
es sich gar nicht leisten könnten um das Kernkraftwerk von uns zu<lb/>
kaufen. Sehr konkret hat ein Ägypter, namens <name type="person" ref="#per__149505">Mazel</name>??, bei<lb/>
<name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> vorgesprochen, um, wenn Ägypten einen 11-jährigen Kredit<lb/>
bekommt mit einem 30 %-igen Rabatt, er die Anlage kaufen will. Leichen<lb break="no"/>fledderei ist hier der einzige Ausdruck, den man dafür gebrauchen<lb/>
kann. LH <name type="person" ref="#per__113822">Haslauer</name> hat die SAFE-Vertreter beauftragt, jetzt alle Zah<lb break="no"/>lungen einzustellen und vor allem auch scheinbar die Verpflichtungen,<lb/>
die bis jetzt entstanden sind, nicht mehr zu begleichen. Die GKT<lb/>
hat bei Prof. <name type="person" ref="#per__112582">Schönherr</name> die Rechtslage prüfen lassen. <name type="person" ref="#per__112582">Schönherr</name><lb/>
steht prima vista auf dem Standpunkt, dass die Verpflichtung der<lb/>
SAFE als Gesellschafter darin besteht, das Gesellschaftskapital,<lb/>
welches vollkommen unzureichend ist, einzuzahlen. Weitere daraus<lb/>
ergebende Verpflichtungen und dort liegen die Milliardenbeträge<lb/>
<pb n="46-0006" facs="46_1979-01-02_1979-01-03_0006.jpg"/>sind nicht automatisch fällig und zu bezahlen. Wenn diese<lb/>
Rechtsauffassung stimmt, würde dies bedeuten, dass hunderte<lb/>
Millionen Schillinge offen bleiben und man darüber langwierig<lb/>
prozessieren muss. Dies hat uns neben der politischen Situation<lb/>
bezüglich Stillegung Kernkraftwerk noch gefehlt. Meine Empfehlung<lb/>
an Direktor <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> geht daher dahin, zu versuchen die Zeit zu<lb/>
überbrücken, Die Reaktorsicherheitskommission hat beschlossen,<lb/>
das Kernkraftwerk zu besichtigen und die Dokumentation zu ver<lb break="no"/>langen. Da diese Dokumentation fertiggestellt werden muss, ganz<lb/>
egal was mit dem Kernkraftwerk geschieht, gibt dies eine gute<lb/>
Betätigungsmöglichkeit für die GKT. Darüber hinaus ist meiner Meinung<lb/>
nach alles zu unternehmen, um nicht Kurzschlusshandlungen zu setzen<lb/>
und diese Vermögenswerte zu verschleudern. <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name> bestätigt mir,<lb/>
dass selbstverständlich auch in ein paar Jahren das Kernkraftwerk in<lb/>
Betrieb gehen kann. Durch Stillegung wird es sozusagen nicht<lb/>
kaputt, wohl aber veraltet. Die Angst, die die GKT hat ist, dass<lb/>
man vielleicht in ein paar Jahren dann weitere Sicherheitsauflagen<lb/>
verlangen wird, die dann beim besten Willen nicht mehr zu erfüllen<lb/>
sind, weil eben das Kernkraftwerk nach dem Stand anfangs der 70er-<lb/>
Jahre gebaut wurde und nicht Ende der 70er-Jahre. Wenn man z.B.,<lb/>
wie ich ihm dann sofort erkläre, die Berstsicherheit, wie in<lb/>
Deutschland jetzt diskutiert, verlangen sollte, dann kann man dieses<lb/>
beim besten Willen der Gesellschaft nicht mehr aufzwingen, weil<lb/>
es technisch gar nicht möglich ist ,so behaupten es zumindestens<lb/>
die Fachleute, es durchzuführen. Da politisch durch die Volksab<lb break="no"/>stimmung die Entscheidung für die nächste Zeit gefallen ist und da<lb break="no"/>her als Ausfluss dessen, das Kernkraftwerkbetreibungsverbotsgesetz<lb/>
erlassen wurde, gibt es jetzt die einzige Möglichkeit zuzuwarten<lb/>
und so wenig wie möglich Verluste zu erleiden. <name type="person" ref="#per__110040">Nentwich</name>, ja die<lb/>
gesamte Gesellschaft kann daher ohne weiteres zur Minimierung ihrer<lb/>
Verluste gewisse Massnahmen setzen, die man in der Öffentlichkeit ver<lb break="no"/>stehen wird. Meiner Meinung nach kann man von einer Gesellschaft nicht<lb/>
erwarten, dass sie in Panik verfällt und jetzt womöglich den Erst<lb break="no"/>besten jetzt alles verschleudert verkauft oder vielleicht gar<lb/>
mit Entwicklungshilfe verschenkt. Ich kann mir beim besten Willen<lb/>
nicht vorstellen, dass man jetzt das Kernkraftwerk, um es ganz<lb/>
brutal zu sagen, <choice><choice><sic>ausbadelt</sic><corr>ausbeinelt</corr></choice></choice>, wichtige wertvolle Bestandteile ver<lb break="no"/>kauft, den Bau und sonstiges stillegt, sozusagen verrotten lässt.<lb/>
Wenn man andererseits sieht, wie gerade in der Kernkraftsphäre,<lb/>
ja vielleicht in der gesamten Energiefrage jetzt momentan, dies<lb/>
<pb n="46-0007" facs="46_1979-01-02_1979-01-03_0007.jpg"/>allerdings schon seit etlichen Monaten, um nicht zu sagen Jahre,<lb/>
herumpfuscht, dann muss ich offen gestehen, kommen mir Alpträumen,<lb/>
dass es Entwicklungen und Entschlüsse geben kann, wo man sich nach<lb/>
einigen Zeiten auf den Kopf greifen wird. Ich hoffe dass die Gene<lb break="no"/>ralversammlung am 18. Jänner der GKT, entsprechende Beschlüsse auch<lb/>
bezüglich der SAFE fassen wird. Bis vor der Mitteilung von <name type="person" ref="#per__110040">Nent<lb break="no"/>wich</name>, über die Rechtsmeinung von Professor <name type="person" ref="#per__112582">Schönherr</name> war meine<lb/>
Einstellung zu Verträge sind heilig und müssen eingehalten werden,<lb/>
wesentlich sicherer und fester als sie es jetzt sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> soll über die Rechtslage mit <name type="person" ref="#per__110040">Nent<lb break="no"/>wich</name> resp. <name type="person" ref="#per__112582">Schönherr</name> sprechen.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>