<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 30. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-06-30">Montag, 30. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0821" facs="55_1980-06-30_0821.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 30. Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Zentralbetriebsrat der Fa. Sugana hat seine Sitzung in der<lb/>
Lebensmittelarbeitergewerkschaft abgehalten und ich habe mit ihnen<lb/>
über die Zuckersituation und natürlich auch über das Quellen<lb break="no"/>steuerproblem diskutiert. Die Zuckerindustrie hat sich seinerzeit<lb/>
verpflichtet 15 % des Zuckerbedarfes stets auf Lager zu halten.<lb/>
Der Weltmarktpreis Zucker ist jetzt ungünstig über 8.–– S pro kg,<lb/>
daß die Arbeitnehmervertreter erwarten, die Zuckerindustrie sollte<lb/>
alles exportieren. Auch ich bin der Meinung, daß man kein Lager<lb/>
mit Beginn der neuen Kampagne halten sollte, da dieser hohe Zucker<lb break="no"/>preis auf die Dauer sich nicht halten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine telefonische Rücksprache mit dem Arbeiterkammervertreter<lb/>
Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__115003">Weihs</name> ergab, daß die Zuckerindustrie mit der Arbeiterkam<lb break="no"/>mer diesbezügliche Gespräche vereinbart hat. <name type="person" ref="#per__115003">Weihs</name> teilte meine<lb/>
Meinung, daß nur die Versorgung bis zur neuen Kampagne sicherge<lb break="no"/>stellt werden muß, wenn dies ohne Lager oder mit einem wesentlich<lb/>
verringertem Lager möglich ist, ist er damit auch einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Unsere Abteilung soll sich diesbezügl.<lb/>
einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die harte Diskussion mit den Zuckerarbeitern war aber der Streit<lb/>
innerhalb der Regierung wegen der Quellensteuer. Zuerst galt es<lb/>
einige Mißverständnisse aufzuklären, was mir verhältnismäßig leicht<lb/>
gelang, gegen das Argument, wenn wir im Betriebsrat Differenzen<lb/>
haben, da tragen wir <choice><choice><sic>da</sic><corr>das?</corr></choice></choice> intern aus, warum streitet die Regierung in<lb/>
der Öffentlichkeit, konnte ich glaubhaft nichts vorbringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe in der Handelskammer hat Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mich er<lb break="no"/>sucht, ich sollte für den scheidenden Generaldirektor<add>[von]</add> Philips,<lb/>
<name type="person" ref="#per__114409">Koning</name>, der im September den Posten verläßt, unbedingt eine höhere<lb/>
Auszeichnung durchsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte alles sofort veranlassen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0822" facs="55_1980-06-30_0822.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete der Handelskammer über das Kompromiß bezügl.<lb/>
der Tarifierung der Elektrizitätsgesellschaften. Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name><lb/>
gab zu, daß dieses Kompromiß, welches jetzt vorgeschlagen wird,<lb/>
sicherlich optimal ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Min.Rat <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> berichtete mir dann, daß in der Preiskommission<lb/>
einstimmig die Tarife für die Landes- u. Stadtgesellschaften be<lb break="no"/>schlossen wurden, mit Ausnahme der SAFE und der TIWAG. Die SAFE<lb/>
hat ja ein eigenes Verrechnungssystem bereits in Kraft und braucht<lb/>
daher nicht neu tarifiert werden, wodurch auch für die Salz<lb break="no"/>burger Stadtwerke nur vorübergehend der neue Tarif festgelegt wurde.<lb/>
Die Salzburger Stadtwerke hoffen, in absehbarer Zeit auch das neue<lb/>
Salzburger System übernehmen zu können. Die TIWAG hat mir unver<lb break="no"/>ständlicherweise einen neuen Preisantrag mit 13 % Erhöhung einge<lb break="no"/>bracht, wodurch der alte 9%ige nicht tarifiert wird, sondern eben<lb/>
als 9%iger Zuschlag weiter verrechnet. Min.Rat <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> erklärte mir<lb/>
dezidiert, über die TIWAG wird noch lang und breit verhandelt<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> erklärte bezügl. der Volksbefragungsaktion, daß Dr. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name><lb/>
viel zu aggressiv agiert. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> selbst hat ja jetzt sich für<lb/>
die friedliche Nutzung der Kernenergie ganz klar und deutlich aus<lb break="no"/>gesprochen. Im Parlament, ist er nach wie vor der Meinung, wird die<lb/>
ÖVP den Klubzwang nicht aufheben, in diesem Fall, erklärte ich ihm,<lb/>
sehe ich keine Chance, daß die ÖVP tatsächlich geschlossen für die<lb/>
Inbetriebnahme Zwentendorf stimmt. Selbst in der SPÖ wird es jetzt<lb/>
nur durch die Erklärung des Bürgermeisters <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>, die Endlagerung<lb/>
würde jahrhundertelang die Nachfolger belasten, müßte deshalb nicht<lb/>
nur geklärt sein, sondern auch eine Lösung vorsehen, die er akzep<lb break="no"/>tieren kann, daß es hier die verschiedensten Meinungen geben wird.<lb/>
Bgm. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name>' Äußerung ist sicherlich auf die Ablehnung und neue<lb/>
Welle des Vizebürgermeisters <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> zurückzuführen. Beide glauben<lb/>
mit aller Gewalt die Grünen in ihr Lager ziehen zu müssen. Ich<lb/>
schlug <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> vor, daß im Parlament eine echte geheime Abstim<lb break="no"/>mung erfolgen soll, Aufstellung einer Wahlzelle, Ankreuzung von<lb/>
geheimen Stimmzetteln, nur so könnte man die wirkliche vertrauliche<lb/>
Abstimmung garantieren.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0823" facs="55_1980-06-30_0823.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> berichtet von seinem DDR-Besuch bei <name type="person" ref="#per__114101">Mittag</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97343">Beil</name>. Sonntag, den 31. August wird in Leipzig eine Ausstellung<lb/>
eröffnet, die <name type="person" ref="#per__114104">Honecker</name> besuchen wird. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und Gen.Sekr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> werden früh hinfliegen, wahrscheinlich mit der VÖEST-<lb/>
Maschine und abends wieder zurück. Ich habe <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> vorge<lb break="no"/>schlagen, entweder mich oder gegebenenfalls Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> mitzunehmen. Dies tat ich vor allem aus taktischen Gründen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> soll nicht einmal sagen können, er hat die ganzen<lb/>
Aktivitäten in der DDR allein gemacht. Dieser Vorschlag war, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> dann richtig bemerkte, für ihn sehr unangenehm. Ablehnen<lb/>
wollte er nicht, mithaben wollte er uns scheinbar auch nicht,<lb/>
weshalb er meinte, er müsse erst schauen, wieviele Leute in dem<lb/>
Flugzeug Platz haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der arabischen Übersetzung von Prospekten der Bundes<lb break="no"/>handelskammer stellte <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> klar, daß dies in einer deutschen<lb/>
Zeitschrift, damit in Deutschland vorgenommenen Übersetzung er<lb break="no"/>folgt ist. In Hinkunft wird, soferne die österr. Handelskammer<lb/>
ihr eigenes Material verteilt, gegebenenfalls auf den gerichtl.<lb/>
beeideten Dolmetscher, der mit Recht kritisierte, zurückgegriffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit Dr. <name type="person" ref="#per__113122">Schmid</name>, SPÖ-Landstraße, ver<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Broschüre "Service für die Wirtschaft", mit 50.000 jetzt<lb/>
vom Handelsministerium aufgelegt, wird von der Handelskammer gern<lb/>
zum Vertrieb übernommen, inbes. handhaben sie es so, daß sie bei<lb/>
den WIFIs die Broschüren auflegen, wo sie auch angefordert werden<lb/>
können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte Details dann mit der Handelskammer<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die von Dr. <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name>, Österr. Energiekonsumentenverband, vorge<lb break="no"/>schlagene Autowrackbeitragsabgabe von 1.000.–– S Kaution bei Ein<lb break="no"/>fuhr des Autos und Rückgabe dieses Betrages, wenn er nach etlichen<lb/>
Jahren ordnungsgemäß am Schrottlagerplatz landet, wird von der<lb/>
Handelskammer abgelehnt. Ich habe Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> ersucht, mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> Kontakt aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0824" facs="55_1980-06-30_0824.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer ist sehr einverstanden, daß jetzt das Handels<lb break="no"/>ministerium bezügl. Verwertung von Altreifen eine diesbezügl.<lb/>
gemeinsame Aussprache mit allen Interessenten durchführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verlängerung der Inlandsgaspreise für die ÖMV und RAG bis<lb/>
September, dann wird das sowjet. Russengas garantiert auch wieder<lb/>
erhöht werden, findet die Zustimmung der Handelskammer. Eine neuer<lb break="no"/>liche Verhandlung von Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> und Min.Rat <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> mit<lb/>
der Arbeiterkammer, Dkfm. <name type="person" ref="#per__112010">Blaha</name> und Dr. <name type="person" ref="#per__112965">Maurer</name>, hat zu einem Kompro<lb break="no"/>miß auch bezügl. der Leistungspreisberechnung geführt. Damit ist<lb/>
anzunehmen, daß die RAG keinerlei neuerliche Beschwerden beim<lb/>
Verwaltungsgerichtshof einbringt. Ich bin sehr froh, daß dieses<lb/>
Problem auf diese Art endlich gelöst wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Exekutivkomitee, welches für die Volksabstimmung über Kern<lb break="no"/>kraftenergie von der Elektrizitätswirtschaft eingesetzt wurde,<lb/>
wird, da es ja proporzmäßig sehr ausgewogen ist, von der Handels<lb break="no"/>kammer akzeptiert. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> teilt mir bei dieser Gelegenheit mit,<lb/>
daß sich Präs. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> sehr um diese Fragen annimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezügl. der Ausdehnung der Papierförderungszinsenstützungsaktion<lb/>
auch auf dem Kapitaltransfer von Bunzl &amp; Biach zu <name type="person" ref="#per__114976">Heinzel</name>, Laakir<lb break="no"/>chen, und <name type="person" ref="#per__125820">Salzer</name> nimmt Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> dieselbe Stellungnahme ein,<lb/>
wie auch ich sie hatte. Wir beide sind über diese Lösung, nämlich<lb/>
Einbeziehung in Papierförderungsaktion, gar nicht glücklich, ganz<lb/>
im Gegenteil. <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> wird sich mit dem Papierverband und insbes.<lb/>
seinen Handelskammerleuten neuerdings über dieses Problem unter<lb break="no"/>halten. Da der Druck von dort aber sehr stark ist, bin ich über<lb break="no"/>zeugt, wird er mehr oder minder früher oder später auch wie ich<lb/>
kapitulieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Laßt euch über das Ergebnis<lb/>
vom Papierverband berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere die Handelskammer über meine samstägige Aussprache<lb/>
mit Wirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__126301">Pulja</name> von Jugoslawien. Da aber die Handels<lb break="no"/>kammer ein Spezialabkommen mit den Jugoslawen ablehnt, ist sie<lb/>
<pb n="55-0825" facs="55_1980-06-30_0825.jpg"/>sehr einverstanden und glücklich, daß ich jetzt die Jugoslawen<lb/>
neuerdings auf die Möglichkeit einer engeren Kooperation mit<lb/>
der EFTA verwiesen habe. Seit dem Abschluß mit Spanien ist die<lb/>
Handelskammer wahrscheinlich mehr geneigt mit Jugoslawien ein<lb/>
ähnliches Arrangement zu suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte laß diese Meinungsäußerung<lb/>
der Handelskammer, die wir bei einem Kontaktgespräch mit <name type="person" ref="#per__97474">Gleißner</name><lb/>
bestätigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> teilt mir mit, daß in Schweden jetzt das Parlament eine<lb/>
Wiedereinführung des Ladenschlußgesetzes abgelehnt hat. Vor fünf<lb/>
Jahren wurde dieses Gesetz befristet aufgehoben, um Erfahrungen<lb/>
zu sammeln. Jetzt hat das schwedische Parlament festgestellt, daß<lb/>
weder die Handelsangestellten darunter leider, die Preise am<lb/>
Sonntag sogar tiefer sein sollen als üblich, weshalb eine Neu<lb break="no"/>einführung mit der Mehrheit abgelehnt wurde. Die Handelskammer hat<lb/>
mich ersucht, diese Mitteilung strengst vertraulich zu behandeln.<lb/>
Ich selbst beabsichtige auch gar nicht, womöglich eine neue Dis<lb break="no"/>kussion zu entfachen. Ich bin sehr gespannt, wie lange es dauert,<lb/>
bis in der öffentl. Diskussion oder vor allem in unserem Konsumen<lb break="no"/>tenbeiratsunterausschuß, wo diese Frage eingehendst früher dis<lb break="no"/>kutiert wurde, dieses Problem auftauchen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> hat dann speziell Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> angesprochen und<lb/>
sich bitter beschwert, daß bei einer Werbeausschußsitzung die<lb/>
Vertreterin des Handelsministeriums, <name type="person" ref="#per__116971">Smolka</name>, ununterbrochen die<lb/>
andere Meinung hart attackiert hat und sogar den Vorsitzenden Dr.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114057">Mittag</name> ständig unterbrochen hat. Noch ärger allerdings war der<lb/>
Vertreter der Arbeiterkammer <name type="person" ref="#per__126376">Kollmann</name>, von dem die Teilnehmer<lb/>
sagten, er war haßerfüllt gegen die Werbung. Die Sitzung konnte<lb/>
mit Ach und Krach zu Ende geführt werden. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> reagierte<lb/>
darauf sehr geschickt, sie stritt den Tatbestand gar nicht ab,<lb/>
meinte nur, natürlich sieht die andere Seite das Problem ganz<lb/>
anders. Sie selbst hat ja bereits ihre Meinung und damit die des<lb/>
Handelsministeriums bei der großen Enquete in der Hofburg vor 500<lb/>
Teilnehmern der Werbewirtschaft klar und deutlich dokumentiert.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0826" facs="55_1980-06-30_0826.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Sekretär des Fachverbandes, <name type="person" ref="#per__126377">Mirtl</name>, kann daher ihrer Meinung<lb/>
nach mit der Entwicklung ganz zufrieden sein. <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> und ich<lb/>
sind nachher übereingekommen, daß wir alles daran setzten müssen,<lb/>
das Klima nicht durch solche zu nichts führenden Attacken verschle<lb break="no"/>chtern zu lassen. In der Sache, daß hart verhandelt wird, ist gut,<lb/>
in der Form muß unbedingt die bisherige 10-jährige geschickte Ver<lb break="no"/>handlungstaktik des Handelsministeriums, die ich dort eingeführt<lb/>
habe und sich sehr bewährte, fortgesetzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> hat dann anstelle des Verbotes die vorgesehene Selbstbe<lb break="no"/>schränkung für Kriegsspielzeug neuerdings zur Sprache gebracht,<lb/>
weil die Kinderfreunde noch Abänderungswünsche bezüglich der<lb/>
Sammlermodelle usw. haben. Ich bin überzeugt davon, daß mit dieser<lb/>
Methode <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> am meisten erreichen kann. Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109051">Dohnal</name><lb/>
wird jetzt eine Medienbetrachtung durchführen, wo sie sicherlich<lb/>
außer der Registrierung, wie oft Frauen in den Medien vorkommen,<lb/>
dann auch diesen Tatbestand genauer beachten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ausschuß zum Verkauf unter dem Einstandspreis ist jetzt<lb/>
konstituiert, die Verordnungsentwürfe, Einbeziehung von Bier und<lb/>
Eiern, wurden bereits ausgesandt, nach, wie ich annehme, positiver Be<lb break="no"/>gutachtung aller Beteiligten wird die Verordnung von mir sofort<lb/>
erlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Textileinfuhrscheinerhöhung erkläre ich <name type="person" ref="#per__112978">Kehrer</name> de<lb break="no"/>zidiert, daß erst eine eingehende Betrachtung und Besprechung mit<lb/>
den beteiligten Verbänden, aber natürlich auch mit den Ländern<lb/>
stattfinden muß. MR Dr. <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> von der Außenstelle erklärt mir<lb/>
dann, daß die Handelskammer deshalb so schnell eine positive Er<lb break="no"/>ledigung wünscht, weil etliche Zollstrafverfahren jetzt anhängig<lb/>
sind resp. Anzeigen jetzt aufgrund von Untersuchungen erfolgen<lb/>
werden. Ich komme mit MR <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> dahingehend überein, daß er ge<lb break="no"/>wissenhafte Besprechungen mit den davon betroffenen Wirtschafts<lb break="no"/>kreisen, aber noch viel mehr mit den Ländervertretern durchführen<lb/>
wird. Er selbst ist der Meinung, daß jedwede Erhöhung der Import<lb break="no"/>scheingrenze von derzeit 5000, er selbst auf 10.000 und nicht, wie<lb/>
die Handelskammer sogar verlangt, 25.000 S, ungeeignet ist und in<lb/>
diesem Fall dann am besten gleich die Aufhebung zwecks administra<lb break="no"/>tiver Ersparung die bessere Lösung wäre. Die Länder aber und ganz<lb/>
besonders aber die Industrie würden ein solches Vorgehen entschieden<lb/>
<pb n="55-0827" facs="55_1980-06-30_0827.jpg"/>ablehnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte laß Dir laufend von beiden Seiten<lb/>
berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Min.Rat <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> und Min. Rat <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> und <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> wird auch<lb/>
die Einfuhr von jugoslaw. Kohle im Detail besprochen. <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name><lb/>
ist der Meinung, daß ein Monopol der Einfuhr durch die GKB (Graz-<lb/>
<choice><choice><sic>Köflacher-Bergbahnen</sic><corr>Köflacher Eisenbahn- und Bergbaugesellschaft</corr></choice></choice>) nicht zweckmäßig wäre und rechtlich gar<lb/>
nicht ginge. Er hat dies mit Min.Rat <name type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</name> im Detail bespro<lb break="no"/>chen. Da ich ja bereits bei der ersten Vorsprache des GKB-Vorstandes<lb/>
dieses Ansinnen entschieden abgelehnt habe, steht es auch gar nicht<lb/>
weiter zur Diskussion. Neben der vorgesehen 4.600 to jugoslaw.<lb/>
Kohlenimporte soll auf Vorschlag von <name type="person" ref="#per__114663">Fischer</name> die Fa. Übeleisen<add>[?]</add><lb/>
für max. 6.000 to auch tschechische Braunkohle importieren dürfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte diese Beschluß vor meiner<lb/>
Slowakei-Reise finalisieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die beste Lösung für die Kohleproblematik in Österreich, schlechte<lb/>
teure inländische Braunkohle im Verhältnis zu den besseren, billigen<lb/>
Qualitätsimporten, wäre einen Mischungszwang zu erreichen. Diesbezügl.<lb/>
Überlegung sollte die Oberste Bergbaubehörde mit der Außenhandels<lb break="no"/>stelle anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Laß die bitte über die Ergebnisse be<lb break="no"/>richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichte Min.Rat <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> über die Er<lb break="no"/>höhung des Verbraucherpreisindex von 6,4 % im Mai, der ja im Juni<lb/>
bekanntlicherweise auf 7 % steigen wird. An den 6,4 sind insbes.<lb/>
die Energie mit 25,4 % Preissteigerung, die Goldwaren, sprich<lb/>
Golddukaten, mit 93,8 % beteiligt, der Energieanteil beträgt dabei<lb/>
1,6 %, der Dukatenpreis noch 0,4 %. Wichtiger als dieser Gag ist<lb/>
in meinen Augen aber seine Richtigstellung der öffentl. Polemik,<lb/>
daß die amtliche Preisregelung höhere Preise ergibt als die im<lb/>
freien Wettbewerb entstandenen. Wenn man die öffentl. beeinflußten<lb/>
Preise, nämlich die durch Bund, Länder oder sonstigen Gesetzgebern<lb/>
wie z.B. Rauchfangkehrer, die durch öffentl. Hand erbrachte Leistun<lb break="no"/>gen wie Bundesbahn und Post, durch marktregelnde Maßnahmen wie<lb/>
<pb n="55-0828" facs="55_1980-06-30_0828.jpg"/>Fleisch-, Importeier-Schwellenpreise usw. berücksichtigt, dann<lb/>
sind 32 % des Lebenshaltungskostenindexes von öffentl. Preisen<lb/>
beeinflußt. Davon sind amtlich preisgeregelt nur 8 %. Neuerdings<lb/>
bringe ich in der Diskussion meine Idee des "Rute im Fenster"-<lb/>
Preisregelungsgesetzes zur Sprache. Daß ich damit wahrscheinlich<lb/>
auf kein begeistertes Echo auch in Presse stoße, ist mir vollkommen<lb/>
klar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__109811">Burian</name> berichtet dann über die Tarifregelung bei elektr. Energie,<lb/>
da wir den Nachttarif als Speichertarif stärker erhöhen mußten,<lb/>
als den gewerblichen, da wir außerdem jetzt einen eigenen Heiz<lb break="no"/>tarif einführten anstelle des bis jetzt zu bezahlenden gewerbl.<lb/>
hohen Tarif, da wir außerdem für die Wärmepumpen eine Spezial<lb break="no"/>regelung getroffen haben, ergibt sich über den Stromtarif eine<lb/>
längere Diskussion. Natürlich wird sofort gefragt, wie diese<lb/>
Direktheizung, sprich das Elektroöferl, kontrolliert wird. <name type="person" ref="#per__109811">Burian</name><lb/>
meint, da könnten auch Hausdurchsuchungen gemacht werden. Gegen<lb/>
diesen Ausdruck wehre ich mich sofort, denn sonst steht womöglich<lb/>
in der Zeitung, Handelsministerium, sprich <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name>, ordnet<lb/>
Hausdurchsuchung an, um den armen Mutterln das Notheizen im Win<lb break="no"/>ter zu verteuern. Beamte haben manchmal wirklich ein unmögliches<lb/>
Gefühl für politische Äußerungen. Die Anmeldung von solchen Heiz<lb break="no"/>geräten war nämlich jetzt schon im Tarif vorgesehen, in den Bundes<lb break="no"/>ländern wird sie streng gehandhabt, in Wien überhaupt nicht. Ob<lb/>
sich an diesem Zustand etwa ändert, liegt ausschließlich bei den<lb/>
Elektrizitätsgesellschaften. Daß ich mich dabei und damit auch<lb/>
das Handelsministerium nicht einschalten will und sollte, müßte<lb/>
einem jeden politisch denkenden Beamten klar sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Rat Dr. <name type="person" ref="#per__116120">Hille</name> und Prof. Dr. <name type="person" ref="#per__126378">Mahr</name> von der Techn. Universität Graz<lb/>
berichteten über die neuen Verfahren Zurückgewinnung von Metall.<lb/>
Das Handelsministerium hat nur 500.000.–– S für eine Kleinver<lb break="no"/>suchsanlage subventioniert. Nach Meinung von Prof. <name type="person" ref="#per__126378">Mahr</name> ist jetzt<lb/>
für Kupfer, Wolfram und Lithium aus Abwässern durch das neue Ver<lb break="no"/>fahren die Rückgewinnung wirtschaftlich. Da Wolfram 50.000,–– S das<lb/>
kg kostet, ist eine solche Anlage, wo 0,1 gr pro Liter Lithium<lb/>
drinnen ist, nach 1 1/2 Jahren bereits amortisiert. Angeblich wird<lb/>
die ÖMV eine entsprechende Versuchsanlage auch im Bohrfeld er<lb break="no"/>richten.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0829" facs="55_1980-06-30_0829.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Hofrat <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> berichtete über die Sammelerfolge über Altroh<lb break="no"/>stoffe, im ersten Halbjahr 50.000 to und damit um 70 % mehr als<lb/>
im Vorjahr. Die ÖPG hat jetzt 12 Spezial-LKWs angeschafft,<lb/>
2.000 Glascontainer aufgestellt und wird 500 neu noch dazustellen.<lb/>
Aus der Altrohstoffsammlung konnten dem Roten Kreuz im vergangenen<lb/>
Jahr 16 Mio. S überwiesen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine ganz spezielle Verwertung von Altholz, nämlich Dippelbäume,<lb/>
durch den Wiener Sägewerksbesitzer <name type="person" ref="#per__126379">Schuh</name> hat einen ganz großen<lb/>
Erfolg gebracht. Aus den Dippelbäumen wurden von einem Musikher<lb break="no"/>steller dann Alphörner gemacht, diese sind leichter und klingen<lb/>
besser. Ein Philharmoniker-Alphorntrio hat dann die neuen Instru<lb break="no"/>mente der Presse vorgeführt. Für das Fernsehen mußte ich dann<lb/>
mit den alten Alphorn sozusagen mit den drei Philharmonikern<lb/>
Quartett blasen. Die klingenden Dippelbäume bewähren sich, glaub<lb/>
ich, ganz gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein sowjetischer Korrespondent wollte nach der Pressekonferenz<lb/>
dann noch spezielle Auskünfte, wie der sowjet.-österr. Handel<lb/>
sich entwickelt und ob die Entspannung, die Bundeskanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
ja immer unterstützt und jetzt neuerdings anstrebt, auch für die<lb/>
Wirtschaftsbeziehungen gut ist, no na net.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Frau <name type="person" ref="#per__98072">Wiesinger</name> ist nach 10 Jahren Ministeriumsdienst und doppelt<lb/>
so langer Tätigkeit in der Arbeiterkammer, wo sie den größten Teil<lb/>
mit mir zusammengearbeitet hat, in den wohlverdienten Ruhestand<lb/>
gegangen und wurde entsprechend verabschiedet. Da sie sich ein<lb/>
Fernsehgerät wünschte, war dies weder für sie noch für uns eine<lb/>
Überraschung. Wohl war ich aber sehr erstaunt und überrascht über<lb/>
die vielen Blumen, die sie bekommen hat. Noch niemals hatte ich<lb/>
einen solchen Blumenschwall erlebt. Wenn ich mir vorstelle, daß<lb/>
auch ich schon 5 Jahre in Pension sein könnte, so frage ich mich<lb/>
bei diesen Gelegenheiten immer wieder, warum ich eigentlich weiter<lb/>
tu. Die Erklärung ist allerdings verhältnismäßig einfach, trotz<lb/>
eines sicherlich ruhigeren, sogar lukrativen Lebens würde mich<lb/>
die Pension ja doch nicht ausfüllen. Selbst wenn ich alle mir vor<lb break="no"/>genommenen Bücher lese, Marken sammeln würde, viel wandern und<lb/>
ich weiß nicht was sonst für Hobbies betreibe. Am interessantesten<lb/>
ist ja doch die Arbeit, selbst bei Mißerfolgen, wenn sie nicht<lb/>
<pb n="55-0830" facs="55_1980-06-30_0830.jpg"/>allzu stark sind, führt ja dann das positive Ergebnis in vielen<lb/>
anderen Fragen zur größten Befriedigung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0820_01" facs="55_1980-06-30_0820-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.6.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0820_02" facs="55_1980-06-30_0820-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>