<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 14. November 1980 bis Samstag, der 15. November 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-11-14</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1980-11-14" to="1980-11-15">Freitag, 14. November 1980 bis Samstag, 15. November 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-02-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1409" facs="57_1980-11-14_1980-11-15_1409.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 14., und Samstag, 15. November 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Stiebel Eltron, Spittal<lb/>
an der Drau, erfuhr ich, daß sich jetzt Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__127165">Schön</name> von der Ge<lb break="no"/>schäftsleitung zurückgezogen hat. Der neue Geschäftsleiter <name type="person" ref="#per__127166">Blanasch</name><lb/>
beabsichtigt aus Deutschland die Standardspeicherproduktion nach<lb/>
Österreich zu bringen. Österreich ist in harter Konkurrenz mit<lb/>
Griechenland, in Saloniki hat Stiebel Eltron ebenfalls eine Fabrik,<lb/>
die Griechen geben angeblich 40 % Subvention, also verlorenen<lb/>
Zuschuß bei 8 Mio. DM Investition. <name type="person" ref="#per__127166">Blanasch</name> schätzt, daß in Öster<lb break="no"/>reich der Umsatz 120 Mio. S in diesem Produkt betragen würde, 90<lb/>
davon gehen in den Export, 50 Beschäftigte würden zusätzlich in<lb/>
Spittal an der Drau benötigt werden. Die Investition würde 50 Mio. S<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">betragen. Der Geschäftsführer der Kärntner Ansiedlungsgesellschaft,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__127167">Gassinger</name>, erzählte mir, daß dieser Verein auch alles unternehmen<lb/>
wird, um diese zusätzliche Produktion nach Österreich zu bringen.<lb/>
Konkurrenz würde keine entstehen, denn derzeit hat nur Austria Email<lb/>
eine ähnliche Produktion. Stiebel Eltron hat allerdings nur von<lb/>
Deutschland Düsen bezogen. Stiebel Eltron hat für seine 70 Mio. S<lb/>
Investition für die Fabrik in Spittal nur einen Landeszuschuß von<lb/>
3 % Zinsenzuschuß auf 12,5 Mio. S seinerzeit verlangt und auch be<lb break="no"/>kommen. <name type="person" ref="#per__127166">Blanasch</name> rechnet daher damit, daß diesmal eine größere Sub<lb break="no"/>vention od. Zinsenzuschußaktion für den neuen Betrieb nicht nur<lb/>
gerechtfertigt ist, sondern auch auch von Kärnten und vor allem dem<lb/>
Bund gegeben wird. Ich habe nächsten Tag bei der Landeskonferenz<lb/>
in Kärnten den LH-Stellv. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> und den Präsidenten der AK<lb/>
<name type="person" ref="#per__127164">Quantschnig</name> getroffen. Ich erzählte beiden von der Absicht dieser<lb/>
neuen Betriebserweiterung. Beide wären natürlich damit sehr einver<lb break="no"/>standen, meinten nur, ob tatsächlich die Griechen 40 % geben, sei<lb/>
mehr als fraglich. Im Prinzip aber würden sie natürlich aber ver<lb break="no"/>suchen, wenn der Bund entsprechende Mittel zur Verfügung stellt,<lb/>
auch ihren Teil zur Vergrößerung von Stiebel Eltron beizutragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Min.Rat <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll sich sofort<add>[mit]</add><lb/>
<name type="person" ref="#per__127166">Blanasch</name> telef. in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Dekretübergabe waren nur die Spitzen der Firma und der<lb/>
Gemeinde Spittal anwesend. Es war also wirklich eine intime, kleine<lb/>
Gruppe. Mit dem Bürgermeister konnte ich mich daher über seine<lb/>
Ortsprobleme eingehend unterhalten.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1410" facs="57_1980-11-14_1980-11-15_1410.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Vertreter des Freien Wirtschaftsverbandes <name type="person" ref="#per__127168">Fercher</name> hat mit<lb/>
seiner Frau einen Massage- u. Fußplegesalon in Seeboden. Er er<lb break="no"/>suchte mich, ich sollte doch seinen Betrieb besichtigen, was ich<lb/>
gerne tat. Es dauerte eine geraume Zeit, bis er einen Fotografen<lb/>
aufgetrieben hatte, um diesen, wie er sagte, für ihn einmaligen<lb/>
Besuch auch für die Presse festzuhalten. Er erklärte mir sein<lb/>
Massagesystem. Zum erstenmal erfuhr ich, daß er bei Fußmassagen<lb/>
auch feststellen kann, welche Schwachstellen der ganze Körper hat.<lb/>
Bis jetzt wußte ich nur, daß man aus den Augen die Krankheiten od.<lb/>
Schwachstellen ablesen kann. Bei dieser Gelegenheit beschwerte er<lb/>
sich bei mir, daß die Innung ihn unbedingt von seiner Tätigkeit<lb/>
als Vertrauensperson ausschalten möchte. Jetzt streitet er gerade<lb/>
als Innungsmeisterstellvertreter, damit er für den Fall <name type="person" ref="#per__127171">Öberhofer</name><lb/>
sozusagen im Verfahren zugelassen wird. Er hat die ganze Frage<lb/>
SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> schon mitgeteilt. Überhaupt meint er, daß die Fußpfleger<lb/>
und Masseure in der Bundesinnung schlecht vertreten sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wie steht der ganze Fall?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kleinkirchheim war im wahrsten Sinne des Wortes ausgestorben. Die<lb/>
großen Hotels Ronacher und Pulverer haben geschlossen, die Besitzer<lb/>
waren sogar bei der regionalen Fremdenverkehrstagung. Mich interes<lb break="no"/>sierte aber primär das Feriendorf von <name type="person" ref="#per__122881">Rogner</name> in St. Oswald. Als<lb/>
ich mich bei der Informationsstelle erkundigte, wurde natürlich<lb/>
dann sofort alles alarmiert. Der FV-Obmann <name type="person" ref="#per__127169">Ronacher</name> und auch <name type="person" ref="#per__127170">Pul<lb break="no"/>verer</name> sind sofort erschienen und haben dann gemeinsam das Bauern<lb break="no"/>dorf, das <name type="person" ref="#per__122881">Rogner</name> errichtete und wesentlich vergrößerte, besichtigt.<lb/>
Ich war davon sehr beeindruckt. Natürlich wird es ein künstliches<lb/>
Dorf mit Marterl und Dorfplatz, Dorfbrunnen, Dorfgasthaus, Jugend<lb break="no"/>zentrum, Kindergarten, Aktivstube usw. Die Einrichtungen aber ist<lb/>
in jedem Appartement, d.h. in jedem Bauernhof, sehr zweckmäßig, eine<lb/>
große Stube mit zwei Notbetten, Bauernküche, bestens eingerichtet,<lb/>
zwei separate Schlafzimmer, Badezimmer und WC getrennt, also<lb/>
höchster Standard und doch alles ländlich rustikal. Ein solches<lb/>
Appartement kostet pro Tag 1.076,–– in der Saison. Jetzt war es<lb/>
natürlich auch leer. Die Gemeinde Kleinkirchheim hatte ihm eine<lb/>
Genehmigung für 250 Betten gegeben, jetzt hat er bereits im End<lb break="no"/>ausbau mehr als das Doppelte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__122881">Rogner</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1411" facs="57_1980-11-14_1980-11-15_1411.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das Römerbad ist sicherlich eine Attraktion für Bad Kleinkirchheim.<lb/>
Zum Unterschied vom Kurbad, welches paar hundert Meter entfernt liegt<lb/>
und sich bestens eingeführt hat, ist das Römerbad ebenfalls mit<lb/>
thermal-warmem Wasser gespeist, wird aber nur entsprechend noch<lb/>
aufgewärmt. Die Badeanstalt ist modernst eingerichtet mit etlichen<lb/>
Gags. Das Wasser sprudelt von oben runter und gibt den Leuten die<lb/>
Möglichkeit unter einer Kaskade zu stehen. Teilweise wird es durch<lb/>
einen engen Kanal eingeblasen, wodurch ein Wildwasserschwimmgefühl<lb/>
wahrscheinlich künstlich erzeugt wird. Sauna, Solarien, Erholungs<lb break="no"/>räume, ein Restaurant usw. sind noch weitere Attraktionen. In dieses<lb/>
Bad wurden, wie Geschäftsführer <name type="person" ref="#per__127172">Putz</name> mir erzählte, 85 Mio. S inve<lb break="no"/>stiert. Aus der ERP-Ersatzaktion haben sie 40 Mio. S bekommen, jetzt<lb/>
brauchen sie dringend noch einen Zinsenzuschuß für 15 Mio. S.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie steht der Fall?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gemeinde ersuchte mich, ich möchte doch mit der ÖFVW Mitte<lb/>
März ein Schiwochenende mit Journalisten organisieren. Ich habe<lb/>
zugesagt mit Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> darüber zu reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Beim nächsten Termin mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Frühstück habe ich dann einen jugoslawischen Professor aus<lb/>
Dubrovnik getroffen, der mit seinem Sportverein eine Art Austausch<lb/>
handhabt. Die Kleinkirchner fahren im Sommer, insbes. die Kinder nach<lb/>
Dubrovnik und im Winter zum Schifahren herauf. Wir unterhielten uns<lb/>
über die FV-Möglichkeit in Jugoslawien. Er war sehr pessimistisch, ob<lb/>
die Jugoslawien tatsächlich in Sarajevo die Olympiade befriedigt<lb/>
werden abwickeln können. Es gibt dort kaum eine Infrastruktur, die<lb/>
Aufwände werden sehr hoch sein. In der Nachfolge dieses sicherlich<lb/>
sportlichen Ereignisses wird es kaum wie in Innsbruck entsprechende<lb/>
Massen von Touristen geben, die nach Sarajevo Schifahren kommen.<lb/>
Das Ganze ist, wie ich auch immer erwartet habe, ein reines Prestige<lb break="no"/>projekt der Jugoslawen. Interessant für mich war nur zu hören, daß<lb/>
die Kroaten für Sarajevo waren, damit es nur nicht nach Slowenien<lb/>
kommt. Der Gegensatz zwischen den einzelnen jug. Teilrepubliken<lb/>
hat sich ja noch nicht verbessert, ich glaube, ganz im Gegenteil.<lb/>
Dies erklärt auch, daß jetzt die Rotation oder, besser gesagt, das<lb/>
Rotationssystem, welches bis jetzt nur bei den politischen Posten<lb/>
üblich war, bis in den Sport runter verlegt wurde. Der Präsident<lb/>
der einzelnen Verbände wechselt jetzt jährlich, auf der politischen<lb/>
Ebene ist dies wenigstens nur alle drei Jahre der Fall. Nur im<lb/>
<pb n="57-1412" facs="57_1980-11-14_1980-11-15_1412.jpg"/>Spitzengremium der sogenannten Achter-Regierungscrew wird auch im<lb/>
Präsidium jährlich gewechselt. Ein böser Witz in Jugoslawien sagt,<lb/>
das ist jetzt wie beim Sport ein Achter ohne Steuermann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Den jugoslawischen Botschafter in Wien soll<lb/>
ich von Herrn <name type="person" ref="#per__127174">Paldani</name> höflichst grüßen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Landeskonferenz in Kärnten von der Lebensmittelarbeitern<lb/>
war ich überrascht, den LH-Stellv. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> in seiner Funktion<lb/>
als Gewerkschafter und gleichzeitig den AK-Präsidenten anzutreffen.<lb/>
Die Landeskonferenz, wie könnte es anders in Kärnten sein, wurde<lb/>
mit Gesangsverein eingeleitet. Beeindruckend von mir war, daß eine<lb/>
Kollegin ein in Mundart gehaltenes Gedicht vor Druck über die<lb/>
Entwicklung der Arbeiterschaft, wie es früher war, anhand eines Lehr<lb break="no"/>bubenerlebnisses, und wie es jetzt ist. Da Kollege <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> als Zentral<lb break="no"/>sekretär infolge seiner Erkrankung an der Konferenz nicht teilnehmen<lb/>
konnte, wurde Zentralsekr.-Stellvertreter <name type="person" ref="#per__116991">Göbl</name>, der gleichzeitig<lb/>
auch Bildungsreferent ist, auf diese Kollegin besonders aufmerksam.<lb/>
Er schlug vor, und ich war damit sofort einverstanden, daß sie auf<lb/>
unseren Gewerkschaftstag im nächsten Jahr einleiten sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Konferenz war über stark besucht. Die Erklärung war, daß gleich<lb break="no"/>zeitig auch eine Jubiläumsehrung damit verbunden war. Landessekr.<lb/>
ist in Pension, Landesobmann hat seine letzte Landeskonferenz abge<lb break="no"/>halten. In Kärnten kommt also jetzt eine neue Garnitur. Ich habe<lb/>
mich für ihre Tätigkeit entsprechend bedankt. Schlechter kann es<lb/>
dort allerdings nicht werden, im Gegenteil ich bin überzeugt davon,<lb/>
daß es wesentlich besser wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Dietrich &amp; Dietrich hatte 100-Jahr-Feier, die Landesregierung,<lb/>
Gemeinde, Interessensvertretungen und ganz besonders aber die Kunden<lb/>
waren dazu eingeladen. Auch viele Nationalräte und Landtagsabgeordne<lb break="no"/>te sind erschienen. KR <name type="person" ref="#per__127175">Dietrich</name> hat gute Verbindungen, auf seine 100<lb/>
Jahre mit Recht stolz, ein bedeutendes Unternehmen für Klagenfurt.<lb/>
Mit Demonstration hat er dort seine ganze Schwerlasterflotte auf<lb break="no"/>fahren lassen. Kollege <name type="person" ref="#per__127177">Papacek</name>, der früher selbst einmal Lastwagen<lb/>
gefahren ist, hat sie alle genau besichtigt und war auch begeistert.<lb/>
Lange Zeit der Feier nahm die Ehrung der verdienten Mitarbeiter<lb/>
ein. Überraschend für mich war, daß er nicht nur den über 25 Jahre<lb/>
ein goldenes Firmenwappen überreichte, sondern den über 15 Jahren<lb/>
ein silbernes, gar den über 5 Jahre ein bronzenes, dort waren die<lb/>
meisten. LH-Stellv. <name type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</name> flüsterte mir, damit wird er sich<lb/>
<pb n="57-1413" facs="57_1980-11-14_1980-11-15_1413.jpg"/>wahrscheinlich irgendwelche Sonderzahlung für die 100 Jahre Bestand<lb/>
ersparen wollen. Natürlich habe ich in meiner Ansprache dem Betriebs<lb break="no"/>rat angedeutet, ich bin überzeugt, davon er wird sich hier noch die<lb/>
100-Jahr-Feier für die Belegschaft herausholen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, als ich bei dieser Gelegenheit erfuhr, daß<lb/>
<name type="person" ref="#per__127175">Dietrich</name> auch die Coca-Cola-Produktion und -Ausfuhr in Klagenfurt<lb/>
betreibt. Dort war bis vor kurzer Zeit noch ein Betriebsratsobmann,<lb/>
durch Unzulänglichkeiten mußte er von dem Betrieb weg, jetzt ist<lb/>
der Besitzer zwar im Prinzip einverstanden, daß ein neuer Betriebs<lb break="no"/>rat gewählt wird, das Management im Coca-Cola-Betrieb versteht es<lb/>
zu verhindern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__127178">Reindl</name>, Landessekretär der Lebens<lb break="no"/>mittelarbeiter in Klagenfurt, verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1408_01" facs="57_1980-11-14_1980-11-15_1408-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 14./15.11.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1408_02" facs="57_1980-11-14_1980-11-15_1408-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>