<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 20. Mai 1979 bis Mittwoch, der 23. Mai 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band48_1979-05-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1979-05-20" to="1979-05-23">Sonntag, 20. Mai 1979 bis Mittwoch, 23. Mai 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="48-0582" facs="48_1979-05-20_1979-05-23_0582.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, den 20.5. – Mittwoch, 23.5.1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die EFTA-Tagung in Bodø, Nord-Norwegen, oberhalb des Polar<lb break="no"/>kreises, verlief im Grunde genommen auch routinemässig. Dem<lb/>
Wunsch des Konsultativkomitees ging eine Besprechung der Minister<lb/>
mit diesem Komitee voraus. Hier zeigte sich, dass die ansonsten<lb/>
sehr konträren Ansichten der einzelnen Interessenvertretungen,<lb/>
die meistens in Attacken gegeneinander und ganz besonders dann<lb/>
auch noch gegen den Ministerrat der EFTA festzustellen sind, gleich<lb/>
wesentlich friedlicher verliefen. Eine alte Erfahrungstatsache,<lb/>
wenn man den Leuten Gelegenheit gibt, ihre Wünsche zu präsentieren,<lb/>
dann werden sie wesentlich gemässigter. Dies galt für die nordi<lb break="no"/>schen Gewerkschaftsvertreter genauso wie für die Schweizer Unter<lb break="no"/>nehmervertreter. Die in Österreich praktizierte Wirtschafts- und<lb/>
Sozialpartnerschaft ergab automatisch, dass in unserem nationalen<lb/>
Lager und dann natürlich auch bei den Konsultativgesprächen, wie<lb/>
mir insbesondere der Gewerkschaftsvertreter <name type="person" ref="#per__115583">Muhm</name> mitteilte, eine<lb/>
gemässigtere Linie vertreten wurde. Ich glaube nur, und habe dies<lb/>
dann auch bei dieser Sitzung deponiert, dass es zweckmässiger wäre,<lb/>
wenn das Konsultativkomitee sich mit ein oder zwei Problemen<lb/>
beschäftigen würde und dann womöglich versucht, womöglich ein<lb break="no"/>stimmige konkrete Ergebnisse zu präsentieren. Daß dies äusserst<lb/>
schwierig sein wird – in den meisten Fällen sogar unmöglich – ist<lb/>
mir klar. Ich konnte dies auch feststellen, als ich bei der ersten<lb/>
gemeinsamen Tagung vom Konsultativkomitee und Ministerrat in<lb/>
Stockholm, das sich mit dem besonderen Problem der Beschäfti<lb break="no"/>gungspolitik beschäftigte, anwesend war. Dass die Delegationen be<lb break="no"/>sonders stark waren, viele hatten auch ihre Frauen mitgenommen,<lb/>
führte ich darauf zurück, dass der Tagungsort Bodø für viele ein<lb/>
Anreiz zur Teilnahme war.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das informelle und dann formelle Treffen der Minister artete<lb/>
natürlich wieder in Routine aus. Ausserhalb der Sitzung versuchte<lb/>
ich die Minister davon zu überzeugen, dass es doch zweckmässiger<lb/>
wäre, wenn wir nur einmal im Jahr eine Routinesitzung hätten. Wenn<lb/>
die Notwendigkeit besteht, so könnten wir ja stets ausserordent<lb break="no"/>liche Sitzungen machen. Heuer wäre es die Unterzeichnung des<lb/>
spanischen Vertrages. Im nächsten Jahr wird es das 20jährige Be<lb break="no"/>stehen der EFTA sein, mit anderen Worten, man kann, wenn man will<lb/>
stets einen Grund finden, um eine ausserordentliche Tagung zu ver<lb break="no"/><pb n="48-0583" facs="48_1979-05-20_1979-05-23_0583.jpg"/>anstalten. Dies gibt dann der EFTA die Möglichkeit ausserhalb<lb/>
der Routinesitzung im Herbst, für diese ausserordentliche Tagung<lb/>
eine entsprechende Publicity zu erreichen. Auch in Bodø wäre<lb/>
es bald zu einer solchen negativen Publicity gekommen. Der nor<lb break="no"/>wegische Minister <name type="person" ref="#per__113376">Bakke</name> hat aus innenpolitischen Gründen ver<lb break="no"/>sucht, ähnlich der Wiener Deklaration, die allerdings monate<lb break="no"/>lang vorbereitet war, eine ähnliche Bodø-Deklaration zu<lb/>
verlangen. Natürlich haben sich sofort die Schweizer quergelegt.<lb/>
Auch die zuerst angeblich positiv eingestellten nordischen Staaten<lb/>
sind dann im Prinzip davon abgekommen. Insbesondere der isländi<lb break="no"/>sche Vertreter, ein Kommunist, hat dann im Laufe der Verhandlungen<lb/>
sich immer deutlicher von jedweder aktiveren Politik der EFTA<lb/>
distanziert. Die Schweizer waren von vornherein eindeutig auf<lb/>
der Linie, die EFTA kann und soll nur im Rahmen ihres Vertrages<lb/>
operieren. Die Norweger, nicht zuletzt durch die Gewerkschafts<lb break="no"/>bewegung, auch im Konsultativkomitee beeinflusst, möchten gerne<lb/>
dass die EFTA eben ein wirtschaftlich stärkeres Gebilde wird,<lb/>
das weit über die Freihandelszonenregelung hinausgeht. So wie<lb/>
immer wurde dann das Resolutionskomitee ermächtigt, eine Kompro<lb break="no"/>misslösung zu finden, die alle akzeptieren können. Insbesondere<lb/>
der österreichische Standpunkt und mein persönlicher, ging ganz in<lb/>
diese Richtung. Keine eigene Deklaration, weil man damit nur die<lb/>
Wiener abwerten würde, dafür aber alle Wünsche in das Pressekommuni<lb break="no"/>que. Natürlich wurde dieser angebliche Gegensatz zwischen der<lb/>
Schweiz und den Norwegern gross herausgestrichen und ging sogar<lb/>
teilweise in die Presse. Dort allerdings durch eine falsche Be<lb break="no"/>richterstattung und durch vollkommen unrichtige Übersetzungen<lb/>
<choice><choice><sic>meiste</sic><corr>meist? meistens? das Meiste?</corr></choice></choice> ganz verstellt. Ein Beispiel, im Rahmen der Verhandlungen<lb/>
mit den Entwicklungsländern ist beabsichtigt, für die unter<lb break="no"/>entwickelten eine Startentwicklungshilfe zu geben, an dem sich<lb/>
alle Staaten beteiligen. Der Fachausdruck dafür heisst "zweites<lb/>
Fenster". In Zeitungen taucht es jetzt nun als "zweiter Schalter"<lb/>
auf. Österreich wird sich an diesen second window mit 2 Mio. Dollar<lb/>
beteiligen, ein Betrag, den man gar nirgend sagen kann, sondern<lb/>
überall eben nur die prinzipielle Bereitschaft herausstreicht.<lb/>
Wenn man bedenkt, dass jetzt in Manila bei der UNCTAD-Tagung<lb/>
angeblich 5.000 Delegierte teilnehmen, so könnte man allein<lb/>
aus den Kosten, die den Staaten daraus erwachsen, anstelle dieser<lb/>
Tagung wirklich den Entwicklungsländern wesentlich mehr helfen.<lb/>
Ich habe oft den Eindruck, dass solche internationale Veranstaltungen<lb/>
zur Hilfe von schwachen Ländern nur dazu dienen, um die Kongressreise<lb break="no"/><pb n="48-0584" facs="48_1979-05-20_1979-05-23_0584.jpg"/>tätigkeit von reicheren, aber auch oft sehr armen Ländern zu<lb/>
ermöglichen. Die Ergebnisse solcher Tagung und noch vielmehr die<lb/>
wirkliche Hilfe ist umgekehrt proportional der Teilnehmeranzahl<lb/>
und der Kosten eines solchen Massentreffens.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überraschend für mich war, dass mein jetzt seit Jahren ver<lb break="no"/>suchter Vorstoss, die Herbsttagung zur ordentlichen Minister<lb break="no"/>ratstagung zu machen und es bei dieser einen bewendet sein zu lassen<lb/>
und gegebenenfalls ausserordentliche Tagungen zu veranstalten,<lb/>
von allen Ministern akzeptiert wurde. Ich habe daher sofort MR<lb/>
<name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> und unsere ständigen Vertreter in Genf bei der Mission<lb/>
ersucht, so schnell als möglich zu einem Arrangement über diesen<lb/>
Punkt zu kommen. Selbst Generalsekretär <name type="person" ref="#per__115599">Müller</name> von der EFTA,<lb/>
hatte ich zumindestens in Bodø für diese Idee gewonnen. Ich<lb/>
bin sehr gespannt, wer sie wieder umbringen wird resp. welcher<lb/>
Widerstand kommen wird, damit es ja zu keinem Ministerratsbeschluss<lb/>
in diesem Punkt kommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte lass Dir ständig von <name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> über<lb/>
diese Verhandlungen berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein formeller und richtiger Beschluss war, dass wir jetzt in<lb/>
Hinkunft auch das EFTA Bulletin in einer skandinavischen Sprache<lb/>
drucken. Dies kostet 60.000 sfr pro Jahr. Zur Kosteneinsparung,<lb/>
schlage ich schon jahrelang vor, könnte man jederzeit die fran<lb break="no"/>zösische Sprache als Arbeitssprache neben Englisch in der EFTA<lb/>
aufgeben. Niemand spricht von den Teilnehmerländern französisch,<lb/>
ausser ein Teil der Schweizer und die würden darauf verzichten.<lb/>
Das Gegenargument ist allerdings, es spricht auch niemand Englisch.<lb/>
Vielleicht ist diese Sprache aber durch ihre weite Verbreitung<lb/>
und vor allem durch ihr jahrzehntelange, jetzt in der EFTA getätigte<lb/>
Hauptsprache wirklich die am besten geeignete. Für mich sind<lb/>
diese EFTA-Tagungen überhaupt in Wirklichkeit meist nur Sprachübungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Portugiesen teilten mit, dass sie ihre Importabgabe von 20<lb/>
auf 10% reduziert haben. Die Isländer dagegen mussten sie von<lb/>
3 auf 6% erhöhen und mit 1 1/2 Jahren begrenzen. Überhaupt haben<lb/>
für diese Staaten die anderen volles Verständnis, wenn durch<lb/>
Zahlungsbilanz wenn durch Zahlungsbilanz Schwierigkeiten sie<lb/>
solche Importabgaben einheben müssen. Überraschend für mich war,<lb/>
<pb n="48-0585" facs="48_1979-05-20_1979-05-23_0585.jpg"/>im Konsultativkomitee die Behauptung der schweizerischen<lb/>
Arbeiterparteivertreterin, dass die schwedische Industrie<lb/>
mehr vom Staat gestützt wird, als das schweizerische Budget<lb/>
ausmacht. Diese Behauptung blieb unwidersprochen, obwohl<lb/>
ich dann bei Gesprächen mit einzelnen Delegierten feststellen<lb/>
musste, dass der Höhe nach dies unmöglich ist. Immerhin beträgt<lb/>
das Schweizer Budget 16 Mia. sfr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Auf nächstes Jour-fixe AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bundesrat <name type="person" ref="#per__111708">Honegger</name> teilte mir mit, dass 1.5 Mia. sfr die Agrar<lb break="no"/>stützung in Schweizer Budget ausmachen. Jetzt wollen die Bauern<lb/>
bei einem derzeitigen Erzeugerpreis von 76 Rappen eine Erhöhung um<lb/>
4 Rappen. Gleichzeitig möchten sie eine Erhöhung des Ablieferungs<lb break="no"/>kontingents von 29 Mio. Zentner, um weitere 500.000 Zentner. Bei<lb/>
Getreide und Futtermittel soll die Anbauprämie allerdings nicht<lb/>
wesentlich erhöht werden. Insgesamt würde das Agrarbudget dadurch<lb/>
um 220 Mio. sfr, bei jetzt schon 430 Mio. für die Milch allein<lb/>
erhöht werden. Interessant war, dass <name type="person" ref="#per__111708">Honegger</name> mir ganz offiziell<lb/>
sagte, er hätte abgelehnt vor den 20. Mai darüber mit ihnen zu ver<lb break="no"/>handeln, da an diesem Tag dass Plebiszit über die Mehrwertsteuer,<lb/>
die 6% eingeführt und 1,2 Mia. Schilling Mehrerlös dem Bund brin<lb break="no"/>gen soll, abgestimmt wird. Er sagte ganz offen, auch den Bauernver<lb break="no"/>tretern, er erwartet, dass sie die Vorlage des Bundesrates unter<lb break="no"/>stützen, damit er Geld bekommt, um die Subventionen erhöhen zu<lb/>
können. Das Schweizer Budget hat ein Defizit von 750 Mio. sfr, wovon<lb/>
allerdings die Schweizerische Bundesbahn allein 630 Mio. ausmacht<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Der Schweizer Referent soll jetzt über die<lb/>
Zürcher Zeitung und andere Publikationen die weitere Vorgangsweise,<lb/>
nachdem die Mehrwertssteuervorlage abgelehnt wurde, genau verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bundesrat <name type="person" ref="#per__111708">Honegger</name> ersuchte mich zu prüfen, ob Österreich nicht doch<lb/>
zustimmen könnte, dass das Pharma-Abkommen innerhalb der EFTA, an<lb/>
dem die Schweizer pharmazeutische Industrie sehr interessiert ist,<lb/>
verabschiedet werden könnte. Ich war in den Details nicht informiert<lb/>
und habe ihm daher nur versprochen, mich in Österreich dafür genau<lb/>
zu kümmern.<lb/>
</p>
            <pb n="48-0586" facs="48_1979-05-20_1979-05-23_0586.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Lass Dir bitte alle Unterlagen geben und<lb/>
nächstes Jour fixe setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Norweger werden die 20.000 Tonnen Feinkristallzucker in<lb/>
Kilopackung übernehmen und dadurch allein schon durch diese Post<lb/>
unseren Aussenhandel, der von 77 800 Mio., auf 772 Mio. 78<lb/>
gefallen ist, wieder auf die 77er Ziffern zumindestens bringen.<lb/>
Auch Gemüse wird jetzt in stärkerem Ausmass exportiert. Bei einem<lb/>
Essen in Oslo, das der österreichische Handelsdelegierte Dr. <name type="person" ref="#per__119788">Roth</name><lb/>
mit norwegischen Unternehmervertretern gegeben hat, hatte ich auch<lb/>
Gelegenheit über die Weinexporte zu sprechen. In all diesen nordisch<lb/>
Staaten kauft das Monopol nur dann österreichische Weine, wenn ein<lb/>
entsprechender Bedarf vorhanden ist. Dieser Bedarf kann aber nur<lb/>
dann dem Monopol mitgeteilt werden, wenn er tatsächlich bei den<lb/>
Hoteliers und Restaurants vorher geweckt wird, Ein Tischnachbar<lb/>
neben mir war Vorsitzender einer norwegisch-akademischen Wein<lb break="no"/>gesellschaft. Er versprach mir, sich einzusetzen, dass man jetzt<lb/>
überall österreichische Weine verlangen wird. <name type="person" ref="#per__119788">Roth</name> behauptet,<lb/>
dass der österreichische Weinwirtschaftsfond sich überhaupt nicht<lb/>
um den nordischen Markt kümmert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__114739">Goldmann</name> soll entsprechende Recherchen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auf der Aussenhandelsstelle lernte ich auch Herrn <name type="person" ref="#per__150309">Pansini</name> aus<lb/>
Bari kennen, der entsprechend neue patentierte Verputzbeläge<lb/>
entwickelt und weltweit verkauft. Er möchte neben der Fabrik in<lb/>
Bari jetzt eine in Österreich errichten, wofür er 200 Mio. Schilling<lb/>
Investitionen vorsieht. Er ist mit<add>[dem]</add> Handelskammerpräsident von<lb/>
Klagenfurt, <name type="person" ref="#per__123384">Baurecht</name>, in Verbindung. Ich habe ihm selbstverständlich<lb/>
die österreichische Investorenwerbung im Handelsministerium ange<lb break="no"/>boten. Wenn er irgend welche offene Fragen hat und Unterstützung<lb/>
braucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> soll sich mit Kärntner Landesregie<lb break="no"/>rung in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überraschend für mich war zu erfahren, dass die Norweger heuer<lb/>
für 30 Mio. Tonnen Erdöl gegenüber 17 Mio. im Vorjahr, produzieren<lb/>
wollen. Noch überraschender der hohe Stromverbrauch von 81 Mia.<lb/>
Kilowattstunden bei 4,5 Mio. Bevölkerung gegenüber Österreich<lb/>
mit 33 Mia. bei 7.5 Mio. Bei diesem Klima – und vor allem aber<lb/>
<pb n="48-0587" facs="48_1979-05-20_1979-05-23_0587.jpg"/>auch günstigen <sic>Wasserdargebot</sic>?? leicht verständlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Flugzeug hat mich ein <name type="person" ref="#per__126381">Kurt Hirsch</name> aus Wr. Neustadt angesprochen,<lb/>
der jetzt nach Grossbritannien und Norwegen Kunststoff-Folien<lb/>
exportiert. Er hat eine Abdeckung für Sonnenspeicher entwickelt,<lb/>
findet keine Interesse bei Stiebel Eltron und bei Aluminium-<lb/>
Ranshofen. Er hat seine erste Fabrik Chemie Linz verkauft, will<lb/>
mit der neuen Fabrik heuer 60 Mio. und im nächsten Jahr 100 Mio.<lb/>
Umsatz machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit ihm in Verbindung setzen,<lb/>
Telefon 02622/4591.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="48_0581_01" facs="48_1979-05-20_1979-05-23_0581-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20./23.5.1979</head>
         </div>
         <pb n="48_0581_02" facs="48_1979-05-20_1979-05-23_0581-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>