<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 23. Dezember 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band57_1980-12-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-12-23">Dienstag, 23. Dezember 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-03-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="57-1581" facs="57_1980-12-23_1581.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 23. Dezember 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Geschäftsführer der ÖFVW, Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name>, verlangt mit Recht, daß<lb/>
die rückzahlbaren Kredite in Mio.-Höhe, welche die Buchungssysteme<lb/>
als Subvention vom Handelsministerium bekommen haben, die Voraus<lb break="no"/>setzung haben müßten, daß ein Vertriebssystem angeschlossen ist.<lb/>
Für Start Vorarlberg ist es TUI, für Host die AUA, nur für Speedy<lb/>
gibt es derzeit Verhandlungen zw. Interhome, einer Schweizer Ge<lb break="no"/>sellschaft und den Wr. FV-Verbänden. Dort ist jetzt <name type="person" ref="per:123217">Novak</name> von der<lb/>
ÖFVW gelandet, der auf diese Schweizer Vertriebsfirma zurückgreifen<lb/>
möchte. MR <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> wird daher in die Verträge die diesbezügl. Forderun<lb break="no"/>gen aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte nächste Besprechung mit <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> vorlegen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:123317">Matousek</name>, VW-Einkaufsorganisation, teilt mit, daß jetzt die<lb/>
Japaner verpflichtet werden sollen, anstelle der 650.000 Stück<lb/>
Autoreifen 1,2 Mio in Zukunft zu beziehen. Allein aus den Zoller<lb break="no"/>mäßigungen für japanische PKWs entsteht Japan ein Vorteil von<lb/>
361 Mio. S. Die Semperit-Reifen bringen durch Überzahlung gegenüber<lb/>
Weltmarktpreisen den Japanern einen Nachteil von 25 Mio. S.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name>: Bitte den japanischen Handelsrat auch auf<lb/>
diese Frage besonders aufmerksam zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name>, Steyr-Daimler-Puch, teilt mit, daß er durch Nichtlie<lb break="no"/>ferung 120 Panzer nach Chile, die einen Wert von 2 Mrd. S darstellen<lb/>
und ihm 500 Mio S Gewinn gebracht hätten, die Beschäftigungslage<lb/>
sehr kritisch gestaltet. Für Saudi-Arabien, wo die Panzer noch ver<lb break="no"/>kauft werden könnten, liegt noch keine Bestellung vor. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name><lb/>
beschwert sich mit Recht, daß Gewerkschaftsobmann <name type="person" ref="per:97842">Prechtl</name> erklärt<lb/>
hat, die internationalen Transportarbeiter und Eisenbahner werden<lb/>
verhindern, daß Panzer nach Chile kommen. Die Franzosen haben 200<lb/>
Stück, wovon 60 sofort geliefert wurden, und die Israeli 400 ge<lb break="no"/>brauchte nach Chile geliefert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>; Bitte nächste Nationalratssitzung erinnern.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1582" facs="57_1980-12-23_1582.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Kastner &amp; Öhler hat in ihrem Versandhausprospekt Hemden aus<lb/>
Portugal. Die Hemden liegen nun in Graz auf Zollager und können,<lb/>
da die Firma kein zusätzliches Importkontingent bekommen hat, nicht<lb/>
ausgeliefert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: SC <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> soll dir mitteilen, wie die Frage<lb/>
ausgegangen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präs. der OÖ Ferngas, Handelskammervizepräs. <name type="person" ref="per:97938">Seidl</name>, teilt mit,<lb/>
daß mit 1.4.81 die Gaskontingente für die Abnehmer gekürzt werden<lb/>
müssen. Verhandlungen mit der ÖMV und RAG hätten keine Lieferzu<lb break="no"/>sagen für das 2. Quartal in der beabsichtigten und eigentlich schon<lb/>
mit den Abnehmern kontaktierte Menge gebracht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name> Bergbehörde soll sofort prüfen und sich<lb/>
einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe in der HK kommt die Budgetverhandlung für Kapital<lb/>
Handel neuerdings zur Sprache. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> beschwert sich humorvoll,<lb/>
daß ich in einer Antwort stets ihn als Hauptredner zitiere, aber<lb/>
absichtlich mißverstehe. Dies kann ich am besten dadurch entkräften<lb/>
daß er ja bei Äußerungen von mir, mit seiner Klubkollegin <name type="person" ref="per:122900">Tichy-<lb/>
Schreder</name> sogar Beifall zu einzelnen Punkten gezollt hat. Dies ist<lb/>
mir deshalb in Erinnerung, weil bei diesen Passagen ein ÖVP-ler<lb/>
einen Ziwschenruf gemacht hat, nicht einmal ihre Leute applaudieren.<lb/>
Nachdem ein sehr zögernder Applaus gekommen war, dies hat mich aber<lb/>
nur veranlaßt sofort zu, dafür stimmt mir <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:122900">Tichy-Schreder</name> zu. Staatssekr. <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> hat sich darüber köstlich<lb/>
amüsiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, daß ich bei der Sonntag-<lb/>
Veranstaltung von <name type="person" ref="per:117119">Klein</name> unter vier Augen mit <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name> über die<lb/>
weitere Vorgangsweise bezügl. der Kernkraftwerwendung in Österreich<lb/>
gesprochen habe. <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name> hatte allen Ernstes gemeint, daß Kern<lb break="no"/>kraftwerkproblem sei sofort zu lösen, wenn entsprechende Zusagen<lb/>
der Soz. Partei gemacht würden, wie es nach den nächsten Wahlen<lb/>
weitergehen soll. Die ÖVP rechnet damit, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die absolute<lb/>
Mehrheit verliert, sie erwartet scheinbar eine Zusage, daß es dann<lb/>
zu einer großen Koalition kommt. Diese wurde zwar nicht wörtlich<lb/>
ausgesprochen, aber dies war der Sinn der Rede <name type="person" ref="per:111723">Wiesingers</name>. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
meinte sofort, so könne man es nicht machen. Da wir aber die<lb/>
<pb n="57-1583" facs="57_1980-12-23_1583.jpg"/>Kernkraftfrage weiterbringen müssen, schlug ich der HK vor, Sozial<lb break="no"/>partner sollten Wissenschaftler beauftragen, beabsichtigte Gutachten<lb/>
so schnell als möglich zu erstellen. Prof. <name type="person" ref="per:112571">Tollmann</name>, der Führer der<lb/>
Antikernkraftwerkkampagne, wird dann sofort mit seinen Leuten ein<lb/>
Gegengutachten veranlassen. Dann sei in meinen Augen der Zeitpunkt<lb/>
gekommen, die Reaktorsicherheitskommission, welche die ÖVP seiner<lb break="no"/>zeit verlangte und die immer existiert, um Stellungnahmen zu diesen<lb/>
Gutachten einschalten sollten, damit waren <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name><lb/>
einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe nach dieser Aussprache mit Prof. <name type="person" ref="per:112995">Grümm</name> von der Inter<lb break="no"/>nationalen Atomenergieorganisation, der als Experte auch der<lb/>
Sozialisten herangezogen wird, obwohl er ein aktiver Funktionär<lb/>
der ÖAAB ist, davon informiert. Der hat in den letzten Monaten<lb/>
große Aktivitäten innerhalb der Parteien gesetzt. <name type="person" ref="per:112995">Grümm</name> stimmt<lb/>
aber meinen Vorschlag nicht nur zu, sondern hält ihn auch für den<lb/>
besten. Wie werden uns wegen der Fragestellung an die Parteien<lb/>
und insbes. an die Wissenschaftler unmittelbar nach den Feiertagen<lb/>
zusammensetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SATZINGER: Sitzung mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name>, <name type="person" ref="per:112995">Grümm</name>, <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name><lb/>
od. einen Vertreter, den er benennt, einberufen<add>22.1.1981 14.45</add>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wegen der Kuranstalt Groß-Gerungs des Kärntners Dkfm. <name type="person" ref="per:120379">Mayr</name> im<lb/>
Waldviertel hat die HK zwar nichts dagegen einzuwenden. <name type="person" ref="per:120379">Mayr</name> ist<lb/>
nur wegen seiner Feriendörfer sehr verschrien und alle seine Pro<lb break="no"/>jekte stoßen auf große Skepsis. Ich habe das Gefühl, daß hier<lb/>
natürlich auch die Konkurrenzsituation, ein Kärntner kommt nach NÖ,<lb/>
eine gewisse Rolle spielt. Das Projekt Groß-Gerungs, wo Eigenkapital<lb/>
65 Mio. von <name type="person" ref="per:120379">Mayer</name> aufgebracht werden und wo aus der Waldviertler,<lb/>
sprich NÖ Grenzlandförderung, 13 Mio. der Bund und 13 Mio. das Land<lb/>
geben soll, werden auch fast 40 Mio. ERP- und ERP-Ersatzaktionkredite<lb/>
benötigt. Niederösterreicher haben sich eben bis jetzt für Großpro<lb break="no"/>jekte im Waldviertel überhaupt nicht gefunden. Dies muß die HK zur<lb/>
Kenntnis nehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> macht mich aufmerksam, daß jetzt durch eine Verordnungs<lb break="no"/>novelle für Futtermittel in Hinkunft nur die Fa. Bayer mit <choice><choice><sic>Ola<lb break="no"/>quintax</sic><corr>Olaquindox?</corr></choice></choice> für 100 Mio. S nach Österreich liefern könnte. Das von<lb/>
<pb n="57-1584" facs="57_1980-12-23_1584.jpg"/>Ungarn importierte Nitrovin 10 Mio. S mit dem selben Effekt in Hin<lb break="no"/>kunft verboten sei. Mir ist dies insoferne unerklärlich, als selbst<lb/>
die Europ. Gemeinschaften Nitrovin zulassen. Ich habe sofort diese<lb/>
Frage dem Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> vorgelegt, der sich im<lb/>
einzelnen noch informieren wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bitte genau prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die GATT-Ausschreibungs-Durchführung tritt jetzt in ein sehr konkre<lb break="no"/>tes Stadium. Die HK fürchtet daß sie ausgeschaltet wird, wenn jetzt<lb/>
interministerielle Gespräche darüber erfolgen. Ich erkläre sofort,<lb/>
daß ich seit 1970 generell erklärt habe, daß bei allen interministe<lb break="no"/>riellen Sitzungen die Interessensvertretungen hinzuzuziehen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> u. <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Auf diese interministeriellen<lb/>
Sitzungen besonders achten, daß die Interessensvertretungen hinzu<lb break="no"/>gezogen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere die HK über die Zollverhandlungen mit der DDR.<lb/>
<name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> hat noch immer große Bedenken, daß man die Kräne, derzeitiger<lb/>
Zollschutz 6 %, in die zollfreie Liste aufnimmt. Da kein anderes<lb/>
Gegenoffert gemacht wird, erkläre ich, daß wir dabei bleiben müssen.<lb/>
Heizöl und Kräne sind fix, wir haben den Deutschen Acetate angeboten,<lb/>
die DDR lehnt ab, der verlangte Dieselkraftstoff wird von der ÖMV<lb/>
entschieden abgelehnt, SC <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> muß jetzt eine kleine unbedeutende<lb/>
Position noch finden, die man der DDR vorschlägt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Ich habe <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> ersucht, noch eine inter<lb break="no"/>ministerielle Sitzung zu fuhren und die HK zuzuziehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> über die Gefahr, die für die weiteren Ver<lb break="no"/>handlungen mit der BRD entsteht, wenn wir uns nicht über die Her<lb break="no"/>kunftsbezeichnungen einigen können, das Abkommen ist längst fällig,<lb/>
die HK und die LWK lehnt ab. Wenn wir bis Ende Jänner nicht einen<lb/>
vernünftigen Kompromißvorschlag machen, betrachtet die HK die Ver<lb break="no"/>handlungen als gescheitert. Dies bedeutet, daß auch das Qualitäts<lb break="no"/>weinabkommen von der BRD nicht unterzeichnet wird. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> wird neuer<lb break="no"/>dings mit seinen Leuten darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1585" facs="57_1980-12-23_1585.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> über diese Situation,<lb/>
er ist sehr erschüttert, denn er sorgt sich um sein Qualitätswein<lb break="no"/>abkommen.</p>
            <p xml:space="preserve">Meine Mitteilung, daß jetzt mit den Wirtschaftstreuhändern eine<lb/>
Einigung auf unter 10 % erfolgt ist, gleichzeitig aber die Lohn<lb break="no"/>u. Gehaltsabschlüsse beschlossen werden müssen, nimmt <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> mit<lb/>
der Bemerkung zur Kenntnis, er wird in Hinkunft auch immer nur Zug-<lb/>
um-Zug-Verhandlungen <choice><choice><sic>erlangen</sic><corr>verlangen?</corr></choice></choice>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> interveniert neuerdings wegen der Subvention für das Institut<lb/>
für Bildung und Wirtschaft. Meine Behauptung, daß die HK für dieses<lb/>
Institut, das sie ja gegründet hat, viel zu wenig macht, widerlegt<lb/>
<name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, indem er darauf verweist, daß seine Basissubvention der<lb/>
Bundeshandelskammer 600.000 S, der Landeskammer von 250.000 S und der<lb/>
Industriellenvereinigung von 260.000 S gegeben wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Nachmittag hat eine Besprechung zw. Institutsleitung und auch<lb/>
des Präsidialisten der Bundeshandelskammer mit SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> und<lb/>
mir stattgefunden, wir einigten uns dahingehend, daß wir heuer noch<lb/>
statt der 650.000 S angesprochenen Subvention 600.000 S ausbezahlt,<lb/>
die HK wird den selben Betrag für die Untersuchung zur Verfügung<lb/>
stellen, diese 600.000 S aber sind für 1981 300.000 und für 1982<lb/>
300.000 gegeben. Damit haben wir für die nächsten 2 Jahre, wo die<lb/>
Budgetsituation kritischer werden wird, die HK befriedigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> teilt mir mit, daß der LH-Stellv.<lb/>
von der Steiermark, <name type="person" ref="per:124045">Gross</name>, an ihn herangetreten ist, man soll für den<lb/>
Fremdenverkehr das Gestüt Piber zugänglich machen. Dies lehnt <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><lb/>
auf das entschiedendste ab, er meint, die Pferde brauchen Ruhe.<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> ist aber bereit, einer Gesellschaft, die gegründet werden<lb/>
müßte, Lippizaner für Vorführungen military und sonstige Veran<lb break="no"/>staltungen für die Steiermark zur Verfügung zu stellen. Dieser Reit<lb break="no"/>verein müßte aber abgetrennt vom Gut Piber in der Steiermark im<lb/>
Köflacher Raum loziert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: die III-Sektion soll eine diesbezügl. Gesell<lb break="no"/>schaft oder Reitverein anregen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine lange Aussprache zw. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> und <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat, wie er mir mitge<lb break="no"/>teilt hat, dazu geführt, daß man jetzt für Arabien eine Gesellschaft<lb/>
<pb n="57-1586" facs="57_1980-12-23_1586.jpg"/>ähnlich der Agroplan gründen sollte. Dort müßte man die Firmen, die<lb/>
Exportinteressen haben, Steyr-Daimler-Puch, Bauer, Ing. <name type="person" ref="per:115651">Cifer</name>, usw.<lb/>
zusammenfassen. Die Raiffeisenkassa und Austrovieh würden sich daran<lb/>
beteiligen. GD <name type="person" ref="per:127907">Klaus</name> hat <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> gegenüber schon zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Die III-Sektion soll sofort darüber Ver<lb break="no"/>handlungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ministerrat verlief wie üblich, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> wünschte dann <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
noch alles Gute und recht viel Erfolg und vor allem Gesundheit. Als<lb/>
Vizekanzler fühlt er sich natürlich dazu berufen und hat traditions<lb break="no"/>gemäß dies immer gemacht. Als Ironie des Schicksals kann man wirklich<lb/>
nur sagen, war es in diesem Jahr unpassender denn je. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst<lb/>
antwortete, daß auch er allen alles Gute wünscht, und meinte nur,<lb/>
er sei jetzt als professioneller Pessimist, was die wirtschaftl.<lb/>
Lage betrifft, verschrien. Dies treffe aber keineswegs zu. Er sieht<lb/>
nur die großen Schwierigkeiten, die es zu meistern gilt. Unser<lb/>
Wirtschaftssystem ergibt eben zwangsläufig diese Rückschläge. Dazu<lb/>
kommt dann noch die politische Lage der Welt, die Prioritätenfrage<lb/>
Vollbeschäftigung oder Stabilität ist für ihn ähnlich wie die<lb/>
Prioritätsfrage, was war früher, die Henne oder das Ei. Eine ver<lb break="no"/>nünftige Stabilitätspolitik ist für ihn nur möglich bei entsprechen<lb break="no"/>der Vollbeschäftigung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> verlangt dann eine Nachbesprechung. Dort teilte er mit,<lb/>
daß der Gesellschaftsjurist der CA, Prof. <name type="person" ref="per:114939">Kastner</name>, und GD <name type="person" ref="per:122965">Treichl</name><lb/>
jetzt überlegen, welche Teile sie noch aus der CA herauslösen<lb/>
können. Wenn der Streit wegen der Berufung <name type="person" ref="per:97311">Androschs</name> in die CA weiter<lb break="no"/>gehen wird, dann hat sich <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erinnert, daß seinerzeit zw.<lb/>
dem GD der Länderbank <name type="person" ref="per:127964">Landertshammer</name> und der soz. Regierungsfraktion<lb/>
<name type="person" ref="per:97904">Schärf</name>-<name type="person" ref="per:126904">Helmer</name> ein größerer Streit gewesen ist. <name type="person" ref="per:111742">Kamitz</name>, damals<lb/>
Finanzminister, warum, wurde von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> nicht genau erörtert, in<lb/>
eine Regierungssitzung am 21.6. gekommen und hat verlangt, daß<lb/>
<name type="person" ref="per:127964">Landertshammer</name> aufgrund des § 75 3 des Aktiengesetzes, Verwirken des<lb/>
Vertrauens, und des § 30 Kreditwesengesetzes abberufen wird und an<lb/>
seine Stelle <name type="person" ref="per:127967">Hitschfeld</name><add>[als]</add> GD kommt. Damals hat es keinen Beschluß d.<lb/>
Aufsichtsrates gegen und vor allem als war sicherlich nicht <name type="person" ref="per:111742">Kamitz</name>,<lb/>
der dafür Kompetente, für eine solche Abberufung. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wäre be<lb break="no"/>reit einen Briefwechsel ähnlich der ÖIAG mit ÖVP auszutauschen, wo<lb/>
das Dirimierungsrecht des GD selbstverständlich bleibt, aber eine<lb/>
Kalmierungspause von 14 Tagen eintritt, bevor eine Dirimierung aus<lb break="no"/><pb n="57-1587" facs="57_1980-12-23_1587.jpg"/>gesprochen wird. Dieser Vorschlag hat sich in der ÖIAG gut be<lb break="no"/>währt, obwohl er noch niemals zur Anwendung gekommen ist. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
glaubt auch, daß gewisse Personalwünsche, die da und dort von der<lb/>
ÖVP verlangt werden, sofern sie berechtigt sind, berücksichtigt<lb/>
werden können. Er erwähnt z.B. den 2. Direktor bei der DDSG. In<lb/>
der Länderbank ist es zu einer skandalösen Führung in den letzen<lb/>
Jahren gekommen. Wäre Eumig in Konkurs gegangen, hätte die<lb/>
Länderbank sich selbst in größte Schwierigkeiten gebracht, alle<lb/>
Reserven hätten aufgelöst werden müssen. Die CA steht aber auch<lb/>
nicht sehr viel besser da. Eumig, Leykam usw. werden nach rein<lb/>
privatwirtschaftl. Gesichtspunkten geführt. Den Freiheitlichen<lb/>
werden keine politischen Konzessionen gemacht. Den Vorschlag <name type="person" ref="per:122970">Stegers</name><lb/>
aber, daß die führenden Bankposten ausgeschrieben sind, kann ich<lb/>
positiv beurteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> kam dann auch auf das Problem von Kneissl zu sprechen u.<lb/>
meinte, der Finanzminister hätte die Gespräche mit <name type="person" ref="per:113087">Fischer</name> geführt<lb/>
u. der Handelsminister mit anderen Gruppen. Ich berichtete dann,<lb/>
daß die Schweizer 75 %, Deutsche Trak Vertriebsfirma 15 % und<lb/>
österreichische Carinthia 10 % neue Gesellschaft bereit wäre, den<lb/>
Betrieb sofort mit 18. Jänner wieder aufzunehmen, 338 Beschäftigte<lb/>
könnten sofort weiterarbeiten. Die Schwierigkeit ist nur, daß die<lb/>
Nachfolgehaftung von ASVG 30 Mio. S wahrscheinlich ausmachen wird.<lb/>
Dies kann keine Firma akzeptieren. Da die Fa. Fischer 90 Mio. S<lb/>
Subvention verlangt hätte, werden diese 30 akzeptiert, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> er<lb break="no"/>klärt nur, es muß eine Formel gefunden werden, daß selbstverständlich<lb/>
die Firma diese Nachfolgehaftung übernimmt, <name type="person" ref="per:111740">Dallinger</name> meint sogar,<lb/>
aus präjudiziellen Gründen, könnte er unter gar keinen Umständen eine<lb/>
Nachfolgehaftung von ASVG-Mitteln akzeptieren. Der Betrag wird im<lb/>
Prinzip genehmigt, ein Konnex mit der Nachfolgehaftung darf aber<lb/>
nicht entstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informiere sofort darüber die Wirtschaftstreuhänder der neuen<lb/>
Gruppe. Ich erkläre ihnen dezidiert, daß mit einer Subvention von<lb/>
30 Mio. S gerechnet werden kann, die Nachfolgehaftung aber muß die<lb/>
Firma selbst übernehmen. Auch den GD-Stellv. <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name>, CA-BV, in<lb break="no"/>formiere ich in dieser Frage, er ist bereit, den Drittelanteil von<lb/>
10 Mio. zu übernehmen, die CA wird wahrscheinlich durch entsprechend<lb/>
Kreditgewährung der neuen Gruppe diese 10 Mio zukommen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Mit LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1588" facs="57_1980-12-23_1588.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nachmittags ruft dann von der AK Tirol der Referent <name type="person" ref="per:127127">Schneider</name> an,<lb/>
teilt mit, daß die Betriebsräte eine eigene Beteiligungsgesellschaft<lb/>
gründen wollen. Sie stellen sich eine Arbeitnehmer-GesmbH vor, an<lb break="no"/>geblich soll ein Kuwaiter das Geld zur Verfügung stellen, eine<lb/>
weitere Gruppe wäre Hamburger Unterland, die sich daran beteiligen<lb/>
wollen. Ich erkläre <name type="person" ref="per:127127">Schneider</name> sofort, da müßten sie sich ebenfalls<lb/>
an die CA wenden, diese hat den Masseverwalter Dr. <name type="person" ref="per:127774">Prutscher</name> beauf<lb break="no"/>tragt, als Anlaufstelle zu fungieren. Alle die sich also an dem<lb/>
Projekt beteiligen wollen, müssen die entsprechenden Anträge dort<lb break="no"/>hin richten, das beste Projekt wird dann zum Zuge kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Minister <name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> vereinbare ich, daß wegen Eichenschwellen<lb break="no"/>ausschreibung der Verband d. Sägeindustrie respektive Holzwirt<lb break="no"/>schaftsrat sich sofort an den Einkaufsdirektor <name type="person" ref="per:127128">Herzog</name> wenden soll,<lb/>
die entsprechende Verständigung habe ich selbst übernommen, alle<lb/>
wundern sich, wie schnell das Handelsministerium arbeitet. Leider<lb/>
fürchte ich, geschieht dies in den einzelnen Abteilungen nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die NÖ Knopffabrik Buttonia, die 35 Mio. Stück Würst-Knöpfe ? er<lb break="no"/>zeugt und einen Umsatz von 22 Mio. hat, kriegt nicht genug Rohware.<lb/>
Die IV-Sektion wird im Einvernehmen mit der II-Sektion versuchen,<lb/>
Verbindungen herzustellen, wo sie ihre Hirschgeweihe kaufen könnte.<lb/>
Die Kunststoffknopfimporte aus Deutschland, Durchschnittspreis S<lb/>
4,40 bei einem österr. Durchschnittspreis von S 4,22 können nicht<lb/>
durch Antidumpingverfahren geschützt werden, weil hier überhaupt<lb/>
kein Dumping vorliegt. Die Firmenvertreter und die Gewerkschaft<lb/>
nehmen dies zur Kenntnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:127129">Richard</name> möchte unbedingt das große Ehrenzeichen noch vor Weih<lb break="no"/>nachten haben. Ich bin natürlich bereit, ihm dies so zu überreichen,<lb/>
was ihn sehr freut. Ich wundere mich persönlich immer wieder, wie<lb/>
man mit Orden Christkindl spielen kann. <name type="person" ref="per:127129">Richard</name> teilt mir auch mit,<lb/>
daß<add>[er]</add> jetzt 2 zugrunde gegangene Reisebüros aufgenommen hat, er meint,<lb/>
dies ist eine Gegengabe für meine Ordensverleihung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Was weiß die Abteilung davon.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Kurier macht eine größere FV-Seite, weshalb ich interviewt<lb/>
werde. Bei dieser Gelegenheit werde ich ganz konkret, allerdings<lb/>
off the record gefragt, ob tatsächlich jetzt Generaldirektor <name type="person" ref="per:112998">Sokol</name> v.<lb/>
österr. Verkehrsbüro weggeht. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, so erzählt man mir dezidiert,<lb/>
hätte gestern beschlossen, er muß weg.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Frage vorsichtig bei <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> nach.<lb/>
</p>
            <pb n="57-1589" facs="57_1980-12-23_1589.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Minister <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name>, den ich über die Profil-Recherche informiere,<lb/>
meint, da sei Redakteur <name type="person" ref="per:116365">Worm</name> am Holzweg. Fast klingt es, er wäre<lb/>
ein Holzwurm. Das Grundstück, welches <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> von der DoKW gekauft<lb/>
hat, war in den Bezirkszeitungen und im Kurier ausgeschrieben. Er<lb/>
selbst hat neben vielen anderen Angeboten, nach längerer Zeit hat<lb/>
man ihm den Vorschlag gemacht, um 465.000 S das Grundstück mit<lb/>
einem alten Haus zu erwerben. Seine Frau hat dann diesen Kauf voll<lb break="no"/>kommen legal getätigt, er selbst hat dann durch jahrelange Investi<lb break="no"/>tionen natürlich jetzt sich dort eine schöne Villa geschaffen.<lb/>
<name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> kennt diese Kampagne, die jetzt gegen ihn gestartet wird,<lb/>
er selbst hat mit Redakteur <name type="person" ref="per:116365">Worm</name> auch gesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Nächstes Jour fixe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Ausklang des Jahres hat wieder einmal eine kleine Weihnachts<lb break="no"/>feier stattgefunden. Die Kollegin <name type="person" ref="per:126858">Schwoiger</name>, die leider erkrankt ist<lb/>
und gar nicht daran teilnehmen konnte, hat ein Riesenbuffet bestellt.<lb/>
Wenn das alles hätte aufgegessen werden müssen, hätten wir bis zu<lb/>
Neujahr feiern können. In meiner Ansprache erwähnte ich kurz, daß<lb/>
eigentlich in unseren Büro jetzt ein Generationswechsel in diesem<lb/>
Jahr stattgefunden hat. Jetzt haben wir wirklich lauter neue junge<lb/>
Mitarbeiterinnen. Ich hoffe, daß es im nächsten Jahr möglich sein<lb/>
wird, daß die beiden Sekretariate Minister und Staatssekretär besser<lb/>
kooridinieren und sich gegenseitig aushelfen. Dies gilt natürlich<lb/>
auch für die Chauffeure. Dies habe ich zwar in meiner Ansprache nicht<lb/>
erwähnt, doch wissen es alle, daß ich mir dies wünsche.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="57_1580_01" facs="57_1980-12-23_1580-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.12.1980</head>
         </div>
         <pb n="57_1580_02" facs="57_1980-12-23_1580-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="57_1589_01" facs="57_1980-12-23_1589-01.jpg"/>
         <pb n="57_1589_02" facs="57_1980-12-23_1589-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 69. Ministerratssitzung, 23.12.1980</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="57_1589_03" facs="57_1980-12-23_1589-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="57_1589_04" facs="57_1980-12-23_1589-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>