<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730109">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  9. Jänner 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band14_1973-01-09</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-01-09">Dienstag, 9. Januar 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band14/">
      <body>
         <pb n="14-0008" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0008.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_01">Dienstag, 9. Jänner 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_02"><rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> von der ÖMV haben mit dem Sowjetmann <rs type="person" ref="#per__137281">Levit</rs>, der für<lb/>
Erdgas und Öl zuständig ist, Besprechungen geführt und von ihm weder<lb/>
über die Menge noch über das Datum der zusätzlichen Erdgaslieferungen<lb/>
etwas erfahren können. Damit steht für mich fest, dass mit Wahrscheinlich<lb break="no"/>keit gerecht werden kann, dass <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> keinerlei Gaslieferungen<lb/>
bei seinem Besuch zusagen wird. Die Italiener haben von ihren 8,5 Mia<lb/>
die sie beziehen werden, 2,5 Mia bereits an Frankreich weitergegeben.<lb/>
Wenn Österreich mehr als 1,5 Mia m3 vor dem Jahre 1975 beziehen wird,<lb/>
muss es sicherlich mehr als 14,1 Cent bezahlen Vielleicht wird sogar auch<lb/>
dieser Preis erhöht, wenn eine zusätzliche Gasmenge doch noch von der SU<lb/>
zugestanden wird. Die Besprechungen mit der ENI, Ruhrgas und ÖMV haben<lb/>
ergeben, dass sie kein Algeriengas kaufen werden, da dieses wesentlich<lb/>
teurer ist und nach Auffassung von ENI insbesondere zu teuer. Den Gas<lb break="no"/>gesellschaften Saar, Württemberg und Bayern wird ein Transportangebot<lb/>
von Monfalcone nach Süddeutschland unterbreitet. In der Gesellschaft<lb/>
wird die ENI 51 % Anteil haben, Ruhrgas 26 % und die ÖMV kann die rest<lb break="no"/>lichen 23 % haben, da die Gasleitung über Monfalcone nach Süddeutsch<lb break="no"/>land im Ausbau um 1/3 billiger kommt als von Fort sur mer Marseille –<lb/>
Süddeutschland ist mit Sicherheit anzunehmen, dass die süddeutschen Gas<lb break="no"/>gesellschaften aber auch die Austro-Ferngas diesen Weg bevorzugen<lb/>
werden. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> teilt mir auch mit, dass jetzt ein gutes Verhältnis zwischen<lb/>
dem Wiener Gas-Vertreter <rs type="person" ref="#per__97865">Reisinger</rs> und dem Niogas-Vertreter <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> und<lb/>
der ÖMV besteht. Auf alle Fälle wird die ÖMV, nachdem die ENI einen<lb/>
Kauf von Algerien-Gas ablehnt, sich für dieses Gas weiter nicht mehr<lb/>
interessieren. Für die der Öffentlichkeit behauptete Notwendigkeit<lb/>
eines Energiekonzeptes, welches die ÖMV jetzt immer wieder verlangt,<lb/>
mache ich <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> die grössten Vorwürfe. Er hat mir in den letzten zwei<lb/>
Jahren trotz meiner oftmaligen Urgenz keinerlei Unterlagen zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt. Ich drohe ihm, dass wenn er diese Kampagne nicht ein<lb break="no"/>stellt, ein Energiekonzept von meinen Beamten erstellen zu lassen,<lb/>
welches die Interessen der ÖMV nicht berücksichtigen wird. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> meint<lb/>
darauf, er wird mit die ganzen Unterlagen, die Prof. <rs type="person" ref="#per__146381">Hinterhuiber</rs> für<lb/>
sie jetzt ausarbeitet bis spätestens Ende Feber zur Verfügung stellen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs> möchten von der ÖIAG wegkommen und wollen mir<lb/>
einreden, dass es zielführend wäre, wenn nicht nur die E-Gesellschaften<lb/>
sondern auch die ÖMV unter das Handelsministerium kommt. Zumindestens<lb/>
wollen sie erreichen, dass die Pipelines auf alle Fälle in der<lb/>
<pb n="14-0009" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0009.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Kompetenz des Handelsministers bleibt und nicht dem Verkehrsminister<lb/>
auch nach Erlass des grossen Kompetenzgesetzes unterstehen sollte.<lb/>
Sie werden diesbezüglich mit der ÖIAG Verhandlungen führen, dass<lb/>
Geist diese Forderung bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> durchsetzt. Sie meinen, im Vergleich<lb/>
müsste sonst auch die E-Leitung als Transportweg <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> verbleiben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_03">Die Besprechungen mit der HK, AK, LKW und ÖGB über eine ständige<lb/>
Kommission über die Preisbeobachtung und Durchführung des Preisbe<lb break="no"/>stimmungsgesetzes enden positiv, dass nämlich das Handelsministerium,<lb/>
Abteilung 25 a, weiterhin für diese Kompetenz diese Kommission einbe<lb break="no"/>rufen soll und jede einzelne Frage dort besprechen soll. In der Frak<lb break="no"/>tion erklärt mir dann aber <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs>, der nicht anwesend war, sondern durch<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> vertreten, dass der ÖGB für diese Idee keine Zustimmung gibt.<lb/>
Angeblich ist <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> dagegen, da <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> nicht mehr anwesend ist, frage<lb/>
ich <rs type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</rs>, der mir wieder erklärt, dass es sehr wohl zweckmäs<lb break="no"/>sig ist, übe diese Probleme im Rahmen dieser Kommission die weitere<lb/>
Preisbeobachtung durchzuführen und verstösse gegen das Preisbestimmungs<lb break="no"/>gesetz dort zu besprechen und in den Unterbehörden dann gegebenenfalls<lb/>
Anzeige zu bringen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_04">Im Institut treffe ich <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> und <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> und bespreche die<lb/>
Kooptierung eines Vertreter des Freien Wirtschaftsverbandes ins Prä<lb break="no"/>sidium der Bundeskammer. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> möchte sehr gerne, dass ein in einem<lb/>
Betrieb aktiv Tätiger und vor allem seit Jahrzehnten arbeitender<lb/>
Selbständiger als kooptiertes Mitglied von der BHK ins Präsidium<lb/>
kooptiert werden sollte. Er denkt natürlich an sehen alten Freund<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs>. Der FWV wird aber wahrscheinlich <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> doch jetzt<lb/>
als seinen Vertreter ins Präsidium schicken wollen. Ich habe nach dem<lb/>
Ableben von <rs type="person" ref="#per__97656">Kostroun</rs> <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> empfohlen sofort dieses Problem zu<lb/>
lösen, denn wie sich jetzt herausstellt, hat die lange Vakanz dazu geführt<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97308">Abt</rs>, der Vertreter v. NÖ jetzt Ambitionen auf diesen Posten zeigt.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> hält als einzigen möglichen Vorschlag fest, dass <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs><lb/>
versuchen sollte, die Zustimmung des FWV-Präsidium und Vorstandes für<lb/>
seine Person zu erreichen. Wenn dies unmöglich sei, erklärt mir <rs type="person" ref="#per__97757">Mühl<lb break="no"/>bacher</rs>, würde auf alle Fälle <rs type="person" ref="#per__97602">Jodlbauer</rs> für die Kooption in Frage<lb/>
kommen. Unter gar keinen Umständen wollen die beiden, dass <rs type="person" ref="#per__97308">Abt</rs>, der in<lb/>
NÖ sich's immer mit der ÖVP arrangiert und Beschlüsse fasst, die dem<lb/>
Verband gar nicht guttun, da sie die Politik des Wirtschaftsbundes nur<lb/>
bekräftigen, in die BHK kooptiert wird.</p><pb n="14-0010" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0010.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_05">Der algerische Botschafter <rs type="person" ref="#per__149281">Setutti</rs>, der seinen Sitz in Paris hat,<lb/>
kommt nach Wien, um mit allen Ministern über offene Probleme Algeriens<lb/>
zu sprechen. Er verweist auf die Möglichkeiten der Gas-Lieferungen<lb/>
und ich erkläre ihm, dass Austro-Ferngas diesbezügliche Verhand<lb break="no"/>lungen mit meiner Zustimmung führt. An den Global-Kontingent für<lb/>
Wein-Importe möchte sich Algerien direkt beteiligen und nicht mehr<lb/>
über Frankreich oder die Schweiz algerische Weine nach Österreich<lb/>
liefern. Eine Probesendung von 100 hl soll in der nächsten Zeit<lb/>
direkt zwischen Algerien und Österreich abgewickelt werden. Be<lb break="no"/>treffend der Kooperationen hat er das Riesenprojekt von <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> –<lb/>
eine Beregnungsanlage für 40 Mill. $ in Kooperationen mit den<lb/>
Vertreter <rs type="person" ref="#per__115651">Cifer</rs> – besprochen. Nach Auffassung Algeriens sollen nicht<lb/>
nur die Rühren für diese Beregnunganlage sondern der Gesamt-Komplex<lb/>
von Österreich geliefert werden, zumindestens als Generalunter<lb break="no"/>nehmer finanziert wären. Dies geht bis zur Computerlieferung für<lb/>
diese Anlage. Algerien hofft, dass dafür eine Staatsgarantie ge<lb break="no"/>geben wird. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> flüstert mir, dass <rs type="person" ref="#per__115651">Cifer</rs> einen solchen Gesamt<lb break="no"/>komplex gar nicht als österreichischer Generalunternehmer liefern<lb/>
möchte, sondern sich wirklich nur auf die Beregnungsanlage beschränken<lb/>
möchte. Ich stelle ausdrücklich fest, dass Österreich keinen wie<lb/>
immer gearteten Einfluss darauf nimmt, welche Firma und welcher<lb/>
Betrieb eine Kooperation mit algerischen Unternehmungen abschliesst<lb/>
Dies gilt auch für die Verstaatlichte Industrie, von denen der<lb/>
Botschafter annimmt, dass Österreich sehr wohl über diese Betriebe<lb/>
seinen Einfluss als Eigentümer geltend macht und sie zu Koopera<lb break="no"/>tionen gegebenenfalls zwingt. <rs type="person" ref="#per__149281">Setutti</rs> erneuert neuerdings die Ein<lb break="no"/>ladung unbedingt im Jahre 1973 nach Algerien zu kommen. <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs><lb/>
erklärt ihm , dass derzeit an einem Vertrag zwischen Algerien und<lb/>
Österreich verhandelt und gearbeitet wird und dass maximal nach<lb/>
Abschluss dieses Vertrages zur Unterzeichnung eine solche Reise<lb/>
möglich wäre. Ich selbst mache überhaupt keinerlei Zusagen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_06">In der ÖGB-Fraktion berichtet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass er zu seiner Entlastung<lb/>
insbesondere seit Monaten um nicht zu sagen, seit Jahren das Personal<lb break="no"/>problem von ihm nicht sehr intensiv behandelt werden kann, schon<lb/>
seit diesem Zeitpunkt einen Staatssekretär möchte. Da Personalver<lb break="no"/>handlungen letzten Endes viel Geld kosten, müsste dieses Gebiet<lb/>
intensiv behandelt werden und er hat deshalb die Absicht, <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs><lb/>
von der Gewerkschaft öffentlicher Dienst als Staatssekretär zu<lb/>
bestellen. Er erklärt, dass auch noch eine zweite Notwendigkeit seiner<lb/>
<pb n="14-0011" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0011.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Meinung nach bestünde, aber über diese er nicht sprechen will, da sie<lb/>
derzeit nicht spruchreif ist. Ohne es zu sagen, vermute ich, dass es<lb/>
sich dabei um den Staatssekretär im Landwirtschaftsministerium handelt.<lb/>
Scheinbar möchte er <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> nicht vergrämen oder vielleicht gar zum Rück<lb break="no"/>tritt bewegen, da dieser erklärt hat, er wird keinen Staatssekretär<lb/>
für sich akzeptieren. Ausser der Stahlfusion, die bereits jetzt abge<lb break="no"/>schlossen ist, der Betriebsratswunsch der soz. Fraktion mit einem<lb/>
Drittel und der vollen Mitbestimmung ist jetzt auch von ihm akzep<lb break="no"/>tiert, muss noch jetzt der Buntmetallsektor in Ordnung gebracht werden.<lb/>
Für ORF wird die Kommission eingesetzt, ebenso für die Ortstafellösung.<lb/>
Zum ersten Mal erklärt <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass in dem Ortstafelstreit nicht<lb/>
die Bundesregierung oder gar er initiativ gewesen ist, sondern dass<lb/>
es sich hier um Empfehlungen unserer Freunde gehandelt hat. Er vermeidet<lb/>
zwar die Kärntner Genossen und ganz besonders <rs type="person" ref="#per__97953">Sima</rs> dafür verantwortich<lb/>
zu machen, doch ist aus dieser Formulierung – Empfehlung unserer Freunde<lb/>
– klar und deutlich zu erkennen, dass es sich um diese Genossen gehandelt<lb/>
hat, die ihm letzten Endes zu dieser übereilten Lösung des Ortstafelproblem<lb/>
gedrängt haben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hofft, dass die Kommission, wo auch die<lb/>
katholische und evangelische Kirche vertreten sein wird, die eine<lb/>
friedliche Regelung des Problems unbedingt wollen, Vorschläge er<lb break="no"/>statten wird, die zu einer Beruhigung auf diesem Gebiet führen.<lb/>
In der Parteiführerkonferenz der soz. Internationale nach Paris kommt es<lb/>
mit der franz. Regierung und ganz besonders von <rs type="person" ref="#per__134015">Pompidou</rs> zu einem Kon<lb break="no"/>flikt, den man aber in Kauf nehmen muss, auch die soz. Partei Österreichs<lb/>
war vor 1934 glücklich, als die Parteiführer <rs type="person" ref="#per__1137473">Leon Blum</rs> u.a. zu Besuch<lb/>
und Unterstützung der Sozialdemokraten nach Österreich gekommen sind.<lb/>
An dieses Referat entwickelt sich dann eine heftige Diskussion über<lb/>
die Lohnpolitik der öffentlich Bediensteten. <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> meint, dass näm<lb break="no"/>lich die Koppelung an den Index die seinerzeit <rs type="person" ref="#per__97922">Schmitz</rs> zugestanden<lb/>
hat, nicht im Interesse der öffentlich Bediensteten und ganz besonders<lb/>
der Gewerkschaften gelegen ist. Dies bestreiten die öffentlich Be<lb break="no"/>diensteten ganz entschieden und meinen, dass es wohl ein jahrelanger<lb/>
Kampf um diese Indexbindung auch ihrerseits gewesen ist. Dass diese<lb/>
Indexbindung für sie von Bedeutung ist und eine gute Lösung darstellt,<lb/>
wird von <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> bezweifelt, aber von den öffentlich Bediensteten neuer<lb break="no"/>dings bekräftigt. Auch die Eisenbahner und die Gemeindebediensteten<lb/>
sowie die Postler schliessen sich dieser Meinung an und verwahren sich<lb/>
ganz entschieden, dass man immer nur von den Achter- und Neuner-Posten<lb/>
spricht, die einen verschwindenden Prozentsatz der öffentlich Be<lb break="no"/>diensteten ausmachen. Insbesondere weise sie darauf hin, dass auch<lb/>
<pb n="14-0012" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0012.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Arbeitergewerkschaft sehr wohl einen Indexlohn anstreben, siehe<lb/>
Papierindustrie, und vor allem eine zeitliche Beschränung ihrer<lb/>
Kollektivverträge. d.h. terminisierte Abkommen schliessen, wie z.B.<lb/>
auch die Metallarbeiter.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_07">Auf Wunsch des Präsidiums des ÖGB berichte ich, dass über die Index<lb break="no"/>erhöhung von 7,6 % im Dezember für alle angenehm überrascht sind<lb/>
und dass durch die neue Preiswelle der Ketten-Konsum-Genossenschaften<lb/>
und grosser Firmen, die sogar riesige Senkungen jetzt durchführen,<lb/>
eine Beruhigung im Jänner eingetreten ist. Ich gebe auch einen Über<lb/>
blick über die österr. Wirtschaftslage. Dr. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> und Präs. <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs><lb/>
wollen sich zu Wortmelden, doch erklärt der Vorsitzende <rs type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</rs>,<lb/>
dass wir jetzt zu einer Regierungsvorbesprechung gehen müssen und<lb/>
lässt die Diskussion nicht zu. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> erklärt mir nachher, er stimmt<lb/>
mit meiner Auffassung nicht überein und wollte dies auch in der<lb/>
Fraktion ausdrücklich feststellen. Er meint, dass die Arbeiterkammer<lb/>
nicht 8 % für Dezember prognostiziert hat, was ich ihm sofort beweisen<lb/>
kann, und dass die Erfolge mit 7,6 und vor allem auch mit den Jänner-<lb/>
Preissenkungen nicht überwertet werden soll. Was <rs type="person" ref="#per__97570">Hrdlitschka</rs> sagen<lb/>
möchte, weiss ich nicht, da ich mit ihm nachher nicht mehr sprechen<lb/>
konnte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_08">Vor der Regierungsvorbesprechung gebe ich <rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> meinen Dienst<lb break="no"/>zettel über die Stellungnahme der OB zum Universitätsorganisations<lb break="no"/>gesetz. Sie ist sehr erfreut, dass sie keine negative Stellungnahme<lb/>
vom Handelsministerium bekommt, sondern dass auf diesem Weg die<lb/>
Bedenken der OB ihr zur Kenntnis gebracht werden. Ich bin überzeugt,<lb/>
dass jeder Minister angenehm berührt ist, wenn ein anderer Minister<lb break="no"/>kollege ihm keine negativen Stellungnahmen zu Gesetzentwürfen schickt<lb/>
sondern eben im Haus versucht, diese ohne entsprechende Weisungen aller<lb break="no"/>dings zu geben, solche negative Stellungnahmen abwürgt. In dieser<lb/>
Hinsicht haben wir wirklich eine vorbildliche Organisation. Ich<lb/>
kenne zumindestens kein anderes Ministerium, wo so weit und in solchen<lb/>
Einzelheiten gehend versucht wird, die anderen Ministerkollegen mit<lb/>
negativen Stellungnahmen zu verschonen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_09">Der Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs>, <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> und ich besprechen den<lb/>
Export von 500 Maschinengewehren Steyr-Daimler-Puch AG nach Griechenland.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> spricht sich ganz entschieden dagegen aus und meint, dass<lb/>
<pb n="14-0013" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0013.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auch <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>, der zögert , gegen eine solchen Export sein müsste.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> meint, er hätte dafür keine gesetzliche Handhabe, da das Kon<lb break="no"/>zept, welches er mit dem Aussenminister vereinbart hat, nur 3 Gesichts<lb break="no"/>punkte für Waffenexportverbot kennt. Kriegsführender Staat oder keine<lb/>
diplomatischen Beziehungen und noch ein dritter Grund, den ich leider<lb/>
vergessen habe. Wir kommen überein, dass ich mit Gen.Direktor <rs type="person" ref="#per__97854">Rabus</rs><lb/>
vom Steyr-Daimler-Puch AG sprechen soll, damit dieser auf einen Export<lb/>
womöglich verzichtet.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_10">ANMERKUNG: Bitte Termin vereinbaren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_11"><rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> wird sein Elektrizitätskonzept am Montag in einer Presse<lb break="no"/>konferenz vorstellen. Ich ersuche ihn ausdrücklich, nicht darauf hin<lb/>
zuweisen, dass dieses Konzept jetzt von mir dann im Rahmen eines<lb/>
gesamten Energiekonzeptes verwertet werden soll. Ich verweise darauf,<lb/>
dass ich erst eine entsprechende Arbeitsgruppe installieren muss<lb/>
und dies still und leise tun möchte und nicht durch einen spektakulären<lb/>
Hinweis <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauers</rs> dies im Rahmen eines Gesamtenergiekonzeptes jetzt<lb/>
berücksichtigt werden soll, in dieser Arbeit gestört werden möchte.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_12">In der Vorbesprechung möchte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nur Kleinigkeiten erledigen,<lb/>
das wir für die Regierungklausur sowieso alle grossen Probleme auf<lb break="no"/>heben sollen. Moser ersucht er zu überlegen, ob er nicht eine Konferenz<lb/>
mit den Architekten, Städteplanern und sonstigen interessierten auf<lb/>
Bundesregierungsebene durchführen möchte. Die seinerzeitigen SPÖ-Kon<lb break="no"/>ferenz über Bodenrecht muss nämlich fortgesetzt werden, um der ÖVP mit<lb/>
Anträgen jetzt Paroli bieten zu können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_13">Das Anbot von Rank <add>[Xerox]</add> über die Telefonleitung entsprechende Fernschreiber<lb break="no"/>kopiermöglichkeiten einzurichten, die 1.400 Miete pro Monat und Mini<lb break="no"/>sterium kosten würden, wird als unausgereift und zu teuer abgelehnt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_14"><rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> wünscht eine bessere Berechnung der Ruhegenüsse für die<lb/>
Ministerpensionisten und zwar so wie bisher eine Nettoberechung, welches<lb/>
aber eine Gesetzesänderung notwendig machte, wie <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> meint und des<lb break="no"/>halb weder von der Regierung noch vom Klub erwogen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_15">Die ÖVP will durch Angriffe jetzt ganz besonders herausstreichen,<lb/>
dass <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nur immer Erklärungen abgibt und keinerlei positive Er<lb break="no"/>gebnisse zu verzeichnen hat. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> möchte nun in jedem einzelnen<lb/>
Fall sofort replizieren und z.B. wenn erklärt wird, es ist nichts<lb/>
<pb n="14-0014" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0014.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für die Konsumenten geschehen, dann darauf hinweisen, dass das<lb/>
Handelsministerium z.B. jetzt die Von-bis-Preise veröffentlicht,<lb/>
die selbst von gegnerischen Zeitungen übernommen und publiziert<lb/>
werden. Sein Sekretariat wird jetzt entsprechende Zusammenstellungen<lb/>
veranlassen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97646">KOPPE</rs>: Bitte kläre, wieweit wir hier Unterlagenmaterial<lb/>
gegebenenfalls schicken sollen und können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_17">Die Frankreich-Reise <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> wird auch von ihm in der Regierungs<lb break="no"/>vorbesprechung erwähnt. <rs type="person" ref="#per__134015">Pompidou</rs> meint, dass die militanten Sozia<lb break="no"/>listen unerwünscht, wie es im Kabel heisst inopportun, seien.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sagt aber, dass Paris eine offene Kongress-Stadt ist und<lb/>
wenn nicht die schwedischen Genossen zurückziehen er auf alle<lb/>
Fälle nach Paris fahren wird. Sollte allerdings <rs type="person" ref="#per__114142">Palme</rs> und andere<lb/>
Parteiführer davon Abstand nehmen, dann wird er allein nicht nach<lb/>
Paris fahren. Er betrachtet dies aber als eine schwere Niederlage<lb/>
der franz. Sozialisten Partei. Überall seien bis jetzt die Partei<lb break="no"/>führer willkommen geheissen worden und als sie in Rom waren, seien<lb/>
sogar <rs type="person" ref="#per__97818">Pittermann</rs> und er vom Papst empfangen worden. In Finnland<lb/>
hat sie z.B. sogar <rs type="person" ref="#per__114501">Kekkonen</rs> empfangen. Sie kommen als Privatpersonen<lb/>
nach Paris und wünschen gar keine offiziellen Empfänge. Interessant<lb/>
ist aber, dass gleichzeitig der Vorsitzende des franz. Senates<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140767">Poher</rs> <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> zu einem Empfang im Senat eingeladen hat. Als einziger<lb/>
Parteiführer hat <rs type="person" ref="#per__114110">Brandt</rs> bis jetzt schon erklärt, dass er an dieser<lb/>
Tagung nicht teilnehmen kann und scheinbar auch will. Da er in den<lb/>
nächsten Tagen dann Verhandlungen mit <rs type="person" ref="#per__134015">Pompidou</rs> auf Regierungs<lb break="no"/>ebene zu führen hat. Unerklärlich allerdings ist es, dass er dann<lb/>
eine 6. Garnitur nach Paris schicken wird. Wenn <rs type="person" ref="#per__114110">Brandt</rs> schon nicht<lb/>
kommen kann, dann hätte er doch auf alle Fälle eine Stellvertreter<lb/>
von ihm schicken können und nicht einen Ferner-Liefen-Mann. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirch<lb break="no"/>schläger</rs> bringt als wichtigstes Argument, dass wenn man sich eine<lb/>
solche Behandlung von Frankreich gefallen lässt, dann damit rechnen<lb/>
muss, dass auch die Sowjetunion ähnliche Allüren an den Tag legen<lb/>
wird. <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> meint, dass selbst wenn eine Verstimmung daraus<lb/>
resultieren sollte, auf alle Fälle man eine solche Behandlung nicht<lb/>
akzeptieren kann. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hofft, dass es zu einer dringlichen Anfrage<lb/>
von Seiten der ÖVP kommt, damit er dann die Anti-kommunistische<lb/>
Politik der SPÖ und die Bestrebung der ÖVP, neuerdings die Rote<lb/>
Katze aufleben zu lassen, im Parlament in aller breiter Öffentlichkeit<lb/>
erklären kann. <rs type="person" ref="#per__97488">Gratz</rs> bemerkt, dass <rs type="person" ref="#per__97647">Koren</rs> ihm aber bereits gesagt hat,<lb/>
<pb n="14-0015" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0015.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>er denke nicht daran, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> diese Möglichkeit zu geben. Es besteht<lb/>
nun aber die HOffnung, dass der linke Flügel der ÖVP insbesondere<lb/>
die Leute, die <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> unbedingt attackieren wollen, eine solche dring<lb break="no"/>liche Anfrage verlangen und <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> dann als Letztinstanz dann doch<lb/>
auch dafür aussprechen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_18"><rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> möchte, dass die Bundesregierung sich einigt, ob und inwieweit<lb/>
Pokale an die einzelnen Interessenten von den Ministern gespendet werden.<lb/>
Die meisten Minister sprechen sich aber für die Beibehaltung der jetzige<lb/>
Praxis aus. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> bemerkt nur, das unsere kleinen Pokale – sie<lb/>
werden als Eier-Becher bezeichnet – beanstandet werden. ICh erkläre,<lb/>
dass wir dadurch aber eine sehr breite STreuung haben und wem es<lb/>
nicht passt, der kann mir ja den Pokal zurückschicken, was bis jetzt ein<lb/>
einziges Mal geschehen ist. Bei den Regierungsvorbesprechungen wird,<lb/>
wenn eine Minister den Pokal nicht spenden will, abgestimmt, wer eigent<lb break="no"/>lich dafür POkale spendet. Ich erkläre vorweg, dass wir sehr wohl<lb/>
allen POkalansuchenden, wenn es irgendwie geht, entsprechen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_19"><rs type="person" ref="#per__97767">Mussi</rs> weist darauf hin, dass die Wiener Zeitung und der ORF jetzt einen<lb/>
Mangament-Kurs jetzt durchführen und das Unterrichtsministerium sich<lb/>
beretierklärt, durch Kauf der Wiener Zeitung 1.50 S pro Exemplar zu<lb/>
unterstützen. <rs type="person" ref="#per__97767">Mussi</rs> fragt, wie weit andere Ministerien dazu bereit sind.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte prüfen, ob eine solche Aufforderung überhaupt<lb/>
sinnvoll ist, ausserdem erscheint es mir lächerlich<lb/>
einem Beamten 1.50 zu ersetzen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_21"><rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> hat mich zu einer Besprechung, die er mit einem Staatspolizisten<lb/>
wegen der Auskünfte über Min.Rat <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> gehabt hat, dazugerufen. Der<lb/>
Staatspolizist erklärte, dass die ERhebung, welche uns im Präsidium<lb/>
vorlag vom Jahre 1968 nicht aus dem Jahre 1968 stammt, sondern bereits<lb/>
anfang der sechziger-Jahre durchgeführt wurde. Dies geht aus dem Be<lb break="no"/>gleitschreiben <rs type="person" ref="#per__133370">Soronics</rs> an <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> nicht hervor, sondern im Gegenteil, man<lb/>
hat den Eindruck, dass dies neue Erhebungen gewesen isnd. Ich ersuche<lb/>
den Staatspolizisten, uns unverzüglich seine entsprechende Information<lb/>
nach entsprechenden Recherchen zukommen zu lassen, ob und inwieweit ein<lb/>
Sicherheitsrisiko bei <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> besteht. Ich selbst möchte auf die Erhebungen<lb/>
keinerlei Einfluss nehmen, bitte nur so schnell wie möglich das Erhe<lb break="no"/>bungsergebnis uns mitezuteln . In der vorliegenden Information wird<lb/>
<pb n="14-0015" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0015-01-D.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nämlich als gravierendes Element nur die MItgliedschaft von <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs><lb/>
zur KP aufgezeigt. Ich frage den Staatspolizisten, ob es üblich,<lb/>
dass irgendwelche AUskünfte auch von der Person selbst verlangt werden.<lb/>
Er bejaht und erklärt, dass sehr wohl BEschuldigte mit den Behaup<lb break="no"/>tungen konfrontiert werden, damit sie Gelegenheit haben, sich zu<lb/>
rechtefertigen. Er wollte insbesondere fragen,ob ich für eine solche<lb/>
Vorgangswweiese meine Zustimmung geben würde. Ich erkläre sofort,<lb/>
dass ich mit jedweden Erhebungsmethoden einverstanden bin und nur<lb/>
eine schnelle aber umso zuverlässigere Information über das Sicherheits<lb break="no"/>risiko von <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> bruache. In der Information,die uns vorliegt, wird ja<lb/>
auch der Verdacht ausgesprochen, dass er als 0st-Informant in Frage<lb/>
komme. Der Staatspolizist verspricht eine umfangreiche Untersuchung<lb/>
und baldige Information von mir.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band14_1973-01-09_22">Bei meinem Bericht im Bezirksausschuss komme ich wider Erwarten wieder<lb/>
sehr gut über die Runden. Genosse <rs type="person" ref="#per__140769">Hladej</rs> erzählt uns von seiner ERfahrung<lb/>
Reparatur einer Tachometer-WElel. Wie er mir nachher unter vier Augen<lb/>
zugesteht, hätte die VErkäuferin, als sie ihm die REchnung erstellte<lb/>
und er erwähnte, er würde dies dem Minister <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> heute abends zei<lb break="no"/>gen, sehr nervös die Begründung der Preiserhöhung gegeben. Interessant<lb/>
an diesem FAll it aber, dass <rs type="person" ref="#per__140769">Hladej</rs> nachher zu mir kam und sich förm<lb break="no"/>lich entschuldigte, dass er dieses Beispiel gebracht hat. Ich staune<lb/>
und wundere mich immer wiede,r wie die Genossen einen Funktionär ganz<lb/>
besonders ein Regierungsmitglied schonen. Sie betrachten es als ihre<lb/>
Hauptaufgabe, wenn sie schon Kritik üben, neuerdings immer wieder zu<lb/>
versichern, dass sich dies nicht gegen meine Person richtet. So viel<lb/>
Vertrauen und Unterstützung ist fast schon beängstigend.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="14_0007_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0007-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 9.1.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="14_0007_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band14/14_1973-01-09_0007-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>