<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  4. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-04</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-06-04">Mittwoch, 4. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0698" facs="55_1980-06-04_0698.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 4. Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur Coca-Cola-Frühjahrstagung in der Hofburg wurde der große Fest<lb break="no"/>saal fast gefüllt. Es waren also über 1000 Teilnehmer aus Öster<lb break="no"/>reich, Deutschland, der Schweiz und auch 2 Delegierte aus Ungarn.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__126227">Aela</name>, der Geschäftsführer von Coca Cola Österreich GesmbH,<lb/>
ein Deutscher, hielt eine solche Laudatio auf Wien und insbes. auf<lb/>
das Kaffeehaus, daß ich bei meiner Festansprache sagen konnte,<lb/>
besser kann ich es auch nicht. Vor allem überrascht mich, daß<lb/>
Coca Cola für Kaffee so eine Propaganda macht. Die Tagung stand<lb/>
unter dem Motto der Mensch im Betrieb, daher konnte ich auch als<lb/>
Gewerkschaftsobmann der LUGA einige Bemerkungen machen. Als Coca-<lb/>
Cola-Konsument, der mehr als 45 Liter den österreichischen Durch<lb break="no"/>schnitt trinkt und vor allem als Handelsminister ließ ich dann<lb/>
auf das eingestimmte Publikum den Wiener Schmäh los, da konnte<lb/>
nichts daneben gehen. Die letzte Tagung war 1961 in Wien. Selbst<lb break="no"/>verständlich forderte ich die Coca-Cola-Leute auf, nicht in so<lb/>
langen Abständen nach Österreich zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die SPÖ-Gemeindevertreter mit zwei Landtagsabgeordneten und dem<lb/>
NR <name type="person" ref="#per__113005">Fertl</name>, Bezirksobmann von Amstetten, müssen das Erbe vom ehe<lb break="no"/>maligen Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97828">Pölz</name> aus Amstetten irgendwie liquidieren.<lb/>
Seinerzeit haben sie am Gamsstein in der Nähe vom jetzigen einiger<lb break="no"/>maßen kostendeckend arbeitenden Hochkar ein Schigebiet erschlossen.<lb/>
Dieses ist von Wien noch umständlicher zu erreichen. Die Linzer<lb/>
kommen jetzt auch durch das erschlossene Prielgebiet nicht mehr<lb/>
in ihre Gegend, sodaß das Ybbstal eine sehr schlechte Ausgangspo<lb break="no"/>sition hat. Da ein einziger Lift auf den Gamsstein raufgeht, oben<lb/>
nur dann noch ein Schlepplift ist, haben die Schifahrer auch gar<lb/>
keine Abwechslung und daher auch kein besonderes Interesse an<lb/>
diesem Gebiet. Für den 25-Mio.-S-Lift haben sie 12 Mio. Zinsenzu<lb break="no"/>schuß vom Verkehrsministerium bekommen, für das Restaurant einen<lb/>
ERP-Kredit von 4 Mio. vom Handelsministerium. Jetzt wollten sie<lb/>
von der Bürges für Pistengeräte einen FV-Sonderkredit, der kann<lb/>
aber richtlinienmäßig nicht gegeben werden. <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> hat aber ihnen<lb/>
sofort zugesagt, daß für diese 1,8 Mio. Pistengerät, das sie an<lb break="no"/>schaffen müßten, 1,2 Mio. aus der Hausaktion gegeben werden können.<lb/>
Dies langt aber nicht. Sie werden sich deshalb zwecks Unterstützung<lb/>
<pb n="55-0699" facs="55_1980-06-04_0699.jpg"/>an die NÖ Landesregierung wenden und wenn dies nicht erfolgreich<lb/>
ist, dann mich zur Interpellation neuerdings ersuchen. Vor allem<lb/>
sind sie verärgert, weil Zentralsekretär <name type="person" ref="#per__97727">Marsch</name> und auch Bauten<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> ihnen bei Bezirkskonferenzen entsprechende Zu<lb break="no"/>sagen gemacht haben. Hier bewährt sich wieder einmal, daß ich<lb/>
keinerlei Zusagen mache, sondern wenn es irgendwie geht, gleich<lb/>
zu helfen. Ich habe dieses Problem anschließend beim Parteivor<lb break="no"/>stand mit LH-Stv. <name type="person" ref="#per__97389">Czettel</name> und dem NÖ AK-Präsidenten besprochen.<lb/>
Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Schweighofer im Wald<lb break="no"/>viertel habe ich dann auch noch LRat <name type="person" ref="#per__114522">Schneider</name> und den Fremdenver<lb break="no"/>kehrsdirektor HR <name type="person" ref="#per__115027">Hlous</name> getroffen, die ich ebenfalls auf die kriti<lb break="no"/>sche Situation von der Gamseck GesmbH u. Co KG aufmerksam gemacht<lb/>
habe. Diese beiden haben aber sehr negativ reagiert. Die einzige<lb/>
Möglichkeit, die die Gesellschaft selbst sieht, ist daß mehr Komman<lb break="no"/>ditisten sich an diesem Unternehmen beteiligten. Da Herr <name type="person" ref="#per__126228">Böhm</name> von<lb/>
der Fa. Schöps dort ein Fischwasser hat, hat er sich bis jetzt mit<lb/>
200.000,–– S beteiligt. Ich habe zugesagt, mit Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> zu spre<lb break="no"/>chen, ob nicht er oder von ihm Bekannte im größeren Ausmaß sich<lb/>
daran beteiligen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> darüber sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Bundesparteivorstandssitzung, die diesmal wieder im Renner-<lb/>
Institut stattgefunden hat, damit auch die anderen dieses Hotel<lb/>
kennenlernen, berichtete <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über den Korruptionsfall AKH<lb/>
und meint, die Treulosigkeit einzelner Genossen schadet der Partei<lb/>
und auch der Regierung. Die ÖVP wird alles skandalisieren. Er<lb/>
berichtet dann über die Idee der neuen Informationstätigkeit der<lb/>
Regierung und insbes. über die Innenrevision, die jetzt verstärkt<lb/>
werden soll. Ebenso informierte er den Parteivorstand, daß im<lb/>
Herbst ein Derivat der Regierungserklärung für das Jahr 1981 von<lb/>
ihm vorgeschlagen wird. Die einzelnen Bundesministerien werden ihm<lb/>
diesbezügliche Berichte vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte dies nötige jetzt veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verwies dann ganz besonders auf die Budgetsituation und<lb/>
daß das Nettodefizit von 40 Mrd. auf 25 Mrd. gesenkt werden soll,<lb/>
was sehr schwierig sein wird. Die Minister werden sich mit Kürzun<lb break="no"/>gen abfinden müssen, er hofft aber, daß es im Sommer nicht zur<lb/>
<pb n="55-0700" facs="55_1980-06-04_0700.jpg"/><choice><choice><sic>Profirmierung</sic><corr>Profilierung</corr></choice></choice> in der Öffentlichkeit kommt. Mit anderen Worten,<lb/>
wir werden sehen, ob nicht wieder dann in den Zeitungen, weil sie<lb/>
nichts anderes zu berichten haben, eine entsprechende Pressepo<lb break="no"/>lemik der einzelnen Minister, aber letzten Endes auch vor allem<lb/>
des Bundeskanzlers erfolgen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> verwies auf die 50.000 gefährdeten Arbeitsplätze, Semperit,<lb/>
Eumig, VEW, VÖEST-Alpine, auf die poetische Dokumentation der 25-<lb/>
Jahrfeier, die <name type="person" ref="#per__125831">Portisch</name> jetzt machen soll und ging dann, wie konnte<lb/>
es anders sein, auf die Außenpolitik. <name type="person" ref="#per__125563">Muskie</name> hat ihm ein Dank<lb break="no"/>schreiben geschickt, wo er feststellt, daß das Wiener Treffen sehr<lb/>
wichtig ist. Vom Iran berichtete er eingehend, die Amerikaner<lb/>
waren informiert. Vizepräsident <name type="person" ref="#per__126217">Mondale</name> war von der Idee begei<lb break="no"/>stert, <name type="person" ref="#per__125563">Muskie</name> hat sich positiv geäußert und hat ihn noch, da er<lb/>
in der Außenpolitik noch nicht diese Erfahrung hat, vom State<lb/>
Departement einen höchsten Beamten geschickt. Die Delegation<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="#per__114142">Palme</name> und <name type="person" ref="#per__126230">Gonzalez</name> waren alles Nicht-NATO-Länder mit einem<lb/>
guten Renommee. Für die Amerikaner wurden sogar schriftliche Unter<lb break="no"/>lagen vorbereitet. Ihr Empfang im Iran war sehr kühl, die Revolu<lb break="no"/>tion ist dort noch nicht zu Ende. Der Ministerpräsident <name type="person" ref="#per__126219">Banisadr</name><lb/>
hätte sie sehr aufgeschlossen empfangen. Er würde auch sofort die<lb/>
Geisel frei lassen, er möchte sich nämlich nach Europa hinwenden.<lb/>
Der Führer des Revolutionskomitees <name type="person" ref="#per__126221">Beheschti</name> dagegen, der perfekt<lb/>
Deutsch spricht, er war in der Emigration in Hamburg, gibt sich<lb/>
als armer Mullah. Dieser wünscht aber die Isolierung Irans. Wenn<lb/>
die beiden aber zum Streiten beginnen und es wieder zu einem<lb/>
Bürgerkrieg kommt, werden nur die Sowjets die Sieger daraus sein.<lb/>
Die Zusage, die sie aus diesen Gesprächen erhalten haben, war, als<lb/>
Antwort auf ihren Besuch wird der Außenminister <name type="person" ref="#per__126231">Ghotbzadeh</name> zur in<lb break="no"/>ternationalen Bürositzung kommen. Dann aber wird letzten Endes erst<lb/>
das Parlament entscheiden. Alles ist schriftlich festgehalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die israelische Situation ist äußerst kritisch, jetzt ist neben<lb/>
<name type="person" ref="#per__126229">Dayan</name> auch <name type="person" ref="#per__115002">Weizmann</name> aus der Regierung ausgeschieden, trotzdem<lb/>
kann niemand scheinbar <name type="person" ref="#per__112985">Begin</name> stürzen, die Opposition ist schein<lb break="no"/>bar nicht imstande eine Änderung vor den nächsten Wahlen herbei<lb break="no"/>zuführen. <name type="person" ref="#per__112568">Sadat</name> ist tief verletzt und hat größte Schwierigkeiten.<lb/>
In Afghanistan gibt es nichts besonders Neues, aber über Afghanistan<lb/>
Israel, Berlin und dann noch <name type="person" ref="#per__126232">Reagan</name>, als reaktionärster Präsident,<lb/>
<pb n="55-0701" facs="55_1980-06-04_0701.jpg"/>den es jemals gegeben hat, gewählt, muß dann alles schief gehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Debatte hat <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> dann besonders auf die Idee von 8<lb/>
auf 18 % die Mehrwertsteuer für elektrischen Strom zu erhöhen,<lb/>
hingewiesen und meinte, dies würde eine weitere Belastung der<lb/>
Konsumenten bedeuten. Der Verbraucherpreisindex würde sich um<lb/>
0,16 % erhöhen. Jetzt schon müssen die Mieter mit S 4,30 pro m²<lb/>
rechnen, dann noch eine Elektrizitätsverteuerung dazu würde die<lb/>
Situation unmöglich machen. Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> wieder hat darauf ver<lb break="no"/>wiesen, daß er sich auch gegen eine Elektrizitätsmehrwertsteuer<lb break="no"/>erhöhung ausspricht, wohl aber erwartet er, daß die Regierung,<lb/>
sprich ich, einen einheitlichen Strompreis festsetzt, die Überge<lb break="no"/>winne dann in Tirol und Vorarlberg abschöpft und damit ein Fern<lb break="no"/>heizsystem finanziere. Der Westen hat die billige Wasserkraft,<lb/>
der Osten muß mehr als 50 % von der Verbundgesellschaft zukaufen<lb/>
und ist durch die Öl- und Gaspreiserhöhung besonders belastet.<lb/>
Gleichzeitig hat er noch darauf verwiesen, daß der Rhein-Main-<lb/>
Donau-Kanal bald fertig sein wird und dann die Schiffe Europa<lb break="no"/>kähne in Österreich nicht fahren können. Ich mußte mich wegen der<lb/>
Elektrizitätsäußerung <name type="person" ref="#per__109290">Mayrs</name> melden und habe auch auf die Ausbau<lb break="no"/>stufen der DoKW verwiesen. Selbst wenn zur Fertigstellung des<lb/>
Rhein-Main-Donau-Kanals die Stufe in der Wachau noch nicht vollen<lb break="no"/>det ist, wird der Europakahn fahren können, die Wachaustufe muß<lb/>
früher oder später auch kommen, weil ansonsten die Transportschwie<lb break="no"/>rigkeiten, Auflösung des Schleppzuges in zwei und damit wesentliche<lb/>
Verteuerung der Fracht für diese kurze Strecke, schon allein aus<lb/>
schiffahrtspolitischen Gründen in der Wachau eine Donaustufe ge<lb break="no"/>baut wird. Bezüglich der Möglichkeit, einen einheitlichen Strom<lb break="no"/>preis zu erlassen, gäbe es zwar vielleicht theoretisch die ge<lb break="no"/>setzliche Grundlage, sicher aber nicht die praktische Durchführungs<lb break="no"/>möglichkeit. Auch als AK-Direktor wurden solche Versuche von den<lb/>
örtlichen Arbeiterkammern Tirol und Vorarlberg ganz entschieden<lb/>
abgelehnt. Die selbe Stellung hat übrigens dort auch die Sozia<lb break="no"/>listische Partei und Landesregierungsmitglieder eingenommen. Ich<lb/>
kann mir nicht vorstellen, daß dann noch die schwarzen Landeshaupt<lb break="no"/>leute zustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich um 1/2 5 in Brand beim Truppenübungsplatz in Allentsteig<lb/>
<pb n="55-0702" facs="55_1980-06-04_0702.jpg"/>sein mußte, mußte ich dann nach meinem Diskussionsbeitrag sofort<lb/>
die Sitzung verlassen. Ich kam knapp nach 4 nach Brand und war<lb/>
sehr überrascht, dort bereits alle versammelt und vor der Fest<lb break="no"/>halle stehend anzutreffen. Wieder einmal nämlich ist in meinem<lb/>
Tagesprogramm 1/2 5 als Beginn vermerkt gewesen und die tatsäch<lb break="no"/>liche Veranstaltung war für 4 Uhr eingeladen. Dies passiert mir<lb/>
nun schon einige Male. Hätte ich mich im Parteivorstand länger<lb/>
aufgehalten oder gar geglaubt, um 1/2 5 beginnts, ich kann ein<lb/>
bißchen später auch noch hinkommen, dann wären dort die Leute<lb/>
fast 3/4 Stunden gestanden. Dies darf nicht mehr vorkommen. Es darf<lb/>
in meinem Tagesprogramm kein Termin eingetragen werden, wo nicht<lb/>
durch Einblick in die Originaleinladung festgestellt wird, wann<lb/>
tatsächlich die anderen eingeladen wurden. Da das Büro scheinbar<lb/>
außerstande ist, diese Kontrolle durchzuführen, bitte ich mir,<lb/>
in Hinkunft immer jede Einladung persönlich vorzulegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wieso war dies wieder möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Holzunternehmen Schweighofer liegt vollkommen abgelegen,<lb/>
äußerst ungünstig und hat, wie in der Laudatio dann festgehalten<lb/>
wurde, einen Umsatz von 500 Mio. S. Er beschäftigt 115 Arbeiter<lb/>
und Angestellte, für diese Gegend ein gewaltiger Großbetrieb.<lb/>
1956, als Herr <name type="person" ref="#per__126233">Schweighofer</name> von seinem Vater die Säge übernommen<lb/>
hat, waren es 3 Beschäftigte. Also eine kleine Quetschn. Natürlich<lb/>
hat der Bürgermeister und dann auch LRat <name type="person" ref="#per__114522">Schneider</name> auf die kri<lb break="no"/>tische Situation im Waldviertel verwiesen. Der Bürgermeister hätte<lb/>
z.B. sofort zugestimmt, wenn bei ihm ein entsprechendes Ferien<lb break="no"/>dorf errichtet wird, wie er in seiner Ansprach auch andeutete.<lb/>
Ich verwies darauf, daß die Bundesregierung alles unternimmt,<lb/>
jetzt erst wieder 50 Mio. S über das Bundeskanzleramt für ein Fe<lb break="no"/>riendorf im Waldviertel zur Verfügung stellt, wenn auch die NÖ<lb/>
Landesregierung den selben Betrag aufbringt. Alle Aktivitäten des<lb/>
Handelsministeriums für das Waldviertel bleiben aber nach wie vor<lb/>
aufrecht und ich selbst verwies darauf, welche Möglichkeiten für<lb/>
Fremdenverkehrs-, aber ganz besonders für gewerbliche Betriebe be<lb break="no"/>stehen. Bei der Betriebsbesichtigung konnte ich dann tatsächlich<lb/>
eine der modernsten Sägen Österreichs im Betrieb sehen. Die Me<lb break="no"/>chanisierung ist sehr beachtlich. Wie der Betrieb aber in Hinkunft<lb/>
<pb n="55-0703" facs="55_1980-06-04_0703.jpg"/>auf diesem ungünstigen Standort weiter existieren wird, ist mir,<lb/>
<choice><choice><sic>eigenlich</sic><corr>ehrlich?</corr></choice></choice> gesagt, ein Rätsel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0697_01" facs="55_1980-06-04_0697-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 4.6.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0703_01" facs="55_1980-06-04_0703-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript "Bundesparteivorstand im Rennerinstitut", 4.6.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>