<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 16. Oktober 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band33_1976-10-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-10-16">Samstag, 16. Oktober 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="33-1149" facs="33_1976-10-16_1149.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Samstag, 16. Oktober 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion von der Landeskonferenz der Lebensmittel<lb break="no"/>arbeiter in Salzburg hat <name type="person" ref="#per__145680">Kriechhammer</name>, Christliche Fraktion,<lb/>
Kritik geübt an unserer zurückhaltenden Lohnpolitik, er ist<lb/>
Brauer und mußte zugeben, daß der letzte Abschluß sehr gut<lb/>
war, was ihn nur störte, war, daß wir so lange verhandelten.<lb/>
Er meinte, wir könnten viel früher streiken, der Streikfond<lb/>
sei ja dazu da und man müßte die Unternehmer viel härter an<lb break="no"/>fassen. Ein so starkes Linksüberholen ist mir das erste Mal<lb/>
bei der Christlichen Fraktion begegnet. Daß sie mit der <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name>-<lb/>
Formel nicht einverstanden sind, daß sie sich darauf berufen,<lb/>
was <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name> in den 40er-Jahren gesagt hat, zuerst muß die Wirt<lb break="no"/>schaft aufgebaut werden, dann können wir uns mehr erholen, ist<lb/>
mir nichts Neues, daß aber, selbst bei einem guten Abschluß wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__145680">Kriechhammer</name> zugibt, er lieber gesehen hätte wir hätten mit<lb/>
Kampfmaßnahmen diesen erreicht, das ist gute kommunistische alte<lb/>
Taktik, die aber wenigstens immer behauptete, der Abschluß sei<lb/>
unbefriedigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die <name type="person" ref="#per__113373">Weinberger</name>'sche Walzenproduktion ist ungeheuer stark ratio<lb break="no"/>nalisiert. Die Arbeiter sind an diesem Betrieb stark interessiert.<lb/>
Der Betriebsrat hat mir deshalb sofort mitgeteilt, sie erwarten,<lb/>
daß inländische Stahlwerke, die zu 60 % beliefern, womöglich zu<lb/>
100 % und nicht durch Importe ihre Arbeitsplätze gefährden. Der<lb/>
Landesobmann der Metallarbeiter, <name type="person" ref="#per__145681">Schmidhofer</name>, hat ihnen zuge<lb break="no"/>sichert, er wird mit <name type="person" ref="#per__114138">Brauneis</name>, Zentralbetriebsratsobmann der<lb/>
VÖEST sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>: Bitte Fachreferat ebenfalls einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sozialleistung Wohnungsbau usw. ist sehr hoch, die Durch<lb break="no"/>schnittsverdienste 56 Schilling, für Former wird 77 Schilling<lb/>
bezahlt. Zur Rationalisierung ist die Lohntangente von 33 %<lb/>
1968 auf 41 % gestiegen. Die Kooperationsbemühungen in Iran,<lb/>
Polen, Venezuela, Ägypten und Brasilien sind bis jetzt nicht<lb/>
erfolgreich verlaufen, obwohl sich der Betrieb sehr darum bemüht.<lb/>
Bei der Brauereibesichtigung Kaltenhausen war auch Generaldir.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114051">Beurle</name> anwesend, ersuchte mich darauf einzuwirken, daß die<lb/>
Abschöpfung die jetzt neuerdings verhandelt wird, bei der Basis<lb/>
<pb n="33-1150" facs="33_1976-10-16_1150.jpg"/>Winnipeg bleibt und nicht auf die Europäische Gemeinschaft<lb/>
umgelegt wird. Im Landwirtschaftsministerium ist <name type="person" ref="#per__145682">Gareiss</name> dafür<lb/>
zuständig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte setz dich mit <name type="person" ref="#per__145682">Gareiss</name> ins Einver<lb break="no"/>nehmen und berichte mir.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Referat und der Diskussion mit den Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verbändlern aus ganz Salzburg gab es eigentlich gar keinen<lb/>
harten Kern und vor allem keine wie immer gearteten Angriffe.<lb/>
Scheinbar war alles todfroh, daß ich ihnen überhaupt so lange<lb/>
zur Verfügung stand. Bald wäre dies danebengegangen, denn hätte<lb/>
ich mit <name type="person" ref="#per__136694">Wohl</name> Mühlbach besucht, so wäre der größte Teil der Zeit<lb/>
auf die Fahrt aufgegangen. Ich hatte die Fahrzeit wesentlich<lb/>
unterschätzt. Die Mühlbacher Probleme habe ich mit <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name><lb/>
<name type="person" ref="#per__97995">Stockinger</name>, Ex-Weltmeister <name type="person" ref="#per__145683">Bradl</name> und dem Skischullehrer <name type="person" ref="#per__145684">Plenk</name><lb/>
sowie <name type="person" ref="#per__136694">Wohl</name> eingehend besprochen. <name type="person" ref="#per__97994">Steinocher</name> sieht dies so opti<lb break="no"/>mistisch, daß er meint, wenn jetzt alle in Verhandlung stehenden<lb/>
Betriebe kommen und es besteht große Wahrscheinlichkeit dann<lb/>
wird dort ein Arbeitermangel zu verzeichnen sein. <name type="person" ref="#per__145683">Bradl</name> meint,<lb/>
die große Lösung wäre eine Seilbahn auf den Hochkönig, damit<lb/>
sie Sommerskifahrt dort betreiben könnten. Dieses Projekt wird<lb/>
zu teuer sein und wird von allen anderen, obwohl nicht offiziell,<lb/>
und nicht gegen <name type="person" ref="#per__145683">Bradl</name> gerichtet, wohl aber mir nachher flüsternd,<lb/>
abgelehnt. Ich ersuchte <name type="person" ref="#per__145683">Bradl</name>, er soll auf alle Fälle einmal<lb/>
eine unverbindliche und nicht kostenaufwendige Studie machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> wird jetzt nach Mühlbach fahren,<lb/>
laß dich von ihm genau informieren, er soll mit <name type="person" ref="#per__136694">Wohl</name> ständig Kontakt<lb/>
halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gemeinde Golling hat jetzt einen soz. Bürgermeister, dieser<lb/>
hat als Hypothek übernommen 39 Mio. Schilling Aufwendung für das<lb/>
Hallenbad. Die Gemeinde hat für 23 Mio. die Haftung übernommen,<lb/>
8 Mio. haben wir ihnen Zinsenzuschuß mit 2.5 % gegeben, 15 Mio.<lb/>
sind offen. Auch die Zinsenzuschuß 2.5 % reichen nicht, weil<lb/>
das Land nur 1 % gibt, sie haben 3 % erwartet, da es eine Frei<lb break="no"/>zeit AG ist, können sie keinen Zweckzuschuß vom Finanzausgleich<lb/>
bekommen. Was sie bräuchten, wäre dringend ein weiterer Zinsen<lb break="no"/>zuschuß oder Umschuldung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: <name type="person" ref="#per__113626">Ortmann</name> kennt den Fall, er soll optimalst<lb/>
eine Lösung versuchen.<lb/>
</p>
            <pb n="33-1151" facs="33_1976-10-16_1151.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ein gewißer <name type="person" ref="#per__145685">Gartner</name> hat mich angesprochen, daß eine Licht<lb break="no"/>genossenschaft in Untersulzbachtal jetzt einen Wasserfall<lb/>
zwecks örtlicher Stromerzeugung ableiten möchte. Das Land,<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__110148">Moritz</name>, ist angeblich dagegen, er ist nicht ganz sicher<lb/>
und meint, daß wäre vom Fremdenverkehrsstandpunkt ein Wahnsinn.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__107937">FRANK</name> und <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte den Fall genau prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatsbürgerversammlung hat der erst in 14 Tage im<lb/>
Amt befindliche Bürgermeister von Hallein mir eine ganze Reihe<lb/>
von Wünschen an meine Ministerkollegen mitgegeben. Der Finanz<lb break="no"/>minister soll sein Wort ja halten und die Salzproduktion in<lb/>
Hallein aufrechterhalten. Der Bautenminister soll die Bundes<lb break="no"/>straße erst dann genehmigen, bis er mit dem Bürgermeister Kontakt<lb/>
aufgenommen hat, denn es gibt mehrere Varianten. Der Unterrichts<lb break="no"/>minister soll die Handelsschule-Expositur endlich genehmigen.<lb/>
Die Frau Gesundheitsminister hat dem Spital versprochen eine<lb/>
Geriatrische Abteilung, die 20 Mio. Schilling kostet und bei ihrer<lb/>
Besichtigung in das Buch eingetragen, sie wird prüfen ob ein<lb/>
dritter Stock gebaut werden soll. Der Verkehrsminister soll die<lb/>
Nahverkehrsprobleme Hallein durch Schnellbahn mit Salzburg ver<lb break="no"/>binden und der Handelsminister soll garantieren, daß der Atom<lb break="no"/>müll nicht in Salz gelagert wird, letzteres konnte ich ihm sofort<lb/>
zusagen, denn die Salzstöcke dort sind alle wasserführend. Für<lb/>
die anderen Minister habe ich es zur Kenntnis genommen und werde<lb/>
es weiterleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__114508">TIEBER</name>: Bitte den Sekretariaten schriftlich<lb/>
mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Meine Frau war ausnahmsweise einmal den ganzen Tag mit und<lb/>
hat erklärt – nie mehr wieder. Anstelle von Essen – ständig<lb/>
Brötchen und viel trinken und stundenlang, ja fast den ganzen<lb/>
Tag, ausser bei der Betriebsbesichtigung, in verrauchten Lokalen<lb/>
herumsitzen und diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="33_1148_01" facs="33_1976-10-16_1148-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.10.1976</head>
         </div>
         <pb n="33_1148_02" facs="33_1976-10-16_1148-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>