<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 29. Mai 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band54_1980-05-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-05-29">Donnerstag, 29. Mai 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="54-0661" facs="54_1980-05-29_0661.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 29. Mai 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der mazedonische Industrieminister, gleichzeitig auch Parteise<lb break="no"/>kretär, ist mit einer größeren Delegation nach Österreich ge<lb break="no"/>kommen, um den Wirtschaftsverkehr zwischen beiden Republiken zu<lb/>
verbessern. Dem Handelsministerium ist nur bekannt, daß es eine<lb/>
Kooperation derzeit gibt und das 1/2 Dutzend von Firmen über<lb/>
Kooperationen verhandeln. Natürlich kam wieder das Problem der<lb/>
Zollermäßigungen zur Sprache. Ich konnte ihn darauf verweisen,<lb/>
daß ich der jugoslawischen Seite immer wieder vorschlage, enger<lb/>
mit EFTA zu kooperieren. Jetzt wurde ein Vertrag mit Spanien ab<lb break="no"/>geschlossen. Ein einzelner Staat kann bilateral als Mitglied der<lb/>
Freihandelszone EFTA nicht einen Zollermäßigungsvertrag mit Jugo<lb break="no"/>slawien schließen. Ich glaube, daß nach <name type="person" ref="#per__123209">Titos</name> Tod, der sich immer<lb/>
den blockfreien Entwicklungsländern verpflichtet gefühlt hat,<lb/>
früher oder später die Jugoslawen sehr wohl bei der EFTA einen<lb/>
solchen Vertrag anstreben werden. Sollte dies gelingen, dann<lb/>
wäre der erste Schritt auch für die anderen Oststaaten gemacht.<lb/>
Voraussetzung dafür ist, daß für diese aber die Sowjetunion einem<lb/>
solchen Projekt die Zustimmung gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Was ist dann bei der Kommissionsbesprechung<lb/>
herausgekommen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Handelsrat <name type="person" ref="#per__114374">Krüger</name>, der immerhin 8 Jahre die DDR in Österreich ver<lb break="no"/>treten hat, wird jetzt von einer DDR-Gesellschaft Vorstandsmit<lb break="no"/>glied, welches mit Westberlin die Kontakte und Geschäfte abwickelt.<lb/>
Damit hat er mit Österreich nichts mehr zu tun. Interessant<lb/>
war nur bei diesem Abschiedsbesuch, daß natürlich sein Nachfolger<lb/>
schon feststeht, dieser aber scheinbar formell noch immer nicht<lb/>
von der DDR-Führung bestätigt, oder ich weiß nicht was sonst für<lb/>
ein Grund vorliegt, weshalb er mir nicht einmal getraute den<lb/>
Namen zu sagen. Dies wird eben der Botschafter der DDR protokoll<lb break="no"/>mäßig durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der sowjetische Gasminister <name type="person" ref="#per__114623">Orudschew</name>, der am Vortag bereits ein<lb break="no"/>getroffen ist und von Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> am Flughafen abge<lb break="no"/>holt wurde und der eine Woche zur Eröffnung der Gaspipeline in<lb/>
Österreich bleibt, wohnt im Hilton. Dort habe ich ihn abgeholt,<lb/>
<pb n="54-0662" facs="54_1980-05-29_0662.jpg"/>um mit ihm gemeinsam nach Baumgarten zu fahren. <name type="person" ref="#per__114623">Orudschew</name> ist<lb/>
für uns der wichtigste Minister, da es letzten Endes auch von ihm<lb/>
abhängt, welche Gasmengen wir beziehen können. Ich hatte ihn beim<lb/>
Empfang zur sowjetisch-österreichisch Gemischten Kommission in<lb/>
Moskau in unserer Botschaft getroffen. Dort hatte er spaßhalber<lb/>
erklärt, er weiß noch gar nicht, daß er nach Österreich fährt<lb/>
und wenn er fährt, dann dürften wir aber nichts über Gas sprechen,<lb/>
was ich ihm auch versprochen habe. Natürlich hat er jetzt aber<lb/>
selbst mit der Gasfrage begonnen. Er meinte mit Recht, weder er<lb/>
noch ich können 5 Minuten zusammen sein, ohne daß dann nicht<lb/>
letzten Endes doch über Gas gesprochen wird. Offiziell will und<lb/>
kann auch er noch nichts über den großen neuen Gasvertrag sagen.<lb/>
Inoffiziell teilte er mir mit, daß die Sowjets 50 Mrd. m³ Gas aus<lb/>
Sibirien nach Westeuropa leiten, 10 Mrd. für die sozialistischen<lb/>
Länder und 40 Mrd. für den Westen. Dies wird ein neuer Röhrengas<lb break="no"/>vertrag werden. Interessant für mich ist nur, daß dieses Projekt<lb/>
ziemlich deutlich von der Zeitung Die Presse vor ein paar Tagen<lb/>
beschrieben wurde. Die Gasversorgung in der Sowjetunion verur<lb break="no"/>sacht nach wie vor große Schwierigkeiten. Da die Sowjets, wie<lb/>
<name type="person" ref="#per__114623">Orudschew</name> sagt, den Fehler gemacht haben und die neuen Häuser<lb/>
ohne Zähler ausgestattet haben, wird Gas im wahrsten Sinne des<lb/>
Wortes, so behauptet er, verschwendet. Die Isolierungen in den<lb/>
Häusern sind sehr gering, im Sommer ist es daher heiß, im Winter<lb/>
strahlen die Fenster ungeheure Kälte ab, müssen daher durch über<lb break="no"/>mäßiges Heizen bei schlechter Wärmeisolierung einigermaßen er<lb break="no"/>trägliche Raumtemperaturen bei ungeheurem Gasverbrauch sichern.<lb/>
Die sowjetische Familie zahlt 16 Kopeken im Monat für den Gasan<lb break="no"/>schluß, wieviel sie verbraucht, wird weder gezählt noch geschätzt<lb/>
und schon gar nicht danach bezahlt. 16 Rubel sagt <name type="person" ref="#per__114623">Orudschew</name>, ist<lb/>
nichts, immerhin vom Durchschnittsverdienst 10 %, doch regt<lb/>
dieses System sicherlich nicht zum Sparen an. <name type="person" ref="#per__114623">Orudschew</name> meinte<lb/>
sogar, es hätten einzelne Familien sich alte Bügeleisen gekauft,<lb/>
dies können auch Kohlenbügeleisen sein, die sie dann auf dem<lb/>
Gas vorwärmen. Elektrischer Strom wird nämlich mit Zählern abge<lb break="no"/>rechnet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach der Revolution hat im Iran der Revolutionsrat die Gaslie<lb break="no"/>ferung sofort eingestellt und bis jetzt waren alle Verhandlungen<add>[, die]</add><lb/>
<pb n="54-0663" facs="54_1980-05-29_0663.jpg"/>geführt wurden, ergebnislos. Die Umstellung muß für <name type="person" ref="#per__114623">Orudschew</name><lb/>
verheerend gewesen sein, da sich nach seinen Angaben 28 Mio m³<lb/>
pro Tag aus Iran bezogen haben. Das sind rund 10 Mrd. m³ pro Jahr.<lb/>
Jetzt verlangen die Iraner von ihnen 150 bis 175 $ pro 1.000 m³,<lb/>
ein Irrsinnspreis, den die Sowjets nicht bereit sind zu bezahlen.<lb/>
Eher sie es billiger geben, erklären sie, fackeln sie lieber das<lb/>
Gas ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ansprachen bei dieser feierlichen Eröffnung waren interessant,<lb/>
<name type="person" ref="#per__114623">Orudschew</name> erwähnte einige Male meine Verdienste um die sowjetisch-<lb/>
österreichische Zusammenarbeit und ganz besonders natürlich die<lb/>
letzten Besprechungen in Moskau bei der Gemischten Kommission. Ich<lb/>
konnte mit Recht darauf replizieren, daß ich ihm dafür sehr dank<lb break="no"/>bar bin, hätte nämlich ich dies gesagt, hätten sicherlich die<lb/>
Journalisten gemeint, der <name type="person" ref="#per__97985">Happy Pepi</name> stellt alles viel positiver<lb/>
dar, als es ist. Für den deutschen Wirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__111707">Graf<lb/>
Lambsdorff</name> sprach sein Ministerialdirigent <name type="person" ref="#per__125953">Engelmann</name>, der einlei<lb break="no"/>tend darauf verwies, daß wir in einer unruhigen Welt leben, die<lb/>
gar nicht friedlich ist und die vor allem trotz dieser Gaspipeline<lb/>
derzeit keine rosige Aussicht gibt. Der französische Regierungs<lb break="no"/>vertreter sprach neutraler und verwies mehr auf die technische<lb/>
Leistung. Ich selbst habe besonders die Drehscheibenfunktion<lb/>
Österreichs und seine positive Neutralitätspolitik herausgestri<lb break="no"/>chen. Zum feierlichen Knopfdruck habe ich dann alle Regierungs<lb break="no"/>vertreter eingeladen, dies gemeinsam zu tun. Über die deutsche<lb/>
Ansprache war der russische Gasminister gar nicht erfreut. Ich<lb/>
habe während der ganzen Fahrt immer wieder feststellen können,<lb/>
daß die Sowjets den Deutschen nicht vergessen, daß diese sich<lb/>
jetzt an den Olympischen Spielen nicht beteiligen. Nachher hat<lb/>
mich der deutsche Vertreter gefragt, ob er mit seiner Ansprache<lb/>
zu weit gegangen ist. Abgesehen davon, daß ja schon gesprochen<lb/>
wurde, erklärte ich selbstverständlich, das liegt doch ganz in<lb/>
seinem Ermessen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="#per__97337">Bauer</name> versicherte mir, daß er zwar mit den Ölmultis eine Vor<lb break="no"/>sprache bei mir verlangen wird, die ÖMV wird aber keinen neuen<lb/>
Preisantrag einbringen und auch keine Preisforderung jetzt mo<lb break="no"/>mentan stellen.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0664" facs="54_1980-05-29_0664.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei Tisch habe ich mit dem Ruhrgas-Vertreter <name type="person" ref="#per__125954">Lingen</name> über die<lb/>
zukünftige Gaspreispolitik gesprochen, dieser meinte, das Wich<lb break="no"/>tigste ist, daß sich Gaz de France, Ruhrgas und die ÖMV, die jetzt<lb/>
diese Pipeline gemeinsam gebauten haben und auch gemeinsam be<lb break="no"/>treiben werden, sich bei den Gaspreisverhandlungen nicht ausein<lb break="no"/>anderdividieren lassen, sondern unbedingt geschlossen auftreten.<lb/>
Dies gilt übrigens auch noch für den Vierten im Bunde, der aller<lb break="no"/>dings bei dieser Gaspipeline nicht beteiligt ist, nämlich Snam.<lb/>
Meinen Hinweis, daß die Italiener aber nicht die Solidarität in<lb/>
jedem Punkt und bei jeder Gelegenheit wahren, hat der Ruhrgas-<lb/>
Vertreter bestätigt, doch darauf verwiesen, daß es insbes. die<lb/>
Konzernspitze Eni ist, die der Snam, also der italienischen<lb/>
Öl- u.Gasgesellschaft, manchmal in den Rücken fällt. Dies läßt<lb/>
sich dadurch erklären, daß Eni eben nicht nur allein die Gas<lb break="no"/>frage berücksichtigt, sondern eben andere Interessen ebenfalls<lb/>
ins Spiel bringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Der Ruhrgas-Vertreter wird mich Montag an<lb break="no"/>rufen, falls ich nicht hier sein sollte, dann bitte Nummer auf<lb break="no"/>schreiben, damit ich retour rufe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Handelsausschuß bin ich zwar nur eine 1/4 Stunde zu spät ge<lb break="no"/>kommen, weil ich eben nicht zeitgerecht vom Festakt weg konnte.<lb/>
Dies war aber wieder einmal eine günstige Gelegenheit zu demon<lb break="no"/>strieren, daß mich Frau Staatssekretär <name type="person" ref="#per__109808">Albrecht</name> bestens und über<lb break="no"/>all vertritt. Da über die Novelle zum Mühlengesetz eine Einver<lb break="no"/>nehmung bereits zwischen den Interessensvertretungen abgeschlos<lb break="no"/>sen war, ging diese neue Fassung wahrscheinlich sehr schnell im<lb/>
Handelsausschuß über die Bühne. Genau dasselbe galt für das<lb/>
Schrottlenkungsgesetz. Ich kam zur Debatte über das Versorgungs<lb break="no"/>sicherungsgesetz zurecht. Dort hatte Abg. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> ein großes Lob<lb/>
über diesen Entwurf, der mit den Ländern und Interessensvertretungen<lb/>
gemeinsam erstellt wurde, ausgesprochen. Abg. <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> fragte mich,<lb/>
wie es funktionieren wird, wenn im Krisenfall dann das Handels<lb break="no"/>ministerium entsprechende Beschlagnahmen durchführen muß. Ich<lb/>
habe ihm sofort gesagt, die Beschlagnahme würde nicht das Handels<lb break="no"/>ministerium durchführen, sondern die Bezirksverwaltungsbehörde.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0665" facs="54_1980-05-29_0665.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Das ganze System ist derartig von der Handelskammer abgesichert,<lb/>
daß es meiner Meinung nach nicht funktionieren kann. Dr. <name type="person" ref="#per__97872">Rief</name><lb/>
als Experte wollte jetzt noch darüber hinaus, daß man bereits<lb/>
richtlinienmäßig festlegt, wie diese Beschlagnahme und insbes.<lb/>
die Entschädigung erfolgen sollte. Dazu war und bin ich natürlich<lb/>
überhaupt nicht bereit. Im Versorgungssicherungsgesetz ist vor<lb break="no"/>gesehen, daß wenn der Betreffende mit der Entschädigung nicht<lb/>
einverstanden ist, und dies wird sicherlich nicht sein, kann er<lb/>
sofort ein ordentliches Gericht ansprechen, in diesem Fall ist<lb/>
der Bescheid, der die Entschädigungssumme festlegt, ausgesetzt.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111410">König</name> kannte diese Bestimmung nicht und meinte, ich hätte ja<lb/>
mit der Beschlagnahmemöglichkeit sehr wohl ein sehr wirksames<lb/>
Instrument. Dies stimmt insofern nicht, als natürlich der Beamte<lb/>
sehr vorsichtig bei einer Beschlagnahme vorgehen muß, weil er,<lb/>
insbes. weil der Preis nicht entsprechend hoch festgesetzt ist,<lb/>
den er bereit ist zu bezahlen, wenn das Gericht dann dem Unter<lb break="no"/>nehmer recht gibt, er immer womöglich mit einer Amtshaftung<lb/>
rechnen muß. Ich erklärte daher dezidiert, dieses Gesetz wird in<lb/>
diesem Punkt und wahrscheinlich in vielen anderen gar nicht funk<lb break="no"/>tionieren, die Folgen davon aber wird letzten Endes die Handels<lb break="no"/>kammer, sprich die Unternehmer selbst tragen müssen, die ja auf<lb/>
Rohstoffe und Zulieferung dann angewiesen sein werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine längere Debatte gab es natürlich dann über das Preisrege<lb break="no"/>lungsgesetz. Außer einigen legistischen Verbesserungen und klei<lb break="no"/>neren Änderungen in der Preisauszeichnung hat die Handelskammer<lb/>
und damit natürlich auch die ÖVP und teilweise auch die FPÖ alle<lb/>
insbes. vom Gewerkschaftsbund und Arbeiterkammer geforderten Ver<lb break="no"/>besserungen abgelehnt. Es gibt also keine gesetzliche Bestimmung,<lb/>
daß die Unternehmer im Vorprüfungsverfahren die Preiskommission<lb/>
in<add>[den?]</add> Betrieb lassen müssen, um dort die offenen Fragen zu klären,<lb/>
es gibt keine amtliche Preisregelung für alle Importwaren usw.<lb/>
Überall konnte trotz stundenlanger Diskussion dann letzten Endes<lb/>
nur festgestellt werden, es besteht darüber keine Einigung.<lb/>
Ähnlich, fürchte ich, wird es mit dem Energiesicherungsgesetz gehen,<lb/>
für welches allerdings bereits vor Beginn der Tagesordnung fest<lb break="no"/>gelegt wurde, daß es beim nächsten Mal erst verhandelt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="54-0666" facs="54_1980-05-29_0666.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei den parallel laufenden Verhandlungen über die Marktordnung<lb/>
im Landwirtschaftsausschuß geht es noch härter zu. Dort bringt<lb/>
die ÖVP Dutzende von Abänderungsanträgen und besteht darauf, daß<lb/>
diese auch vom Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> akzeptiert werden<lb/>
müssen. Ich habe sowohl Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> als auch allen auf<lb/>
unserer Seite verhandelnden Genossen gesagt, daß wir nur Hilfe<lb break="no"/>stellung für den Landwirtschaftsminister zu geben haben. Wir<lb/>
stellen momentan nur die Nichteinigung fest, im gemeinsamen<lb/>
Handels- und Landwirtschaftsausschuß wird dann endgültig zu for<lb break="no"/>mulieren sein resp. festzustellen sein, ob wir dem Wirtschafts<lb break="no"/>gesetzepaket zustimmen oder nicht. Dem ÖVP-Wunsch diese dann auf<lb/>
5 Jahre zu verlängern, werden wir wahrscheinlich nicht beitreten.<lb/>
Für die SPÖ ergibt sich nämlich in jedem 2-Jahres-Ablauf die Mög<lb break="no"/>lichkeit dann einige kleine Verbesserungen durchzusetzen, die<lb/>
ÖVP muß dann in sich immer wieder den Wünschen der Agrarier<lb/>
Rechnung tragen und doch Zugeständnisse, wenn auch nur unbedeu<lb break="no"/>tender Art, machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="54_0660_01" facs="54_1980-05-29_0660-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.5.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>