<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 29. September 1978 bis Sonntag, der  1. Oktober 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band44_1978-09-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1978-09-29" to="1978-10-01">Freitag, 29. September 1978 bis Sonntag, 1. Oktober 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-07-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="44-1105" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1105.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 29. Sept. bis Sonntag, 1. Oktober 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir <name type="person" ref="per:115643">Kastelic</name> und Dr. <name type="person" ref="per:115612">Saller</name> von der Fa. Ganahl ersuchen um<lb/>
Unterstützung für ihren Kredit, den sie für eine Erweiterung<lb/>
ihres Betriebes in Stegersbach, Gloriette-Hemden und Blusen-<lb/>
Produktion, brauchen. Insgesamt betrug die Investition 29 Mio S,<lb/>
8 Mio S brauchen sie auf Zinsenzuschuss-Industriekredit-Aktion<lb/>
der Bundesregierung und 13 Mill. S aus dem Grenzlandförderungs<lb break="no"/>kredit, der nur mit 1% für 5 Jahre zu verzinsen ist. Der letztere<lb/>
soll von der ERP-Kommission, wie <name type="person" ref="per:113022">Fabrizii</name> mitteilt, im Prinzip möglich<lb/>
sein, doch nicht in der gewünschten Höhe. Der Betrag steht noch<lb/>
nicht fest. <name type="person" ref="per:115643">Kastelic</name> ersucht mich, bei <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> und <name type="person" ref="per:98087">Wirlandner</name>, die<add>[der]</add><lb/>
ERP-Kommission angehören, zu intervenieren, was ich zusage.<lb/>
Ich spreche mit <name type="person" ref="per:98087">Wirlandner</name> dann über dieses Problem, er teilt<lb/>
mir mit, dass wir ja beschlossen haben, an seiner Stelle Vize<lb break="no"/>kanzler <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> in diese Funktion zu entsenden. Er übergibt jetzt<lb/>
gerade die ganzen Fälle und wird ihm auch diesen Betrieb positiv<lb/>
empfehlen. Da ich nach der Staatswappenüberreichung in Güssing<lb/>
noch genug Zeit habe, besuche ich überraschend den Betrieb in<lb/>
Stegersbach. Dort übersiedelt man gerade in die neue Betriebs<lb break="no"/>stätte. Darüber bin ich einigermassen schon überrascht, denn normaler<lb break="no"/>weise wird vor dem Investitionsbeginn oder zumindestens während<lb/>
der Bauarbeiten um den Kredit angesucht und interveniert. Gloriette<lb/>
ist wirklich ein wenig spät dran. Ich empfahl wegen der Kredit<lb break="no"/>höhe, dass auch LH <name type="person" ref="per:114583">Kery</name> eingeschaltet werden soll. Mit dem Prä<lb break="no"/>sidenten des burgenländischen Landtages <name type="person" ref="per:116984">Pinter</name>, der anstelle <name type="person" ref="per:114583">Kerys</name><lb/>
zur Staatswappenverleihung kam, habe ich diesbezüglich auch ge<lb break="no"/>sprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte mit <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> sprechen und berichten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:115647">Heiss</name> von der Fa. Tirolia informiert mich, dass er für die<lb/>
Weiterführung des Betriebes Rieser im Zillertal keine Chance<lb/>
sieht. Die ARG hätte die Verantwortung und zieht sich aber jetzt<lb/>
systematisch und endgültig zurück. Dieser Entscheid dürfte auf<lb/>
die deutsche Muttergesellschaft zurückzuführen sein. <name type="person" ref="per:115647">Heiss</name> sieht<lb/>
aber für die dort Beschäftigten keine Schwierigkeiten, er meint,<lb/>
er könnte sie in seinem Betrieb unterbringen. Dies insbesondere<lb/>
dann, wenn es doch zu einer Kooperation zwischen Elin und<lb/>
Tirolia käme. Er wird seinen Betriebsrat <name type="person" ref="per:115648">Knapp</name> beauftragen, mit<lb/>
<pb n="44-1106" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1106.jpg"/>den Belegschaftsvertretern im Zillertal zu reden, wie und wer<lb/>
aller eine Arbeit resp. Beschäftigung bei Tirolia sucht bzw.<lb/>
bereit ist, hinüberzuwechseln. GD <name type="person" ref="per:97498">Grünwald</name>, ÖIAG, teilt mit,<lb/>
dass Elin endgültig ablehnt, sich in irgendeiner Weise an<lb/>
der Herdfabrik Rieser zu beteiligen resp. schwer werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Sprich mit dem BRO <name type="person" ref="per:115648">Knapp</name>, damit wir<lb/>
die Entwicklung weiter verfolgen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine französische Unternehmerdelegation, die in irgendeiner<lb/>
Gruppe zusammengefasst ist, interessiert sich für die wirt<lb break="no"/>schaftlichen Verhältnisse in Österreich. Da zum gleichen Zeit<lb break="no"/>punkt der Präsident der EG-Kommission <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name> zum Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> kommt, empfehle ich mich nach ca. 1/2<lb/>
Stunde, nachdem das Büro <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> bereits mitgeteilt hat, ich<lb/>
sollte pünktlich womöglich bei Minister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> sein. Ich bin<lb/>
sehr überrascht, als ich dort überhaupt niemanden antreffe,<lb/>
ausser <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> selbst. <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name> kam erst nach 1 1/2 Stunden<lb/>
nach dem vorgesehenen Termin, weil er von seinem Hotel aus<lb/>
wegen einer Fischereifrage solange mit Brüssel ständig kontak<lb break="no"/>tieren resp. telefonieren musste. <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name> bestätigt dann,<lb/>
was <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> mir vorher bereits im Detail erklärt hat. Die Schlacht<lb break="no"/>rinderexporte sollen nicht in GATT-Verhandlungen einbezogen werden,<lb/>
weil sie keine formale Bindung wollen. In der Planung aber der<lb/>
EG werden sie jetzt eingerichtet. Es soll pragmatisch vorge<lb break="no"/>gangen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wein über 15 % Alkoholgehalt wird in Hinkunft in die EG export<lb break="no"/>tiert werden können. Auch die Anerkennung der Qualitätsnormen<lb/>
wird von beiden Seiten vorgenommen. Dazu ist allerdings noch<lb/>
ein Mandat der Kommission notwendig resp. ein Beschluss des<lb/>
Rates.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei den Ölsaaten soll die ganze Frage ruhen,<lb/>
die EG liegt auf der Linie Deutschlands, da der Sojaschrot auch<lb/>
von Amerika meistens über Deutschland kommt, ist die EG hier<lb/>
besonders empfindlich.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1107" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1107.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Notwendige österreichische Exporte für Verarbeitungsfleisch<lb/>
sollen in Hinkunft über das Intervenionslager möglich sein.<lb/>
Da Österreich über 10.000 t aus Südafrika resp. insbesondere<lb/>
Südamerika importiert, wäre dies natürlich schon eine gewisse<lb/>
Entlastung für die ungeheuren Vorräte von 350.000 t des derzeitigen<lb/>
Internvetionslagers der EG. Für Butter haben sie 400.000, für<lb/>
Magermilchpulver 900.000 t Vorrat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Zuchtrinderexporte sollen in Hinkunft so abgewickelt werden,<lb/>
dass die Stammscheine aus Österreich nach wie vor gelten und<lb/>
keine Eintragung in die Zuchtbücher der EG-Staaten verlangt wird.<lb/>
Da aber fast bis 50% der Zuchtrinderexporte in Wirklichkeit<lb/>
keine echten Zuchtrinder sind, obwohl sie den Schein von österr.<lb/>
Verbänden bekommen und dann sofort geschlachtet werden, bietet<lb/>
<name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> eine Selbstbeschränkung durch eine Altersbegrenzung der<lb/>
Kühe 5–6 Jahre an.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name> legte grössten Wert darauf, dass endlich jetzt ein<lb/>
Ergebnis im GATT im Zuge der Tokio-Runde erreicht werden müsste.<lb/>
Voraussetzung dafür ist, dass die Amerikaner auf ihr Antidumping<lb break="no"/>verfahren resp. die counter valley unities<add>[?]</add>, die mit 3. Jänner 1979<lb/>
in Kraft treten soll, verzichten. Wenn die Amerikaner dies machen,<lb/>
dann ist die EG entschlossen, die Verhandlungen im GATT abzubrechen.<lb/>
Durch die counter valley unities könnte die amerikanischen Admini<lb break="no"/>stration 40 % der EG-Exporte in die USA treffen. Wenn irgendwo<lb/>
nachgewiesen wird, dass niedrige Löhne durch Arbeitsmarktförderungs<lb break="no"/>zuschüsse oder durch Betriebsgründungskredite die Kosten anders<lb/>
gestalten als sie im freien Markt sein würden, kann bereits dieses<lb/>
Exporthemmnis angewandt werden. <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name> unterstreicht, was<lb/>
er dann auch in der offizellen Sitzung besonders macht, es wäre not<lb break="no"/>wendig, dass Österreich die EG sich ständig konsultiert. Dies<lb/>
sei auch ausserhalb der Gemischten Kommission notwendig. <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name><lb/>
erwartet auch eine gegenseitige Unterstützung bei den GATT-Verhand<lb break="no"/>lungen. Im einzelnen weist in der Vorbesprechung nur auf Biskuit<lb/>
und Tomaten hin, wobei nicht ganz klar ist, ob er damit § 6 Zoll<lb break="no"/>ermässigung meint. Nur dies könnte aber, wie Min.Rat <name type="person" ref="per:114570">Steiner</name> vom<lb/>
Landwirtschaftsministerium mir nachher mitteilte, gemeint sein.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1108" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1108.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der offiziellen Sitzung bietet <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> die Selbstbe<lb break="no"/>schränkung bezüglich der Altersbegrenzung von Zuchtrindern<lb/>
an, die Schlachtungen, die unmittelbar nach dem Export<lb/>
erfolgen, führt er auf die Diskrepanz des Preisniveaus zwischen<lb/>
hohen Schlachtrinderpreisen und verhältnismässig billigen<lb/>
Zuchtrinderpreisen zurück. Ich verwiese darauf, dass wir im<lb/>
GATT angesucht haben, die Kartoffelverarbeitungsprodukte aus<lb/>
der GATT-Bindung herauszunehmen. Daran sollte eigentlich die<lb/>
EG auch interessiert sein. Derzeit hat sie nämlich keine Präferenz,<lb/>
gegenüber der EG dürften wir nur den variablen Satz verrechnen,<lb/>
der fixe Satz kommt aber derzeit gar nicht zur Anwendung, weil<lb/>
eben durch den gebundenen GATT-Zollsatz nur gering abgeschöpft<lb/>
werden kann. Wenn die GATT-Bindung wegfällt, würden wir den<lb/>
festen Satz und den variablen Satz gegenüber Drittländern<lb/>
verrechnen, gegenüber der EG natürlich nur den variablen Satz.<lb/>
Das Ganze ist zwar ein relativer Vorteil der EG, doch darf<lb/>
nach<add>[?]</add> nicht vergessen, dass die jetzige Regelung in absoluten<lb/>
Beträgen für die EG doch günstiger ist als nach einer GATT-<lb/>
Kündigung. Bezüglich der Bier-variablen Abschöpfungssatz von<lb/>
40 auf 90 Satz pro 100 kg gebe ich <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name> eine ausführliche<lb/>
Begründung. Er wird, wie er mir in der Vorbesprechung schon<lb/>
mitteilte, ein sehr konkretes Schreiben über die Beschwerden und<lb/>
Wünsche der deutschen Bierbrauer übermitteln. Er ist hoch be<lb break="no"/>friedigt, dass ich ihm zugesagt habe, dass wir dann eine genaue<lb/>
Information und Begründung ihm schicken werden. <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name> ver<lb break="no"/>spricht auch in offener Sitzung, dass der EG-Vertrag sehr<lb/>
grosszügig von ihm interpretiert wird. Unzweckmässig erscheint<lb/>
ihm, wenn Österreich sich bei Verhandlungen z.B. mit den USA<lb/>
auf die Freihandelszonenregelung mit EG beruft. Dadurch kommt<lb/>
er auch bezüglich seiner Ölschrot-Importe in Schwierigkeiten.<lb/>
Entscheidend erscheint <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name>, wie er auch in der offiziellen<lb/>
Sitzung offiziell mitteilt und empfiehlt, dass viel mehr zwi<lb break="no"/>schen Österreich und der EG konsultiert werden sollte. Ich<lb/>
empfehle daher anschliessend an die Sitzung sowohl Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:114570">Steiner</name> als auch unseren Vertretern in der Mission in Brüssel<lb/>
auch mehr inoffizielle Kontakte zu halten, wenn auch wir <name type="person" ref="per:114668">Öster<lb break="no"/>reicher</name> glauben, dass laut Vertrag eine Konsultation nicht<lb/>
notwendig ist, so sollte man informell oder auch inoffiziell<lb/>
eine solche auf alle Fälle, bevor wir Massnahmen setzen, mit<lb/>
EG-Kommission pflegen. Wenn <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name> sich nämlich tatsächlich<lb/>
<pb n="44-1109" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1109.jpg"/>jetzt, was ich nicht bezweifle, für Österreich so einsetzt,<lb/>
ja fast stark macht, muss man ihn in der formellen Frage<lb/>
Konsultation wesentlich mehr entgegenkommen, als dies bis jetzt<lb/>
geschehen ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte achte auf diese Entwicklung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Staatswappenverleihung an die Fa. Güssinger konnte ich<lb/>
einmal mehr feststellen, was es für eine so kleine Ortschaft<lb/>
wie Sulz im Burgenland bedeutet, wenn ein so bedeutendes Er<lb break="no"/>eignis mit der Firma feiern zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Wenn irgendwie möglich sollte ich tatsächlich<lb/>
diese Auszeichnungen persönlich immer an Ort und Stelle überreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Veranstaltung des Freien Wirtschaftsverbandes in einem<lb/>
noblen Hotel Wiesler in Graz war insoferne ein voller Erfolg,<lb/>
als wir eine lange und sehr eingehende Diskussion über Wirt<lb break="no"/>schaftsprobleme hatten. Wie weit allerdings dort nur Freie-Wirt<lb break="no"/>schaftsverband-Mitglieder waren oder wie gross der Anteil<lb/>
dieser war, konnte ich im einzelnen nicht feststellen. In der<lb/>
Diskussion wurde mir von FWV-Vertreter mitgeteilt, dass sich<lb/>
auch ÖVP-Wirtschaftsbund-Mitglieder daran beteiligten.<lb/>
Kritik wurde fast keine laut, sondern eher bescheidene Anfragen.<lb/>
Beantworten konnte ich alles, obwohl natürlich die unangenehmen<lb/>
Fragen meistens die Kompetenz anderer Minister betrafen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Samstag-Frühreferat bei den Gewerkschaftern in Stiftung<lb/>
3-Monatskursler war insoferne interessant, als die meisten<lb/>
Teilnehmer aus der Steiermark resp. aus Kärnten kamen. Dort<lb/>
hat man grosse Arbeitsplatzsorgen, die einzelnen Betriebs<lb break="no"/>räte haben deshalb insbesondere ihre Wünsche und Nöte mit<lb/>
mir diskutiert. Die Elin-Betriebsräte beschwerten sich, dass<lb/>
die STEWEAG, aber auch die GKT, sprich Verbundgesellschaft,<lb/>
die Trafo immer wieder im Ausland bestellten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte lass prüfen, was daran wahr ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97755">Moser</name> ersuchte mich anstelle des Frühstücks bei <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> die<lb/>
zweite kommunalpolitische Arbeitsgemeinschaft zu begrüssen.<lb/>
Der Saal war bummvoll, scheinbar haben sich die Grazer Partei<lb break="no"/><pb n="44-1110" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1110.jpg"/>genossen doch besonders nach dem Verlust des Bürgermeisters<lb/>
in Graz jetzt mehr <choice><choice><sic>aus</sic><corr>auf?</corr></choice></choice> kommunalpolitische Fragen gestürzt.<lb/>
Viezbürgermeister <name type="person" ref="per:113113">Stoiser</name> eröffnete und ich sollte namens<lb/>
der Regierung, wie <name type="person" ref="per:97476">Gmoser</name> meinte, Erklärungen abgeben. Dies<lb/>
tat ich aus zwei Gründen nicht. Erstens habe ich in der Kommunal<lb break="no"/>politik wirklich nichts zu sagen und habe gar keinen Grund,<lb/>
dort irgendetwas zu sprechen, wie <name type="person" ref="per:97476">Gmoser</name> von mir verlangte,<lb/>
zweitens war aber vor allem der Referent in dieser Arbeits<lb break="no"/>gruppe der Regierungsstaatssekretär <name type="person" ref="per:110169">Nussbaumer</name>. Ich selbst er<lb break="no"/>wähnte nur, dass diese Bundesregierung im Finanzausgleich<lb/>
10 Mio S den Grazern durch 6 Jahre jetzt gegeben hat, was<lb/>
eine Novität war. Der Finanzausgleich läuft heuer ab, wird aber<lb/>
sicherlich auch in diesem Punkt verlängert. Darüber hinaus be<lb break="no"/>kommt Graz aus der KFZ-Steuer 20 Mill. S für die Nahverkehrs<lb break="no"/>probleme zu lösen. Insgesamt hat Graz also jetzt für seine<lb/>
schlechte finanzielle budgetären Situation von dieser Bundes<lb break="no"/>regierung 30 Mill. S bekommen. Das Handelsministerium hilft<lb/>
indirekt den Stadtwerken, indem es eine verhältnismässige<lb/>
grosszügige Elektrizitätstarifregelung gegen die Konsumenten<lb/>
durchsetzt. Dadurch können die Verluste der Verkehrsbetriebe<lb/>
teilweise abgegolten werden. Da ich gar nicht wusste, dass<lb/>
ich bei einer kommunalpolitischen Tagung reden soll, wenn<lb/>
auch nur eine Begrüssungsansprache, musste ich mir diese In<lb break="no"/>formationen beim Hinaufgehen resp. im Foyer zusammenkratzen.<lb/>
<name type="person" ref="per:109811">Burian</name> war sehr erstaunt, wie viel ich wusste. Selbstverständ<lb break="no"/>lich habe ich ihm sofort gesagt, dass alle diese Informationen<lb/>
nicht auf meinem Miste gewachsen sind, sondern dass ich eben<lb/>
wieder einmal bei der Vorbereitung Glück hatte. Im Foyer muss<lb/>
man eben die richtigen Leute treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Prssefrühstück hatte ich nur ein paar Minuten Zeit, mit<lb/>
<name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> zu sprechen. Selbstverständlich fragte ich ihn sofort,<lb/>
was daran wahr ist, dass unsere Leute in der Steiermark er<lb break="no"/>zählen um 4% würde die ÖVP weitere Gewinne bei der nächsten<lb/>
Wahl am Sonntag erzielen können. <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> bestritt dies ganz<lb/>
entschieden. Er meinte, die Baugemeinnützigkeitsspende sei<lb/>
in der Steiermark sehr bekannt, wie die Umfrage ergab und<lb/>
hätte ihm geschadet. Da ich zu diesem Zeitpunkt noch nicht wusste,<lb/>
dass die Umfrageergebnisse von LR <name type="person" ref="per:97664">Krainer</name> der Presse mitgeteilt<lb/>
wurde und annahm, dass das Umfrageergebnis von uns stammt,<lb/>
<pb n="44-1111" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1111.jpg"/>ging ich keine Polemik mit <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> diesbezüglich ein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Nur Interesse halber, auch wenn Du<lb/>
einmal Steirer triffst, den Sachverhalt dann zu klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Grazer Südostmesse meinte <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name>, er<lb/>
wolle diesmal die Veranstaltung nicht zu einer Polemik oder<lb/>
gar zu einer Wahlveranstaltung benützen. Schlau wie er ist,<lb/>
erwähnte er aber, dass LH-Stv. <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> und er diese Woche bei<lb/>
der Bundesregierung wegen des BMW-Steyr-Daimler-Puch Dieselmotoren<lb/>
werkes vorsprachen. Über das Ergebnis sagte er gar nichts. <name type="person" ref="per:97935">Seba<lb break="no"/>stian</name> flüsterte mir, was ich allerdings sowieso schon wusste,<lb/>
dass die Entscheidung über den Standort ausschliesslich die<lb/>
Firma zu treffen hat. Natürlich ging ich bei meiner Rede darauf<lb/>
ein, verwies, was die Regierung alles für die Steiermark tat<lb/>
und dass in diesem Fall die Unterstützung der Regierung sicher<lb/>
ist, wenn die Entscheidung von der Firma, die ausschliesslich<lb/>
dafür zuständig ist, auf ein steirisches Industriezentrum fallen<lb/>
sollte. Ansonsten verwies ich darauf, dass die Ergebnisse besser<lb/>
liegen als die Prognosen und wurde meinem Image, ein unverbesser<lb break="no"/>licher Optimist zu sein, wieder einmal gerecht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Pressekonferenz im neuen Presse- und Informationszentrum<lb/>
war gut besucht, aber eigentlich wirklich ganz harmlos. Ich hoffe,<lb/>
dass nicht das sehr grosszügig ausgestattete Informationszen<lb break="no"/>trum mit seinen vielen Sälen darauf schuld ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wahlveranstaltungen am Samstag und am Sonntag waren verhält<lb break="no"/>nismässig gut besucht, sind aber bekanntlicherweise kein Stimmungs<lb break="no"/>und vor allem einmal kein Ergebnisbarometer der zukünftigen Land<lb break="no"/>tagswahl. Die Funktionäre in der Steiermark sind sehr pessi<lb break="no"/>mistisch und manche rechnen mit weiteren Verlusten. Ich habe<lb/>
bei der letzten Landtagswahl, wo <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> erklärte, man müsse<lb/>
jetzt auf Grund der Nationalratswahl-Ergebnisse damit rechnen,<lb/>
und dies sei ihr Ziel, auch Landeshauptmann zu stellen, wurde<lb/>
bekanntlicherweise von den Wählern ins Gegenteil verkehrt.<lb/>
Die SPÖ verlor 3 Mandate und hat jetzt nur mehr 23, die ÖVP er<lb break="no"/>reichte 31, jetzt wird erklärt mit den zwei FPÖ-lern, die bereits<lb/>
schon ankündigten <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> zu unterstützen, sind es dann 33.<lb/>
Einige Funktionäre, wie z.B. LT-Abg. <name type="person" ref="per:115657">Premsberger</name>, BRO von<lb/>
<pb n="44-1112" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1112.jpg"/>Waagner-Biro, der mich begleitete, rechnet aber doch damit,<lb/>
in der Obersteiermark ein Mandat zurückzugewinnen und in Graz.<lb/>
Letzteres wird von <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> ganz entschieden ezweifelt. In<lb/>
Graz, meinte er mir gegenüber, werden die Freiheitlichen<lb/>
auf Kosten der ÖVP ein weiteres Mandat gewinnen. Dies wäre eine<lb/>
bittere Enttäuschung der Steirer, insbesondere der Grazer.<lb/>
Im Grossen und Ganzen aber dürfte die steirische Landespartei<lb/>
wirklich ohne Schwung und wahrscheinlich, ohne dass sie es aus<lb break="no"/>sprechen, mit der jetzigen Landesregierungsmannschaft den Wahl<lb break="no"/>kampf abwickeln. Was mich persönlich störte, war, dass trotz<lb/>
Aufforderung von mir und diesmal auch wirklich mit entsprechender<lb/>
Zeitmöglichkeit, keine Diskussion abgewickelt wurde. Im Burgenland<lb/>
hatte ich das bei Landtagswahlen auch erlebt, dort aber war eine<lb/>
sehr gute Organistion, eine ungeheure Kampfstimmung, der Sieg<lb/>
<name type="person" ref="per:114583">Kerys</name> von vornherein feststehend und die Burgenländer sagen, wir<lb/>
brauchen nicht zu diskutieren. Im Burgenland sind auch die<lb/>
Funtkionäre und ich glaube sogar die Mitglieder gut ausgerichtet.<lb/>
Im Burgenland störte mich die Tatsache, dass wir überhaupt nicht<lb/>
diskutierten, wenig. In der Steiermark aber halte ich es gerade<lb/>
bei dieser miesen Stimmung für sehr unzweckmässig und, um nicht<lb/>
zu sagen, falsch. Die Wahlversammlungen werden dort, glaube ich,<lb/>
wirklich nur als eine Pflichtübung betrachtet. Gerade in<lb/>
kleinen Dörfern ist man dann umso mehr überrascht, wenn ich<lb/>
doch mit meinen altbekannten Gags, die mir persönlich schon<lb/>
auf die Nerven gehen, aber immer noch sehr gut ankommen, eine<lb/>
verhältnismässig gute Versammlungsstimmung erzielt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Überrascht bei den Veranstaltungen im Köflacher Revier war ich<lb/>
nur, dass z.B. bei den Veranstaltungen der Kinderfreunde und<lb/>
Roten Falken eine sehr grosse Anzahl von Teilnehmern mitmachten.<lb/>
Am Chemie-Wandertag war trotz Regen eine 95%-ige Beteiligung.<lb/>
Würde ich daraus den Schluss ziehen, die Nebenorganisationen,<lb/>
besser gesagt die befreundeten Orgnisationen der Partei, arbeiten<lb/>
dort viel aktiver.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gespräche und Besichtigung von Köflach und Voitsberg III<lb/>
waren für mich sehr interessant. Dort feiert man mich ja in jeder<lb/>
Beziehung als den Initiator ja sogar Schöpfer dieser Idee. Bei<lb/>
<pb n="44-1113" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1113.jpg"/>jeder Veranstaltung wurde herausgestrichen, dass der Kohle<lb break="no"/>bergbau in einigen Jahren zu Ende gegangen wäre, wenn nicht<lb/>
dieses neue Projekt gekommen wäre. Die ÖVP – LH <name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> – hatte<lb/>
ja gar keine andere Absicht, als die gross ausgekohlten und<lb/>
abgetragenen Löcher mit Müll der Steiermark auszufüllen.<lb/>
Köflach sollte eine Riesendeponie werden. Jetzt wird durch<lb/>
die Abtragung eines Berges 150 mill. m3 tauben Gestein diese<lb/>
Löcher aufgefüllt und damit wertvolles Bauland wieder entstehen.<lb/>
Die Region hat ein sicheres Bergwerk, die Landschaft wird<lb/>
am Ende sogar verschönert, jetzt nur, wie ich bei der Besichtigung<lb/>
feststellen konnte, ist es furchtbar, ein ganzer Berg wird abge<lb break="no"/>tragen, so etwas hat es in dieser Gegend überhaupt noch nicht<lb/>
gegeben. Überrascht war ich auch zu erfahren, dass die österr.<lb/>
Braunkohle wesentlich schwieriger mit Bagger abgeschnitten werden<lb/>
kann. Das taube Gestein zu entfernen ist nur eine Frage der<lb/>
Transportmöglichkeit. Diesbezüglich werden schon riesige Förder<lb break="no"/>bänder überall installiert. Wenn man aber dann auf die Braunkohle<lb/>
kommt, wird diese gegenüber der Braunkohle in Ostdeutschland<lb/>
wesentlich härtere Anforderungen an die Bagger stellen. Die<lb/>
DDR-Ingenieure haben gesagt, dieses Problem ist auch zu meistern.<lb/>
Praktische Erfahrung haben sie damit aber keine. Hoffentlich<lb/>
geht dies alles gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Betriebsräte von ÖDK haben dann in einer kleineren Aussprache<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> und mir verlangt, dass ihre Firma bei der Planung<lb/>
vom Kohlekraftwerk an der burgenländisch-ungarischen Grenze<lb/>
ebenfalls eingeschaltet wird. Die ÖDK hofft auch, dass sie<lb/>
dieses Werk auch dann noch betreiben kann. Die Verbund hat<lb/>
dagegen die Absicht, ähnlich wie in Korneuburg eine solche<lb/>
Konstruktion aufzuziehen. Ich habe mich noch nicht endgültig<lb/>
entschieden, weil ich tatsächlich noch nicht weiss, wer hier<lb/>
günstiger kostenmässig abschneidet. Da jetzt mit der Planung<lb/>
aber bereits Siemens und andere ausländische Firmen betraut<lb/>
werden sollen, wird eine Entscheidung jetzt bald fällig. ZBRO<lb/>
<name type="person" ref="per:114714">Inthal</name> behauptete mir gegenüber, es seien bereits feste Ver<lb break="no"/>einbarungen zwischen Verbundgesellschaft und den Deutschen.<lb/>
Dies kann ich mir deshalb nicht vorstellen, da ja letzten<lb/>
Endes auch die Verbund auch Interesse daran haben muss, unausge<lb break="no"/>lastete Planungsreserven der ÖDK zu nützen.<lb/>
</p>
            <pb n="44-1114" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1114.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte erkundige Dich vorsichtig, wie<lb/>
die Sache liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Köflacher Leistungsschau ist eine Ausstellung von 150<lb/>
Gewerbetreibenden der Region. Was mich persönlich überraschte<lb/>
war, dass ich dort erstmalig um 9.999 S die Eumig-Polaroid-<lb/>
Kamera sah. Sicher ist dies darauf zurückzuführen, dass ich<lb/>
weder auf der Wiener Messe, noch auf der Grazer Messe die<lb/>
einzelnen Stände besuchte, sondern allein schon aus Zeitmangel<lb/>
nur die internationalen Ausstellungen resp. Gemeinschafts<lb break="no"/>ausstellungen der Staatshandelsländer besuchte. In Graz<lb/>
waren es die Jugoslawen, ganz besonders die grosse Ausstellung<lb/>
Chinas hat mich am meisten beeindruckt, dass wertvollste Unikate<lb/>
auf dem Mittelalter von der chinesischen Regierung zur Ver<lb break="no"/>fügung gestellt wurden. So etwas wäre von einem westeuropäischen<lb/>
Staat, ja selbst von Österreich vollkommen undenkbar. China möchte<lb/>
aber in Graz entsprechende repräsentieren und der Botschafter war<lb/>
sehr stolz, diese wirklich grosszügige Ausstellung zeigen zu<lb/>
können. Für mich eingermassen komisch und überraschend, als<lb/>
dass ich auf einer grossen Messe wie der Grazer historisches<lb/>
chinesisches Kulturgut entdecke, auf der kleinen Leistungs<lb break="no"/>schau in Köflach ein österreichisches neues Produkt. Am<lb/>
meisten gespannt bin ich aber, wie die Wahlen in der Steier<lb break="no"/>mark wirklich ausgehen werden. Nach meinem Eindruck fürchte<lb/>
ich leider nicht positiv.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="44_1104_01" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1104-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.9.1978</head>
         </div>
         <pb n="44_1104_02" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1104-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="44_1104_03" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1104-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.9.1978</head>
         </div>
         <pb n="44_1104_04" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1104-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="44_1104_05" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1104-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.10.1978</head>
         </div>
         <pb n="44_1104_06" facs="44_1978-09-29_1978-10-01_1104-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>