<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19750510">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 10. Mai 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-05-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-05-10">Samstag, 10. Mai 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-19">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0577" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-10_0577.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-10_01">Samstag, 10. Mai 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-10_02">Bei der Schiffstaufe vom Sportklub Handelsministerium durch meine<lb/>
Frau, traf ich auch das Vorstandsmitglied MR <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs>. Zu meiner<lb/>
größten Verwunderung stellte ich fest, daß er von dem Brief einer<lb/>
Textilfirma nichts wußte. Vor nicht allzu langer Zeit hatte sich<lb/>
eine Textilfirma hilferufend an uns gewandt, weil die Belgier eine<lb/>
Kontingentierung ihrer Textileinfuhr vorgenommen haben. Die Firma<lb/>
ersuchte, wir sollten dringend ihr Nachricht geben, was an dieser<lb/>
Behauptung wahr sein und welche Maßnahmen ergriffen werden. Ich<lb/>
hatte selbstverständlich angenommen, daß die Sekt. II diesen Brief<lb/>
zur Bearbeitung bekommen hat. <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> nimmt an, daß ihm <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> als<lb/>
Sekt.IV, d.h. Industriesektion bearbeitet. <rs type="person" ref="#per__114963">Dinzl</rs> ist aber meistens<lb/>
gar nicht anwesend. Ich kann mir daher sehr gut vorstellen, daß<lb/>
dieses Schreiben wochenlang wird wieder herumliegen. <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> wurde<lb/>
aber von anderer Seite bereits auf diese Vorgangsweise Belgiens<lb/>
aufmerksam gemacht und hat deshalb bereits unsere Botschaft in<lb/>
Brüssel, SChef <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> angeschrieben, er möge sich sofort erkundi<lb break="no"/>gen, was dahintersteckt. Ich bin überzeugt, daß die Handelskammer<lb/>
längst bereits weiß, um was es sich dabei handelt, resp. was an<lb/>
dieser Behauptung richtig ist. Bei uns ergibt sich womöglich eine<lb/>
lange und breite Diskussion über die Kompetenz. Der Vertreter von<lb/>
Union Ruderklub, der ebenfalls anwesend war, seinen Namen habe ich<lb/>
nicht ganz mitbekommen, hat mir nachher gratuliert wie gut ich immer<lb/>
informiert bin und welch positiven optimistischen Eindruck ich<lb/>
im Fernsehen zu allen Fragen habe und mache. Wenn der wüßte, wie<lb/>
es wirklich um die Informationen in unserem Haus bestellt ist und<lb/>
wie lange es dauert bis wirklich eine Information zu mir kommt.<lb/>
Siehe obiges Beispiel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-10_03">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Wie steht die Angelegenheit, wann erfahren wir<lb/>
etwas über das Schreiben, wann bekommt die Firma endlich Bescheid.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-10_04">Wir müssen unser Informationssystem glaube ich ändern. Wenn tat<lb break="no"/>sächlich die anderen Staaten schön langsam anfangen sich für Textil<lb break="no"/>importe Maßnahmen vorzubereiten und einzuführen, wonach gewisse<lb/>
Beschränkungen erfolgen, müssen wir nicht erst dann über dieses<lb/>
Problem informiert sein, wenn es in Kraft tritt, sondern schon<lb/>
aus Vorbereitungen entsprechende Informationen bekommen. Unsere<lb/>
<pb n="25-0578" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-10_0578.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Textilindustrie kämpft derzeit auch sehr mit den Import aus<lb/>
Billigstländern, aber auch aus normalen Handelspartner-Ländern.<lb/>
Im selben Moment, wo woanders Maßnahmen eingeführt werden, kommen<lb/>
sie natürlich sofort an das Handelsministerium und werden ähnliches<lb/>
verlangen. Wenn wir uns erst dann entsprechend informieren, kann<lb/>
Gefahr bestehen, daß wir irgendwelche Entscheidungen treffen<lb/>
ohne daß wir dies eigentlich wollten, da man uns einredet dort<lb/>
und da geschieht schon etwas und bei uns geschieht gar nichts.<lb/>
Andererseits kann man aber der österreichischen Textilindustrie<lb/>
nicht zumuten, wenn die anderen Staaten Maßnahmen setzen, daß<lb/>
wir dann zuwarten bis wir erst die Informationen haben und ich<lb/>
weiß nicht, was alles erst in internalen Foren besprochen haben.<lb/>
Hier müssen wir einen neuen Weg gehen. Die Handelskammer hat mit<lb/>
ihren Außenhandelsstellen scheinbar ein besseres Organisations<lb break="no"/>system und erfährt etwas früher die ganzen Maßnahmen. Wir<lb/>
sind mehr oder minder dann darauf angewiesen was die Firmen uns<lb/>
mitteilen. Wenn die Firmen aber bemerken, daß wir weniger wissen<lb/>
als die Handelskammer, wenn die Firmen vielleicht sogar noch be<lb break="no"/>merken, daß es bei uns dann monatelange dauert bis überhaupt eine<lb/>
Information eintrifft, so werden sie diesen neuen Weg, sich auch<lb/>
mit dem Handelsministerium sofort in Verbindung setzen, wieder<lb/>
aufgeben. Die Meinung der Firma wird sein, es hat sowieso keinen<lb/>
Zweck, dort erfährt man nichts, die kümmern sich nicht um mich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-10_05">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte in der Grundsatzgruppe ein neues System<lb/>
mit der Handelskammer und den anderen Interessensvertretungen gemein<lb break="no"/>sam diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-10_06">Bei der Schiffstaufe hat <rs type="person" ref="#per__140260">Kneissler</rs> ungeheuer geschickt die Leute dort<lb/>
davon überzeugen wollen, welch guter kooperativer und ich dem Sport<lb/>
zugeneigter Minister bin. Ich glaube zwar nicht, daß es auch nur<lb/>
den geringsten Einfluß auf irgend welche Wahlentscheidungen der<lb/>
immerhin einigen Dutzend betragenden Mitglieder der Sektion Ruderer<lb/>
und gleichzeitig auch Mitglieder des Handelsministeriums, aber auch<lb/>
anderer Ministerien war, doch macht sich ja vielleicht die so positiv.<lb/>
Einstellung und vor allem der riesige Aufwand an Zeit, den ich den<lb/>
Sportverein widme, vielleicht bezahlt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-10_07"><rs type="person" ref="#per__140260">Kneissler</rs> war sehr erschüttert, daß ich zur Generalversammlung nicht<lb/>
kommen kann, weil ich an diesem Tag mit <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> nach Steyr<lb/>
fahre. Er ersuchte mich, ob ich nicht bei <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> interveniere,<lb/>
daß eventuell der Bundespräsident einen Sprung zur Generalversamm<lb break="no"/><pb n="25-0579" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band25/25_1975-05-10_0579.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>lung kommen kann. Dies habe ich ihm zugesagt. Gleichzeitig werde<lb/>
ich ihm ein Entschuldigungsschreiben mit den besten Grüßen über<lb break="no"/>mitteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-10_08">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__140260">Kneissler</rs> selbst fragen, welcher<lb/>
Art er dieses Schreiben haben will. Er kann eventuell einen Ent<lb break="no"/>wurf vorschlagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band25_1975-05-10_09">Wie gefährlich ein Politiker lebt, habe ich bei der Bootsfahrt<lb/>
wieder festgestellt. Selbstverständlich ist das neue Boot raus<lb break="no"/>gefahren, die anderen haben ihm begleitet, mich mit meinen glatten<lb/>
Lederschuhen, wie ich erst zu spät bemerkte, schickte man auf<lb/>
ein anderes Boot, nicht daß ich ins Wasser gefallen bin, sondern<lb/>
auf den glatten Bootskörper bin ich natürlich ausgerutscht und ganz<lb/>
schön aufs Kreuz gefallen, daß ich momentan paar Minuten gar keine<lb/>
Luft bekommen habe. Bemerkt hat es aber niemand außer die unmittel<lb break="no"/>bar in der Nähe waren und die glaubten mein Kreuz sei ab. Normal<lb/>
läßt man jemand mit solchen Schuhen gar nicht ein Boot betreten<lb/>
entweder fährt man barfuß oder man hat Gummischuhe, aber einen<lb/>
Prominenten kann man das nicht zumuten und damit ist es schon<lb/>
passiert.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>