<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 31. Jänner 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band34_1977-01-31</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-01-31">Montag, 31. Januar 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="34-0098" facs="34_1977-01-31_0098.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 31. Jänner 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> urgiert neuerdings die Verleihung des Staatswappens<lb/>
für Warmbad Villach und Gasthof Pulverer in Kleinkirchheim,<lb/>
Hager-Werbung ebenfalls die Auszeichnung. Da diese Werbung<lb/>
der ÖVP gehört oder zumindestens nahesteht und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name><lb/>
grösste Bedenken haben, dass wir, wenn wir Werbe-Büros auszeichnen,<lb/>
dann auch Häuser-Verwalter usw. bekommen, kommen wir überein,<lb/>
davon Abstand zu nehmen. Ich persönlich erkläre, dass es mir<lb/>
ganz egal ist, wer aller das Staatswappen bekommt, auch werde<lb/>
ich mich nirgends von einem Beschluss distanzieren, wo womöglich<lb/>
die Handelskammer mit mir gemeinsam gewisse Wirtschaftskreise<lb/>
ausgeschlossen hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Kläre, welche Zweige jetzt nicht trotz<lb/>
ihrem Wunsch eine solche Auszeichnung bekommen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Hofrat <name type="person" ref="per:97998">Strauss</name> von der Wiener Messe AG, der Präsident, ist gestorben.<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> teilt mir strengst vertraulich mit, dass diesen Posten<lb/>
selbstverständlich wieder die ÖVP bekommt, dass diesbezügliche<lb/>
Vereinbarungen mit <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> bestehen. Innerhalb der ÖVP inter<lb break="no"/>essiert sich dafür <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name>, der junge <name type="person" ref="per:115655">Mautner Markhof</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> und <name type="person" ref="per:145911">Egger</name>.<lb/>
Ich bin sehr gespannt, wer das Rennen machen wird, mir ist eigent<lb break="no"/>lich jeder egal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine riesige Debatte entspinnt sich zuerst zwischen <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
und mir wegen der Mehl- und Brotpreisregelung. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> nimmt zur<lb/>
Kenntnis, dass die Getreidehandelsspanne derzeit nicht erhöht<lb/>
wird, das ganze Problem bis Juni verschoben wird, wo dann theo<lb break="no"/>retisch 2.– S zur Verfügung stehen, die Rückzahlungsquote 2.– S<lb/>
pro mq zur Verfügung stehen. Die Preiskommission aussen den 40,<lb/>
50 und 60 Groschen Mehlpreis für unverpackt, 40 für 700-er ver<lb break="no"/>packt 50 und für Grieß 470 60 Groschen, dieser Preis ist höher als<lb/>
das letzte Mal um 10 Groschen, beschliesst, ist dieser damit<lb/>
einverstanden. Ebenso akzeptiert er die 60 Groschen Weckenpreis<lb break="no"/>erhöhung und 50 Groschen Laib-Preiserhöhung, die wie das letzte<lb/>
Mal beschlossen wurden, nur mit den Unterschied, dass 1976 der<lb/>
Laib 60 Groschen und der Wecken 50 Groschen bekommen hat. Ich bin<lb/>
sofort bereit, diesen Preis zu genehmigen, wenn die Löhne und<lb/>
der Kollektivvertrag der Bäcker-Gewerbe abgeschlossen ist. Die<lb/>
Müller werden zuerst gerufen und deren Vertreter verlangen von mir<lb/>
<pb n="34-0099" facs="34_1977-01-31_0099.jpg"/>die sofortige Inkraftsetzung des Mehlpreises, weil sie den<lb/>
Kollektivvertrag schon unterschrieben haben. Die Bäcker befürchten,<lb/>
sie werden sich <choice><choice><sic>ngeheuer</sic><corr>ungeheuer?</corr></choice></choice> Zeit lassen, weil sie gar kein Interesse<lb/>
haben, dass diese Frage schnell geregelt wird. Dr. <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name>,<lb/>
der Vertreter der Mühlen erklärt, er fühlt sich hereingelegt,<lb/>
weil er ja bereit den Kollektivvertrag mit 1. Feber Wirksamkeit<lb/>
unterzeichnet hat. Ebenso muss er den höheren Weizen- und Roggen<lb break="no"/>preis bereits mit 1.2. bezahlen. Der Innungsmeister der Bäcker,<lb/>
<name type="person" ref="per:126568">Maureder</name> ist nicht bereit zu schnellen Verhandlungen über die<lb/>
Lohn- und Kollektivverträge zuzustimmen. Er erklärt dezidiert,<lb/>
das ganze Problem nur zu lösen, wenn er jetzt bereits fixiert den<lb/>
Semmelpreis für August zugesichert bekommt. Da ich dafür nicht<lb/>
zuständig bin, erkläre ich auch in diesem Kreis eine Verwendungs<lb break="no"/>zusage nur dahingehend machen zu können, dass ich mit nicht querlege.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> meint, das ist eine Verwendungszusage von mir für mich, deshalb<lb/>
unbrauchbar. Er ersucht <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name>, dass dieser mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> über diese<lb/>
Frage bespricht. Ich selbst habe mit <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> darüber gesprochen,<lb/>
der aber ebenfalls erklärte, dafür könne er nur <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ersuchen, mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dieses Problem zu lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97346">Benya</name> wurde dann von <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> über den Verlauf der Verhandlungen in<lb break="no"/>formiert, er ist sehr ungehalten, weil er sich noch immer von den<lb/>
Molkerei-Unternehmen reingelegt fühlt. Damals haben die Molkereien<lb/>
bei der letzten Kollektivvertragsverhandlung ebenfalls nicht unter<lb break="no"/>schreiben wollen sondern zuerst die Preiserhöhung verlangt. <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name><lb/>
resp. das Verhandlungskomitee hat nicht zuletzt durch meine Inter<lb break="no"/>vention bei <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> und <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> überhaupt erst erreicht, dass<lb/>
Besprechungen aufgenommen wurden. Am späten Abend hat mich dann<lb/>
<name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> verständigt, dass die Lohnverhandlungen unterbrochen wurden,<lb/>
die Unternehmer bieten 7,3 %, Arbeitnehmer stehen jetzt von 8,4 auf<lb/>
8 % letztes Angebot. In Wirklichkeit wollen sich die Bäcker gar nicht<lb/>
einigen, sondern erklären jetzt gleich, sie werden das Gipfelgespräch<lb/>
am Dienstag abwarten und am Mittwoch gegebenenfalls weiterverhandeln.<lb/>
Da mich <name type="person" ref="per:114666">Köllerer</name> wieder angerufen hat, erklärte ich ihm, wenn die<lb/>
Handelskammer und der ÖGB von mir verlangen, dass ich den Mehlpreis<lb/>
allein festsetzen muss, werde ich diesem Wunsch nachkommen. Ich<lb/>
selbst halte aber nur ein Paket, d.h. gleichzeitige Lösung sowohl<lb/>
des Mehl- und Brotpreises für tragbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtet <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> über die Aussenhandels<lb break="no"/>ergebnisse 1976. Den 152 Mia. Export stehen 206 Mia. Import gegenüber.<lb/>
</p>
            <pb n="34-0100" facs="34_1977-01-31_0100.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der anschliessenden Diskussion, an der nicht nur die Wünsche<lb/>
<name type="person" ref="per:97627">Kienzls</name> die Importe zu reduzieren, sowohl auf dem Autosektor durch<lb/>
eine Steuer als auf dem Energiesektor durch grösseren Ausbau der<lb/>
inländischen Produktion, sondern viele andere Frage gleich mit<lb/>
einbezogen. Was immer man von mir hören möchte, und <name type="person" ref="per:117014">Hlavac</name> vom<lb/>
Fernsehen ist ganz unglücklich, dass ich ihm dies nicht sage,<lb/>
nämlich Benzinpreis-Verbilligung bedeutet Mehrverbrauch. Ebenso<lb/>
Auto-Verbilligung, daher womöglich eine Erklärung von mir, dass<lb/>
Beschränkungen notwendig sind, weil ansonsten das Handelsbilanz<lb break="no"/>defizit nicht abgedeckt werden kann. Abgesehen davon, dass ich<lb/>
gar nicht die Möglichkeit hätte, den Import in diesem Sinne zu<lb/>
bestimmen, ist eine solche Erklärung sehr inopportun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> hat die Absicht, die einzelnen Referenten über ihre Tätigkeit<lb/>
in der Industriesektion insbesondere wenn wie bei der Emailindustrie<lb/>
eine Studie vorliegt, diese referieren zu lassen. <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> war dafür<lb/>
kein guter Anfang. <name type="person" ref="per:114967">Grömansperg</name> vom Kurier hat vor einiger Zeit<lb/>
darüber geschrieben und Emailfirmen haben sich sofort bei ihr be<lb break="no"/>schwert. Diese Studien und Enqueten sowie Diskussionen mit den<lb/>
Firmen dürfen nicht den Eindruck erwecken, dass es sich hier um eine<lb/>
zugrundegehende Sparte handelt, denn sonst ist es nicht, wie <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name><lb/>
meinte, Service für die Wirtschaft, was wir damit leisten, sondern<lb/>
Rufmord an der Wirtschaft. <name type="person" ref="per:114402">Fellner</name> war nicht imstande, die positive<lb/>
Seite herauszustreichen, kurz gefasst zusammen mit den Firmen zu<lb/>
erklären, was alles geschehen ist resp. jetzt noch geschehen soll.<lb/>
Ich bin sehr dafür, dass die Bearbeiter einer Materie vor der<lb/>
Presse referieren. Voraussetzung dafür ist allerdings, dass der<lb/>
Waschzettel klar und deutlich die Analyse und noch viel wichtiger<lb/>
die zukünftige Tätigkeit des Ministeriums und der Firmen festhält.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Berichterstattung muss immer positiv, selbst<lb/>
bei heftigster Kritik im Einzelfall sein und entsprechende Vorschlä<lb break="no"/>ge beinhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ungarische Ausstellung über Mess- Rechen- und Organisations<lb break="no"/>technik im Collegium Hungaricum, einem ganz modernen Haus am Kai,<lb/>
ist eine reine Spezialausstellung. Ich kann mir nicht vorstellen,<lb/>
dass die ungarische Verkaufsorganisation grössere Absätze im Westen<lb/>
tätigen wird. Von der ungarischen Industrie entwickelter Scanner,<lb/>
der z.B. Siemens eine Konkurrenz machen soll, ist zwar um 15.000 $<lb/>
pro Stück billiger. Ob dieses Instrument von den Spitälern resp.<lb/>
Ambulatorien gekauft wird, wird man dort immer erklären, es kommt<lb/>
<pb n="34-0101" facs="34_1977-01-31_0101.jpg"/>nur ein westeuropäisches Gerät in Frage, nicht zuletzt wegen<lb/>
des Services. Ein weiteres Projekt war dort, Kleincomputer<lb/>
der gleichzeitig als Terminal verwendet werden kann für ein<lb/>
Grossrechenzentrum, die österr. Firma, die dies importieren<lb/>
wird, meinte, sie werde einen entsprechenden Service in Öster<lb break="no"/>reich aufbauen. Da dieses Terminal auch für IBM, Philips oder<lb/>
sonstige Datenverarbeitungen veranlagt werden können. Die<lb/>
einzige österreichische Firma, die ich dort getroffen habe<lb/>
und gute Kooperationen mit Ungarn und jetzt dann auch mit der<lb/>
CSSR machen will, ist Anker-Daten – Kassen aus Graz.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Unsere Kooperationspolitik<lb/>
gehört auch überdacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fraktionsbesprechung mit <name type="person" ref="per:137378">Felfernig</name> von der Sektion VI,<lb/>
<name type="person" ref="per:111706">Müller</name>, <name type="person" ref="per:110944">Zluwa</name>, <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> und <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> ergab, dass diese allen Ernstes<lb/>
meinten, die Auflösung der Sektion Oberste Bergbehörde sollte<lb/>
dazu benützt werden, um nicht einmal eine Gruppe in der Energie<lb break="no"/>sektion zu errichten. Ihre Überzeugung ist, dass ein Sozialist<lb/>
dafür nicht in Frage kommt, weil sich wahrscheinlich auch gar<lb/>
keiner bewirbt und deshalb zweckmässigerweise nicht einmal<lb/>
eine Gruppe zu errichten wäre. Wenn dies aber schon dann<lb/>
notwendig ist, letzten Endes haben sie es nämlich eingesehen,<lb/>
dann müsste gleich eine zweite Gruppe Elektrizitätswirtschaft<lb/>
auch gegründet werden. Dafür haben sie sofort Min.Rat <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name><lb/>
als Gruppenleiter vorgeschlagen. Ihr Schreiben, das sie mir<lb/>
vorher schickten, erklärte ich Ihnen, sei für mich deshalb<lb/>
wertvoll, weil es klar und deutlich zeigt, welche unmögliche<lb/>
Forderung sie stellen. Schade, dass ich dieses Schreiben nicht<lb/>
der ÖVP mitteilen kann. Die ÖVP-Vertreter glauben nämlich immer,<lb/>
dass es für mich so leicht ist, dass ich ausschliesslich nur<lb/>
SPÖ-Personalpolitik betreibe. Letzten Endes schlug dann <name type="person" ref="per:111706">Müller</name><lb/>
vor, es genügt auch, wenn <name type="person" ref="per:111001">Peyerl</name> durch ein Dekret als Sektions<lb break="no"/>leiterstellvertreter von <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> bestätigt wird. <name type="person" ref="per:97819">Plesch</name> wird<lb/>
dies prüfen und eine solche Bestätigung veranlassen, wenn dies<lb/>
auch gar nicht notwendig wäre, weil er es jetzt schon durch<lb/>
eine Präsidialerinnerung auf alle Fälle ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte vorher aber mit <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratsvorbesprechung teilte <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> mit, dass<lb/>
er Verhandlungen mit Kärntnern und Slowenen führte, damit diese<lb/>
<pb n="34-0102" facs="34_1977-01-31_0102.jpg"/>im Beirat überhaupt hineingehen. Aus diesem Grunde<lb/>
hatte die Ministerratsvorbesprechung auch 3/4 Stunden<lb/>
später begonnen. Er glaubt, dass es jetzt gelingen wird,<lb/>
die Slowenen zumindestens zu dieser Mitarbeiter zu ver<lb break="no"/>anlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein gewisser <name type="person" ref="per:145925">Frey</name> hat mitgeteilt, dass in NÖ die Bezirksbauern<lb break="no"/>kammern den Einreichern abraten, sich um Kredite zu bemühen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Stelle bitte fest, ob dies schriftlich<lb/>
oder nur Mundfunk-mässig erfolgte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:145924">Max von Laue</name> hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in einem Brief geschrieben, er möge<lb/>
sich mit ihm wegen der Kernenergie auseinandersetzen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
schlug vor, dass von ihm <name type="person" ref="per:114464">Kunz</name> sich mit <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> ins Einvernehmen<lb/>
setzen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte kläre, wer <name type="person" ref="per:145924">Max von Laue</name> überhaupt<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Soravia möchte bei den Befestigungsbauten stärker<lb/>
herangezogen werden und hat sich deshalb bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> beschwert.<lb/>
<name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> erklärte dezidiert, dass es für diese Aufträge immer<lb/>
nur beschränkte Ausschreibungen gibt, weil es um keine Gross<lb break="no"/>projekte geht. Soravia hat auch bei meinem Aufenthalt in<lb/>
Kärnten von mir verlangt, ich sollte ihn unterstützen, damit<lb/>
er in die ARGE Donaukraftwerke reinkommt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte wegen Donaukraftwerk ARGE mit <name type="person" ref="per:114580">Kobilka</name><lb/>
sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint, dass der Stützungsabbau in Schweden von der<lb/>
dortigen Regierung begründet ist, weil Fleischmangel in<lb/>
den Jahren 1977/78/79 weltweit bestehen wird und deshalb<lb/>
der Fleischpreis auf 1.200 $ pro t leicht festgesetzt werden<lb/>
kann. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> berichtet, dass <name type="person" ref="per:145673">Fälldin</name>, der neue schwedische<lb/>
Ministerpräsident, diese Stützung schon wieder eingeführt hat.<lb/>
Die österr. Exporteure, z.B. <name type="person" ref="per:145734">Türkfeld</name> wünscht 3.– S Stützung<lb/>
pro kg Lebendschwein-Export nach dem Osten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte lass Dich über diese Möglichkeiten<lb/>
genau informieren.<lb/>
</p>
            <pb n="34-0103" facs="34_1977-01-31_0103.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat bei der Geburtstagsfeier für <name type="person" ref="per:114142">Palme</name> festgestellt,<lb/>
dass die Liberalen dort um 5–6 % verloren haben. Die<lb/>
Sozialisten sind mit 46 % wieder bei Unterstützung der Kommu<lb break="no"/>nisten in der Mehrheit. Die Bürgerlichen haben nur mehr<lb/>
47,5 %. Die SPD hat grosse Schwierigkeiten mit den <choice><choice><sic>Freiheit<lb break="no"/>lichen</sic><corr>Freien Demokraten?</corr></choice></choice>, weil diese eine schwankende Aussenpolitik machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97372">Broda</name> berichtet, dass er mit Sekt.Chef <name type="person" ref="per:145928">Fleisch</name> und RA <name type="person" ref="per:145926">Böck</name>,<lb/>
der <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> vertreten wird, die Frage des Kurier-Artikels,<lb/>
wo die Regierung als Zechbrüder bezeichnet wurden, besprochen<lb/>
hat. Eine Privatklage, die ja nur gegebenenfalls von jedem<lb/>
einzelnen Regierungsmitglied eingebracht werden könnte, sei<lb/>
wenig erfolgversprechend. Es würde nicht genügen, einen<lb/>
feststellbaren ehrenrührigen Gehalt in diesem Artikel mit<lb/>
dem Ausdruck "Zechbrüder" in Verbindung insbesondere mit<lb/>
Blechbrüder festzustellen. Die einzige Möglichkeit, die dagegen<lb/>
offen ist, ist die Beschwerde an den Ehrenrat der Presse.<lb/>
Dies hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> bereits veranlasst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> berichtet, dass <name type="person" ref="per:114113">Gundelach</name>, der neue <choice><choice><sic>Agrarminister</sic><corr>Agrarkommissar</corr></choice></choice> der<lb/>
EG-Kommission, ein dänischer Sozialist, der aus der Beamten<lb break="no"/>laufbahn kommt, ihm versprochen hat, die Zusicherungen von<lb/>
<name type="person" ref="per:139829">Lardinois</name> tatsächlich zu erfüllen. Im März sollten diesbezüg<lb break="no"/>liche Verträge abgeschlossen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte von Landwirtschaft resp.<lb/>
Brüssel letzten Vorschlag verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> berichtet, dass <name type="person" ref="per:145927">Kohout</name> einen Brief an die Regierung ge<lb break="no"/>schrieben hat, darin wird festgestellt, dass die acht Bürger<lb break="no"/>rechtskämpfer, die jetzt ausgewiesen werden sollten, von der<lb/>
Passbehörde vorgeladen wurden, und ihnen mitgeteilt wurde,<lb/>
dass sie mit oder ohne Staatsbürgerschaftsverlust auswandern<lb/>
können. Bis jetzt haben alle abgelehnt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> steht nach<lb/>
wie vor auf dem Standpunkt, dass sie nur aufgenommen werden,<lb/>
wenn sie freiwillig auswandern, ansonsten ist es Deportation<lb/>
und dies wird ganz entschieden abgelehnt. Für die österr.<lb/>
Regierung und ganz besonders für <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> ist nur unangenehm,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:113616">Strougal</name> für Anfang März nach Wien kommen soll. Man<lb/>
nimmt aber an, dass diese Reise verschoben wird. <name type="person" ref="per:113616">Strougal</name> möchte<lb/>
nur nicht selbst sich, wenn man so sagen kann, die Reise<lb/>
verschieben, sondern wartet, dass Österreich dies macht.<lb/>
</p>
            <pb n="34-0104" facs="34_1977-01-31_0104.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Jugoslawen wünschen an der österr. Grenze zwei Fernsehsender.<lb/>
aufzustellen, wodurch unsere Fernmeldebehörde grösste Kompli<lb break="no"/>kationen technischer Art sieht. <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> besteht darauf, dass<lb/>
nur die technische Seite der Grund sein darf, um die Wünsche<lb/>
der Jugoslawen abzulehnen. Ein Ministerratsvortrag, wie <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name><lb/>
anregt, ist dafür nicht notwendig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte vor der Ministerratssitzung mit <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> vereinbart,<lb/>
dass wir bei den Schweizer Rüstungslieferungen auf 100 %-ige<lb/>
Kompensationen bestehen. Ich berichtete deshalb ganz kurz über<lb/>
dieser Ergebnis, da ich annehme, dass die Schweiz dann bei allen<lb/>
möglichen Stellen aber insbesondere <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> intervenieren wird.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> selbst hat ebenfalls einen Besuch von <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> bekommen,<lb/>
der natürlich darauf drängt, dass diese Panzer überhaupt von<lb/>
Österreich gefertigt werden. Der Schweizer Panzer ist zwar wie<lb/>
mir <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> auseinandersetzt doppelt so schwer als der österr.<lb/>
Kürassier mit 18 t und muss nach Meinung der Militärs unbedingt<lb/>
importiert werden. <name type="person" ref="per:111400">Malzacher</name> hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> so wie mir auch ausein<lb break="no"/>andergesetzt, dass die Steyrer Arbeiter dies nicht verstehen<lb/>
werden. Vielleicht kommt es zu keiner Einigung wegen der Kompen<lb break="no"/>sation, dann wird man vielleicht doch auf die österreichischen<lb/>
Panzer zurückgreifen. <name type="person" ref="per:108224">Lütgendorf</name> erklärte, dass auch die Amerikaner<lb/>
jetzt einen M60A3 mit Nachtsicht und Stabilisator entwickeln,<lb/>
der für Österreich aber erst 1980/81 lieferbar ist und wesent<lb break="no"/>lich billiger kommt als der Schweizer Panzer. Ich habe anschlies<lb break="no"/>send sowohl <name type="person" ref="per:97444">Heinz Fischer</name> als <name type="person" ref="per:97879">Rösch</name> und <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> sowie <name type="person" ref="per:97356">Blecha</name> meine<lb/>
Verteidigungskonzeption auseinandergesetzt, die ich während<lb/>
der Ministerratsvorbesprechung nur kurz andeutete. Ich halte<lb/>
gar nichts davon, wenn wir eine Landesverteidigung aufbauen, die<lb/>
zwar kleine Übergriffe abwehren könnte, aber sicherlich nicht<lb/>
einen Frontalangriff der Ostblockstaaten des COMECON oder des<lb/>
Warschauer Paktes. Früher empfahl ich seit eh und je die<lb/>
dänische Lösung des zweiten Krieges, maximal 1 Stunde Wider<lb break="no"/>stand und sofortige Kapitulation. Dazu benötige ich gar<lb/>
nicht schwere Panzer, die in der Ebene entsprechend operieren,<lb/>
sondern dazu genügen tatsächlich auch die österr. Kürassiere.<lb/>
Interessanterweise haben mir alle zu dieser Konzeption mit<lb/>
verschiedenen Variationen, im Prinzip aber zugestimmt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="34_0097_01" facs="34_1977-01-31_0097-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 31.1.1977</head>
         </div>
         <pb n="34_0097_02" facs="34_1977-01-31_0097-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>