<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 31. Mai 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-05-31</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-31">Mittwoch, 31. Mai 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0607" facs="43_1978-05-31_0607.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 31. Mai 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion für den Unterausschuss Kernenergie versuchten<lb/>
wir unsere Verhandlungstaktik festzulegen. Die Schwierigkeit<lb/>
bestand darin, ob es gelingt, mit Abg. <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> von der FPÖ einen<lb/>
Entschliessungsantrag zu finden. Der Abg. <name type="person" ref="per:111410">König</name> von der ÖVP,<lb/>
wie überhaupt dann die ganze ÖVP, wollte einer Entschliessung<lb/>
nur dann die Zustimmung geben, wenn es zu einem Drei-Parteien<lb break="no"/>Antrag kommen sollte. Die FPÖ mit ihrer grundsätzlichen Ablehnung<lb/>
zumindestens von <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> war damit das Zünglein an der Waage.<lb/>
<name type="person" ref="per:97444">Fischer's</name> Konzept war, dass der Regierungsbericht in die Entschlies<lb break="no"/>sung eingepackt wird, wobei festgehalten wird, dass die ÖVP<lb/>
und die FPÖ diesen Regierungsbericht ablehnen, während die SPÖ<lb/>
ihn als wertvolle Information betrachtet, der sicherlich noch er<lb break="no"/>gänzt werden müsste. Die Bestimmung in der Entschliessung, dass<lb/>
die Verantwortung selbstverständlich bei der Regierung liegt für<lb/>
die Inbetriebnahme des Kernkraftwerkes, dass aber grundsätzlich das<lb/>
Plenum sich für die Kernkraft ausspricht. In allen anderen Punkten<lb/>
wäre man der ÖVP optisch der Versuch von <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, die Handelsministeri<lb break="no"/>umstätigkeit auf diesem Gebiet besonders in den Vordergrund zu stel<lb break="no"/>len und damit den Entschliessungsantrag <name type="person" ref="per:111410">Königs</name> abzuwerten, könnte<lb/>
ohne weiteres aufgegeben werden. Zur Novelle des Sicherheitskon<lb break="no"/>trollgesetzes könnte man ebenso die Zustimmung in der Entschliessung<lb/>
bereits aussagen wie einen Alarmplan, der überregional noch ge<lb break="no"/>schaffen werden muss, auch im Wohnungsverbesserungsgesetz, das der<lb break="no"/>zeit im Parlament behandelt wird, könnten die entsprechenden Be<lb break="no"/>stimmungen eingebaut werden. Der Bautenminister wäre einverstanden,<lb/>
dass man die Verordnungsermächtigung für ihn für alle diese Fragen<lb/>
festlegt. Bezüglich der steuerlichen Wünsche könnte man über die AfA<lb/>
und über die Bewertungsgrundsätze prinzipielle Aussagen machen und sie<lb/>
sofort im Herbst im Unterausschuss, der sich mit Wünschen zum<lb/>
Energiesicherungsgesetz beschäftigt, verhandeln. Das wirkliche Problem<lb/>
war vielleicht noch der Cogema-Vertrag. Die ÖVP sieht in der Zu<lb break="no"/>stimmung zu diesem Vertrag indirekt eine Genehmigung des Betriebes<lb/>
vom Kernkraftwerk Tullnerfeld und lehnt deshalb dies ganz ent<lb break="no"/>schieden ab. Formell, meint die ÖVP, sei das Parlament gar nicht zu<lb break="no"/>ständig, <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> bezweifelt dies genauso, ich selbst muss zugeben,<lb/>
dass in den Verträgen mit den anderen Staaten von den Franzosen<lb/>
nicht das Parlament und das Staatsoberhaupt in den Vertrag einbezogen<lb/>
wurden. Dies ist eine österreichische Spezialität, wahrscheinlich<lb/>
<pb n="43-0608" facs="43_1978-05-31_0608.jpg"/>darin begründet, dass die österreichischen Verfassungs<lb break="no"/>dienst- und Verfassungsjuristen eben auf dem Standpunkt stehen,<lb/>
nach Art. 15 unserer Verfassung müsste dies vom Nationalrat ge<lb break="no"/>nehmigt werden. In der Fraktion war Abg. <name type="person" ref="per:112988">Wille</name> der Meinung, dass<lb/>
das Entsorgungsproblem niemals von der GKT, also der Gesellschaft<lb/>
gelöst werden könnte, weshalb er die Verstaatlichtung der Ent<lb break="no"/>sorgung vorgeschlagen hat. Richtig ist, dass natürlich eine so<lb/>
eminent wichtige Frage vom Staat wahrscheinlich am ehesten theore<lb break="no"/>tisch gelöst werden kann. In der Praxis und ganz besonders aber<lb/>
in der politischen Verantwortung würde ein solcher Vorschlag für<lb/>
die weiteren Verhandlungen verheerend sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Unterausschuss kam es dann zu keiner einvernehmlichen Auffassung,<lb/>
ausser dass der Obmann des Unterausschusses und gleichzeitig<lb/>
Obmann des Handelsausschusses <name type="person" ref="per:112996">Staudinger</name> einen formellen Bericht<lb/>
über die Tätigkeit der 10 Unterausschuss-Sitzungen geben sollte.<lb/>
Ein gemeinsamer Entschliessungsantrag konnte nicht gefunden werden,<lb/>
obwohl <name type="person" ref="per:111721">Stix</name> erklärte, er hätte eine Formulierung über die Nacht<lb/>
erarbeitet, auf deren Basis man sich finden könnte. Den grössten<lb/>
Teil der Sitzung nahm die Geschäftsordnungsdiskussion ein, welche<lb/>
Möglichkeiten die Geschäftsordnung der Enderledigung der Anträge<lb/>
und insbesondere der Entschliessungen finden könnte. Immer wieder<lb/>
konnte ich feststellen, dass <name type="person" ref="per:111723">Wiesinger</name>, <name type="person" ref="per:97572">Hubinek</name>, aber auch <name type="person" ref="per:111410">König</name><lb/>
kompliziertere Lösungen gar nicht wollten, weil sie scheinbar<lb/>
der Meinung sind, ihre Partei wird sich in ihren Gremien sowieso<lb/>
dagegen aussprechen. Der Parteivorstand der ÖVP, der nämlich<lb/>
vormittags ebenfalls tagte, hatte den Vorstellungen des Klubob<lb break="no"/>mannes <name type="person" ref="per:111325">Mock</name>, aber auch des Wirtschaftsbundpräsidenten <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> nicht<lb/>
zugestimmt, sondern scheinbar, um es nicht zu einer abrupten Ableh<lb break="no"/>nungen kommen zu lassen, sich auf den nächsten Tag vertagt, wo<lb/>
noch die Landeshauptleute zugezogen werden. Dieses höchste Gremium<lb/>
der ÖVP wird dann endgültig entscheiden. Die Hauptschwierigkeit<lb/>
für <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> als Formulierer, aber letzten Endes auch natürlich für<lb/>
die gesamte Fraktion der SPÖ, besteht darin, dass über ein Problem,<lb/>
welches grundsätzlich verschiedene Auffassungen bestehen, eine ein<lb break="no"/>stimmige Entschliessung gefasst werden soll. Für mich in meinen<lb/>
Augen und Überlegungen ein unlösbares Problem, weshalb ich mich<lb/>
im Unterausschuss auch gar nicht daran beteiligte. Nicht aus Überheb<lb break="no"/>lichkeit, sondern weil ich eben keine Möglichkeit einer ehrlichen<lb/>
Lösung sehe. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> versuchte nach der Sitzung noch einmal mit<lb/>
<pb n="43-0609" facs="43_1978-05-31_0609.jpg"/><name type="person" ref="per:111721">Stix</name> und <name type="person" ref="per:111410">König</name> zu einer einvernehmlichen Formulierung zu kommen,<lb/>
unter allen nur denkbaren Vorbehalten in der Entschliessung würde<lb/>
dann zum Schluss von Seiten der FPÖ und auch eventuell der ÖVP<lb/>
zugestimmt werden, dass der Nationalrat daher der Nutzung der<lb/>
Kernenergie grundsätzlich nicht negativ gegenübersteht und die<lb/>
Regierung aufgefordert wird, den obigen Darlegungen entsprechend<lb/>
ihre Energiepolitik auszurichten. <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> hat sich dann bei dieser<lb/>
Formulierung wieder daran gestossen, dass die ÖVP und ganz besonders<lb/>
die FPÖ doch jetzt wieder Detailforderungen wie vor Nutzung der<lb/>
Kernenergie die offenen Fragen insbesondere hinsichtlich Verwahrung<lb/>
der abgebrannten Brennelemente, ihre Zwischenlagerung, allfällige<lb/>
Wiederaufbereitung und schliesslich die Endlagerung sowie andere<lb/>
Sicherheitsfragen befriedigend geklärt sein müssen. Wenn es letzten<lb/>
Endes nur zu einer solchen Formulierung kommt, hat <name type="person" ref="per:97444">Fischer</name> recht,<lb/>
wird man ständig mit der ÖVP und FPÖ dann streiten müssen, ob<lb/>
die Regierungspolitik der Entschliessung des einstimmig gefassten<lb/>
Nationalratsbeschlusses entspricht. Dem wird man allerdings sowieso<lb/>
nicht entgehen. Ich verlasse mich in Zukunft eigentlich viel<lb/>
mehr darauf, dass der Zwang des Faktischen, wie er bereits<lb/>
seit Baubeschluss 1971 besteht, auch weiterhin so stark sein wird,<lb/>
dass er sich letzten Endes über alle Schwierigkeiten hinwegsetzt.<lb/>
Nachvollzug für das Parlament ist furchtbar schwierig und meiner<lb/>
Meinung nach auch nicht sehr zielführend. Der ausserparlamentarische<lb/>
Druck von der Industriellenvereinigung auf die FPÖ, von den Kernkraft<lb break="no"/>werksbauern, insbesondere Siemens, auf die ÖVP reicht nur so weit,<lb/>
dass sie<add>[zu]</add> irgendwelchen formellen Zugeständnissen bereit sind, ohne<lb/>
ihre grundsätzliche Ablehnung aufzugeben. Wenn man die Regierung<lb/>
nämlich schuldig werden lassen möchte, dann könnte man jedwede<lb/>
Formulierung akzeptieren, denn in der Detaildurchführung wird es<lb/>
sowieso ungelöste Fragen geben wie z.B. die Lagerung, die die<lb/>
Regierung auf alle Fälle verantworten muss, ohne eine endgültige<lb/>
Lösung abwarten zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sekt.Chef <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> hat mit Präs. <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> über das Ergebnis des Unteraus<lb break="no"/>schusses eine Aussprache gehabt und <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> versicherte ihm, die<lb/>
Industrie wird sich sowohl bei der ÖVP als auch insbesondere bei<lb/>
den Freiheitlichen einsetzen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0610" facs="43_1978-05-31_0610.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich hatte mit Präs. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und getrennt dann bei der OeNB-<lb/>
Tagung mit Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> über dieses Problem gesprochen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
fühlte sich hundeelend, kämpfte, wie er mir versicherte, mit <name type="person" ref="per:97743">Minko<lb break="no"/>witsch</name> in der Parteivorstandssitzung verzweifelt, konnte sich<lb/>
aber nicht durchsetzen. <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> selbst meint, er sei eben nicht<lb/>
im Unterausschuss, obwohl er dies angeblich wollte, dafür aber keinen<lb/>
Platz bekommen hat und meint, die Unterausschussmitglieder der ÖVP<lb/>
hätten eben die Linie des Wirtschaftsbundes niemals akzeptiert.<lb/>
Für mich sieht die Sache so aus, dass die Beteuerungen aller zwar<lb/>
wichtig sind, der Einfluss aber scheinbar sehr gering.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Doppelconference, wie ich es bezeichnete, mit <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> über<lb/>
die praktischen Auswirkungen der österreichischen Prognosen auf<lb/>
die Wirtschaftspolitik hatte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> eine schriftliche Rede, wo<lb/>
er sich auch theoretisch mit dem österr. Modell- und Prognose<lb break="no"/>taktik auseinandersetzte. Ich weiss nicht, wer ihm die Zusammen<lb break="no"/>stellung gemacht hat, sie war sehr interessant und mit entsprechenden<lb/>
Seitenhieben auf die Regierung. Darauf konnte ich natürlich sofort<lb/>
replizieren, wodurch sich eine ganz interessante Diskussion ergab.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sprach von den selbstheilenden Marktkräften, ich von der<lb/>
sozialdemokratischen Marktwirtschaft mit gewisser Planung, am Bei<lb break="no"/>spiel der Energie demonstriert. Ein weiterer Diskussionspunkt<lb/>
war, ob Branchenprognosen notwendig sind, wobei <name type="person" ref="per:97647">Koren</name> und<lb/>
letzten Endes dann alle bestätigten, dass sie einen Informations<lb break="no"/>wert haben, weil ich eine solche natürlich verteidigte. Die Frage<lb/>
war nur für ihn, was damit geschieht, nur <name type="person" ref="per:97479">Graber</name> von der Presse<lb/>
war gegen Branchenprognosen, deren Wert er als ausschliesslich für<lb/>
Dissertationen von Studenten abqualifizierte. Während alle befürch<lb break="no"/>teten, mit Hilfe der Branchenprognosen und der Branchenpolitik würden<lb/>
wir dann Wachstumsbranchen bestimmen, diese unterstützen und die<lb/>
anderen sozusagen vernachlässigen, konnte ich erklären, dass dies<lb/>
in Österreich sowieso nicht geschieht und auch gar nicht möglich<lb/>
wäre. Ausserdem gibt es nicht nur Wachstumsbranchen, sondern es<lb/>
gibt in jeder Branche Wachstumsbetriebe mit tüchtigem Management<lb/>
besonderer guter Produktherstellung, so dass man auch oft schon<lb/>
dann vom Wachstum Produkte<add>[?]</add> in einzelnen Branchen sprechen kann.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0611" facs="43_1978-05-31_0611.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der wirklich interessanteste Teil war aber, dass ich mich als<lb/>
erster und nicht zum ersten Mal als <name type="person" ref="per:97852">Raab</name>-<name type="person" ref="per:97363">Böhm</name>-Schüler zur Sozial<lb break="no"/>partnerschaft bekannte, die auch die Politik des Handelsministeriums<lb/>
bestimmt. Auch <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bestätigte, dass ich mit dieser Politik<lb/>
Erfolge habe und dass auch er nach wie vor auf dem Standpunkt der<lb/>
Sozialpartnerschaft besteht. Auf besondere Anfrage der Presse nach<lb/>
der Sitzung hat <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bestätigt, dass die Auseinandersetzung für ihn,<lb/>
die sich im Gefolge der Parteitagsprogrammdiskussion ergeben hat,<lb/>
insoferne erledigt ist, als er die Erklärung des Handelsministers<lb/>
voll akzeptiert. Der Leiter der Diskussion, Gen.Dir. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>, nämlich<lb/>
hat nach der Sitzung scheinbar ganz dezidiert der Presse<lb/>
mitgeteilt, für ihn gibt es überhaupt keinen Zweifel, dass nach<lb/>
wie vor die Sozialpartnerschaft in jeder Beziehung ausserhalb der<lb/>
Diskussion der Parteien, Programm und was weiss ich sonst noch<lb/>
was stehen sollte. Aus einer zuerst theoretisch konzipierten Dis<lb break="no"/>kussion war dann eine in der Praxis, glaube ich, bedeutende Erklärung<lb/>
aller herausgekommen. Für beide hätte ich mir das Honorar von<lb/>
7.000.– S nicht verdient. Darüber war ich übrigens sehr überrascht<lb/>
genauso wie das letzte Mal bei den Metallarbeitern – Rohstoff-Symposium,<lb/>
wo derselbe Betrag für alle Referenten vorgesehen war. Da ich sie<lb/>
mir nicht verdient habe, ausserdem aber kein Honorar nehme, habe<lb/>
ich ersucht, sie der Volkshilfe Landstrasse zu überweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bezirksdiskussion mit Mandataren bei der Bezirksvorstehung auf<lb/>
der Landstrasse wurde vom Bezirksjournal einberufen und auch or<lb break="no"/>ganisiert. Der Redakteur <name type="person" ref="per:114671">Zierschütz</name> war sicherlich sehr erfreut,<lb/>
nicht nur den Bezirksvorsteher <name type="person" ref="per:97347">Berger</name> von der SPÖ und den neuen<lb/>
ÖVP-Gegenkandidaten <name type="person" ref="per:114674">Schindler</name> begrüssen zu können, sondern auch<lb/>
den Landtagsabgeordneten <name type="person" ref="per:114673">Krenn</name> von der FPÖ, den NR-Abg. der ÖVP <name type="person" ref="per:114672">Frühwirth</name><lb/>
und sogar einen Minister. Da es sich um Bezirksfragen handelte,<lb/>
die zur Debatte standen, habe ich in meinem Betrag nur nachgewiesen,<lb/>
dass die meisten Fragen wie z.B. Schlachthausgasse-Entlastung durch<lb/>
Autobahnast, Schulwegsicherung der Polizei durch mehr Aufnahmen von<lb/>
Polizisten, Rennweger Kaserne und Aspanggründe-Verbauung durch<lb/>
den Bautenminister usw., d.h. ohne Regierungsmassnahmen es<lb/>
auch in einem Bezirk gar nicht geht. Ich habe mich daher sehr<lb/>
strikt an die gewünschten Bezirksfragen und Diskussionen gehalten.<lb/>
Demgegenüber versuchte NR <name type="person" ref="per:114672">Frühwirth</name> reine Wahlreden, allgemein gehalten<lb/>
ohne Bezug auf Bezirksprobleme, die er scheinbar noch weniger kennt<lb/>
als ich, die Bezirksdiskussion umzufunktionieren. Ob er damit<lb/>
<pb n="43-0612" facs="43_1978-05-31_0612.jpg"/>gut angekommen ist, weiss ich nicht. Bei seinen Mitgliedern,<lb/>
die diesmal weit in der Überzahl waren, sicher. Er hatte aus<lb/>
der ÖVP-Propaganda manchmal gedankenlos die Argumente über<lb break="no"/>nommen, z.B. behauptet er, die Arbeitslosigkeit sei verheerend und<lb/>
und die Inflation drückend. Er sprach von einem 50 Mia S Budget<lb break="no"/>defizit und insbesondere, dass die Sozialisten nur von Speck der<lb/>
ÖVP-Regierung noch leben und gelebt haben. Ein einziges Mal<lb/>
konnte ich ihm schon auf Grund der wirklichen Fakten beweisen,<lb/>
dass diese Argumente nicht stimmen. Arbeitslosenrate unter 2 %,<lb/>
Inflationsrate ausser der Schweiz und Deutschland die drittbeste<lb/>
in Österreich, niemals ein 50 Mia S Budgetdefizit, obwohl <name type="person" ref="per:98003">Taus</name><lb/>
dies ständig auch prognostiziert und was den Speck betrifft, die<lb/>
Tatsache, dass die Bürges von meinem Amtsvorgänger 1970 geschlos<lb break="no"/>sen werden musste. Der freiheitliche Landtagsabgeordnete appellierte<lb/>
nur an mich, ich sollte mich bei <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> einsetzen, dass das Wachzimmer<lb/>
bei der Schnellbahn Wien-Mitte, welches angeblich ein finanzielles<lb/>
Problem ist, eröffnet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Besprich bitte mit Bezirksvorsteher <name type="person" ref="per:97347">Berger</name><lb/>
einen Brief, den ich an <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> schreiben soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Diskussion zeigte mir eines sehr deutlich: Die ÖVP auf der<lb/>
Landstrasse tritt mit einer jungen Mannschaft an, ist sehr aggressiv,<lb/>
aber auch sehr aktiv. Die Bürger der Landstrasse sind, was ich<lb/>
sowieso immer behauptet hatte, primär an scheinbar Kleinigkeiten<lb/>
brennendst interessiert: Geruchsbelästigungen, Verschmutzung von<lb/>
Höfen insbesondere durch Gastarbeiter, Verschmutzung der Parks durch<lb/>
Hunde, zu wenig Grünflächen, Verkehrsverbindungen insbesondere<lb/>
Auflassung der Linie 78 für die Weissgerber, Belästigung durch<lb/>
Lärm bei der Flaschensammlung, wenn die Container noch leer<lb/>
sind, um nur einige zu nennen. Bei den Containern sollte man tat<lb break="no"/>sächlich irgendeine Lösung mit Lärmschutz suchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Lass prüfen, ob man hier Abhilfe schaffen<lb/>
kann, damit ich die Bezirkszeitung dann verständige.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Juwelier <name type="person" ref="per:114675">Haban</name> hat Design-Preise ausgeschrieben und mich ersucht,<lb/>
sie zu überreichen. Wenn Schmuck ausgestellt wird, kann man damit<lb/>
rechnen, dass diese Partys tatsächlich sehr gut besucht sind.<lb/>
Am Golde hängt, zum Golde drängt sich alles, im wahrsten Sinne des<lb/>
<pb n="43-0613" facs="43_1978-05-31_0613.jpg"/>Wortes. Dass ich dabei sehr deplaziert war, konnte ich dann<lb/>
auch bei einem Rundfunk-Interview mit Ö3 feststellen. Natürlich<lb/>
wurde ich gefragt, ob ich Schmuck trage, was ich sofort beweisen<lb/>
konnte, dass ich nie tat, nicht einmal eine Uhr konnte er an<lb/>
meinem Arm feststellen. <name type="person" ref="per:114675">Haban</name> hat sich diese Idee leicht über<lb/>
100.000 S kosten lassen. Für mich war es die Gelegenheit, dem<lb/>
Initiator zu danken und den Goldschmieden alles Gute zu wünschen.<lb/>
Dass sie im internationalen Rahmen sich behaupten können, steht<lb/>
für mich ausser Frage, dass einzige Problem ist, dass verhält<lb break="no"/>nismässig die Italiener, aber auch die Deutschen wesentlich billiger<lb/>
produzieren können. Da <name type="person" ref="per:114675">Haban</name> dies fortsetzt, möchte ich für die<lb/>
nächste Auszeichnung, wenn ich dazu wieder eingeladen werde,<lb/>
eine Analyse, wieso andere Staaten so billig sein können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name>: Bitte die Untersuchungen einleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0606_01" facs="43_1978-05-31_0606-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 31.5.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0606_02" facs="43_1978-05-31_0606-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>