<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 12. Mai 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-05-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-05-12">Freitag, 12. Mai 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-10">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0589" facs="11_1972-05-12_0589.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 12. Mai 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der 100-Jahr-Feier des Hauptverbandes der graphischen Unter<lb break="no"/>nehmungen hatte ich es natürlich als gelernter Stein- und Offset<lb break="no"/>drucker leicht, eine Begrüssung zu halten. <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> war anwesend,<lb/>
sprach vor mir und war nicht schlecht, aber er kann sich scheinbar<lb/>
mit der Tatsache, dass er nicht mehr Handelsminister ist, noch<lb/>
immer nicht abfinden. Ihm bereitet es sichtbar physische Schmerzen,<lb/>
und psychische Pein, wenn er mir zuhören muss. Vielleicht empört<lb/>
er sich darüber, dass ich immer frei spreche und deshalb natürlich<lb/>
viel lockerer und leichter und vor allem einmal mit vielen Gags<lb/>
einstreuend die Zuhörer unterhalte. Vielleicht aber empört er sich<lb/>
auch darüber, dass ein Minister so wenig ernst und tierisch die<lb/>
Aufgabe erfüllt, die ihm eigentlich zukommt, nämlich die ganze<lb/>
Würde des Amtes auch bei so einer Begrüssung zur Schau zu tragen.<lb/>
Schade, dass ich niemals seine wirkliche innere Einstellung werde<lb/>
erfahren können, denn es fällt mir natürlich nicht ein, ihn zu fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Interview mit Dr. <name type="person" ref="per:139871">Schiff</name> vom Stern über Konsumentenbelange und<lb/>
Preispolitik war mir das erste Mal unangenehm. Da ich in dieser<lb/>
Frage, insbesondere Preispolitik sehr vorsichtig agieren muss,<lb/>
muss ich natürlich auch bei Interviews mich äusserst vorsichtig äussern.<lb/>
Dies führt natürlich dann zu einem richtigen Paradoxon, denn<lb/>
als Konsumentenminister und als Preiswachthund müsste ich natür<lb break="no"/>lich viel mehr sagen, aber vor allem müsste ich viel mehr getan haben,<lb/>
als dies bis jetzt der Fall war. Wenn die Kompetenzlage geklärt wäre,<lb/>
hätte ich wahrscheinlich hier freie Hand. Trotz dieser ungeklärten<lb/>
Situation haben wir zu Mittag mit den Kollegen der Arbeiterkammer<lb/>
und des Gewerkschaftsbundes, nachdem <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> jetzt endlich vom Urlaub<lb/>
zurückgekommen ist, unsere Überlegungen besprochen und vor allem<lb/>
unseren Fahrplan festgelegt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird nicht nur wegen der Preis<lb break="no"/>entwicklung jetzt hart attackiert, sondern ihm wird auch vorgewor<lb break="no"/>fen, dass er hier mit seiner Methode, nämlich als Show- und Problem<lb break="no"/>aufzeiger nicht -löser und als pseudowissenschaftlicher National<lb break="no"/>ökonom an dieser Frage gescheitert ist. Dies kann bei ihm natür<lb break="no"/>lich nur die Reaktion auslösen, sich noch mehr für dieses Gebiet<lb/>
zu interessieren und seine Ideen mit aller Gewalt durchzusetzen.<lb/>
Andererseits aber wieder hat die Sozialpartnerschaft die Erfahrungen<lb/>
dieser in dem Preisunterausschuss und vor allem das Bestreben der<lb/>
Handelskammer, die weitere Preisentwicklung auch durch die Mehr<lb break="no"/>wertsteuer in ihrem Bereich zu behalten. Er selbst dürfte jetzt<lb/>
<pb n="11-0590" facs="11_1972-05-12_0590.jpg"/>doch auch letzten Endes mehr dahin neigen, dieser Institution<lb/>
den Vorrang einzuräumen. Auf der anderen Seite natürlich muss<lb/>
er als Bundeskanzler und die gesamte Bundesregierung, soweit sie<lb/>
für Preise verantwortlich ist, ebenfalls in Erscheinung treten<lb/>
oder zumindestens es versuchen, sich auf diesem Gebiet zu betätigen.<lb/>
Mein ursprünglicher Vorschlag, schon als wir die Regierung vor<lb/>
zwei Jahren bildeten, auf dem Lohn- und Preissektor schon in der<lb/>
Regierungserklärung zum Ausdruck zu bringen, dass wir die Bestre<lb break="no"/>bungen der Wirtschafts- und Sozialpartner unterstützen werden, wurde<lb/>
ja damals von ihm ganz kategorisch abgelehnt. Um nun irgendwie<lb/>
gewappnet zu sein, hat <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> mit dem Magistrat der Stadt Wien Be<lb break="no"/>sprechungen geführt, wie weit man uns entsprechende B-Leute ab<lb break="no"/>stellen würde. Da diese nur eine zeitlich beschränkte Tätigkeit<lb/>
sein kann, wo kaum auf Bundesebene für den einzelnen Aufstiegs<lb break="no"/>chancen gegeben sind, hat es mich sehr gewundert, dass er doch<lb/>
etliche Dutzend Leute zusammenbringen könnte. Eine Besprechung<lb/>
mit <name type="person" ref="per:133397">Brantl</name> und <name type="person" ref="per:116106">Mauhart</name> vom Finanzministerium und einigen anderen<lb/>
Propagandisten hat gezeigt, dass diese Leute erklärt haben und<lb/>
erkannt haben, dass es dringend notwendig ist, wenn wir bei uns<lb/>
einen Apparat entsprechend aufbauen. Ich zweifle, ob der Bundes<lb break="no"/>kanzler uns die entsprechenden Dienstposten geben wird. Da der ÖGB<lb/>
insbesondere <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> aber dringendst will, dass diese ganze Preisüber<lb break="no"/>wachung, Kontrolle und vor allem Vorbereitung bei uns liegt, hat<lb/>
Dkfm. <name type="person" ref="per:111737">Marsch</name> von unserem Ministerium die entsprechenden Stellen für<lb/>
nächsten Freitag zu einer Sitzung einberufen. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> selbst möchte<lb/>
bei dieser Sitzung einen ganz extremen Standpunkt beziehen. Seine<lb/>
Überlegung ist, dass bisher die Industrie behauptet hat, dass<lb/>
13 % Extrem-Fall Umsatzsteuervorbelastung existiert und deshalb müsste<lb/>
sie diese auch als Vorsteuerabzugsbelastung in Rechnung stellen. Jeder<lb break="no"/>mann weiss, dass diese 13 % 1969 nur als indirekter Zollschutz ein<lb break="no"/>geführt wurden und vielleicht in dem einen oder anderen Extremfall<lb/>
wirklich 13 % nur betragen hat. Wenn <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> tatsächlich jetzt nur<lb/>
auf diesem Standpunkt beharren würde, würden kaum brauchbare Ergebnisse<lb/>
aus dieser Diskussion herauskommen. Wir werden deshalb die Verhandlung<lb break="no"/>en anders beginnen. Da die Lebensmittelkleinhändler und vor allem<lb/>
jeder Kleinhandel kaum eine Umsatzsteuerbelastung von derzeit 5,5 %<lb/>
oder gar 6,1 auf den Endverbraucherpreis bei einer Mehrwertsteuerbe<lb break="no"/>rechnung haben kann, in Hinkunft wird ja nur die Handelsspanne mit<lb/>
16 % und bei Lebensmitteln 8 % belastet sein, muss sich eine gewisse<lb/>
<pb n="11-0591" facs="11_1972-05-12_0591.jpg"/>Entlastung bei einigen Produkten ergeben. Dieses Problem würden<lb/>
wir versuchen generell zu lösen und dann über den Grosshandel erst<lb/>
den Erzeuger und seine Stufe durchrechnen und entsprechende Vor<lb break="no"/>schläge unterbreiten. Dadurch hoffe ich, dass wir uns aus dem Streit,<lb/>
der sich daraus ergibt zwischen der Arbeiterkammer und der Handels<lb break="no"/>kammer und sicherlich fruchtlos ist, heraushalten. Bei der Industrie<lb/>
werden wir dann jedes einzelne Produkt versuchen müssen, individuell<lb/>
durchzurechnen. Wenn ich auch nicht daran denke, dass wir ein Buch<lb/>
wie es die Belgier gehabt haben, aufstellen können, wobei ich nicht<lb/>
genau weiss, ob sie jede Postion auch wirklich genau durchkalkuliert<lb/>
haben, so möchten wir doch auf Grund des Zolltarifes und der Ausgleichs<lb break="no"/>steuervergütungen eine umfangreiche Liste vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97646">KOPPE</name>: Bitte entsprechend Exemplare vorbereiten, selbst<lb/>
wenn dies etwas kostet, optisch würden wir dadurch, wenn wir einmal<lb/>
gefragt werden, zeigen, dass wir umfangreiche Vorarbeiten beabsichtigt<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der bulg. Handelsrat <name type="person" ref="per:139540">Teofilow</name> hatte von Sofia den Auftrag zu erkunden,<lb/>
ob es möglich ist, bulg. Firmen bei uns Projektierungen von Bau<lb break="no"/>vorhaben bei uns vornehmen. Ausserdem sollten diese Firmen dann<lb/>
gleichzeitig die Überwachung der Bauten durchführen. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hatte<lb/>
angenommen, dass sich jede ausländische Firma – so wie dies bei<lb/>
dem UNIDO-Projekt der Fall war – automatisch um irgendwelche<lb/>
Projektierungen bemühen könne. Auch ich habe eigentlich diese Meinung<lb/>
geteilt. Zum Glück habe ich aber Sekt.Chef <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> gerufen und der<lb/>
erklärte uns dann, dass dies eine falsche Auffassung sei, denn jede<lb/>
Firma müsste bei uns eine Konzession besitzen, soweit sie dem<lb/>
Gewerberecht unterliegt. Soweit sie freischaffend als Architekt tätig<lb/>
werden will, müsste sie bei <name type="person" ref="per:97755">Moser</name> anfragen, wie das Ziviltechnikerge<lb break="no"/>setz die Regelung vorsieht. Da der Handelsrat aber keine konkreten<lb/>
Angaben hat oder uns zumindestens nicht sagen wollte, verbleiben<lb/>
wir so, dass er sich mit österreichischen Baufirmen ins Einvernehmen<lb/>
setzen wird, ob sie überhaupt bereit sind, bulgarische Projektanten<lb/>
zu beschäftigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit erinnerte ich den Handelsrat daran, dass<lb/>
noch immer der Punkt über die Schiffahrt, welches bis April er<lb break="no"/>ledigt sein sollte, in unserem abzuschliessenden Vertrag über Handel<lb/>
<pb n="11-0592" facs="11_1972-05-12_0592.jpg"/>und Schiffahrt offen ist. <name type="person" ref="per:139540">Teofilow</name> erwiderte, dass die DDSG<lb/>
in Bulgarien war und nun versprochen hat, sie wird eben unver<lb break="no"/>züglichst einen entsprechenden Vorschlag ausarbeiten und den<lb/>
Bulgaren zur Verfügung stellen. Dies ist bis jetzt nicht geschehen,<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> wird bei der DDSG urgieren. Andererseits ist noch immer<lb/>
der Punkt offen, dass die Meistbegünstigung, die die Bulgaren<lb/>
wünschen, nicht für zollähnliche Massnahmen, die sich auf<lb/>
Grund des Kakao-, Weizenabkommens usw. ergeben, automatisch gegeben<lb/>
werden könnten. Zu diesem Zweck sollte der bulg. Vorschlag von<lb/>
uns akzeptiert werden, dass wir in einem vertraulichen Briefwechsel<lb/>
auf diese Ausnahmen hinweisen. Diese unsere Stellungnahme wurde<lb/>
den Bulgaren bereits mit 7. Oktober 1971 in einem Vorschlag mit<lb break="no"/>geteilt und bis jetzt ist noch keine Antwort eingetroffen. Da ich<lb/>
bei meiner Anwesenheit in Sofia den Vertrag unterzeichnen möchte,<lb/>
habe ich <name type="person" ref="per:139540">Teofilow</name> darauf hingewiesen, dass jetzt dringend ein<lb/>
Abschluss der Vorbesprechungen notwendig sei. Der Handelsrat ist<lb/>
voller Hoffnungen, dass dies gelingen könnte, da ja acht Tage<lb/>
vor meinem Eintreffen in Sofia <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> mit der Delegation über diese<lb/>
Probleme verhandeln wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der stv. rum. Fremdenverkehrsminister war mit dem Botschafter,<lb/>
dem Übersetzer aber vor allem mit dem Leiter der rum. Fremdenverkehrs<lb break="no"/>stelle in Wien gekommen. Interessant wollte er nur eine Aussprache<lb/>
und wollte von uns überhaupt nicht weiter betreut werden. Wir unter<lb break="no"/>hielten uns über die Bedeutung des Fremdenverkehrs und ob es überhaupt<lb/>
möglich ist und von unserer Seite sicherlich als zielführend bezeich<lb break="no"/>net den Fremdenverkehr noch weiter auszubauen. Zum Schluss schlug der<lb/>
Minister sicherlich aber nicht genau überlegt und vorbereitet vor,<lb/>
ob wir nicht ein entsprechendes Fremdenverkehrsabkommen abschliessen<lb/>
könnten. Da wir ein solches bereits mit Bulgarien besitzen, steht<lb/>
dem nichts im Wege, wird allerdings genauso nichtssagend sein<lb/>
wie dieses.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die zweite Wiener Antiquitäten- und Kunstmesse hatte mich eingeladen<lb/>
und da ich Zeit hatte und sie mir gerne einmal anschauen wollte,<lb/>
bin ich dann tatsächlich auch dort erschienen. Die Veranstalter<lb/>
waren sehr angenehm berührt, da andererseits war Komm.Rat <name type="person" ref="per:139873">Otto</name>,<lb/>
der Vorsteher, betroffen, weil er schon <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> zugesichert hatte,<lb/>
dass er die Messe eröffnen sollte. Er fragte mich deshalb, ob<lb/>
auch in einige Worte zwischen seiner Begrüssung und der Eröffnung<lb/>
<pb n="11-0593" facs="11_1972-05-12_0593.jpg"/>sprechen möchte. Da dies gegen das Protokoll verstösst, war ich<lb/>
sofort damit einverstanden. Ich hatte keinerlei Unterlagen, konnte<lb/>
aber noch durch einige Umfragen z.B. erfahren, dass dies die zweite<lb/>
Messe war und vor allem, dass sie im Vorjahr es ein Batzen Geschäft<lb/>
gewesen ist, u.a. wurde ein Bild um 1 Mill. S verkauft. Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:136790">Wagner</name>, der anwesend war, war überhaupt nicht eingeladen worden, sondern<lb/>
hat nur aus dem Wochenprogramm erfahren, dass diese Messe überhaupt<lb/>
stattfindet. Ich hätte angenommen, dass er einen so guten Draht<lb/>
zum Messepalast besitzt und zur Messe-Leitung, dass er über alle<lb/>
Messe entsprechend vom Büro aus schon informiert wird. Anstelle des<lb/>
üblichen Glas Sektes, das man mir nachher anbieten wollte, schlug<lb/>
ich vor, einen Messerundgang zu absolvieren. <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> entschied sich<lb/>
für den Sektempfang, machte nachher auch einen Rundgang allerdings in<lb/>
der entgegengesetzten Richtung. <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name>, dem ich nachher von dieser<lb/>
Messe-Eröffnung erzählte, meinte, man sollte in Hinkunft diese Messe<lb/>
nicht mehr besuchen, denn wenn man einen so grossen Protokollfehler<lb/>
macht, dass man mich nicht als letzten reden und eröffnen lässt,<lb/>
sollte man dies der Leitung zur Kenntnis bringen und durch zukünftige<lb/>
Abwesenheit spüren lassen. Ich vertrete eigentlich die gegenteilige<lb/>
Meinung. Wenn ich im nächsten Jahr Zeit habe, werde ich wieder diese<lb/>
Messe besuchen, mich zeitgerecht anmelden, sodass man mir wahrscheinlich<lb/>
automatisch die Eröffnung übertragen muss. Dies wird allerdings <name type="person" ref="per:97749">Mitte<lb break="no"/>rer</name> wieder masslos ärgern. Ich glaube aber, dass man doch versuchen<lb/>
soll, so wenig wie möglich, ihn allein mit den Unternehmern zu lassen,<lb/>
insbesondere wo er in der Öffentlichkeit in Erscheinung treten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Aus diesem Grunde war ich auch sehr froh, dass ich abends doch noch<lb/>
den Empfang vom Hauptverband, der im Intercontinental gegeben wurde,<lb/>
wenn auch nur zeitweise, bis nach der Begrüssung, besuchen konnte.<lb/>
<name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> war selbstverständlich ebenfalls wieder anwesend. Während<lb/>
man bei <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> das Gefühl hat, wenn ich mit ihm zusammentreffe,<lb/>
dass er wirklich kaum etwas innerlich dagegen hat, sondern äusserlich<lb/>
immer bestätigt, dass er dort sein muss, wo der Handelsminister ist,<lb/>
und dass er, wenn man soll will, auf mich aufpasst, dies aber immer<lb/>
nur sehr lustig, aber freudig vorbringt, hat man bei <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> das<lb/>
wirkliche Gefühl, dass er sich über das Zusammentreffen sehr ärgert.<lb/>
Vielleicht sollte ich versuchen, einen Draht zu ihm zu bekommen,<lb/>
der ein freundschaftliches Verhältnis ermöglicht. Wäre nämlich eine<lb/>
Koalitionsregierung zustande gekommen, hätte <name type="person" ref="per:97647">Koren</name>, was kein Zweifel ist,<lb/>
<pb n="11-0594" facs="11_1972-05-12_0594.jpg"/>das Handelsministerium übernommen, so müsste das doch von seinem<lb/>
Standpunkt aus noch viel furchtbarer gewesen sein. In diesem Fall<lb/>
hätte man doch gesagt, die eigene Partei hat in abgeschossen. Der<lb break="no"/>zeit hat er aber <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> vom Schattenminister verdrängt und müsste<lb/>
doch in Wirklichkeit über die jetzige Situation vom innenpoliti<lb break="no"/>schen Standpunkt aus sehr zufrieden sein. Das ist aber vielleicht<lb/>
gerade der Grund, dass er sich jetzt gegenüber dem Handelsminister<lb/>
besonders ablehnend zeigen muss oder zeigen will. Da ich zwar mit<lb/>
allen Menschen gut auskommen möchte, dies aber nicht unter allen<lb/>
Bedingungen anstrebe, wird sich an unserem Verhältnis in der näch<lb break="no"/>sten Zeit kaum etwas ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="11_0588_01" facs="11_1972-05-12_0588-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.5.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>