<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760115">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 15. Jänner 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band29_1976-01-15</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-01-15">Donnerstag, 15. Januar 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-22">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="29-0061" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-01-15_0061.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_01">Donnerstag, 15. Jänner 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_02">Der rumänische Botschafter <rs type="person" ref="#per__139685">Aninoiu</rs> und der Handelsrat <rs type="person" ref="#per__117611">Ceausescu</rs><lb/>
wünschten eine längere Aussprache, um die rumänische Handelspolitik<lb/>
1976 zu erörtern. <rs type="person" ref="#per__139685">Aninoiu</rs> sagte nicht zuletzt auf meinen Brief,<lb/>
ich ersuchte alle Oststaaten, uns in die zukünftigen 5-Jahres-Pläne<lb/>
einzubauen, hätte man in Bukarest beschlossen, dass die grossen<lb/>
Investitionen, neue Produktionen und Errichtung neuer Betriebe<lb/>
auch durch besondere Anlagenimporte Österreichs im Jahre 1976<lb/>
berücksichtigt werden. So soll der Import aus Österreich, der<lb/>
heuer vielleicht 1,5 Mia. S erreichen wird auf 2 Mia. S gesteigert<lb/>
werden. Dazu müsse man Zahlungsmöglichkeiten suchen. Die Frage kam<lb/>
auf die Kreditgewährung, hier insbesondere auch für gemeinsame<lb/>
Lieferung auf Drittmärkte. Ich replizierte dann zu diesem Punkt<lb/>
und verwies darauf, dass die österreichische Kontrollbank vori<lb break="no"/>ges Jahr sehr konkrete Verhandlungen geführt hat und dass im<lb/>
letzten Moment unbegründet und in einer Art und Weise, die die<lb/>
Kontrollbank insbesondere Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> sehr überraschte, abge<lb break="no"/>brochen wurde. Es müsse jetzt von Seiten der Rumänen Verhandlungen<lb/>
neuerdings aufgenommen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> soll ein Schreiben an <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> für<lb/>
mich entwerfen, wo auf diese Aussprache Bezug genommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_04"><rs type="person" ref="#per__139685">Aninoiu</rs> fragt an, wie weit Österreich sich jetzt endlich an dem<lb/>
Kanal zwischen Donau und Schwarzem Meer beteiligen wird und die<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> angedeuteten Kredite, die dann durch Dienstleistungen<lb/>
abgegolten werden sollen, zur Verfügung gestellt werden. Ich<lb/>
verwies darauf, dass dafür nur das Bundeskanzleramt zuständig sei.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> befragen, was das Bundes<lb break="no"/>kanzleramt zu tun gedenkt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_06">Die Rumänen würden es sehr begrüssen, wenn die VÖEST, einer ihrer<lb/>
wichtigsten Partner, die allerdings wegen der Nichtlieferung einer<lb/>
fest vereinbarten Halle in Kooperation sehr verärgert sind, sich<lb/>
jetzt aber an der petrochemischen neuen Anlage in Navodari beteiligen<lb/>
soll, ausserdem Drahtbeizen und Stranggussanlagen sowie gemeinsame<lb/>
Stahlwerke in Liberia mit Rumänien gemeinsam errichten sollten, eine<lb/>
eigene Vertretung in Bukarest eröffnen. Ich versprach nur, die VÖEST<lb/>
<pb n="29-0062" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-01-15_0062.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>davon zu verständigen, da ich keinerlei Erklärungen für sie abgeben<lb/>
kann und will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte eine schriftliche Anfrage an die VÖEST<lb/>
richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_08">Am wichtigsten und für mich am schwierigsten zu beantworten war der<lb/>
Wunsch der Rumänen eine Zollgleichstellung mit den EG-Staaten zu<lb/>
bekommen. Die Diskriminierung macht sich nach Auffassung der Rumänen<lb/>
jetzt bei ihren Exporten nach Österreich bemerkbar. Dies sei der<lb/>
Grund, warum die Lieferungen nur 1 Mia. S ausmachen. Tatsächlich ist es<lb/>
so, dass gegenüber dem Vorjahr die Ziffern gleichblieben, sowohl<lb/>
was den Export als auch den Import betrifft, und eigentlich keine<lb/>
Aufwärtsentwicklung selbst nicht einmal nominell festgestellt werden<lb/>
konnte. Da wahrscheinlich aber die Rumänen gegen andere Staaten<lb/>
einen gewissen Rückschlag erlitten haben, so erscheint ihnen diese<lb/>
Ziffer für gut. Ich konnte nur darauf verweisen, dass sie als erstes<lb/>
den Wunsch der Rumänen in Self-election als Entwicklungsland einge<lb break="no"/>stuft entsprechende Zollermässigungen zu werden. Dasselbe gilt<lb/>
für handwerkliche Erzeugnisse und für die autonomen Zollsenkungen<lb/>
in Kapitel 84 und 85. Da Rumänien seinerzeit zu erkennen gegeben hat,<lb/>
dass sie sich gegebenenfalls an die EFTA anschliesst, jetzt sogar<lb/>
mit den EG unverbindliche Besprechungen führt, erklärte ich, dass<lb/>
man im Rahmen eines Freihandelsabkommens entsprechende Begünstigungen<lb/>
hat. Ich bin allerdings überzeugt, dass Rumänien sich, wenn überhaupt,<lb/>
eher an die EG anschliessen wird. Der weitere Hinweis, dass Rumänien<lb/>
oft auch durch Preispolitik versucht, einen entsprechenden Absatz sich<lb/>
zu sichern, liess ich nicht gelten, da wir seinerzeit vereinbart haben,<lb/>
dass Dumpingpreise die Rumänen selbst abstellen werden. In der letzten<lb/>
Zeit hatte ich auch öfters diesbezüglich Beschwerden und lobte den<lb/>
Botschafter, dass es ihm gelungen war, diese Dumpingpreisexporte einzu<lb break="no"/>stellen. Wäre dies nicht der Fall gewesen, hätte ich von der Schutz<lb break="no"/>klausel Gebrauch machen müssen. Die Aussprache verlief sehr freund<lb break="no"/>schaftlich, da bezüglich der Konzeption erstmalig und ich bin sehr<lb/>
gespannt, ob wir dadurch im Jahre 1976 wirklich mehr Exporte nach<lb/>
Rumänien tätigen können als im Vorjahr. Wenn mein Brief also nicht<lb/>
geholfen hat, geschadet hat er keinesfalls, denn immerhin reagieren<lb/>
die Oststaaten darauf.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0063" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-01-15_0063.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_09">Der polnische Botschafter <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> hat mich verständigt, dass bezüg<lb break="no"/>lich Einbaues Österreichs in den Fünfjahresplan Ministerpräsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</rs> den Minister <rs type="person" ref="#per__140706">Hrynkiewicz</rs> beauftragt hat, mit Österreich<lb/>
entsprechende Verhandlungen zu führen. <rs type="person" ref="#per__140706">Hrynkiewicz</rs> soll diesbezüg<lb break="no"/>lich bis April berichten. <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> meinte, man sollte die grosse<lb/>
polnisch-österreichische Kommission, die im Juli tagen soll auf<lb/>
April vorverlegen. Ich sicherte <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> nur zu, dass wir so schnell<lb/>
als möglich die österreichischen Exportwünsche bekanntgeben werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte sofort die Arbeiten dafür aufnehmen<lb/>
lassen, <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> soll bezüglich der Kommission mir berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_11">Ich verständigte <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> bei dieser Gelegenheit, dass die ÖMV<lb/>
mitteilte, eine Beteiligung der Polen an dem Gasleitungsbau TAG<lb/>
käme nicht in Frage. Ausserdem hätte lt. Mitteilung der ÖMV wie<lb/>
mir <rs type="person" ref="#per__97426">Fälbl</rs> berichtete, niemand mit ihnen darüber gesprochen, ge<lb break="no"/>schweige denn verhandelt. <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> reagierte sehr typisch darauf,<lb/>
indem er meinte, also es käme nichts in Frage. <rs type="person" ref="#per__97616">Karski</rs> ist irr<lb break="no"/>sinnig ehrgeizig, was in dem Fall sehr gut ist, und hoffte scheinbar<lb/>
auf Überspielmethode sich in diesen Grossauftrag einzuschalten.<lb/>
Die ÖMV aber erklärt, nicht einmal die Franzosen will sie daran<lb/>
beteiligen lassen, obwohl sie eine gemeinsame Gesellschaft, wo<lb/>
die ÖMV 51 % hat, gründen werden. Ihr Trupp ist aber wenig aus<lb break="no"/>gelastet, dass er diese Gasleitung selbst bauen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_12">Der ägyptische Minister <rs type="person" ref="#per__142068">Chafei</rs> und der ägyptische Botschafter be<lb break="no"/>sprachen mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und mir die neue arabisch-österreichische Ge<lb break="no"/>sellschaft. Diese Idee hatte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> scheinbar vor längerer Zeit<lb/>
über Ägypten den arabischen Staaten mitgeteilt und gefragt, ob sie<lb/>
bereit sind, eine solche Gesellschaft mitzugründen. Die Überlegung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> ist richtig, dass alle arabischen Staaten befürchten, die<lb/>
industrialisierten Länder Europas wollen nichts anderes als ihre<lb/>
Produkte verkaufen. Geld haben nämlich die arabischen Staaten jetzt<lb/>
genug, oder zumindestens mehr als sie früher hatten, deshalb ist<lb/>
ihr Markt besonders interessant geworden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> möchte nun einen<lb/>
Schritt weitergehen und durch diese gemeinsame arabisch-österreichische<lb/>
Gesellschaft die Projekte besser betreut und vor allem einmal auch<lb/>
vorangetrieben haben. Als Beispiel demonstriert er, dass die VÖEST<lb/>
oft Anfragen bekommt, diese dann entsprechend liegen lässt, weil<lb/>
sie keine Kapazitäten frei hat, bevor sie dieses Geschäft einer<lb/>
<pb n="29-0064" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-01-15_0064.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>anderen dritten Firma in Österreich abtreten würde. Besteht nun<lb/>
eine solche gemeinsame Gesellschaft, so wird diese mit den Arabern<lb/>
gemeinsam eine andere Liefermöglichkeit Suchen Nach Vorstellung<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> sollte diese Gesellschaft mit einem hohen Kapital ausge<lb break="no"/>stattet werden. Er schlug 50 Mill. S vor. Die österr. Beteiligung<lb/>
wäre z.B. die ÖIAG und die Kontrollbank. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verwies insbesondere<lb/>
darauf, dass er es gewesen ist, der schon zu Beginn der 60er-Jahre<lb/>
die Bedeutung der arabischen Staaten erkannt hat und damals gegen<lb/>
die sozialistischen Parteien ja auch gegen gewisse Widerstände<lb/>
im Inland und sehr zur Verwunderung von anderen Staaten die Bezie<lb break="no"/>hungen aufnahm und verbessern wollte. Damals war Österreich mit<lb/>
dieser Idee – er war Aussenminister – sehr isoliert. <rs type="person" ref="#per__142359">Couve de Murville</rs><lb/>
und <rs type="person" ref="#per__142360">Rusk</rs> USA erklärten ihm damals, sie sähen hier keine grossen<lb/>
Möglichkeiten. Die Politik aber, die <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> damals schon verfolgte<lb/>
war, dass er nach dem Staatsvertragabschluss 1955 als Aussenminister<lb/>
die Absicht hatte, sich nicht stärker an die SU zu binden, um<lb/>
nicht eine Entwicklung wie mit Finnland einzuleiten, sondern er sich<lb/>
an die Freunde der SU wie Polen, dann Rumänien und Bulgarien<lb/>
und die anderen Oststaaten bessere wirtschaftliche und politische<lb/>
Beziehungen aufnehmen wollte. Weiterer Schritt war auch dann,<lb/>
als erster die arabischen Staaten zu entdecken. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte,<lb/>
es müsste ein Signal jetzt in unsere Wirtschaftsbeziehungen mit Ägypten<lb/>
gesetzt werden und bezeichnete als wichtigste Frage die Lösung<lb/>
des Tunnel-Angebotes.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_13">Der Botschafter und Minister <rs type="person" ref="#per__142068">Chafei</rs> erklärten dann im Auto,<lb/>
dass sie <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> als den bedeutendsten Politiker jetzt in West<lb break="no"/>europa betrachten. Er erkennt die Zeichen als erster und einen<lb/>
Schritt schon früher als alle anderen. Sein Prestige ist in<lb/>
diesen Staaten sichtbar wirklich sehr gross. Ich bin neugierig,<lb/>
wie sich dies bei den grossen Lieferprojekten auswirken wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_14">Der Besuch von den Böhler-Werken, Vorführung von Drainomat und<lb/>
von der Wienerberger zeigten den Ägyptern, welche Liefermöglichkeiten<lb/>
Österreich hat. Diese Drainomat-Maschinen legen Kabel unter<lb/>
die Erde, sie schlitzen also den Boden auf, wenn man will,<lb/>
eine besondere Abart von Bulldozern, ist in der Stückfertigung<lb/>
glaube ich sehr teuer, weil es keine Serien gibt. Ein Stück soll<lb/>
im Rahmen der Entwicklungshilfe den Ägyptern gegeben werden,<lb/>
aber eine solche Maschine kommerziell wirklich verwerten, gerade<lb/>
in diesen Entwicklungsländer, bezweifle ich.<lb/>
</p>
            <pb n="29-0065" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-01-15_0065.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_15">Dort gibt es genug Arbeitskräfte, um die Kabeln durch normales<lb/>
Graben von Künetten zu verlegen. Ähnlich war auch der Problem bei der<lb/>
automatischen Ziegelfertigung. <rs type="person" ref="#per__142068">Chafei</rs> gab mir nachher zu verstehen,<lb/>
dass ich vollkommen recht habe, dass ich die Hilfe, die wir Ägypten<lb/>
geben können, weniger darin sehen sollte, vollautomatische Maschinen<lb/>
und Produktionen ihnen zur Verfügung zu stellen. Dazu haben sie<lb/>
weder die entsprechend technisch ausgebildeten Leute noch aber die<lb/>
Notwendigkeit, denn Arbeitskräfte haben sie mehr als genug. Was<lb/>
sie brauchen sind Produktionshilfen, um mehr Produkte erzeugen<lb/>
zu können. Nicht die vollautomatische Fertigung ist entscheidend,<lb/>
sondern die grössere Produktion mit entsprechenden ersten Schritt<lb/>
der technischen Einrichtung. Die Wienerberger wird deshalb den<lb/>
Ägyptern für die hundert Ziegeleien, die sie modernisieren wollen,<lb/>
insbesondere Extruder, d. sind Pressmaschinen für Ziegelformen<lb/>
anbieten. Die meisten Ziegelfabriken in Ägypten schlagen die<lb/>
Ziegel noch mit der Hand. Interessant für mich war, dass<lb/>
Dir. <rs type="person" ref="#per__142370">Seibt</rs> und ein Techniker mir gegenüber erklärten, warum die<lb/>
Ägypter heute Häuser, sei es in Betongerüst, oder wie die Iraner<lb/>
im Stahlgerüst bauen und dann mit Ziegeln nur noch die Flächen<lb/>
ausfüllen, ist ihnen unerklärlich. Früher und teilweise auch jetzt<lb/>
haben sie die Ziegeln mit ganz geringer Druckfestigkeit produziert.<lb/>
Da war es nicht möglich, normale Häuser aus Ziegeln zu bauen.<lb/>
Jetzt aber könnten sie ohne weiteres einige Stockwerke – Hochhäuser<lb/>
kommen dazu natürlich nicht in Frage – mit Ziegeln, so wie wir es<lb/>
Jahrhunderte lange taten, errichten. Früher auch wurde der Lehm<lb/>
aus dem Nil gewonnen, der jährlich überschwemmte. Jetzt ist durch<lb/>
den Assuan-Damm diese Möglichkeit nicht mehr gegeben und es gibt<lb/>
bezüglich der Lehme für Ziegelgewinnung grosse Probleme u.a.<lb/>
graben sie jetzt entsprechende Lehmgruben ab, wo die Ziegel dann<lb/>
nach Trocknung zentimeterdicke Salzschichten haben. Die Lehmzu<lb break="no"/>sammensetzung spielt nämlich auch eine grosse Rolle, um Extruder<lb/>
und alle Ziegelformen verwenden zu können. Tatsächlich müssten wahr<lb break="no"/>scheinlich noch wesentliche Studien und Untersuchungen über<lb/>
zweckmässige Rationalisierung ihrer Ziegelindustrie geführt werden.<lb/>
Die CA-Gesellschaft, die <rs type="person" ref="#per__141601">Hendricks</rs> führt, ist dafür ebenfalls einge<lb break="no"/>schaltet. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__142370">Seibt</rs> sofort, ich glaube, dass hier die<lb/>
CA darauf drängt, ihren Konzernbetrieb Wienerberger durch Ein<lb break="no"/>schaltung dieser Gesellschaft einen gewissen Gewinn zuzuschanzen.<lb/>
Direktkontakte nämlich zwischen der Arbeitsgruppe der <choice><choice><sic>Architekten</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
auf der einen Seite und den Ägyptern könnte billiger kommen. An<lb break="no"/>dererseits aber wieder ist zur Anbahnung von Geschäften es ganz<lb/>
<pb n="29-0066" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-01-15_0066.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gut, wenn es solche allgemeine Handelsgesellschaft, wie sie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__141601">Hendricks</rs> repräsentiert zumindestens bei den ersten Schritten<lb/>
eingeschaltet wird. Dann allerdings bin ich überzeugt, möchte sie<lb/>
natürlich weiter im Geschäft bleiben, um auch gewissen Gewinn<lb/>
daraus zu ziehen. Wir sollten vom Handelsministerium gerade die<lb/>
Erfahrung und Entwicklung auf diesem Gebiet genau verfolgen, um<lb/>
unser falsches System, das ich hier befürchte, an konkreten Bei<lb break="no"/>spielen konkret darzulegen. Es ist wirklich nicht entscheidend,<lb/>
den Ägyptern eine grosse Ziegelfabrik anzudrehen, die vielleicht<lb/>
sogar noch arbeitet, wenn sie weder vom beschäftigungspolitischen<lb/>
geschweige denn vom baupolitischen oder gar vom technischen System<lb/>
her gar nicht notwendig und zweckmässig ist. Mich erinnert das<lb/>
noch an ein Projekt, das die Amerikaner angeblich seinerzeit in<lb/>
Indien bei einer Elektrifizierung durchgesetzt haben. Dort wurde<lb/>
nicht nur das Kraftwerk errichtet, die Leitungen gebaut sondern<lb/>
auch in der Verwaltung computermässig eine bargeldlose Abrechnung<lb/>
und Kontrolle eingeführt. Dies alles bei einem irrsinnigen Menschen-<lb/>
und Arbeitskräfteüberschuss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_16">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> UND <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte dieses Problem diskutieren<lb/>
und ganz besonders verfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_17">In der Pause der Opernbesuches traf ich den Liechtensteinischen Minister<lb break="no"/>präsidenten <rs type="person" ref="#per__142371">Kieber</rs> und vor allem seinen Kanzler, den ich des<lb/>
öfteren bei der EFTA als Vertreter Liechtensteins in der Schweizer<lb/>
Delegation begrüssen kann. Die Dimensionen ihrer Wirtschafts<lb break="no"/>probleme sind interessant. Der Ministerpräsident meinte, sie hätten<lb/>
jetzt auch Schwierigkeiten u.a. 20 Arbeitslose. Was sie wirklich<lb/>
bedrückt ist, dass heuer durch Schulentlassungen eine grössere<lb/>
Jugendarbeitslosigkeit entstehen könnte, man nimmt an, ungefähr<lb/>
40. Deshalb will man die Schulzeit von 9 Jahren auf 10 Jahre ver<lb break="no"/>längern. Der österr. Konsul in Liechtenstein ersuchte neuerdings,<lb/>
dass ich vor der Dornbirner Messe den zugesagten offiziellen Be<lb break="no"/>such abstatten sollte, was ich auch dem Regierungschef gegenüber<lb/>
versprach.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bitte diese Reise unbedingt einplanen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band29_1976-01-15_19"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="29_0060_16" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-01-15_0060-16.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 15.1.1975</head>
         </div>
         <pb n="29_0060_17" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band29/29_1976-01-15_0060-17.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>