<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 27. Juli 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-07-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-07-27">Montag, 27. Juli 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-04-04">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0414" facs="02_1970-07-27_0414.jpg"/>
         <div type="entry">
            <dateline>
               <date when="1970-07-27">Montag, den 27. Juli</date>
            </dateline>
            <p xml:space="preserve">Mr. <name type="person">Robison</name> vom Stanford Research Institute-Vizepräsident aus<lb/>
Zürich, kam um mir Vorschläge zu unterbreiten, wie seine Institu<lb break="no"/>tion ein Elaborat über die österreichische Investitions- und<lb/>
Wirtschaftspolitik ausarbeiten würde. Da ich bereits General<lb/>
Electric, Tempo als auch Booz-Allen im Hinblick auf die budgetäre<lb/>
Lage – und da ich garnicht die Absicht hatte, diese ausländischen<lb/>
Research-Abteilungen mit Aufträgen zu versorgen, abgewimmelt<lb/>
hatte – blieb mir natürlich auch bei Stanford Research garnichts<lb/>
anderes übrig. Obwohl es sich hier um ein nicht auf Profit<lb/>
gerichtetes Unternehmen handelt, so ist doch kaum damit zu<lb/>
rechnen, daß wir wirklich eine preiswerte Studie bekommen könnten.<lb/>
Da <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> den Vizepräsidenten kannte und bei der Besprechung<lb/>
anwesend war, hatte ich ihn ersucht er sollte natürlich alles<lb/>
Material das wir haben Stanford Research – wenn es daran Interesse<lb/>
hat – zur Verfügung stellen, und andererseits aber würden wir<lb/>
natürlich gerne jedwedes Material, das uns finanziell nicht<lb/>
belastet, von Stanford Research gerne erhalten.<lb/>
Präsident <name type="person">Grundemann</name> und Hammer vom österreichischen Gemeinde<lb break="no"/>bund kamen um drei Forderungen zu unterbreiten. Erstens hatten<lb/>
sie erstmalig im Budget von <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> 2 Millionen Schilling für<lb/>
die Gemeinden erhalten und hoffen, daß es im nächsten Jahr mehr<lb/>
werden wird. Ich hatte ihnen keinerlei Zusagen gemacht, sondern<lb/>
auf <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und die Budgetsituation verwiesen. Auf alle Fälle<lb/>
erwarten sie aber, daß die Mittel nicht an die Länder abgetreten<lb/>
werden sondern zentralisiert vom Handelsministerium vergeben.<lb/>
Zweitens im Jahre 1969 haben sie einen Wettbewerb über die<lb/>
schönen Ortsbilder und deren Verbesserung gemacht, an dem sich<lb/>
260 Erholungsdörfer beteiligten und das Bundesministerium ihnen<lb/>
dafür 30.000 S zur Verfügung gestellt hatte. Die Handelskammer<lb/>
hat 15.000 S dazugeschossen. Nun wollen sie für 1971 diesen<lb/>
Wettbewerb mit 1.400 Fremdenverkehrsgemeinden starten und die<lb/>
Handelskammer hat ihnen bereits 30.000 S zugesagt und sie erwarten<lb/>
einen entsprechend höheren Anteil vom Handelsministerium. Auch<lb/>
hier konnte ich nur auf die Budgetsituation verweisen. Drittens<lb/>
hatten sie eine Broschüre herausgegeben, wo die Erholungsdörfer,<lb/>
die mit 99 begonnen und jetzt 260 betragen, aufgezählt sind. Der<lb/>
<pb n="02-0415" facs="02_1970-07-27_0415.jpg"/>Fremdenverkehr hat sich nach ihren Erfahrungen in diesen Dörfern<lb/>
um 300 % erhöht, währenddem die anderen Gemeinden nur 140 %<lb/>
Steigerung zu verzeichnen ist. Sie erwarten, daß entweder das<lb/>
Handelsministerium oder die Fremdenverkehrswerbung einen diesbe<lb break="no"/>züglichen Zuschuß gibt. Vor allem wollen sie in den Erholungs<lb break="no"/>dörfern versuchen im Winter Gäste zu bekommen, die nicht nur<lb/>
Schifahrer sind und im Sommer sollten die Erholungsdörfer für<lb/>
kinderreiche Familien gewonnen werden und es sollten durch Spiel<lb break="no"/>plätze und Kindergarten für diese speziellen Familien vorgesorgt<lb/>
werden. Ich habe zwar den beiden gegenüber nichts gesagt, aber<lb/>
ich mache darauf aufmerksam, daß hier von seiten des Rechnungs<lb break="no"/>hofes in seiner letzten Einschau heftigste Kritik an dieser Tätig<lb break="no"/>keit der Fremdenverkehrswerbung und des Handelsministeriums<lb/>
geübt wurde.<lb/>
Die Pressekonferenz, die ich ja dem Handelsminister <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name><lb/>
angeboten hatte, da sie ja den Tätigkeitsbericht über seine Zeit<lb/>
diskutieren sollte, ging letzten Endes nach Referaten der Sektions<lb break="no"/>chefs sofort in eine Diskussion über die zukünftige Arbeit des<lb/>
Ministeriums über. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> und meine Presseabteilung hatten die<lb/>
Pressekonferenz sehr gut vorbereitet, zum Unterschied von anderen<lb/>
Pressekonferenzen, die ich mit Bundeskanzler und sonstigen schon<lb/>
erlebt hatte – auch die Presse mit entsprechendem Material ver<lb break="no"/>sorgt. Dieses Material muß für die Presse ensprechend ausge<lb break="no"/>arbeitet sein, damit es unmittelbarvon dem Schreiber dazu benützt<lb/>
werden kann Artikeln oder zumindest Kommentare zu verfassen. Wenn<lb/>
dann noch – und das glaube ich beherrsche ich wirklich – einige<lb/>
gute Gags ankommen, dann kann man sicher damit rechnen, daß in<lb/>
den nächsten Tagen in der Presse einiges über die Pressekonferenz<lb/>
berichtet wird.Die heißen Eisen die angepackt wurden, konnten<lb/>
eigentlich alle befriedigend geklärt werden, ein einziger Punkt<lb/>
– Dr. <name type="person">Leibnitz</name>, von der ÖVP, fragte immer wieder, wie ich beab<lb break="no"/>sichtige das Preisregelungsgesetz und Preistreibereigesetz zu<lb/>
novellieren – konnte ich, oder, wollte ich nicht beantworten, da<lb/>
ich hier noch immer hoffe, daß wir in der Grundsatzabteilung mit<lb/>
der Bundeskammer zu einem Akord kommen. Wenn dies nicht der Fall<lb/>
ist ergibt sich ja sowieso die Notwendigkeit unsere Vorschläge<lb/>
entsprechend radikal zu formulieren, damit sie dann wenigstens<lb/>
optisch und propagandistisch am Ende des Jahres und im nächsten<lb/>
Jahr gut ausgewertet werden können.</p>
            <pb n="02-0416" facs="02_1970-07-27_0416.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Zum ersten mal wurde das Investorenkomitee, welches in Zukunft<lb/>
auch die Arbeit zu leisten hat, einberufen. Ich selbst führte<lb/>
den Vorsitz und werde das wahrscheinlich auch – soweit es irgend<lb break="no"/>wie geht – in Zukunft tun müssen, weil hier mehrere höhere Beamte<lb/>
als der Sektionsrat <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> anwesend sind. Wir kamen überein daß<lb/>
1) bei großen Investitionsvorhaben dieses Komitee aprupt zusammen<lb break="no"/>gerufen werden soll um ihm die Möglichkeit zu geben über das<lb/>
Projekt zu diskutieren und festzulegen wie diesem Investor<lb/>
geholfen werden kann;<lb/>
2) wollen wir darüberhinaus aber zumindest einmal im Monat,die<lb/>
nächste Sitzung allerdings infolge des Urlaubes erst Mitte<lb/>
September, uns treffen;<lb/>
3) werden wir versuchen, alle Detailfragen in einem losen Blatt-Buch<lb/>
zusammenzufassen, und es gelang mir bei dieser Sitzung die<lb/>
Nationalbank, das Sozialministerium und das Finanzministerium<lb/>
dafür zu gewinnen, daß sie entsprechende Unterlagen liefern.<lb/>
Ebenso wird das Land- und Forstwirtschaftsministerium – die<lb/>
Wasserbehörde – eine diesbezügliche Unterlage zur Verfügung<lb/>
stellen.<lb/>
Der Wunsch von Ministerialrat <name type="person">Bernfeld</name>, wir sollten doch versuchen,<lb/>
die Gebiete festzulegen,wo Investitionen durchgeführt werden soll<lb break="no"/>ten oder sogar die Branchen zu bestimmen, wo Investitionen inter<lb break="no"/>essant sind, wurde nicht nur vom Finanzministerium-Vertreter und<lb/>
den anderen Vertretern abgelehnt, sondern auch ich mußte <name type="person">Bärenfeld</name><lb/>
sagen, daß ich zwar auf dem Standpunkt stehe, daß nicht jede<lb/>
Investition in Österreich zweckmäßig ist - wir können eine solche<lb/>
allerdings nicht verhindern, wenn ein Investor kommen will – daß<lb/>
wir aber darüberhinaus Wachstumsbranchen kaum feststellen können,<lb/>
denn es kann sich herausstellen, daß in einer Branche ein einzelnes<lb/>
Produkt einen riesen Wachstumszuwachs hat während andere Produkte<lb/>
stagniersn und es kann sogar soweit gehen, daß ein einzelnes<lb/>
Unternehmen auch in einem Wachstumsprodukt große Erfolge erzielt<lb/>
wo andere bereits versagen und andererseits es ein Produkt geben<lb/>
kann das überhaupt nicht mehr (wie z.B. beim Textilsektor) eine<lb/>
Absatzchance hat und dann ein neues Unternehmen kommt und gerade<lb/>
auf diesem Produkt ganz große Umsatzerfolge und Profite machen<lb/>
kann.<lb/>
Die Margarineindustrie hatte ich eingeladen um ihr mitzuteilen,<lb/>
daß die Bundesregierung beabsichtigt die Umsatzsteuer von 5,5<lb/>
auf 1,7 zu senken. Diese Umsatzsteuererhöhung hatte die österr.<lb/>
Bundesregierung 1968 beschlossen um den Bauern eine befriedigende<lb/>
<pb n="02-0417" facs="02_1970-07-27_0417.jpg"/>Lösung anzubieten. Damals hatten die Landwirtschaftsvertreter<lb/>
verlangt, daß auf Rohfettstoffe eine entsprechende Abgabe gelegt<lb/>
werden sollte. Es war dies der berühmte <name type="person" ref="per:149055">Wallner</name>-Schilling<lb/>
(<name type="person" ref="per:149055">Wallner</name> ist der Präsident des Bauernbundes gewesen, der für eine<lb/>
Erhöhung der Kunstspeisefettpreise eingetreten ist). Dies konnte<lb/>
damals abgewehrt werden, mußte aber letzen Endes dazu führen, daß<lb/>
den Bauern als Äquivalent eben von der ÖVP-Regierung wenigstens die<lb/>
Erhöhung der Umsatzsteuer zugesichert und letzten Endes auch<lb/>
beschlossen wurde. Die Margarineindustrie hat nun bei den<lb/>
Verhandlungen in der Paritätischen-Kommission zu erkennen gegeben,<lb/>
daß sie die Rohstoffverteuerung, die in den letzten Monaten ca.<lb/>
15 % mindestens aber wahrscheinlich sogar – wie sie behaupteten –<lb/>
18 und 20 % betragen hat, daß sie diese Rohstoffverteuerung nicht<lb/>
auf die Konsumenten überwälzen würden wenn eine entsprechende<lb/>
Absenkung der Umsatzsteuer erfolgte. DDieser Vorschlag ist nämlich<lb/>
von der Arbeiterkammer und dem Österreichischen Gewerkschafts<lb break="no"/>bund bei der Vorverhandlung in der Paritätischen Kommission<lb/>
gemacht worden. Die Vertreter der Landwirtschaft hatten sich<lb/>
selbstverständlich sofort ganz entschieden dagegen ausgesprochen<lb/>
und auch <name type="person">Musil</name> von der Handelskammer hatte vorerst seinen Mit<lb break="no"/>gliedern in der Paritätischen Kommission und im Unterausschuß<lb/>
diese Haltung empfohlen. Erst auf Grund der intensiven Forderung<lb/>
unsererseits, daß wir die Verteuerung nicht akzeptieren wollten,<lb/>
hat er dann in der Paritätischen Kommission vorgeschlagen, daß<lb/>
der Unterausschuß sich neuerdings mit dieser Frage und wie ich<lb/>
sie formulierte – mit Beschluß-Auftrag – entsprechend beschäftigen<lb/>
sollte. Nun hatte der Unterausschuß anstelle der ca. 1,3 %igen<lb/>
Erhöhung eine 6,7 %ige Erhöhung genehmigt, das heißt er hatte den<lb/>
Beschluß gefaßt, daß die Margarine pro 1/4 kg um 25 – maximal<lb/>
30 Groschen erhöht werden dürfte. Dies hätte eine Erhöhung<lb/>
bei Rama von derzeit 5,20 S auf 5,50 S (der beantragte Preis<lb/>
war 5,70 S) und Thea von 3,70 8 auf 4,-- s (der beantragte Preis<lb/>
war 4,05 S) bedeutet. Da nun die ÖVP immer behauptet, daß die<lb/>
Regierung nichts gegen Preiserhöhungen unternimmt, hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
mich, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> und <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> zu sich gebeten und eben ersucht wir<lb/>
sollten am nächsten Dienstag im Ministerrat einen diesbezüglichen<lb/>
Antrag stellen. Ich wurde beauftragt, die entsprechenden Vorver<lb break="no"/>handlungen mit der Margarineindustrie zu führen. Da <name type="person">Seifert</name>, der<lb/>
Generaldirektor der Unilever im Ausland weilte, konnten wir nur<lb/>
"2. Garnitur" einladen und Dkfm. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> von der Unilever und<lb/>
Dir.Dr. <name type="person">Sedlitzky</name> sowie Ing. <name type="person">Ragendorfer</name> von Ebhart &amp; Herout<lb/>
<pb n="02-0418" facs="02_1970-07-27_0418.jpg"/>waren bei dieser Sitzung anwesend. Diese beiden Firmen<lb/>
produzieren ca. 95 % der österreichischen Margarine die<lb/>
ca. 40.000 t im Jahr erzeugt. In der Bundeskammer waren<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:134294">Zajicek</name> und vom Finanzreferat Dr. <name type="person">Kopetzky</name> anwesend.<lb/>
Der Fachverband für die Nahrungsmittelindustrie Dr. <name type="person">Smolta</name><lb/>
schlug nur vor, daß man jedenfalls auch auf die Speise<lb break="no"/>fett- und auf die Ölpreise bei dieser Aktion Rücksicht<lb/>
nehmen muß. Der Vorschlag der Margarineindustrie, gegebenen<lb break="no"/>falls die Preise, wenn die Umsatzsteuer im Herbst gesenkt<lb/>
wird, wieder zurückzuführen, hat sogar bei Ministerialrat<lb/>
<name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> einen wirklichen, vom Herzen kommenden Wutanfall<lb/>
ausgelöst in dem er erklärte, die Margarineindustrie müßte<lb/>
doch im Stande sein, die drei Monate noch zu überbrücken<lb/>
und nicht jetzt mit entsprechender Erhöhung vorgehen und<lb/>
dann wieder die Preise zurückzuführen. Auch <name type="person" ref="per:134294">Zajicek</name><lb/>
meinte, daß die Verluste von drei Monaten übernommen<lb/>
werden müßten, er selbst sagte nur, es müßte die Sozial<lb break="no"/>partnerschaft aus dieser Diskussion herausgehalten werden.<lb/>
Dies konnte ich zusichern, ebenso daß ich zwar für die<lb/>
Bundesregierung, nicht aber für den Nationalrat sprechen<lb/>
könnte. Ich bin allerdings überzeugt, daß was alle<lb/>
beteiligten Stellen und sogar im ÖVP-Blatt verlangt in<lb/>
Kärnten, die Margarinepreise nicht erhöht werden dürfen<lb/>
und die Umsatzsteuer zu senken wäre, daß dieser Antrag<lb/>
der Bundesregierung auch im Nationalrat seine Zustimmung<lb/>
finden wird, selbst wenn einige Bauernvertreter dagegen<lb/>
sein sollten. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> wollte dann mit <name type="person" ref="per:134294">Zajicek</name> zusammen<lb/>
noch irgendwelche Zusagen von mir, bezüglich des<lb/>
Zeitplanes oder einer eventuellen Ablehnung durch den<lb/>
Nationalrat erhalten. Ich konnte ihnen bezüglich der Ab<lb break="no"/>lehnung nichts sagen, <name type="person" ref="per:134294">Zajicek</name> meinte, dann müßte halt<lb/>
der Preis im Herbst ein bischen höher festgesetzt werden,<lb/>
bezüglich des Zeitplanes konnte ich ihnen mitteilen,<lb/>
frühestens mit 1.1.1971 die Herabsetzung der Umsatz<lb break="no"/>steuer gerechnet werden könnte.</p>
            <pb n="02-0419" facs="02_1970-07-27_0419.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Montag,<add/> 27.7.<add/><lb/>
Überschneidung – da erster Teil des ursprünglichen<lb/>
Diktats versehentlich gelöscht !<lb/>
......zu einer Besprechung über Senkung der Umsatzsteuer für<lb/>
Margarine von 5,5 auf 1,7 % zu organisieren. Mein Hinweis, daß<lb/>
die Bundesregierung am nächsten Tag einen diesbezüglichen Antrag<lb/>
stellen wird und deshalb von der Margarineindustrie erwartet, daß<lb/>
sie die Margarinepreiserhöhung um 30 Groschen zurückstellt wurde<lb/>
von dem Vertretern der Margarineindustrie – wie sie sich ausdrückten –<lb/>
positiv zur Kenntnis genommen. Die Absenkung der Umsatzsteuer<lb/>
würde ihnen die Möglichkeit geben die zu erwartenden Preissteigerun<lb break="no"/>gen auf dem Rohmaterialsektor für die nächsten 7 Jahre – wie sie<lb/>
sich ausdrückten – wahrscheinlich aufzufangen. Die Butteraktion,<lb/>
die ihnen 5.100 t mit 26,- S den Markt sehr verdorben hat, wurde<lb/>
von mir als weitere Drohung angekündigt, denn der Überschuß von Milch<lb/>
würde die Bundesregierung in Zukunft wahrscheinlich nicht durch<lb/>
Export ins Ausland, sondern doch auch durch inländischen Absatz<lb/>
versuchen wegzubringen. Nach Mitteilung der Margarineindustrie hat<lb/>
diese Butteraktion ihnen ca. 1/3 ihres Absatzes, das sind 1.500 bis<lb/>
1.700 t gekostet. Umso mehr, erklärte ich, müßten sie, größten Wert<lb/>
darauf legen, daß sich ihre Kostenlage verbessert und eine Umsatz<lb break="no"/>steuersenkung würde dies ja herbeiführen. Sie wiesen allerdings<lb/>
darauf hin, daß außer dem Margarinepreis auch der Speiseölpreis<lb/>
sehr gefährdet ist, weil auch dort die Rohstoffe entsprechend<lb/>
gestiegen sind und ja zu 100 % Öl verarbeitet werden, während bei<lb/>
Margarine ja bekanntlicherweise 18 % Wasser mitverarbeitet wird.<lb/>
Sie möchten deshalb wahrscheinlich sehr gerne, daß wir außer der<lb/>
Senkung der Umsatzsteuer für Margarine auch eine Umsatzsteuersenkung<lb/>
bei Öl herbeiführen. Ich hatte ihnen dazu allerdings keinerlei<lb/>
Zusagen gemacht, sondern nur darauf hingewiesen, daß die Paritätische<lb/>
Kommission sich ja noch nicht mit diesem Problem beschäftigt hat.<lb/>
Außerdem vertritt zwar Unilever und Ebhart &amp; Herout mindestens 95 %<lb/>
der Margarineproduktion aber nur 20 % der Speiseölproduktion. Nicht<lb/>
zu vergessen ist dabei, daß die Marke "Bona" von Unilever allerdings<lb/>
eine Preisführerschaft abzielt. Die Vertreter der Marga<lb break="no"/>rineindustrie erklären nun, daß sie mit 1. August die Preise erhöhen,<lb/>
um dann – wenn im Parlament die entsprechenden Beschlüsse gefaßt<lb/>
werden – sie sofort wieder die Preise senken würden. Dieser Vorschlag<lb/>
wurde nicht einmal von MinRat <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name>, den ich zur Sitzung beige<lb break="no"/>zogen hatte, und MinRat <name type="person" ref="per:113621">Anreiter</name> – das ist der Fachreferent für<lb/>
Lebensmittel – geteilt. <name type="person" ref="per:113621">Anreiter</name> hat zwar kein Wort verloren, aber<lb/>
<name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> selbst hat sich gewichtigst ins Zeug gelegt und diesen<lb/>
Vorschlag ganz entschieden abgelehnt. <name type="person" ref="per:134294">Zajicek</name> meinte dann, daß wenn die<lb/>
<pb n="02-0420" facs="02_1970-07-27_0420.jpg"/>Margarineindustrie dem Vorschlag zustimmt und keinerlei Preiser<lb break="no"/>höhung jetzt vornimmt, für sie das Risiko eintritt, daß das<lb/>
Parlament im Herbst diesen Antrag der Bundesregierung nicht beschließen<lb/>
wird. Er selbst konnte ja nur für die Sozialpartner sprechen und da<lb/>
kann er nur feststellen, daß keine Übereinstimmung zu erzielen war.<lb/>
Dies hatte ich ihm ja gleich eingangs bestätigt und ihm erklärt, daß die<lb/>
Bundesregierung über die Stellungnahme der Sozialpartner hinaus, wenn<lb/>
es zu keiner einvernehmlichen Auffassung kommt, eben regieren muß<lb/>
und eben jetzt diesen entsprechenden Beschluß fassen wird. Ich könnte<lb/>
mir nicht vorstellen, daß im Nationalrat,wo viele Gesetze im Herbst<lb/>
zur Diskussion stehen werden, dieses Gesetz, das jetzt von der<lb/>
Opposition bezüglich Maßnahmen gegen Teuerungen immer wieder verlangt<lb/>
wird, nicht beschlossen werden würde. Der Margarineindustrievertreter<lb/>
Dkfm. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> meinte allerdings, wenn es zu keiner Regelung käme<lb/>
mit Absenkung der Umsatzsteuer, würden sie einen Verlust von ca.<lb/>
10 Millionen S in diesem Zeitraum in Kauf nehmen um allerdings dann<lb/>
von der Paritätischen Kommission zu erwarten, daß ihr Antrag eben<lb/>
nicht mit durchschnittlich 6,7 % sondern mit einem höheren Prozent<lb break="no"/>satz ca. 9 % genehmigt werden sollte. Auf die Frage des Dir. <name type="person">Sedlisky</name> von<lb/>
Unilever, ob gegebenenfalls eben im November bereits mit einer Senkung<lb/>
der Umsatzsteuer gerechnet werden könnte, sagte ich daß dies unmög<lb break="no"/>lich ist, aber daß wir – glaube ich – schon in Aussicht nehmen können,<lb/>
daß spätestens mit 1.1.1971 eine Umsatzsteuersenkung möglich wäre,<lb/>
denn bis dorthin müßten viele andere Gesetze noch beschlossen werden –<lb/>
als auch insbesondere natürlich die Budgetansätze ja dann bereits<lb/>
bekannt seien. Nach einer stundenlangen Debatte nahmen die Vertreter<lb/>
den Wunsch der Bundesregierung – wie sie sich ausgedruckt haben –<lb/>
positiv zur Kenntnis, werden ihren Stellen berichten und mir dann<lb/>
unverzüglich Bescheid sagen. Ich glaube, daß ich auf alle Fälle in<lb/>
der Regierung berichten werde, wir müßten den Beschluß fassen – wie<lb/>
immer sich die Margarineindustrie dazu stellt – daß wir eine Umsatz<lb break="no"/>steuersenkung beantragen werden und es wird sich, meiner Meinung nach,<lb/>
dann ja sehr bald herausstellen, wer gegen eine solche Umsatzsteuer<lb break="no"/>senkung ist – nämlich ich bin überzeugt davon, daß es die Bauern<lb break="no"/>vertreter sind und damit die Österr. Volkspartei dieser Maßnahme<lb/>
kaum wird zustimmen können. Auf alle Fälle hat aber dann die Regierung<lb/>
bewiesen, daß sie entsprechende Beschlüsse faßt, wenn die Sozial<lb break="no"/>partner zu keiner Übereinstimmung kommen können.</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="02_0420_01" facs="02_1970-07-27_0420-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Aktennotiz AK Wien vom 27.7.1970 betr. Kokskrise und Brennstoffpreise</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="02_0420_02" facs="02_1970-07-27_0420-02.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="02_0420_03" facs="02_1970-07-27_0420-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
  </text>
</TEI>