<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 30. August 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band37_1977-08-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-08-30">Dienstag, 30. August 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="37-0975" facs="37_1977-08-30_0975.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 30. August 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung-Vorbesprechung hat <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> zum Unter<lb break="no"/>schied von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, der sofort mit einem langen Statement be<lb break="no"/>ginnt, gefragt, er irgendetwas zu berichten hätte. Die Minister<lb/>
Sind aber so entwöhnt, dass kein einziger etwas bemerkte. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name><lb/>
selbst kam dann auf das Problem des Bonus-Malus-Systems zu sprechen<lb/>
und meinte, dass dies falsch dargestellt wird. Bei den meisten<lb/>
Fällen handelt es sich nicht um Fahrerflucht sondern nur um<lb/>
eine Nichtanzeige von Parkschäden. Dies ist eine reine Verwaltungs<lb break="no"/>strafe und <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> meint, man wird darüber reden müssen, was man<lb/>
hier besser machen kann. Am 2. September wird sich der Beirat<lb/>
im Finanzministerium mit diesem Problem beschäftigen. Bezüglich<lb/>
der Autosondersteuer meinte er, darüber werde man jetzt einmal<lb/>
diskutieren. Falls er persönlich angegriffen wird, weil er<lb/>
vor zehn Jahren eine ganz andere Stellungnahme dazu abgegeben hat,<lb/>
so wird er darauf hinweisen, dass damals die Motorisierung noch<lb/>
nicht so stark war und verschiedene andere Frage sich ganz anders<lb/>
darstellten als heute. Verärgert zeigte er sich mit Recht, dass<lb/>
Pol.Direktor von Linz bereits 14 Tage nach Einführung festgestellt<lb/>
hat, wie die Fahrerflucht jetzt zunimmt, <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> meinte, er hätte<lb/>
mit ihm schon vor längere Zeit eine Diskussion gehabt, bevor dieses<lb/>
System überhaupt so richtig zu Debatte stand und damals hätte<lb/>
der Polizeidirektor bereits prophezeit, dass es bei Einführung<lb/>
eines solchen Systems zu ungeheurer Steigerung der Fahrerflucht<lb/>
kommen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> selbst hat sich dann nur noch gemeldet und erklärt, wie<lb/>
es zu dem Interview resp. Aussagen von ihm gegen die Regierungs<lb break="no"/>politik usw. gekommen ist und dass es sich hier um eine vollkommen<lb/>
falsche Darstellung der Gespräche handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat ging die umfangreiche Tagesordnung von 78 Punkten<lb/>
glatt über die Bühne, <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> berichtete dann nur noch, dass er<lb/>
für Hochwasser und sonstige Schäden in Summe 157 Mill. S Bundes<lb break="no"/>mittel bräuchte, die er, wenn die 5 %-ige Bindung aufgehoben wird,<lb/>
im Budget gedeckt hat. <name type="person" ref="#per__97372">Broda</name> ersucht mich, ihn nachher bei einem<lb/>
Pressegespräch zu unterstützen, weil er natürlich nur über sein<lb/>
Ressort und hier ganz besonders nur über seine gesetzlichen Initia<lb break="no"/>tiven in der nächsten Zeit berichten wird, was er auch ausführlich tat.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0976" facs="37_1977-08-30_0976.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich erwähnte nur, dass der Ministerrat mich jetzt ermächtigt hat,<lb/>
das Vidierungsabkommen über die Stromlieferung von Polen durch<lb/>
die CSSR in Warschau zu unterzeichnen und dass ich aufs Flugfeld müsse.<lb/>
Man versuchte mich sofort in eine Diskussion wegen der Erklärung<lb/>
des Bundeskanzlers zur Steuerhinterziehung zu verstricken. Zum<lb/>
Glück hatte ich den Artikel in der Presse von Min.Rat <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> zeitgerecht<lb/>
bekommen, so dass ich darauf hinweisen konnte, der Tatbestand<lb/>
ist auch ihnen nicht bekannt, die eigenen Massenmedien und Zeitungen<lb/>
haben doch darüber ständig geschrieben und berichtet. Die Frage<lb/>
von den VP-Vertretern, was ich als Handelsminister zu dieser<lb/>
Pauschalverdächtigung <name type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</name> sage, konnte ich immer so aus<lb break="no"/>weichend beantworten, dass ich mich dazu eigentlich gar nicht<lb/>
äusserte sondern eben immer nur erklärte, wie ein solches System<lb/>
wirkt und dass objektiverweise bei der Umsatzsteuer Nichteinhebung<lb/>
auch der Konsument profitiert. Der Fehler war zweifelsohne, dass<lb/>
man diese ungeheure Zusammenballung der gesamten Umsatzsteuer<lb break="no"/>phasen und damit einen 18 %-igen Zuschlag bei der Einführung<lb/>
nicht bedacht hat, dass es ungeheuer verlockend ist, aus preis-<lb/>
und marktpolitischen Gründen an den Konsumenten das Zugeständnis<lb/>
zu machen, ohne Rechnung zu liefern. Ganz klar ist mir noch nicht,<lb/>
wie dann die Unternehmer ihren Steuerabzug unterbringen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name> u. <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Min.Rat <name type="person" ref="#per__111706">Müller</name> und Sekt.Rat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97693">Lejolle</name> sollen dies einmal recherchieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Polenverhandlungen ergaben das erwartete Ergebnis. Überall<lb/>
grosses Interessen von Seiten der Polen, die Bezüge aus Öster<lb break="no"/>reich zu verbessern und vor allem zu vergrössern. Polen hat heute<lb/>
den grössten Kreditrahmen. 19,5 Mia. ausgenützt, 4,9 Mia. noch<lb/>
immer Zusagen. Grösstenteils können sie die Kredite nicht mehr<lb/>
ausnützen, weil sie die 10 % Anzahlung nicht mehr leisten können.<lb/>
Sie behaupten einzelnen Firmen und vor allem einmal die Österr.<lb/>
Kontrollbank. Die Polen haben bei jeder Aussprache zugestanden,<lb/>
dass sie überhaupt nur die Energiebezüge ihre Schulden abdecken<lb/>
können. Derzeit haben sie ca. 20.000 Megawatt, wollen aber in<lb/>
der nächsten Zeit in ihren Kohlengebieten teils 3.000 Megawatt<lb/>
Kraftwerke errichten. Handelsminister <name type="person" ref="#per__122944">Olszewski</name> ist ein nüchterner<lb/>
realer Wirtschafter, der mir unter vier Augen eklärte, aus Polen<lb/>
wird man immer nur Rohstoffe und Energie in grösserer Menge<lb/>
kaufen, alle anderen Versuche mit <choice><choice><sic>grosszügigschen</sic><corr>?</corr></choice></choice> Exporten von<lb/>
Maschinen und Anlagen werden sehr schwer gehen. Deshalb sind seine<lb/>
Aktionen auf Kohle, Koks, Kupfer, Schwefel und Elektrizität.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0977" facs="37_1977-08-30_0977.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Schwefel beziehen wir derzeit 40.000 t, es wäre zu prüfen,<lb/>
ob wir hier wirklich nicht mehr unterbringen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte lass dies genau kontrollieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei Kupfer müsste es möglich sein, dass eventuell für unsere<lb/>
Kabelindustrie, hier hat die polnische Seite einen grossen Engpass,<lb/>
eine gewisse Möglichkeit einer Kooperation bestehen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte mit Kabelindustrie eine<lb/>
genaue Studie anstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Möglichkeiten, auf den alten Polmot-Vertrag 1,5 Mia.<lb/>
offener Kredite 1 Mia. in einen neuen Polmot-Steyr-Daimler-Puch-Vertrag<lb/>
herüberzunehmen, ist wie mir seinerzeit <name type="person" ref="#per__111755">Castellez</name> von der Österr.<lb/>
Kontrollbank versicherte, unmöglich. Die Österr. Kontrollbank hat<lb/>
noch niemals local costs, d.h. Kosten die in Polen anfallen und<lb/>
über ausländische Kredite finanziert werden können, übernommen.<lb/>
Die Polen brauchen diese Kredite aber, da sie irgendwelche<lb/>
Maschinen und Anlagen aus westlichen Ländern beziehen müssen<lb/>
und keine Devisen haben. Ich habe deshalb mit aller Deutlich<lb break="no"/>keit, nicht zuletzt weil auch Steyr-Daimler-Puch mir dies dezidiert<lb/>
mitgeteilt hat, darauf hingewiesen, dass es hier grosse Schwierigkeiten<lb/>
geben wird. Bezüglich des Wunsches von Plasser &amp; Theurer mit<lb/>
<choice><choice><sic>Polmex</sic><corr>Kolmex?</corr></choice></choice> 200 Maschinen für den Gleisbau zu 50 : 50 in Kooperation<lb/>
zu bauen, haben die Polen sofort zugestimmt. Die Hauptschwierig<lb break="no"/>keit wird nur, wie man auch hier die Kompensationsware, Erzwaggons<lb/>
die noch zu 50 % der Lieferungen ausmachen sollen, – derzeit ist<lb/>
die Kompensation 20 % – in Österreich unterbringt. Die Waggonfabriken<lb/>
SGP und Jenbach, wo ich mich erkundigte, waren ganz entschieden<lb/>
gegen eine solche Lieferung. Die ÖBB hat übrigens überhaupt<lb/>
kein Geld, um Waggons derzeit zu bestellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte Besprechung mit Plasser &amp; Theurer an<lb break="no"/>setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein entscheidender Punkt, der dann auch von Bergbauminister <name type="person" ref="#per__114956">Lejczak</name><lb/>
immer wieder gefordert wurde, ist eine Kooperation zwischen VÖEST-<lb/>
Alpine, Alpine Miner AM 50 und den polnischen Firmen. Die polni<lb break="no"/>schen Werke möchten ihren Wertanteil im Jahre 1978 mit 50 % im Jahre<lb/>
1980 mit 60 % vergrössern. Gleichzeitig wünschen sie eine<lb/>
100 %-ige Lizenz. Begründet wird dieses Verlangen damit, dass<lb/>
sie bis jetzt 117 Streckenvortriebsmaschinen, für 419 Mio. S gekauft<lb/>
haben.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0978" facs="37_1977-08-30_0978.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Gleichzeitig wurden auch Ersatzteile im Werte von 39 Mill.<lb/>
bezogen. 50 weitere Stück sollen jetzt noch gekauft werden.<lb/>
Ich habe mich im Kattowitzer Revier vor Ort überzeugt, dass<lb/>
dieser Alpine Miner dort selbst bei schlechtesten Abbauver<lb break="no"/>hältnissen hartes Gestein usw. bestens arbeitet. Die Arbeiter<lb/>
haben mir dort bestätigt, dass sie mit der Maschine sehr zu<lb break="no"/>frieden sind. Was die Direktion und Ingenieure dort nur gerne<lb/>
hätten, wären mehr Ersatzteile. Dies liegt natürlich nur an den<lb/>
Kaufmöglichkeiten der Polen. Die polnische Seite, kann wie wir<lb/>
in dem Revier 30 Jahre feststellen konnten und uns die Direktion<lb/>
freimütig zugab, die Beschäftigung im Bergbau überhaupt nur<lb/>
mit Hilfe der Maschinen aufrechterhalten. Von 5.500 Beschäftigten<lb/>
die dort 7 – 8.000 Zloty pro Monat verdienen, der niedrigste<lb/>
ist 5.000, der höchste 10.000 Zloty, sind trotzdem 15 – 20 %<lb/>
der Beschäftigten abwesend. Deshalb zahlen sie den 14. Monats<lb break="no"/>gehalt nur dann aus, wenn der Betreffende keine Bummelschicht hat.<lb/>
An Hand der uns gezeigten Unterlagen nimmt die Produktion mit<lb/>
dem Alpine Miner ungeheuer zu. An und für sich war es sehr unge<lb break="no"/>schickt von den Polen mir die einzelnen Details mir so freimütig zu<lb/>
sagen und zu zeigen, denn ich wurde immer mehr in dem Wissen<lb/>
bestärkt, dass die polnische Seite diesen 50 AM dringendst braucht.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114956">Lejczak</name> hat zwar angedeutet, dass sie auch mit der SU in Kontakt<lb/>
stehen und dass man von dort ebenfalls Miner beziehen wird,<lb/>
resp. es beabsichtigt. Für die VÖEST-Alpine war es auch<lb/>
von grosser Bedeutung, die Pipeline-Probleme genau zu besprechen,<lb/>
denn ohne die VÖEST kann dieses Projekt nicht funktionieren.<lb/>
Als drittes für die VÖEST von Bedeutung war das Anbot Polens<lb/>
zwischen der Hütte Katowice und VÖEST-Alpine ein Sortenbe<lb break="no"/>reinigungsprogramm zu besprechen. Der Generaldirektor der Hütte<lb/>
Kattowitz, die ich besichtigte und die einen grossen Eindruck<lb/>
auf mich machte, produziert derzeit nur 2 Mill. t, wie ich dann<lb/>
festgestellt habe, auch dies nicht ganz, soll 1978 4,5 Mill. t<lb/>
produzieren, bis dorthin kann ich mir beim besten Willen nicht<lb/>
vorstellen, dass der zweite Hochofen mit 3.000 m³ fertig sein<lb/>
wird. Der Plan sieht aber vor, dass sie 9 Mill. t produzieren.<lb/>
Ein von den Sowjets geliefertes Walzwerk läuft erst seit einigen<lb/>
Monaten und deshalb kommt es natürlich zu Schwierigkeiten,<lb/>
die wir auch beobachten konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte nicht vergessen, den Gen.Dir. von Hütte<lb/>
Katowice durch VÖEST einladen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0979" facs="37_1977-08-30_0979.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die wichtigste Frage war aber der Stromvertrag, den wir jetzt<lb/>
endgültig unter Dach und Fach brachten. Das dreiseitige Re<lb break="no"/>gierungsübereinkommen Polen-CSSR-Österreich war sicherlich erst<lb break="no"/>malig und bis jetzt einmalig. Die Polen sagten, sie können sich<lb/>
nicht erinnern, dass sie mit anderen Staaten ein solches drei<lb break="no"/>seitiges Übereinkommen abgeschlossen haben. Die Verbundgesellschaft<lb/>
konnte auch bei den Verhandlungen mit den Elektrim und den<lb/>
sonstigen Stellen der Polen endgültig die Finanzierung der<lb/>
Gleichstromkupplung vereinbaren. Die Polen zahlen für das<lb/>
Milliardenprojekt 35 Mill. dazu und wenn sie nicht zahlen können<lb/>
und dies ist anzunehmen, werden sie 7 % Zinsen leisten. Das<lb/>
wirkliche Problem für die Polen war, dass die Tschechen für die<lb/>
Durchleitung 16,8 % <choice><choice><sic>Beagierung</sic><corr>?</corr></choice></choice> verlangten. Ausserdem errichten<lb/>
die Polen den Tschechen ein Elektrizitätswerk mit 500 MW, das<lb/>
500 Mia Rubel kostet, wobei 3,5 Mill. freie Devisen notwendig<lb/>
sind. Der Streit war, wie diese freien Devisen umgerechnet werden<lb/>
sollen, zum offiziellen Rubel-Kurs oder zu dem im freien Westen<lb/>
gehandelten. Für die Polen und Tschechen ergibt sich bei jeder<lb/>
Gelegenheit immer wieder das schwierige Devisenproblem.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am meisten überrascht war ich aber, als beim Schlussgespräch von<lb/>
Seiten der Polen mitgeteilt wurde, es werden nun 6 Verträge<lb/>
von Firmen unterzeichnet, die niemand von uns im Detail gekannt<lb/>
hat. Erstens: Centrocap – VÖEST-Alpine über Zusammenarbeit<lb/>
Hütteneinrichtungen in Drittländern. Zweitens Centrocap mit VÖEST-<lb/>
Alpine über Einkauf Verladebasis also Häfen für <choice><choice><sic>Schönzin</sic><corr>Szczecin?</corr></choice></choice> an der<lb/>
Ostsee. Drittens: Minex mit Interminex über 1,6 Mill. t Zement<lb/>
für 700 Mill. S auf 4 Jahre. Viertens <choice><choice><sic>Monex</sic><corr>Minex?</corr></choice></choice> mit Radex Import<lb/>
über feuerfestes Material aus Österreich 32.000 t und 280 Mill. S.<lb/>
Fünftens: Minex mit Interminex Magnesitimport 40.000 t aus<lb/>
Österreich für 160 Mill. S und sechstens ein Vorvertrag Interminex<lb/>
mit einer gemischten Gesellschaft in Brasilien über Import von<lb/>
Mineralien sowohl für Polen, Ungarn als auch Österreich. Bei<lb/>
der Unterzeichnung stellte sich heraus, dass den Interminex-Mann<lb/>
auch niemand kannte. Nur ich stellte dann fest, hatte mit dem<lb/>
Herrn <name type="person" ref="#per__149177">Richard Monghy</name> schon wegen der Baugeologie, wo er Geschäfts<lb break="no"/>führer ist, Kontakt gehabt. <name type="person" ref="#per__149177">Monghy</name> erklärte mir anschliessend,<lb/>
dass er eine diesbezügliche Firma mit den Polen aber auch mit<lb/>
den Ungarn hat. Dort vertreibt er tatsächlich z.B. die 1,6 Mill. t<lb/>
Zement auf Drittmärkten hauptsächlich Afrika, macht gute Ge<lb break="no"/>schäfte und die Polen sind deshalb zufrieden, weil sich ihre<lb/>
Zahlungsbilanzlieferung nach Österreich rechnungsmässig ganz gut<lb/>
optisch verbessert.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0980" facs="37_1977-08-30_0980.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Sowohl <name type="person" ref="#per__149177">Monghy</name> als auch Aussenhandelsminister <name type="person" ref="#per__122944">Olszewski</name> ver<lb break="no"/>sicherten mir, dass keine Tonne Zement davon in Österreich<lb/>
bleibt. <name type="person" ref="#per__149177">Monghy</name> meinte sogar mir gegenüber unter vier Augen,<lb/>
er hätte Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__113818">Gehart</name>, Perlmooser, bereits aufmerksam gemacht,<lb/>
dass wenn die Russen tatsächlich die 10.000 t Zement nach<lb/>
Österreich liefern wollten, er diesen sofort übernimmt und ausser<lb/>
Landes exportiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Lass Dir den <name type="person" ref="#per__149177">Monghy</name> kommen, damit Du<lb/>
ihn kennenlernst.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mein Eindruck von Polen ist, dass es gegenüber dem letzten Mal<lb/>
wesentlich besser wurde. Die Hauptschwierigkeiten, die die<lb/>
Polen aber haben, sind, dass sie jetzt wahrscheinlich viel auf Kredit,<lb/>
d.h. wie wir in Wien sagen auf Pump leben. Der erste Sekretär<lb/>
von Katowice <name type="person" ref="#per__149178">Grudzien</name> hat für mich sehr typisch gemeint, was<lb/>
regen sich die ausländischen Zeitungen auf, wenn Polen jetzt<lb/>
Kredite nimmt, von ihren gesamten Investitionen machen sie<lb/>
nur 8 % aus. Ich bezweifle gar nicht diesen Wert, doch ist für<lb/>
Polen nicht die 8 % von den gesamten Investitionen entscheidend,<lb/>
sondern ob und wie sie diese Milliardenkredite zurückzahlen.<lb/>
Die Kontrollbank hat eine Aufstellung jetzt gemacht, wonach<lb/>
über 100 Mia. S Polen bekommen hat. 25 Mia. von uns, vergleichbare<lb/>
Länder wie Belgien haben 4,5, Schweden 6, Schweiz 4 Mia. gegeben.<lb/>
Für Frankreich mit 20, BRD mit 12, GB mit 22, Italien mit 7<lb/>
und Japan mit 77 Mia. Dazu kommen noch für 60 Mia. S Promessen,<lb/>
sodass insgesamt Polen mit 185 Mia. S in Kreide steht. Deutschland<lb/>
hat jetzt trotzdem ihnen einen 2 Mia. DM-Kohlenvergase-Kredit<lb/>
zugesagt. Man sieht also, dass auch andere Länder ihre Export<lb break="no"/>möglichkeiten nützen müssen. Dies geht in Polen nur, wenn<lb/>
man die entsprechenden Kredite zur Verfügung stellt. Ein<lb/>
weiterer Punkt unserer Verhandlungen war, dass die Landwirt<lb break="no"/>schaft hofft, hier grössere Exporte von Getreide aber auch Vieh<lb/>
durchzuführen. Die Landwirtschaftskammer hatte Präs. <name type="person" ref="#per__113056">Bierbaum</name><lb/>
und den Bauernbundobmann von Kärnten <name type="person" ref="#per__114621">Deutschmann</name> mit einer<lb/>
Delegation nach Warschau geschickt, ich habe sie dort zufällig<lb/>
getroffen, um eventuelle bessere Kooperationen mit der<lb/>
Warschauer Landwirtschaft zu erreichen. Im Detail habe ich<lb/>
über Landwirtschaftsfragen nicht verhandelt, denn Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> wird im September nach Warschau fliegen.<lb/>
Die Polen legten grössten Wert darauf, dass Grossprojekte wie<lb/>
z.B. weiterer Stromliefervertrag für 860 Megawatt dann nicht<lb/>
<pb n="37-0981" facs="37_1977-08-30_0981.jpg"/>nur für 4.000 Stunden wie der jetzige sondern auf 6.000<lb/>
Stunden von dem Ministerpräsidenten <name type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</name> und Bundes<lb break="no"/>kanzler <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> im September besprochen werden soll. Schwierig<lb/>
wird für sie nur wieder die Frage des Transportes über die<lb/>
CSSR. Im Energieministerium hat man mir auseinandergesetzt,<lb/>
es muss der Transport über die CSSR gehen, weil ihr ganzes<lb/>
Leitungssystem und auf energetischen Gründen eine solche<lb/>
Überquerung des CSSR verlangt. Über SU und Ungarn sei dies unmöglich.<lb/>
Ich kann dies nicht im einzelnen prüfen, doch habe ich sofort<lb/>
erklärt, wenn tatsächlich die Polen zu dieser Überlegung gekommen<lb/>
sind, dann ist es für mich klar, dass auch die Tschechen dies<lb/>
genau wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte diesen Gesichtspunkt vertraulich ein<lb break="no"/>mal recherchieren und prüfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Maschinenminister <name type="person" ref="#per__117196">Kopec</name>, der angeblich ein eigenes Staats-<lb/>
und Devisenkonto für sein Ministerium hat, gleichzeitig Direktor<lb/>
der wichtigsten Betriebe und auch Minister war und ist, meinte,<lb/>
der neue mittlere LKW von Polmot-Steyr-Daimler-Puch sollte eben<lb break="no"/>falls mit <name type="person" ref="#per__97591">Jaroszewicz</name> und <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> besprochen werden. Scheinbar<lb/>
will <name type="person" ref="#per__117196">Kopec</name> nicht zur Kenntnis nehmen, dass seine Kredittrans<lb break="no"/>aktion auf local cost nur sehr schwer von unserem Standpunkt<lb/>
aus wahrscheinlich überhaupt nicht möglich ist. Überhaupt musste<lb/>
ich feststellen, dass <name type="person" ref="#per__117196">Kopec</name> glaubte, als er von Wien wegfuhr,<lb/>
er hätte alle Probleme gelöst, weil eine Aussprache mit der<lb/>
österr. Kontrollbank nicht ein absolutes Nein gebracht hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Frage der Atommüll-Lagerung hatte ich bei allen Gesprächen vom<lb/>
Vizeministerpräsidenten angefangen, bis in jedes Ministerium<lb/>
hinein, immer wieder zur Sprache gebracht. Die Polen haben glaube<lb/>
ich auch richtig verstanden, dass die österr. Elektriztätswirt<lb break="no"/>schaft eine solche Lagerung über Übernahme von 2 m³ Atommüll<lb/>
ab dem Jahre 1985 viel kosten liessen. Die Polen meinen, sie<lb/>
werden das ganze Problem studieren, darauf erklärte ich, dass<lb/>
ich dafür Verständnis habe, dass dann aber für uns die ganze<lb/>
Frage bereits zu spät gelöst würde. Momentan bräuchten wir<lb/>
spätestens mit Parlamentsdiskussion über Atommüll-Lagerung eine<lb/>
Konzeption, die uns einen Ausweg zeigt.<lb/>
</p>
            <pb n="37-0982" facs="37_1977-08-30_0982.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang auf der österr. Botschaft, der äusserst<lb/>
schäbig war, wie <name type="person" ref="#per__97426">Fälbl</name> feststellte, habe ich den Vizemini<lb break="no"/>sterpräsidenten einen grossen Orden übergeben und gleichzeitig<lb/>
auch eine Gewerkschaftsdelegation österreichischer Arbeits<lb break="no"/>techniker dort getroffen. Die Kontakte zwischen Polen sind<lb/>
sehr vielfältig und sehr gut, in Zukunft, wenn die Polen<lb/>
tatsächlich ihre Energielieferungen aufnehmen werden, wahr<lb break="no"/>scheinlich auch sogar gesamtwirtschaftlich gesehen richtig.<lb/>
Wenn allerdings die Polen, wie manche behaupten, auch mit<lb/>
der Energielieferung werden nach Drittländern nicht nachkommen,<lb/>
d.h. Österreich den Strom letzten Endes doch nicht bekommen<lb/>
wird, dann weiss ich nicht, wie es mit Polen weitergehen sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="37_0982_01" facs="37_1977-08-30_0982-01.jpg"/>
         <pb n="37_0982_02" facs="37_1977-08-30_0982-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 84. Ministerratssitzung, 30.8.1977</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="37_0982_03" facs="37_1977-08-30_0982-03.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="37_0982_04" facs="37_1977-08-30_0982-04.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="37_0982_05" facs="37_1977-08-30_0982-05.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="37_0982_06" facs="37_1977-08-30_0982-06.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="37_0982_07" facs="37_1977-08-30_0982-07.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="37_0982_08" facs="37_1977-08-30_0982-08.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>