<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19811020">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 20. Oktober 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band61_1981-10-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-10-20">Dienstag, 20. Oktober 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="61-1287" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1287.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_01">Dienstag, 20. Oktober 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_02">In der Fraktionssitzung des Gesamtvorstandes der Lebensmittelarbeiter<lb/>
berichtete ich über die politische Situation, insbesondere über die<lb/>
Trendumkehr des Wählerverhaltens nach dem Wahlsieg in der Steier<lb break="no"/>mark und der Voest-Alpine-Konzerne. Das Tief durch ständiges Ab<lb break="no"/>bröckeln der SPÖ-Sympathisanten ist überwunden, es geht deutlich<lb/>
sichtbar aufwärts, 44 % SPÖ-Wähler, 12 % Verweigerer oder Unent<lb break="no"/>schiedene. Wenn man die Hälfte optimistisch-pessimistisch diese<lb/>
bei der Aufteilung der SPÖ zurechnet, werden 48–50 % erreicht,<lb/>
ein Zwischenergebnis, wie wir es bei den anderen zwischen den<lb/>
Legislaturperioden durchgeführten IFES-Umfragen gehabt haben. Die<lb/>
absolute Mehrheit ist drinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_03">In der anschließenden Diskussion, die sich über Fraktionsaktivi<lb break="no"/>täten und Fragen den ganzen Tag dahinzog, wurden alle offenen<lb/>
Probleme diskutiert, aber auch kritisiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_04">Die unangenehmste Auseinandersetzung ergab sich aber aus dem Zu<lb break="no"/>sammenschluß der Brau-AG-Betriebe mit Schwechater. Die Betriebs<lb break="no"/>räte der einzelnen Brauereistätten respek. Betriebe kooperieren<lb/>
nicht, ganz im Gegenteil, wegen der Zentralbetriebsratswahl be<lb break="no"/>kämpfen<add>[sie]</add> einander. Eine Fusion von Betrieben bringt nicht nur für<lb/>
den Kapitaleigner und für das Management, sondern genauso für die<lb/>
Betriebsräte ungeheure Schwierigkeiten. Jeder kämpft um seinen<lb/>
Betrieb und fühlt sich durch den anderen venachlässigt, manchmal<lb/>
sogar verraten. Natürlich versuchte ich schlichtend einzugreifen,<lb/>
wobei meine Methode wieder einmal freimütigst besprochen wurde.<lb/>
Vereinzelt wollte man, daß ich hart durchgreife, ich konnte aber<lb/>
dann alle wieder überzeugen, daß man als Obmann einer Organisation<lb/>
nicht den starken Mann spielen kann und soll, sondern eben, wie ich<lb/>
dies 25 Jahre jetzt in der Gewerkschaft getan habe, versuchen muß,<lb/>
alle zusammenzuhalten und unter einen Hut zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_05">Vor der Ministerratssitzung habe ich <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> wegen der Exportmög<lb break="no"/>lichkeit von österr. Weinen nach Bulgarien in Kompensation für<lb/>
bulgarische Weine durch den Präsidenten <rs type="person" ref="#per__116952">Eftimow</rs>, Staatskomitee<lb/>
für Tourismus, aufmerksam gemacht. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> wird dies prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_06">Unterrichtsminister <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> ersuchte ich, sich mit dem Bürgermeister<lb/>
von Weiz wegen der energiesparenden Holzabfallverwertungsheizung für<lb/>
<pb n="61-1288" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1288.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die neue Schule in Weiz in Verbindung zu setzen, was er auch ver<lb break="no"/>sprach.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte Bürgermeister sofort verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_08">Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> informierte ich über die Exportkreditfinan<lb break="no"/>zierungswünsche der Bulgaren. Nach einer Rücksprache mit GD <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs><lb/>
von der Voest-Alpine, der dezidiert erklärte, er könne in dem Preis<lb/>
die Differenz von 7,8 % derzeitigem Zinssatz für Exportkredite auf<lb/>
9,5 %, wie ihm die Österr. Kontrollbank verlangen müßte, nicht unter<lb break="no"/>bringen. Dies macht bei mittleren Laufzeiten ca. 8 % im Preis aus,<lb/>
die Konkurrenz bietet aber jetzt schon zu günstigeren Preisen an,<lb/>
weil sie bessere Kreditkonditionen hat. Dies gilt nicht nur in Bul<lb break="no"/>garien, sondern auch in der DDR, wo etliche Zuschläge an die Franzosen<lb/>
gegangen sind respek. sicherlich noch gehen werden, wenn sich die<lb/>
österr. Kreditbedingungen für den Export nicht gleich gehalten werden<lb/>
können. Sowohl <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> als auch Sts. <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> erklärten mir, daß sie<lb/>
keine Möglichkeit haben, derzeit eine Kreditsubvention für <choice><choice><sic>die Ex<lb break="no"/>port</sic><corr>den Export? die Exporte?</corr></choice></choice> ins Budget aufzunehmen oder sonst irgendwie unterzubringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte mit GD <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs>, Österr. Kontrollbank,<lb/>
verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_10"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der nach längerer Zeit erstmals wieder den Ministerrat<lb/>
leitete, erklärte gleich einleitend in der Vorbesprechung seinen<lb/>
Gesundheitszustand. Durch eine übertauchte Grippe hat er Lungen<lb break="no"/>entzündung bekommen, wobei er immer wieder sagte, ob dies genau<lb/>
stimme, wisse er nicht. Die Behauptung des Kuriers, er sei an<lb/>
eine künstlichen Niere angeschlossen worden, sei falsch, obwohl<lb/>
er vorbeugend auch gleich hier erklärte, daß auch das kein Problem<lb/>
wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_11">Mit Oppositionsführer <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> hat er auf dessen Wunsch ein Gespräch<lb/>
geführt. Über den Inhalt sagte er nichts, meinte nur, es müsse das<lb/>
Gesprächsklima erhalten bleiben, damit es nicht, so wie in der Ver<lb break="no"/>gangenheit, vielleicht zwischen Parteien überhaupt keine Gespräche<lb/>
mehr gäbe. Er hätte volles Verständnis, wenn <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> dann als Oppositions<lb break="no"/>führer diese Gespräche anders auslege, darstelle, er würde dies an<lb/>
seiner Stelle auch tun.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1289" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1289.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_12">Er kam dann natürlich sofort auf die Außenpolitik zu sprechen, wo<lb/>
er insbesondere den griechischen Sieg der Sozialdemokratie hervor<lb break="no"/>strich. <rs type="person" ref="#per__134046">Papandreou</rs> sei eine eigenwillige Persönlichkeit, vor Jahren<lb/>
hätte er die Mitgliedschaft in der Sozialistischen Internationale<lb/>
abgelehnt, ähnlich wie <rs type="person" ref="#per__133649">Mitterrand</rs>, es sei ihm aber doch geglückt,<lb/>
jetzt den großen Durchbruch zu erreichen. Er hätte viele Feinde,<lb/>
insbesondere den ehemaligen Kriegsminister <rs type="person" ref="#per__134050">Averoff</rs>. Wie es in<lb/>
Griechenland weitergeht, weiß er nicht genau. Präs. <rs type="person" ref="#per__134048">Karamanlis</rs>,<lb/>
ein Rechter, wird aber sich an die demokratischen Regeln halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_13">Aus Ägypten hat er Besuch bekommen, um ihn zu informieren, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134051">Mubarak</rs> die Israel-Politik fortsetzen wird, aber doch auch ver<lb break="no"/>suchen wird, mit den anderen arabischen Staaten die Bande zu<lb/>
knüpfen. Der Irrtum <rs type="person" ref="#per__112568">Sadat's</rs> war, daß er in der Innenpolitik 20.000<lb/>
Menschen treffen wollte und 20 Millionen verletzt hat. Dies hätte<lb/>
den Muslimbrüdern jetzt einen großen Aufschwung gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_14">Hart traf es ihn, daß er nicht nach Cancun fahren kann, er gab un<lb break="no"/>umwunden zu, daß er darüber sehr deprimiert sei, denn dort hätte<lb/>
er mit den Saudis und allen anderen sprechen können. Wegen der PLO<lb/>
dürfe man nicht nervös werden, <rs type="person" ref="#per__120658">Arafat</rs> hat sich schlecht benommen,<lb/>
ohne PLO geht es aber im Nahen Osten nicht, wie jetzt die ehemaligen<lb/>
amerikanischen Präsidenten <rs type="person" ref="#per__134052">Ford</rs> und <rs type="person" ref="#per__109804">Carter</rs> auch erkennen. Die Frage<lb/>
ist aber, ob der jetzige Präsident <rs type="person" ref="#per__126232">Reagan</rs> eine richtige Politik<lb/>
machen wird. Bezüglich der in Mexiko stattfindenden Gipfelgespräche<lb/>
über Nord-Süd-Beziehungen respekt. Hilfe für die Entwicklungsländer<lb/>
hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen beschwörenden Brief an <rs type="person" ref="#per__126232">Reagan</rs> geschrieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_15">Die Meinungsumfragen zeigen deutlich, daß wir überall gut liegen,<lb/>
nur in Wien ist die Zahl der unentschlossenen Wähler respekt. Ver<lb break="no"/>weigerer bedeutend größer als im österr. Durchschnitt. In Wien müsse<lb/>
man gegen die präpotente Erklärung <rs type="person" ref="#per__109293">Busek's</rs>, er wird noch in diesem<lb/>
Jahrzehnt die Mehrheit der SPÖ brechen und Bürgermeister werden,<lb/>
nicht durch Fraternisierung mit ihm, sondern eben durch den Slogan<lb/>
"denn man kann niemanden trauen"<add>[?]</add>, bekämpfen. Als ehemaliger General<lb break="no"/>sekretär wurde <rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> schon in der Bundespolitik abserviert. Die gute<lb/>
Idee in Zeiten wie diesen wurde durch das blöde Wiener Plakat dann,<lb/>
wo gesagt wurde, dürfe man nicht kritisieren, sondern müsse still<lb/>
sein und weiterarbeiten, eine schlechte Propaganda gemacht. Politik<lb/>
sei eine Gratwanderung und wenn man die nicht allein gehen kann, müsse<lb/>
<pb n="61-1290" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1290.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>man sich eben absichern. Wie sehr Massenmedien gegen einen auf<lb break="no"/>treten, zeigte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> am Beispiel der PLO. Er selbst hätte in<lb/>
allen Massenmedien eine persönlich sehr gute Beurteilung, aber<lb/>
seine PLO-Politik wird entsprechend kritisiert, das geht sofort<lb/>
bei den Leuten rein. Bei den IFES-Umfragen wurde festgestellt, daß<lb/>
40 % glauben, daß dadurch der Terror nach Österreich hereinge<lb break="no"/>bracht wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_16"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ging dann auf die wirtschaftliche Situation der Verstaat<lb break="no"/>lichten Industrie ein. Bei den VEW sei die Lage katastrophal, weil<lb/>
das Management unfähig sei und auch die zweite Garnitur nur das<lb/>
macht, was die Betriebsräte wollen. Bei der Voest-Alpine sei man<lb/>
intern gesund, aber oft in der Leitung präpotente Entscheidungen.<lb/>
Man habe Anlagenaufträge übernommen, die man technisch dann gar<lb/>
nicht bewältigen konnte, wie z.B. Zellulosefabrik in Kamerun.<lb/>
Anstelle des jetzt in Pension gehenden <rs type="person" ref="#per__125304">Grün</rs> von der ÖVP soll<lb/>
auf Vorschlag der <choice><choice><sic>VB</sic><corr>VP?</corr></choice></choice> ein Dr. <rs type="person" ref="#per__134058">Zisch</rs> kommen, der in der Elektronik<lb/>
führend ist. Dagegen ist der Betriebsratsobmann NR <rs type="person" ref="#per__128858">Ruhaltinger</rs>,<lb/>
der jetzt nach dem Wahlsieg besonders stark ist. Finanzen soll<lb/>
<rs type="person" ref="#per__134056">Koch</rs> bekommen, der in Vergangenheit <choice><choice><sic>VBler</sic><corr>VPler?</corr></choice></choice> war. Da man einsparen<lb/>
muß, kann man jetzt nicht aus Geldgründen, wohl aber aus optischen<lb/>
Gründen nicht einen zusätzlichen Vorstandsdirektor zu den acht<lb/>
bestehenden machen. Wahrscheinlich wird man mit stellvertretenden<lb/>
Vorständen und besonderen Verträgen durchkommen. Chemie Linz hat<lb/>
Fehlinvestitionen im Ennser Hafen, die Faserproduktion funktioniert<lb/>
nicht, der Aufsichtsratspräs. <rs type="person" ref="#per__134054">Poeschl</rs> ist ein alter Lederfabrikant.<lb/>
In Zukunft wird man einer Fusion Chemie Linz – ÖMV nicht ausweichen<lb/>
können. Elin hat keine Zukunft, derzeit trifft sie insbesondere<lb/>
die Katastrophe mit der Österr. Klimatechnik, die BBU ist weitgehend<lb/>
von den Rohstoffweltmarktpreisen abhängig, Simmering-Graz-Pauker hat<lb/>
keine sehr gute Situation, die mit BBC-Elin, wie <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> dann<lb/>
richtig bemerkte, auch mit Siemens entwickelten Lokomotiven funk<lb break="no"/>tionieren nicht. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> hat deshalb einen Auftrags- u. Ausliefer<lb break="no"/>stop verfügt. Da die österr. Firmen behaupten, auch andere würden<lb/>
nicht funktionieren auf unseren Strecken, insbesondere bei Fieber<lb break="no"/>brunn mit den großen Steigungen im Winter alle ausgefallen, werden<lb/>
jetzt deutsche, Schweizer u. Norwegerloks ausgeborgt. 28 Loks wären<lb/>
pro Jahr notwendig. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, man hätte schon vor längerer<lb/>
Zeit mit jenen, die sich darum beworben haben, eine Kooperation<lb/>
machen sollen.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1291" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1291.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_17">Die wirtschaftlichen Voraussagen des zu erwartenden Aufschwunges<lb/>
treffen nicht ein, weil die Amerikaner bis jetzt eine schlechte<lb/>
Politik betrieben haben. Fürs nächste Jahr hofft aber <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
auf einen solchen Aufschwung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_18"><rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> berichtet, daß Mitte Oktober 63.000 Arbeitslose sind,<lb/>
um 15.000 mehr als im Vorjahr, wobei Wien mit 6.000 Arbeitslosen<lb/>
besonders auffällt. Die Metallarbeiter mit 2.000 Arbeitslosen sind<lb/>
darin besonders vertreten. Jetzt zeigt sich, wie notwendig es war,<lb/>
General Motors für Wien zu gewinnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_19"><rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs> fragte, ob er Überfluggenehmigung für Waffentransporte aus<lb/>
der CSSR für die Vereinigten Emirate genehmigen soll, wie das<lb/>
Außenamt wünscht, damit diese Staaten nicht verstimmt sind. Ich<lb/>
konnte mich der Bemerkung nicht enthalten, warum diese überhaupt<lb/>
angefragt haben. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> nämlich meinte, man sollte eine Ausnahme<lb/>
machen, da sie so korrekt gehandelt haben. Bis jetzt wurde nur Über<lb break="no"/>fluggenehmigungen für karitative Zwecke oder für Waffen für die UNO<lb/>
genehmigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_20">Eine Diskussion ergab sich, da das alte TGM jetzt als Lager für das<lb/>
AKH dienen soll. Dort müssen Stockwerke jetzt ausgebaut werden und<lb/>
Firmen haben in diesen Stockwerken Lager errichtet, die jetzt neue<lb/>
Lagerstätten brauchen. Im TGM sollen aber die Alternativvereine,<lb/>
WUG, wie <rs type="person" ref="#per__109051">Dohnal</rs> berichtet, 70 Gruppen, davon 30 Frauengruppen, unter<lb break="no"/>kommen. Dies hat insbesondere Stadtrat <rs type="person" ref="#per__116209">Zilk</rs> diesen versprochen.<lb/>
Bautenminister <rs type="person" ref="#per__111741">Sekanina</rs> und Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, die auch dafür<lb/>
zuständig sind, sind sofort bereit, daß der Bund eine Bittleihe den<lb/>
Vereinen gibt, die Adaptionskosten können aber nicht vom Bund über<lb break="no"/>nommen werden. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, wir hätten durch eine bessere Politik<lb/>
uns Auseinandersetzungen mit der Jugend wie in Zürich, Bonn und<lb/>
Berlin erspart. Man müsse den Alternativgruppen daher entgegenkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_21"><rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> hat sich bei <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wegen der Verzögerung der RAG-Preisbil<lb break="no"/>dung beschwert. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte mir gegenüber, er wollte nicht<lb/>
intervenieren, sondern, als ich ihm die Situation erklärte, ich<lb/>
sollte ruhig meine Konsenspolitik weiter fortsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_22"><rs type="person" ref="#per__112992">Löschnak</rs> muß jetzt über die öffentlichen Ausschreibungen mit <rs type="person" ref="#per__122970">Steger</rs><lb/>
und dem Verfassungsdienst weiter verhandeln.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1292" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1292.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_23">Der <choice><choice><sic>Donau-Rhein-Main-Kanalausbau</sic><corr>Rhein-Main-Donau-Kanal-Bau</corr></choice></choice> muß fortgesetzt werden, 500 km sind<lb/>
fertig, 100 sind noch zu bauen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat deshalb Bundeskanzler<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114106">Schmidt</rs> davon überzeugen können, daß auch gegen die Hamburger Mafia<lb/>
dieses Projekt fortgesetzt werden muß. Ich informierte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, daß<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs> davon gar nichts hält, aber doch 85 Mio. DM für den weiteren<lb/>
Ausbau in sein Budget bekommt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat von den Bayern schon einen<lb/>
Dankbrief für seine Intervention bekommen, für weitere Verhandlungen<lb/>
habe ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> versprochen, die österr. Aufwendungen für die Donau<lb break="no"/>schiffahrt im Zuge der Kraftwerksbauten zusammenzustellen. Die Elek<lb break="no"/>trizitätswirtschaft beziffert nämlich den Anteil der Schiffahrtskosten<lb/>
mit 60 %, wovon 20 % der Finanzminister der DoKW rückvergütet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte von der DoKW die bisherigen Aufwendungen<lb/>
sofort zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_25"><rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> fragte <rs type="person" ref="#per__97879">Rösch</rs>, was jetzt mit der Entscheidung wegen der Funk<lb break="no"/>geräte ist. Schrack mußte, da es sich um eine reine deutsche Firma<lb/>
Adirama<add>[?]</add> mit israelischer Lizenz und Produktion handelt, das Angebot<lb/>
ablehnen. Preisdifferenz bei 550 Mio. S Auftrag war auch nur mehr<lb/>
15 Mio. Elin hat ein Angebot nach Eröffnung sofort um 180 Mio. S re<lb break="no"/>duziert, kann technisch auch gar nicht den Anforderungen mit ihrem<lb/>
Projekt entsprechen. Es blieb nur die Fa. Kapsch, die für Fürstenfeld<lb/>
60 bis 80 Beschäftigtenübernahme zusagte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wo bleiben die Unterlagen, die ich vor längerer<lb/>
Zeit verlangt habe?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_27">Im Ministerrat wurde der bereits auf die Tagesordnung gesetzte Antrag<lb/>
Joghurtimport, Präferenzregelung aus der Schweiz, auf meinen Wunsch zu<lb break="no"/>rückgestellt. Ich bin der Meinung, wir sollten unbedingt das Begut<lb break="no"/>achtungsverfahren, wenn auch kurzfristig, durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was ist hier bereits geschehen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_29">Bei der Telefonaktion, die nicht besonders angekündigt ist, sondern<lb/>
automatisch durch mich alle Dienstage erfolgt, war ein einziger Anruf<lb/>
zu verzeichnen. Ich werde deshalb in Hinkunft nur eine Viertelstunde<lb/>
vor Sitzungsbeginn erscheinen, um dort einen entsprechenden Rückruf<lb/>
veranlassen. Diesmal hat eine Schauspielerin <rs type="person" ref="#per__134062">Wlach</rs>, die jetzt ein<lb/>
zweites Kind bekommt und nur bis Ende des Jahres im Engagement ist,<lb/>
<pb n="61-1293" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1293.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für ihren Mann, ebenfalls ein Schauspielschüler, der kein Stipendium<lb/>
bekommt, weil er in einer Privatschule Unterricht nimmt, wegen Be<lb break="no"/>schäftigung und wegen einer Wohnung interveniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte Sozialministerium, Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__114573">Lenert</rs> ver<lb break="no"/>binden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_31">In der Sektionsleitersitzung gab es dann einen Bericht über die<lb/>
Budgetsituation in Wien. Auch hier wurde der Ausdruck für das Budget<lb/>
gebraucht, es kann sich sehen lassen, beinhaltet aber größere Ein<lb break="no"/>sparungen von Großinvestitionen, Donauinsel, U-Bahn, AKH, letzteres,<lb/>
weil durch technisch-organisatorische ständige Überprüfungen und<lb/>
Kontrollen der Baufortschritt sehr zu wünschen übrig läßt. Bei der<lb/>
U-Bahn hofft man, daß vor Leistungen der Gemeinde 1,2 Mrd., die in<lb/>
Hinkunft ja zur Hälfte zwischen Bund und Gemeinde geteilt werden,<lb/>
600 Mio. nächstes Jahr vom Bund bekommt, man wird also weiterbauen<lb/>
können, ohne daß die Gemeinde eine Finanzleistung erbringen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_32">Nach meinem politischen Bericht gab es ebenfalls eine entsprechende<lb/>
Diskussion. Die Sektionsleiter kritisierten, meiner Meinung nach<lb/>
zu Recht, daß die Wiener SPÖ in ihrem Führungsgremium, Präsidium oder<lb/>
Vorstand keinen endgültigen Beschluß gefaßt hat, wie man sich zur<lb/>
ÖVP-Volksabstimmung verhalten solle. Nach eingehender Analyse und<lb/>
Debatte habe ich dann vorgeschlagen, daß die zweckmäßigste Lösung<lb/>
ist, wir sagen unseren Genossen, gar nicht zu dieser Volksabstimmung<lb/>
gehen. Die Fragen sind auch wirklich entweder demagogisch und kaum<lb/>
mit ja oder nein eine Entscheidung darüber zu treffen. Einmal mehr<lb/>
wurde mir bestätigt, daß unsere Funktionäre, wahrscheinlich auch<lb/>
unsere Mitglieder auch dann, wenn es in der Öffentlichkeit vielleicht<lb/>
nicht auf allzu großes Verständnis stoßt, erwarten, daß von oben<lb/>
entschieden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_33">Das Erfreuliche an diesem Tag war, außer der offenen Diskussion in<lb/>
der Gewerkschaft, in der Partei, daß die WHK zu einem Ökonomik-Spiel<lb/>
eingeladen hat. Interessant war, daß die Hälfte der eingeladenen<lb/>
Journalisten nur gekommen ist. Beim Prominentenspiel konnte ich als<lb/>
einziger einen fulminanten Sieg erreichen. Die ganzen Variations<lb break="no"/>möglichkeiten, die es bei diesem Spiel gibt, lassen sich sofort auf<lb/>
einen Nenner bringen, wenn man, so wie ich, entsprechend riskant<lb/>
spekuliert, läßt man die anderen Seriösen zurück.<lb/>
</p>
            <pb n="61-1294" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1294.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_34">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Wie ist es dir dann ergangen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_35">Bei diesem Spiel im Cercle Wien hat mir GD <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> mitgeteilt, daß<lb/>
er für die CSSR jetzt ein Kooperationsangebot zusammengestellt hat.<lb/>
Er ersuchte mich, bei meinem Prag-Besuch dieses mitzunehmen und dort<lb/>
entsprechend <choice><choice><sic>einbegleitend</sic><corr>?</corr></choice></choice> zu übergeben. Dies habe ich ihm sofort<lb/>
zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_36">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__113372">Wallner</rs> über mein Programm in Prag ver<lb break="no"/>ständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band61_1981-10-20_37"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="61_1286_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1286-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 20.10.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1286_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1286-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="61_1294_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1294-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="61_1294_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1294-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 105. Ministerratssitzung, 20.10.1981</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="61_1294_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1294-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
         <pb n="61_1294_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1294-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Nahctrag TO 105. Ministerratssitzung, 20.10.1981</head>
         </div>
         <pb n="61_1294_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band61/61_1981-10-20_1294-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (Nachtrag TO MR-Sitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>