<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 25. Februar 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band68_1983-02-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1983-02-25">Freitag, 25. Februar 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-03">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="68-0257" facs="68_1983-02-25_0257.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 25. Feber 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Parteiveranstaltungen und Staatswappenverleihungen in Linz wurden<lb/>
zweckmäßigerweise kombiniert. Noch immer werden noch alle Parteiveran<lb break="no"/>staltungen von der Zentrale terminmäßig vereinbart, daß ungeheuer viel<lb/>
Zeit, meistens zum Essen oder Ausruhen, bleibt. Durch die Kombination<lb/>
aber von Besichtigungen wie z.B. der Konsum-Bäckerei und vor allem mal<lb/>
der neu <choice><choice><sic>angerichteten</sic><corr>eingerichteten?</corr></choice></choice> Wurstfabrik führten zu einem einigermaßen ausge<lb break="no"/>nützten Tag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Wurstfabrik wurde dem Zusammenschluß der einzelnen Landesgenossen<lb break="no"/>schaften vom Konsum Österreich große Investitionen auf den jetzigen<lb/>
Stand gebracht. Die OÖ haben zugegeben, daß wenn es nicht zum Konsum<lb/>
Österreich gekommen wäre, die einzelnen Landesgenossenschaften<lb/>
finanziell bereits zugrundegegangen wären. Durch den Zusammenschluß<lb/>
ist es nicht nur zur finanziellen Rettung der einzelnen Landesgesell<lb break="no"/>schaften gekommen, sondern wurden auch noch die Produktionsaufteilungen<lb/>
durchgesetzt. Gewisse Wurst- und Specksorten werden jetzt in Linz für<lb/>
ganz Österreich erzeugt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bäckerei, insbesondere die Süßwarenabteilung, hat jetzt durch den Zu<lb break="no"/>sammenschluß eine 50-%ige Exportquote zugeteilt bekommen. Die nach Lizenz<lb/>
erzeugten Wafferln gehen nach Amerika, vor allem aber auch jetzt in die<lb/>
DDR. <choice><choice><sic>Und</sic><corr>An der? Und an der?</corr></choice></choice> Erhaltung des DDR-Geschäftes ist der Konsum besonders interes<lb break="no"/>siert. Für die nächste Zeit konnte ich sie beruhigen; ob dies allerdings<lb/>
ein Dauergeschäft ist, bezweifle ich. Früher oder später wird die DDR<lb/>
aus Devisenmangel wahrscheinlich diese Importe doch wieder einstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit dem Linzer Bgm. <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name> habe ich dann den Südmarkt besucht. Dort<lb/>
sollte ich Nelken verteilen. zweckmäßiger war es aber und dies habe<lb/>
ich sofort dann auch aufgenommen und organisiert. <name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name> und meine<lb/>
anderen Begleiter haben die Nelken verteilt und ich dagegen die dort<lb/>
in großen Mengen zur Verfügung stehenden farbigen <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Bilder mit<lb/>
meiner Unterschrift versehen habe. Noch immer stehe ich auf dem Stand<lb break="no"/>punkt, daß es ein größeres Erfolgserlebnis für jemanden ist, wenn er<lb/>
einem Minister hilft, dieser dann auf seinem Wunsch für ihn tut, näm<lb break="no"/>lich auf einem <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>-Bild Autogramme zu geben. Noch zweckmäßiger<lb/>
wäre sicherlich gewesen, wenn ich mit einem Mikrophon <choice><choice><sic>diesen</sic><corr>auf diesem</corr></choice></choice> Markt<lb/>
mit Leuten diskutiert hätte. Da ich mich aber nicht in die Organisa<lb break="no"/>tion und vor allem einmal die Strategie der einzelnen Veranstalter<lb/>
einmischen möchte, habe ich diese Autogrammstunde mit deren Zustimmung<lb/>
sozusagen eingefügt.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0258" facs="68_1983-02-25_0258.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Veranstaltung war vom FWV-OÖ organisiert. Beim Besuch des Sekre<lb break="no"/>tariats wurde mir dann mitgeteilt, daß Dir. <name type="person" ref="#per__113825">Steyrer</name> von der Bürges<lb/>
trotz 2-maliger Urgenz den Zahntechniker <name type="person" ref="#per__1138350">Schleimer</name> aus Linz noch immer<lb/>
nicht erledigt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__123301">VECSEI</name>: Bitte sofort klären, wo der Akt liegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Betriebsversammlung der Konsumbetriebe wurde vom Bgm. <name type="person" ref="#per__114604">Hillinger</name><lb/>
zu einer richtigen Parteiveranstaltung umfunktioniert. In teilweise<lb/>
auch sehr launigen Worten, leider aber <choice><choice><sic>in einer</sic><corr>mit einem</corr></choice></choice> meiner Meinung nach<lb/>
daneben gegangenen Angriff gegen die Grünen, "Unsere Weibsen werden<lb/>
über 80 Jahre alt, da kann die Linzer Luft nicht so schlecht sein",<lb/>
versuchte er, Werbung zu betreiben. Da im Konsum größtenteils Soziali<lb break="no"/>sten arbeiteten, hat er natürlich die Mehrzahl der Hörer auf seiner<lb/>
Seite. Ich konnte aber beobachten, vereinzelt, aber dafür umso heftiger,<lb/>
eine neuerliche Abwehr von anders Denkenden, <add>[die]</add> selbst für mich, da ich<lb/>
die Betriebsangehörigen ja gar nicht genau kenne, zu beobachten war.<lb/>
Ich habe dann versucht, die Begründung der Lebensmittelarbeitergewerk<lb break="no"/>schaft für die entsprechenden Maßnahmen, größtmögliche Beschäftigung,<lb/>
Mallorca-Paket, zu erklären. Anschließend gab es dann auch, wenn auch<lb/>
nur sehr kurz, eine Diskussion. Da der Beginn der Betriebsversammlung<lb/>
noch in der Arbeitszeit war, zu Ende dann aber die Arbeitszeit schon<lb/>
vorüber, wollten natürlich die Kollegen und Kolleginnen nach Hause<lb/>
kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Reinigungsfirma Slupetzky, in Linz beheimatet, in Wien aber auch<lb/>
eine Niederlassung, wird von einer 84jährigen noch rüstigen Frau mehr<lb/>
oder minder geführt. In diesem Fall stimmt der Ausdruck minder gar<lb/>
nicht, denn ich konnte mich davon überzeugen, und die Betriebsräte<lb/>
haben es mir auch bestätigt, daß nach wie vor die Frau den Betrieb<lb/>
bis ins kleinste <add>[Detail]</add> hinein kennt und lenkt. Immerhin sind es über 1.200<lb/>
Beschäftigte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die zweite Fa. war in Urfahr, eine Lüftungsfirma Aumayr. Dort hat der<lb/>
Firmengründer jetzt 50 Jahre aus einem kleinen Spenglereibetrieb eine<lb/>
bedeutende Lüftungs- und Apparatebaufirma geschaffen, bei ca. 100 Be<lb break="no"/>schäftigten fast 30 Lehrlinge. Begründet wurde dies, daß er sich seine<lb/>
Facharbeiter, die er für die Expansion immer gebraucht hat, ausbildet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der 3. Betrieb war die Garagentorerzeugerfirma Lindpointner. Dort<lb/>
war natürlich die Arbeit längst zu Ende und die Firma wollte in Form<lb/>
einer Jause, daß ich ihnen das Staatswappen überreichte. Ich habe mir<lb/>
aber zuerst den Betrieb doch noch angesehen und die Jause, nirgends<lb/>
<pb n="68-0259" facs="68_1983-02-25_0259.jpg"/>gab es Milch, überall nur Kaffee, zum Schmähführen verwendet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Obmann des FWV in Linz ist der Friseurweltmeister <name type="person" ref="#per__1138351">Grafleitner</name>.<lb/>
Diesen habe ich bereits 1970 mit dem Goldenen Stephansdom ausgezeich<lb break="no"/>net. Er selbst beschäftigt jetzt schon wieder zwei weitere Vizewelt<lb break="no"/>meister. Da er sich sehr um das österr. Staatswappen bemüht, haben<lb/>
<name type="person" ref="#per__123301">Vecsei</name> und ich dann eine Besichtigung seines Friseurladens, nicht nur<lb/>
seine Mitarbeiter kennengelernt, sondern bekamen auch im wahrsten Sinne<lb/>
des Wortes unsere Haare geschnitten. <name type="person" ref="#per__1138351">Grafleitner</name> zieht jetzt in ein<lb/>
neues Geschäft um, was sicherlich eine gute Gelegenheit wäre, ihm dann,<lb/>
aber, wie wir vereinbart haben, erst nach der Wahl, wenn AK und HK dies<lb/>
bestätigen, das Staatswappen geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__123301">VECSEI</name>: Können wir Friseuren, wenn er ins<lb break="no"/>besondere Weltmeister ist, ein Wappen verleihen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die öffentliche Wählerversammlung im der Mehrheitsgemeinde Pucking<lb/>
war für mich einigermaßen überraschend. Wie der Bezirksobmann von<lb/>
Linz-Land, NR <name type="person" ref="#per__140837">Remplbauer</name>, erklärte, hat er von 28 Gemeinden immerhin<lb/>
27 Gemeinden SPÖ-Mehrheit. Dieses früher ein rein agrarische Gebiet<lb/>
hat jetzt durch die Händler einen immer größeren Anteil von soz. Stimmen.<lb/>
In der Versammlung selbst war der FPÖ-Bezirksobmann. Dies ist darauf<lb/>
zurückzuführen, daß dort ein sehr gutes Einvernehmen zwischen diesen<lb/>
beiden Parteien besteht. Der jetzige Bgm. und Bezirksobmann, ein Prof.<lb/>
der AHS in Traun, der in Pucking wohnt, wurde erst mit der Stimme der<lb/>
FPÖ gewählt. Bei den letzten Gemeinderatswahlen hat dann schon die<lb/>
absolute Mehrheit gewonnen und baut sie ständig aus. Einmal mehr fand<lb/>
ich wieder bestätigt, daß ein guter Funktionär in einem Ort zur Ver<lb break="no"/>fügung steht, dann aus irgendwelchen glücklichen Umständen dieser zum<lb/>
Bgm. gewählt wird, er dann leicht imstande ist, diese Position selbst<lb/>
in einer ländlichen oder, wie wir sagen würden, tiefschwarzen Gegend<lb/>
auch zu halten. Die sehr lang andauernde Diskussion wurde größtenteils<lb/>
von dem FPÖ-Obmann bestritten, von ihm wurden sehr fair, aber bis ins<lb/>
Detail gehend die verschiedensten Fragen und Diskussionsbeiträge ge<lb break="no"/>stellt. Die Lustigste war, als er erklärte, ich sei ihm der liebste<lb/>
Minister dieser Bundesregierung und er wünsche nur, nachdem er sich<lb/>
vorher über die Koalitionsabsichten der soz. Regierung erkundigt hatte,<lb/>
daß ich auf alle Fälle Handelsminister bleibe. Meine Antwort war daher <add>[zum]</add><lb/>
Gaudium der Versammlung, dann müssen sie eben Sozi wählen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="68_0256_01" facs="68_1983-02-25_0256-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.2.1983</head>
         </div>
         <pb n="68_0256_02" facs="68_1983-02-25_0256-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>