<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 16. November 1977</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band39_1977-11-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1977-11-16">Mittwoch, 16. November 1977</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-06-27">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="39-1315" facs="39_1977-11-16_1315.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 16. November 1977<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Eigenschink in Heidenreichstein erzeugt Isolierglas<lb/>
und hat um die Führung des Staatswappens angesucht. Da ich auch in<lb/>
die entfernteren Teile Niederösterreichs fahren soll, habe ich<lb/>
übernommen, das Dekret persönlich zu überreichen. Für die Belegschafts<lb break="no"/>angehörigen und die Familie war dies sicherlich ein grosses Ereignis.<lb/>
Die Firma hatte nämlich aus einer kleinen Glaserei auch mit Unter<lb break="no"/>stützung des Handelsministeriums durch Exportfinanzierung einen<lb/>
für Waldviertler Verhältnisse gigantischen Aufstieg. In der neuen<lb/>
Halle wurden 16 Mill. S investiert. Das Prinzip von Isolierglas<lb/>
besteht darin, zwei Glasplatten mit Abstand durch entsprechende<lb/>
Dichtung mit der Zeit luftverdünnt zu machen und 20 Jahre und vielleicht<lb/>
auch oft noch ein wenig länger zu halten. Die Garantie der Firma ist<lb/>
5 Jahre. Das Patent ist lizenzmässig gekauft und die Dichtungsmasse<lb/>
wird aus Amerika eingeführt. Das Glas selbst muss ebenfalls importiert<lb/>
werden, weil die Brunner Glasfabrik keine Floating-Anlage hat und<lb/>
Tafelglas zu teuer produzieren würde. Trotz der Ungunst des Standortes<lb/>
kann die Firma 20 % ihrer steigenden Produktion exportieren. 8 Arbei<lb break="no"/>ter sind z.B. jetzt ins Ausland gefahren, nach Saudi-Arabien auf Montage.<lb/>
Der Direktor der Volksbank <name type="person" ref="#per__149486">Mayer</name> hielt eine volkswirtschaftliche<lb/>
vor allem aber für viele und teilweise für mich auch unverständliche<lb/>
lehrhafte Ansprache, er betonte ständig, dass er seine Schüler so und<lb/>
so in diesem und jenen Fall prüfen würde. Der Bürgermeister, der neben<lb/>
mir sass, meinte, der sei ein richtiger "Schwodrant". Richtig ist nur<lb/>
eines, dass die Firmen gerade in diesem ländlichen Raum von ihren<lb/>
örtlichen Kreditinstituten noch mehr abhängig sind als dies in einem<lb/>
Zentralraum der Fall ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Dietmanns besuchte ich zum zweiten Mal die Firma Tom und Tina,<lb/>
der Besitzer <name type="person" ref="#per__116113">Weithofer</name> hat ebenfalls um die Führung des Staatswappens<lb/>
angesucht und dort war es genauso ein richtigen Fest für die Beleg<lb break="no"/>schaft. Es gab ein ganz gutes kaltes Buffet, vor allem auch Freizeit<lb/>
und eine Musikkapelle, die so falsch spielte, dass es sogar mir aufgefal<lb break="no"/>len ist. Bei der Bundeshymne musste ich mich ungeheuer beherrschen,<lb/>
dass ich nicht zu lachen begonnen habe. Auch hier hat dieser Damen<lb break="no"/>bekleidungsbetrieb begonnen im Inland mit eigenen 12 Detailge<lb break="no"/>schäften zu versuchen, seine Produkte besser zu verkaufen. Ebenso<lb/>
bemüht er sich jetzt im Export unterzukommen. Wenn man bedenkt, dass<lb/>
ein Kleid mit einer Stückanzahl von 500 ungefähr aufgelegt wird,<lb/>
<pb n="39-1316" facs="39_1977-11-16_1316.jpg"/>dann kann ich mir vorstellen, <choice><choice><sic>dass</sic><corr>was?</corr></choice></choice> in Wirklichkeit das auch<lb/>
für ein Groschengeschäft ist. Eine Modenschau erfreute alle<lb/>
Teilnehmer. Die Leistung von <name type="person" ref="#per__116113">Weithofer</name> in Dietmanns konnte<lb/>
ich bei meinem Besuch vor etlichen Jahren schon feststellen,<lb/>
indem er in dieser ländlichen Gemeinde nicht nur die Fabrik<lb/>
errichtete und für 150 Frauen Beschäftigung bringt, sondern<lb/>
auch einen Kindergarten einrichtete, eine Werksküche installierte<lb/>
und die Frauen mit Bussen zur Arbeitsstätte bringt. Sicherlich<lb/>
eine grosse soziale Leistung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bürgermeister von Dietmanns ersuchte mich auch, zu einer<lb/>
grossen Feuerwehrveranstaltung zu sprechen. Die Feuerwehrschule<lb/>
Tulln für Niederösterreich hatte einen Drei-Tages-Kurs in Dietmanns.<lb/>
Der Festsaal war mit etlichen hundert Feuerwehrleuten bummvoll.<lb/>
Zum Glück hatte ich während meiner Militärzeit in Frankreich<lb/>
freiwillig auch mich als Feuerwehrmann gemeldet, wenn ich auch<lb/>
damals nur eine sehr mangelhafte Ausbildung bekommen habe, so<lb/>
konnte ich doch als ehemaliger Feuerwehrmann zu Feuerwehr<lb break="no"/>leuten sprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Dietmanns gibt es auch noch die zweite Seidenweber-Fabrik<lb/>
der Firma Silk, Herr <name type="person" ref="#per__149487">Cipin</name> ersuchte mich, ich sollte sie unbe<lb break="no"/>dingt auch besuchen. Die Jeans-Mode und wie er sich ausdrückte<lb/>
Sex-Welle hat ihm in den letzten Jahren einen 30 %-igen Umsatz<lb break="no"/>rückgang beschert. Nichts wurde mehr gefüttert. Jetzt hofft die<lb/>
Firma, dass eine neue, wenn ich so sagen darf, Futterwelle<lb/>
bei der Bekleidung insbesondere bei der Damenbekleidung wieder<lb/>
kommt. Auch diese Firma exportiert Tücher und teils Krawatten<lb/>
teils bis nach Afrika. Alle diese Firmen haben auch einen Detail<lb break="no"/>verkauf und führen dort die ausgefallensten Produkte, wo sie<lb/>
irgendwelche Teillieferungen hatten. Von der Bekleidung bis zu<lb/>
Fussbodenbelägen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Amtsstellenleiter der Arbeiterkammer LAbg. <name type="person" ref="#per__146987">Leichtfried</name><lb/>
hat seine Genossen in Waidhofen zusammengezogen, um über die<lb/>
wirtschaftliche Situation des Waldviertels und insbesondere seiner<lb/>
Region<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> mit mir zu sprechen. Die Schliessung von Piering trifft<lb/>
sie sehr hart, nachdem bereits vorher etliche andere Firmen und<lb/>
zuletzt auch noch Eisert, die Metallwarenfirma grosse Probleme auf<lb break="no"/>warf. Irgendwer hat mir mitgeteilt, das Eisert jetzt an einen<lb/>
Engländer verkauft wurde und im Waldviertel nicht mehr Feuerzeuge,<lb/>
<pb n="39-1317" facs="39_1977-11-16_1317.jpg"/>sondern andere hochwertige Produkte erzeugen möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte stellt fest, worum es sich<lb/>
handelt und vielleicht können wir hier ein wenig helfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Schrack und Felten &amp; Guilleaume haben ein System ausge<lb break="no"/>arbeitet, das für die Verkehrsbetriebe von grosser Bedeutung ist.<lb/>
Siemens und Brown, Boveri importiert dieses System aber aus Deutsch<lb break="no"/>land. Man ersuchte mich bei <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> zu intervenieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte klärt, worum es sich handelt<lb/>
und bitte ein Schreiben an <name type="person" ref="#per__108223">Lausecker</name> vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Klaus <choice><choice><sic>und Lane</sic><corr>Lange?</corr></choice></choice> erzeugt Paletten ist derzeit in Konkurs<lb/>
und braucht dringend eine Arbeitsmarktförderungsunterstützung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte mit <name type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</name> darüber sprechen<lb/>
und für mich vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Landwirtschaftliche Genossenschaft liefert noch immer nicht<lb/>
an die 13 Bauern, die aus der Genossenschaft ausgetreten sind,<lb/>
irgendwelche Waren, obwohl jeder Fremde ohne weiteres in der<lb/>
Landw. Genossenschaft kaufen kann, verweigert diese die Abgabe<lb/>
an die Ausgetretenen, ich versprach, dem Abg. <name type="person" ref="#per__146987">Leichtfried</name>, nach<lb/>
Prüfung des Falles, ob es sich um eine Verkaufsverweigerung handelt,<lb/>
die wir durch Gesetz eventuell zwingen können, ihn diesbezüglich<lb/>
zu verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__98040">WAIS</name>: Bitte wie geht es in dieser Angelegenheit<lb/>
weiter?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission, wo ich den Vorsitz führen musste,<lb/>
hat sich erstmalig eine lange Diskussion wegen der überhöhten Lohn<lb break="no"/>forderungen der Versicherungsangestellten ergeben. In der Präsidenten<lb break="no"/>besprechung hatten <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> scheinbar vereinbart, dass<lb/>
der Bericht an die Paritätische Kommission vom Lohnunterausschuss<lb/>
abgetreten, nicht zur Kenntnis genommen wird sondern keine Fühlung<lb break="no"/>nahme, Freigabe erfolgt sondern eben an den Lohnunterausschuss<lb/>
wieder zurückgewiesen wird. Vizepräsident <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name>, dessen Ge<lb break="no"/>werkschaft diese Entscheidung betraf, war bereit, einem Appell,<lb/>
den die Unternehmerseite verlangte, zuzustimmen, erwartete aber<lb/>
dass man doch die Freigabe zur Fühlungnahme in der Paritätischen<lb/>
Kommission beschliesst. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> war dazu nicht bereit. Nach<lb/>
langer Diskussion einigten wir uns, dass der Antrag an den Lohn<lb break="no"/><pb n="39-1318" facs="39_1977-11-16_1318.jpg"/>unterausschuss zurückverwiesen wird, da dieser aber morgen tagt,<lb/>
wird er auf ein Ansuchen der Gewerkschaft die Fühlungnahme<lb/>
freigeben. Zwischendurch wird <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> mit den Versicherungsunter<lb break="no"/>nehmern reden, damit sie eben nicht diese überhöhte Forderung von<lb/>
über 10 % akzeptiert. <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name> wird mit seinen Gewerkschaftskolle<lb break="no"/>gen sprechen, dass diese Forderung reduziert wird. Ein gemeinsamer<lb/>
Appell bei den Löhnen und Gehältern im Hinblick, auf die Wirt<lb break="no"/>schaftssituation mit dem Ziel, die Vollbeschäftigung zu erhalten,<lb/>
zurückhaltend zu sein, wurde dann auf die Preise ebenfalls ausgedehnt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Empfang <name type="person" ref="#per__110998">Eisenbergs</name> für die Vietnamesen traf ich Dr. <name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name><lb/>
und auch die Spitze der Konsumgenossenschaft. Wegen des Öl<lb break="no"/>mühlenprojektes hatte ich deshalb eine längere Aussprache mit<lb/>
allen. <name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name> behauptet, dass die Unilever keine andere<lb/>
Absicht hat als das Projekt zu sabotieren. Er hätte einen klaren<lb/>
Beweis dafür, könnte ihn mir aber nicht geben, weil sonst, wie<lb/>
er sich ausdrückt, sein Kopf rollt. Da ich jetzt auf eine be<lb break="no"/>schleunigte Erledigung dieses Projektes dränge, haben die Konsum-<lb/>
Leute mir zugestimmt, man sollte sich weniger von angeblichen<lb/>
Sabotage-Versuchen der Unilever leiten lassen als eben jetzt einen<lb/>
Zeitplan erstellen, zu dem die Unilever Stellung nehmen muss.<lb/>
<name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name> ist auch nicht glücklich, dass Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> eine<lb/>
so genaue Prüfung des Projektes vornehmen will. Seiner Meinung nach<lb/>
ist alles vollkommen klar, Aufgabe der Ministerien müsste es sein,<lb/>
die Preise der Ölsaaten jetzt zu fixieren, den Aussenschutz<lb/>
festzulegen und dann könnte sofort mit dem Projekt begonnen werden.<lb/>
Nach längerer teilweise sehr heftiger Debatte einigten wir uns,<lb/>
dass die Olioprot-Gruppe jetzt alles daransetzen wird, um so schnell<lb/>
wie möglich, die Detailinformationen Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__98053">Wanke</name> zu geben.<lb/>
Da alle drei Gruppen – <name type="person" ref="#per__110998">Eisenberg</name>, Agrarindustrie und Konsum –<lb/>
der Meinung sind, mit 25 % auch die Unilever aufzunehmen, müsste<lb/>
sich dann die Unilever in kürzester Zeit entscheiden, ob sie<lb/>
mittut oder nicht. Bezüglich des Aussenschutzes habe ich <name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name><lb/>
und der ganzen Korona dort eindeutig erklärt, dass nur eine<lb/>
schwedische Lösung in Frage kommt. <name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name> wollte mir nämlich<lb/>
auseinandersetzen, dass es sich in Schweden um ein Mischpreis<lb break="no"/>system handelt, die schwedischen Agrarier hätten seinerzeit zugestimmt,<lb/>
dass nur eine ganz kleine Fabrik errichtet wird, Jetzt werden<lb/>
auch in Schweden immer mehr Ölsaaten angeboten und es soll deshalb<lb/>
jetzt eine noch grössere gebaut werden, die letzten Endes den<lb/>
schwedischen Bedarf voll aus der eigenen Produktion befriedigen wird.<lb/>
</p>
            <pb n="39-1319" facs="39_1977-11-16_1319.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__111709">Wohlmeyer</name> glaubt, dass auch in Österreich eine solche Entwicklung<lb/>
in kürzester Zeit Platz greifen wird. Richtig ist, dass mir<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="#per__112148">Schober</name> vor einigen Tagen erklärte, die Vorfrucht<lb/>
für Weizen im pannonischen Klima sei eine Ölsaat. Dies bringe einen<lb/>
über 10 % grösseren Weizenertrag. Im pannonischen Klima wird man<lb/>
deshalb in ganz grossem Ausmass, wenn die Möglichkeit besteht, auf<lb/>
Ölsaaten umsteigen. In Kürze würden deshalb nicht nur 100.000 t Ölsaat<lb/>
zur Verfügung stehen sondern sehr bald die gesamte Kapazität von<lb/>
350.000 t. Ich bin nicht überzeugt, dass dies so schnell gehen wird,<lb/>
fest überzeugt bin ich aber, dass wir jetzt endgültig beschleunigt<lb/>
dieses Projekt weiter vorantreiben müssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name> UND <name type="person" ref="#per__97819">PLESCH</name>: Bitte konkrete Zeitpläne aufstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="39_1314_01" facs="39_1977-11-16_1314-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 16.11.1977</head>
         </div>
         <pb n="39_1314_02" facs="39_1977-11-16_1314-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>