<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 29. Juni 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-06-29</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-06-29">Montag, 29. Juni 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0813" facs="60_1981-06-29_0813.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 29. Juni 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Eumig-Geschäftsführer Dr. <name type="person" ref="per:133673">Benczak</name> fragt bei mir an, wie man mit<lb/>
Japan am zweckmäßigsten wegen einer Kooperation verhandelt. Eumig<lb/>
hat jetzt mit CBS, eigentlich mit der Fa. Thomson Brank, Gespräche<lb/>
geführt. Entsprechende Verhandlungen sollten jetzt zum Abschluß<lb/>
gebracht werden. <name type="person" ref="per:134014">Benczak</name> wird nach Tokio<add>[fahren]</add> und ev. mit Sony verhandeln,<lb/>
weil die ursprünglichen Verhandlungen geplatzt sind. Eumig verliert<lb/>
natürlich dadurch ungeheuer an Image, weil in der Branche die Ab<lb break="no"/>lehnung bekannt wurde. Auch ihn verwies ich auf Dr. <name type="person" ref="per:133393">Winkler</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: MR <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> soll sich auch diesen Fall ansehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Verleihung der Ernennungsdekrete an Beamte und der Auszeich<lb break="no"/>nung insbesondere des SC <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> nützte ich diese Gelegenheit, um mit<lb/>
ihm über die Kleinwasserkraftwerke anschließend zu sprechen. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name><lb/>
ist jetzt der Vorsitzende dieses Vereines und versprach mir, in<lb/>
kürzester Zeit die möglichen Projekte, die ans Handelsministerium<lb/>
herangetragen werden sollen, zu liefern. Er erklärte, daß der größte<lb/>
Teil der Projekte, die der Verein positiv abschließen kann, auf<lb/>
unterer Ebene erledigt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Vielleicht können wir die positiv erledigten<lb/>
endlich einmal zusammenstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und Dir. <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> besprachen wir als erstes<lb/>
das Problem des Villenverkaufes der Direktoren <name type="person" ref="per:98069">Werner</name> und <name type="person" ref="per:97674">Kugler</name> bei<lb/>
der ÖDK, <name type="person" ref="per:133973">Nyvelt</name> bei der TKW und <name type="person" ref="per:133399">Singer</name> bei den Ennskraftwerken. Der<lb/>
Rechnungshof hat dies hart kritisiert, da nach Meinung <name type="person" ref="per:97453">Fremuths</name> sogar<lb/>
eine Bereicherungsklage ev. möglich ist, wenn der Rechtstitel gewahrt<lb/>
wird. Da nach Information der Verbundgesellschaft mit Ende des Monats<lb/>
eine Fallfrist abläuft, sollte ich partout sofort eine außerordentliche<lb/>
Hauptversammlung einberufen, damit der Vorstand den Auftrag bekommt,<lb/>
vor Ablauf der zivilrechtlichen Verjährung für den, der nicht auf<lb/>
den Verzicht der Verjährungseinrede abgeben hat, das Klagebegehren<lb/>
eingebracht wird. Zum Glück habe ich zuerst mit <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> als Präs.<lb/>
des Aufsichtsrates der ÖDK, Kontakt aufgenommen, dieser teilte mir<lb/>
mit, daß er mit dem Rechnungshof-Präs. <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> gesprochen hat, daß<lb/>
seine Hauptversammlung jetzt auch nichts mehr richten kann, weil die<lb/>
Verjährung bereits mit 26.6. abgelaufen ist. Ich bin über die ganze<lb/>
<pb n="60-0814" facs="60_1981-06-29_0814.jpg"/>Entwicklung nicht sehr glücklich, denn dies wird im RH-Bericht<lb/>
alles aufgezeigt, und dagegen ist in Wirklichkeit sachlich kaum ein<lb/>
Gegenargument zu finden. Dir. <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> hat mir jetzt auch noch mitgeteilt,<lb/>
daß, bevor die Häuser verhältnismäßig preiswert übergeben wurden, ist<lb/>
noch alles renoviert worden, z.B. für drei Jahre wurde Grassamen<lb/>
dort noch deponiert, so daß die Renovierungskosten fast soviel aus<lb break="no"/>machen als der Kaufpreis. Da für mich infolge der späten Information<lb/>
gar keine Möglichkeit mehr des Eingriffes besteht, habe ich einmal<lb/>
mehr festgehalten, daß ich hoffe, alle verstehen jetzt, warum ich bei<lb/>
der Übernahme dieser Agenden mich sofort gegen die Errichtung von<lb/>
Dienstvillen für Direktoren ausgesprochen habe. Ein billiger Verkauf<lb/>
derselben dann an die Benützer wäre für mich überhaupt unvorstellbar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Kohlelieferung wird mit dem British Coal Board verhandelt<lb/>
Die Preise liegen aber doch noch wesentlich höher als von anderen<lb/>
ausländischen Bezugsmöglichkeiten, weshalb kaum an einen Abschluß zu<lb/>
denken ist. Selbst die teure Ruhrkohle ist noch wesentlich billiger.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Adria-Studiengesellschaft für die Errichtung eines Kohlehafens in<lb/>
Triest, 40 % Shell und Vöest-Alpine und 60 % Verbundgesellschaft mit<lb/>
STEWEAG, NEWAG, OKA und auch die Stadtwerke Wien sowie ÖDK, wird jetzt<lb/>
die notwendigen Mittel aufbringen. Nur für Wien muß man es ein drei<lb break="no"/>viertel Jahr stunden, weil die erst einen Gemeinderatsbeschluß brauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte der Energiesektion alle Details mit<lb break="no"/>teilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Strompreisanträge der Landesgesellschaften sollen auch nach Vor<lb break="no"/>schlag von <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> mit der Verbundgesellschaft gleichzeitig erledigt<lb/>
werden. Die Landesgesellschaften haben den Vorteil bei ihren Preis<lb break="no"/>anträgen, daß sie für die Zinsenbelastung eine sofortige Abschreibung<lb/>
als Aufwandspost durchführen. Die Verbundgesellschaft hat dagegen die<lb/>
Bauzinsen stets aktiviert. Wenn jetzt die Verbundgesellschaft dieselbe<lb/>
Preisregelungslösung bekommen würde, müßte der Strompreisantrag von<lb/>
17,8 % Leistungspreis und 12,5 % Arbeitspreis um weitere 20 % erhöht<lb/>
werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: MR <name type="person" ref="per:109811">Burian</name> soll mir dieses Problem im Detail<lb/>
erklären.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0815" facs="60_1981-06-29_0815.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Verbundgesellschaft mußte Anfang der vorigen Woche 230 MW im<lb break="no"/>portieren. Der Kaufpreis dafür wird sich sicherlich um einen Schilling<lb/>
herum bewegen. Der europäische Preis soll 13 Pfennige betragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte die genaue Abrechnung dann verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vereinbarung zwischen <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> auf der einen Seite für<lb/>
die Verbundgesellschaft und LH <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> mit seinen Beamten und vor<lb/>
allem einmal TIWAG-Leuten wird von<add>[?]</add> akzeptiert. <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> berichtet, daß<lb/>
er nicht geglaubt hat, daß es dem Verhandlungsgeschick <name type="person" ref="per:97453">Fremuths</name> ge<lb break="no"/>lingen wird, eine solche Lösung zu erzielen. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> hat nachge<lb break="no"/>geben und akzeptiert 51 % im Ges.m.b.H.-Anteil für die Verbundgesell<lb break="no"/>schaft. Als Kompensation wurde jetzt zugestanden, daß der I...-Abfluß<add>[?]</add><lb/>
aus dem Speicherkraftwerk von der TIWAG gebaut wird und die Verbund<lb/>
die Hälfte des Stromes bekommt. Erstmals ist es also jetzt gelungen,<lb/>
die Tiroler Phalanx zu durchbrechen. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> hat sich allen Ernstes<lb/>
eingebildet, er kann durch entsprechende Zermürbungstaktik doch von<lb/>
dem Verlangen die, Verbund muß, wo sie baut, die Mehrheit haben, ab<lb break="no"/>bringen. Wäre ich nicht so stur gewesen, hätte auch <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name>, trotz<lb/>
größten Verhandlungsgeschicks dieses Ergebnis nicht erzielen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Zillergründl-Baubeschlußes kann die TKW vom Vertrag mit<lb/>
den Deutschen nicht zurücktreten. Die Verbund, die übrigens diese<lb/>
Verträge auch ausgearbeitet hat und letzten Endes auch abgeschlossen<lb/>
hat, hat das Währungs- u. Zinsrisiko getauscht gegen das geologische<lb/>
Risiko. Dieses war viel größer und trifft jetzt die TKW in voller<lb/>
Härte. Die Verbundgesellschaft hätte ja aber die 3,6 Mrd. S, die die<lb/>
EVS jetzt vorfinanziert, gar nicht zurückzahlen können. Die Schuld<lb/>
der TKW liegt darin, daß sie eine Fixkostengarantie abgegeben hat,<lb/>
die jetzt durch die Geologieumstände nicht gehalten werden kann,<lb/>
sondern eben über 1 Mrd. mehr kostet. Der Baubeschluß mußte aber<lb/>
trotzdem gefaßt werden, denn wie ich bereits immer sagte, wäre ein<lb/>
späterer Baubeschluß nur noch teurer gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem jetzt in der Verbundgesellschaft neu besetzten Rechtsbüro, durch<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:133631">Wlaka</name><add>[hs. korrigiert, Anm.]</add>, ein junger, sehr dynamischer Anwalt, wird nach Meinung<lb/>
<name type="person" ref="per:97453">Fremuths</name> ein solcher Fauxpas nicht mehr passieren. Die Verträge werden<lb/>
jetzt genauer von <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> selbst und vor allem einmal vom Rechtsbüro<lb/>
zu prüfen sein.<lb/>
</p>
            <pb n="60-0816" facs="60_1981-06-29_0816.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Der Verbund-Vorstand nimmt an, daß es möglich ist, bei den <choice><choice><sic>Ill-Werken</sic><corr>Illwerken</corr></choice></choice><lb/>
in die Verträge von RWG und EVS einzusteigen. Angeblich hat das<lb/>
deutsche Kartellgesetz eine Bestimmung, daß marktbeherrschende<lb/>
Unternehmungen, insbesondere Importkartelle 1995 aufgelöst werden<lb/>
müssen. Ich kann mir dies beim besten Willen nicht vorstellen. Daß<lb/>
ein deutsches Kartellgericht gegen die deutschen Wirtschaftsinteressen<lb/>
entscheidet, nur weil es sich bei RWG um ein marktbeherrschendes<lb/>
Unternehmen handelt und daher alle Verträge, die diese abgeschlossen,<lb/>
1995 erlöschen, erscheint mir absurd.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Was sagt die Energiesektion dazu?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verbundgesellschaft baut jetzt die Pratella-Leitung 380 KV mit<lb/>
einem Aufwand für 400 Mio., die Südtiroler, aber auch die Schweizer<lb/>
haben mit entsprechender Verzögerung die Überleitung bis jetzt nicht<lb/>
fertig. In Südtirol ergibt sich sogar das Problem, daß zwar dort die<lb/>
Autonomie jetzt für die Leitungen der Landesregierung gegeben ist,<lb/>
wahrscheinlich aber die italienische Elektrizitätsgesellschaft Enel<lb/>
das Ganze finanzieren und durchführen wird müssen. Außenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name><lb/>
ist bereit, sich einzuschalten, vorher hat aber die Verbundgesellschaft<lb/>
mit LH <name type="person" ref="per:133633">Magnago</name> und dem zuständigen Landesrat <name type="person" ref="per:133634">Ritzer</name> Verhandlungen<lb/>
zu führen. Sollten diese zu keinem Ergebnis kommen, werde auch ich<lb/>
intervenieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Wir einigen uns darauf, daß alle Unterlagen dieses Kernkraftwerk<lb/>
betreffend dem Nationalrat zugeleitet werden, die Öffentlichkeitsarbeit<lb/>
wird aber jetzt auf Sparflamme gedreht, da allgemein die Überzeugung<lb/>
herrscht, daß vor den nächsten Wahlen leider kein Beschluß zu er<lb break="no"/>warten ist. In der GKT übernehmen jetzt <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> und <name type="person" ref="per:114747">Zach</name> den Vorsitz<lb/>
in der Interessengemeinschaft, da die Länder sich immer mehr zurück<lb break="no"/>ziehen. Für die Instandhaltung und Einmottung werden 40 Beschäftigte<lb/>
nur gebraucht. Die zwei Geschäftsführer, 80.000 S, Dienstwagen, Sekretärin<lb/>
sollen für andere Aufgaben abgestellt werden. <name type="person" ref="per:97990">Staudinger</name> ist MR und<lb/>
könnte bei der ÖBB unterkommen. <name type="person" ref="per:110040">Nentwich</name> hat sich mit <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> bald<lb/>
zerstritten, eine Lösung wird sehr schwierig sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:107956">Satzinger</name> teilt mit, daß wir jetzt ständig wegen der Werbekampagne<lb/>
der Verbundgesellschaft kritisiert werden. Diese Imagewerbung geht<lb/>
vom Verband der E-Werke aus. Ich verlange, daß man Werbespots jetzt<lb/>
für sinnvolleren Gebrauch nicht verschwenden, d.h. indirekt zumindest<lb break="no"/><pb n="60-0817" facs="60_1981-06-29_0817.jpg"/>ens über das Sparen bringen soll. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> sieht gewisse Schwierig<lb break="no"/>keiten, weil einzelne Gesellschaften, schon allein aus finanzi<lb break="no"/>ellen Gründen, eine gewisse Ausdehnung ihres Geschäftsumfanges<lb/>
dringend brauchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> teilt mit, daß jetzt der Vorspeicher Galgenbichl in Malta ge<lb break="no"/>räumt ist, daß eine Stromsituation wie vorige Woche nicht mehr ent<lb break="no"/>stehen kann. Ich kritisiere, daß die Revision aller Dampfkraftwerke<lb/>
so erfolgte, daß dies zeitlich für die Versorgung nicht richtig<lb/>
abgestimmt ist. <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> gibt zu, daß hier eine Änderung im nächsten<lb/>
Jahr unbedingt erfolgen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück berichtet <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> über die libyschen Ver<lb break="no"/>handlungen, kein Mensch interessiert sich dafür. Ungeheures Interesse,<lb/>
sogar mit Mitschnitt des Fernsehens, gibt es dagegen bei dem jetzt<lb/>
endlich fertiggestellten Rohstoffkonzept. MR <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name>, aber auch die<lb/>
Kollegin <name type="person" ref="per:116120">Hille</name>, <name type="person" ref="per:112971">Weber</name>, <name type="person" ref="per:133636">Weiss</name> und <name type="person" ref="per:133635">Wernsperger</name> berichten. Natürlich<lb/>
ergibt sich dann auch gleich das Problem des Benzinpreises. Meine<lb/>
Erklärung, daß niemand genau weiß, wann er wirklich in Kraft treten<lb/>
wird, löst zwar ein allgemeines Schmunzeln aus, aber wird jetzt<lb/>
endlich auch von der Presse zur Kenntnis genommen. Die Tatsache,<lb/>
daß jeden Freitag die Preiskommission tagt, sagt noch nichts, daß<lb/>
es nächsten Freitag bereits beschlossen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Abends treffe ich beim Empfang von Sts. a.D. <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name>, Dir. <name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name><lb/>
von der ÖMV. Dieser erklärt mir sofort, er hat volles Verständnis,<lb/>
daß der Wunsch GD <name type="person" ref="per:97627">Kienzls</name>, mit dem ich auch dieses Problem eingehend<lb/>
bespreche, berücksichtigt wird, und erst nach dem 8. Juni, also nach<lb/>
dem Stichtag für die Verbraucherpreiserhebungen, der Benzinpreis<lb/>
geregelt wird. Auch diesen Termin sage ich <name type="person" ref="per:97738">Meszaros</name> nicht zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Wiener Vorstand gibt es etliche personelle Veränderungen durch<lb/>
das Reglement, <name type="person" ref="per:97561">Hofmann</name> Stadtrat, <name type="person" ref="per:109818">Edlinger</name> Klubobmann, <name type="person" ref="per:133069">Nußbaum</name><lb/>
neuer Wr. Sekretär. Wirkliche Aufsichtsratsposten werden, wie bei der<lb/>
Holding, Sozialbauprogress<add>[?]</add>, AZ-Beirat, Austro-Druck, umgeändert. <name type="person" ref="per:109818">Edlin<lb break="no"/>ger</name> wollte in der Vorwärts-AG vor etlichen Monaten schon sein Auf<lb break="no"/>sichtsratsmandat zurücklegen, was aber vom Aufsichtsratsvorsitzenden<lb/>
<name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> nicht zur Kenntnis genommen wird. Jetzt wollte <name type="person" ref="per:109818">Edlinger</name> beim<lb/>
Handelsregister dies selbst durchführen. Dagegen habe ich mich ganz<lb/>
entschieden ausgesprochen, denn dies bedeutet, daß, wenn es bekannt<lb/>
<pb n="60-0818" facs="60_1981-06-29_0818.jpg"/>wird, ein ungeheurer Stunk in der Öffentlichkeit darüber entstehen<lb/>
würde. Diese ungewöhnliche Vorgangsweise, daß ein Aufsichtsrat zum<lb/>
Handelsregister geht und dort seinen Rücktritt selbst durchführt<lb/>
ist ungewöhnlich. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> schließt sich meiner Meinung an, es wird<lb/>
also von ihm und <name type="person" ref="per:109818">Edlinger</name> mit Zen.Sekr. <name type="person" ref="per:97727">Marsch</name> darüber verhandelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Parteisteuer wird festgehalten, daß diese 7 % vom<lb/>
Bruttobetrag beträgt. Diskussion ergibt sich über die drei Gruppen.<lb/>
Mandatare bezahlen selbstverständlich, Entsendete in Wirtschafts<lb break="no"/>betriebe sollten ebenfalls die Parteisteuer abführen, Manager und<lb/>
höhere Gemeindebedienstete mehr oder minder auf freiwilliger Basis.<lb/>
Bei der letzteren Gruppe ist es am allerschwierigsten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die SPÖ wird jetzt eine neue Werbekampagne starten, Ziel ist 1 % der<lb/>
Nationalratswähler zu gewinnen, das wären 6.100 neue Mitglieder. Im<lb/>
Mai wurden das erste Mal um 155 mehr Mitglieder gezählt als im Vormonat<lb/>
die Zahl 241.969.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bereits im Vorstand, aber noch vielmehr im Ausschuß, wo <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> über die<lb/>
Panzerexportgenehmigung und dann über die Flüchtlingssituation, 2.500<lb/>
im überfüllten Traiskirchen, 5.500 in Gasthäusern und Pensionen, berich<lb break="no"/>tet, gibt es dann mit der Jugend respektive Jungen Generation eine<lb/>
heftige Diskussion. Das Recht, daß die Junge Generation und die SJ<lb/>
ihre Vorstellungen innerhalb der Partei vorbringen, verteidigen und durch<lb break="no"/>setzen wollen, wird allgemein anerkannt. Das ewige Hinausgehen aber um<lb/>
insbes. Verbinden mit anderen Gruppen hart kritisiert. Sonst sind die<lb/>
jungen Leute immer für die Basis, die man berücksichtigen muß, bei<add>[den]</add> Steyr-<lb/>
Daimler-Puch-Werken in Simmering dagegen hat die Basis, sprich die Steyr-<lb/>
Arbeiter sich eindeutig gegen die Demonstranten ausgesprochen. Jetzt<lb/>
wollen die Jungen natürlich von dieser Basis nichts wissen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0812_01" facs="60_1981-06-29_0812-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 29.6.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>