<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19820802">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  2. August 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band66_1982-08-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-08-02">Montag, 2. August 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-11-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="66-0908" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-02_0908.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_01">Montag, 2. August 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_02">Stadtrat <rs type="person" ref="#per__127030">Veleta</rs> erkundigt sich bei mir, ob das Handelsministerium eine<lb/>
Subvention für eine internationale Hotelfachschule am Kahlenberg geben<lb/>
könnte. <rs type="person" ref="#per__127030">Veleta</rs> hat die schwierige Aufgabe, fast würde ich sagen daneben<lb/>
gegangene Projekte wie Rinter-Müllverwertung, Entsorgungsbetriebe Simme<lb break="no"/>ring, Giftabfallbeseitigung, Bellevue-Ausflugsrestaurant und <choice><choice><sic>vor allem mal</sic><corr>vor allem</corr></choice></choice><lb/>
Kahlenberghotel-Restaurantbetrieb zu versuchen, einigermaßen zu sanieren.<lb/>
Die Stadt Wien versucht dieses Projekt mit der Wr. HK, Ing. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs>, durch<lb break="no"/>zuziehen. Die Wiener HK hat in Modul die FV-Schule und Hotel bestens kom<lb break="no"/>biniert. Eine <choice><choice><sic>soche</sic><corr>?</corr></choice></choice> Ausbildungsstätte. Der Präsident der Wr. Kammer,<lb/>
Ing. <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> ist mit der neuen Lösung für den Kahlenberg einverstanden.<lb/>
Das Handelsministerium kann max. für diese Schule einen ERP-Kredit geben,<lb/>
keinesfalls aber laufende Subventionen übernehmen. Schulsubventionen<lb/>
könnten überhaupt nur vom Unterrichtsministerium gegeben werden, dieses<lb/>
lehnt aber eine solche Unterstützung ab. Zum Glück ist jetzt die Saure<lb break="no"/>gurkenzeit, weshalb ich <rs type="person" ref="#per__127030">Veleta</rs> sofort zusagen kann, an der morgigen offi<lb break="no"/>ziellen großen Aussprache persönlich teilzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_03">Die Entsorgungsbetriebe Simmering, die jetzt von der Privatgesellschaft<lb/>
die sie gegründet hat und mit einem guten Vertrag mit der Gemeinde Wien<lb/>
gehofft hat, Millionen scheffeln zu können, jetzt aber finanziell pleite<lb/>
gemacht hat, ist in die Wiener Holding eingegliedert worden. Ing. <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs>,<lb/>
der Geschäftsführer, der seinerzeit auch diese EBS als Spiritus Rector ge<lb break="no"/>gründet hat, steht im Verdacht von der franz. Errichtungsfirma Inor Be<lb break="no"/>stechungsgelder in Millionenhöhe genommen zu haben. <rs type="person" ref="#per__127030">Veleta</rs> sagt mit Recht,<lb/>
man muß dies jetzt genau prüfen, denn die franz. Errichtungsfirma Inor<lb/>
muß jetzt für das Nicht-Funktionieren haften und <rs type="person" ref="#per__114722">Hübl</rs> als der Geschäfts<lb break="no"/>führer hat entsprechende große finanzielle Leistungen von dieser Firma<lb/>
verlangt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_04">In der Rinter-Müllverwertung gibt es nach wie vor, nicht zuletzt durch<lb/>
den immer größeren Anteil von Sperrmüll große Verarbeitungsschwierigkeiten.<lb/>
Die Idee der Baustoffverwertung in der Schweiz ist längst aufgegeben.<lb/>
Dieses System hätte meiner Meinung nach nie funktionieren können, weil der<lb/>
Transportweg des komprimierten Mülls von Wien bis in die Schweiz viel zu<lb/>
teuer ist. Jetzt beabsichtigt man den Müll zu Brennstoff umzuarbeiten.<lb/>
Da die Fa. Andritz seinerzeit für dieses Müllverwertungsanlage ein ent<lb break="no"/>sprechendes Offert gelegt hat, dann auch an die Fa. Rinter AG entsprechen<lb break="no"/>de Teillieferungen von Maschinen durchgeführt hat, erkläre ich mich sofort<lb/>
bereit, wenn <rs type="person" ref="#per__127030">Veleta</rs> dies bei einem späteren Zeitpunkt wünscht, mit GD<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126509">Scheriau</rs> von der Andritzer entsprechende Gespräche zu führen.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0909" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-02_0909.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte vormerken, wenn ich <rs type="person" ref="#per__126509">Scheriau</rs> einmal zufällig<lb/>
treffe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_06">ZBO <rs type="person" ref="#per__114380">Nischkauer</rs> von der Verbundgesellschaft und der Arbeiterbetriebsrat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__1138008">Kindl</rs>, der gleichzeitig auch Kassier ist, hätten die Idee, man sollte die<lb/>
Aufsichtsratsentschädigung, die die Arbeitnehmer nicht bekommen, dem ZBO für<lb/>
Schulungstätigkeiten usw. überweisen. GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> steht dieser Idee prin<lb break="no"/>zipiell positiv gegenüber. Eine Aussprache mit den beiden und Dr. <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs><lb/>
von der Energiesektion hat ergeben, daß wir dieses Problem doch einiger<lb break="no"/>maßen prüfen müssen. Angeblich <choice><choice><sic>hat</sic><corr>haben</corr></choice></choice> die Linzer Elektrizitätsunternehmen,<lb/>
ESG, trotz der gesetzlichen Bestimmung dem Obmann des Betriebsrates 2/3,<lb/>
dem Stellvertreter die Hälfte und den anderen Arbeiterdelegierten im Auf<lb break="no"/>sichtsrat 1/3 der Entschädigung gegeben. Diese Lösung lehnt die Verbundge<lb break="no"/>sellschaftsvertretung ganz entschieden ab. Die Arbeiter und Angestellten<lb/>
wünschen dagegen eine größere Dotation ihres Betriebsratsfonds. Aus der<lb/>
10 %-igen Zentralbetriebsratsumlage bekommen sie nur 71.000,-- S. Von der<lb/>
Verbundgesellschaft haben sie 1980 S 420.000,-- bekommen, für 1981 waren<lb/>
es S 530.000,--, weil eine Betriebsratswahl ebenfalls damit finanziert<lb/>
werden mußte. Aus diesem Geld werden die Weihnachtsfeiern aber auch die<lb/>
Reisekosten der Betriebsräte bezahlt. Eine Schulung in Kaprun kostet allein<lb/>
75.000,-- S. Jetzt seien sie noch 60.000,-- S dafür der Verbundgesellschaft<lb/>
für Quartier usw. schuldig. Ich erkläre sofort dezidiert, diese Lösung<lb/>
würde auf die andere verstaatlichte Industrie eine entsprechende Auswir<lb break="no"/>kung haben, weshalb ich um Verständnis bitte, daß ich dies mit dem Gene<lb break="no"/>raldirektor <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> von der ÖIAG besprechen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_08">Beim Journalistenfrühstück berichtet <rs type="person" ref="#per__116031">Liebl</rs> über die Vorsaison, die, wenn<lb/>
er Mai und Juni zusammenzieht, auf der Höhe des Vorjahres bleibt und kei<lb break="no"/>nerlei Zuwachs und keinen Verlust hat. Die Inländer haben um 0,5 % zuge<lb break="no"/>nommen, die Ausländer um 0,2 abgenommen. Da der Vorsaisonanteil nur<lb/>
20 % beträgt, so wird die endgültige Sommerentwicklung ganz von der Haupt<lb break="no"/>saison, aber dann auch insbesondere von der Nachsaison abhängen, die in<lb/>
immer stärkeren Ausmaß an Bedeutung gewinnt. Auf alle Fälle läßt sich<lb/>
aber eine wesentliche Änderung feststellen, die Ankünfte haben um 9 % im<lb/>
Mai zugenommen, die Übernachtungen aber nur um 5 %. Der Juni war überhaupt<lb/>
sehr schlecht und hat überhaupt nur negative Ergebnisse gebracht. Die<lb/>
formelle Ausrede von <rs type="person" ref="#per__116031">Liebl</rs>, daß er Mai und Juni zusammengezogen hat, weil<lb/>
Mai diesmal auch die Pfingstferien daruntergefallen sind, ist für mich<lb/>
nicht stichhaltig. Hätte ich früher gewußt, was eine solche mehr oder min<lb break="no"/>der unglückliche Tarnung für das schlechte Juniergebnis damit kaschiert<lb/>
<pb n="66-0910" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-02_0910.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden soll, indem man den Mai zusammenrechnet, hätte ich dies nicht<lb/>
goutiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte das nächste Mal ganz normale Berichte, auch<lb/>
wenn sie noch so negativ sind, vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_10">Vom Stat. Zentralamt erschienen drei, um über die Umsatzmeßzahlen für das<lb/>
Beherbergungs- und Gaststättenwesen, die seit 1978 zur Verfügung stehen,<lb/>
zu berichten. An und für sich stört es mich gar nicht, wenn da ja immer<lb/>
weniger Journalisten kommen, das Zimmer wenigstens durch fremde Beamte<lb/>
und nicht nur die Hauseigenen voll ist. Gebraucht wurde allerdings nur<lb/>
die Frau RR <rs type="person" ref="#per__1138009">Weber</rs>, die über die Ziffern und Ergebnisse berichtete, die<lb/>
andren haben keinen einzigen Muckser getan.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Wir sollten versuchen, mehr Journalisten und<lb/>
weniger Beamte in das Pressefrühstück zu bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_12">Die Umsatzmeßzahlen ergaben von 78 auf 81 eine nominelle 33 %-ige Steige<lb break="no"/>rung. Real, wenn man die Preisentwicklung abrechnet, sind es immerhin<lb/>
noch 14 %. Allerdings deutlich fallende Tendenz. 1979 real 5,4, 1980 4,9,<lb/>
1981 3,4. Das erfreuliche bei dieser Statistik ist, daß es nicht wieder<lb/>
bei den Gaststätten eine Primärerhebung, sondern die Ergebnisse aus der<lb/>
Umsatzsteuervoranmeldung herausgerechnet werden. Da auch bei den Gaststätten<lb/>
natürlich die S 40.000,-- Freigrenze gilt und nicht nur bei den Privat<lb break="no"/>quartieren, wo bei den Übernachtungsziffern eben geschwindelt wird, um<lb/>
diese S 40.000,-- nicht zu überschreiten, wird von RR <rs type="person" ref="#per__1138009">Weber</rs> mitgeteilt,<lb/>
daß diese Umsätze für diese Kategorien, also Kleinstgasthäuser im Gesamt<lb break="no"/>umsatzbild vollkommen uninteressant sind und nicht einmal 1 % des Um<lb break="no"/>satzes ausmachen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_13">Von der Fa. Basis <choice><choice><sic>Research</sic><corr>?</corr></choice></choice> berichtet Dr. <rs type="person" ref="#per__1138010">Andexer</rs> über Urlaubsmotivation<lb/>
der Über-60-jährigen. Sehr zum Unterschied, was man eher früher geglaubt<lb/>
hat, diese Senioren wünschen eine besondere Urlaubsbetreuung, stellt sich<lb/>
heraus, daß sie in Wirklichkeit nur Kontakt- und Verwöhnungsbedürfnisse<lb/>
haben. Raus aus der Isolation, keine Anstrengung bezüglich ihrer organi<lb break="no"/>satorischen Abwicklung des Urlaubes oder auch ihrer körperlichen Tätig<lb break="no"/>keit, 82 % sind fürs Spazierengehen und vor allem aber auch für Verwöhnen.<lb/>
Der Urlaub für die Über-60-jährigen ist aufgrund des Mikrozensuses ein<lb break="no"/>deutig immer stark im zunehmen. Waren es 1972 noch 30 %, so sind es 81<lb/>
bereits 41 %, die auf Urlaub gehen. Auch der Gesamtanteil der Über-60-jähri<lb break="no"/>gen <del>ist von</del> <corr>macht</corr> 5,1 % <add>(60–64j)</add> <del>auf</del> <corr>und</corr> 10,9 % <add>(über 64)</add> aller Urlauber <del>gestiegen</del> <corr>aus</corr>.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0911" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-02_0911.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Wer hat alle diese Auswertungen bekommen und wer<lb/>
hat sie bezahlt?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_15">Dem Handelsministerium, AR <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs>, Preisabteilung, ist es geglückt, eine<lb/>
Musterpreisauszeichnung für Friseure mit der Bundesinnung zu vereinbaren,<lb/>
KR <rs type="person" ref="#per__1138011">Melkus</rs>, der Innungsmeister hat darüber stolz berichtet. Für Damen, aber<lb/>
auch Herren gibt es jetzt 7 Positionen, wo die Preise eindeutig ausgezeich<lb break="no"/>net werden können und auch dann einen entsprechenden Preisvergleich den<lb/>
Laien ermöglichen. Dies ist deshalb gar nicht so einfach, weil bei Damen<lb/>
Friseure z.B. insgesamt 26 Dauerwellmethoden heute angewandt und teil<lb break="no"/>weise natürlich verschiedenartigst angeboten werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_16">Im Pressefrühstück gab es dann eine außerhalb der Tagesordnung abgewickel<lb break="no"/>te Diskussion, insbesondere über meine Erklärungen in Vorarlberg. Dort<lb/>
wurde gemeldet, daß ich nicht amtsmüde bin, für die nächste Legislatur<lb break="no"/>periode als Handelsminister zur Verfügung stehe, vorausgesetzt natürlich,<lb/>
der Bundeskanzler und die Partei wünschen dies, und begründet war dies mit<lb/>
meinen Erfolgen im FV. Die APA, Red. <rs type="person" ref="#per__131064">Hahn</rs>, fragte natürlich sofort an, wie<add>[es]</add><lb/>
mit den Energieversorgungserfolgen steht. Insbesondere was ein länger<lb break="no"/>fristiges Energiekonzept betrifft. Hier konnte ich zu recht verweisen, daß<lb/>
wir in den Energiebericht jetzt seit Jahren schon auch langfristige Prog<lb break="no"/>nosen des WIFO abdrucken, <choice><choice><sic>was</sic><corr>daß?</corr></choice></choice> die langfristige Prognose gar nicht so<lb/>
schwierig ist und sie im Jahre 2000 und später kaum noch verifiziert wer<lb break="no"/>den kann, und daß die wirkliche Schwierigkeit darin besteht, die kurzfristige<lb/>
Versorgung der Energie sicherzustellen. Anhand der konkreten Beispiele<lb/>
habe ich dies dann demonstriert. Bringen wird es sicher niemand.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_17">Dir. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> von Semperit hat jetzt, weil es Semperit auch wirklich in<lb/>
jeder Beziehung schlecht geht, immer wieder das Bedürfnis, dem Handels<lb break="no"/>ministerium über die Tätigkeit zu berichten. Im Jahre 1982 hat der Reifen<lb break="no"/>umsatz um 2 – 4 % zugenommen, die Produktion aus technischem Gummi aber<lb/>
um 9 – 10 %, neben der Treibriemenproduktion soll jetzt auch eine Walzen<lb break="no"/>fabrik mit 160 Mio. S investiert werden, mit einer kanad.-japan. Lizenz.<lb/>
oder Joint Venture. Der Ostexport wird von 200 Mio. im Vorjahr auf 350 Mio.<lb/>
in diesem Jahr anwachsen, 3/4 davon gehen in die Sowjetunion. Die DDR, die<lb/>
einen 5-Jahres-Vertrag mit Semperit hat und jährlich 80 Mio. abnehmen soll,<lb/>
hat aber in diesem Jahr sehr nachgelassen. Ich habe den neuen Exportlei<lb break="no"/>ter, Mag. <rs type="person" ref="#per__1138012">Gillespie</rs>, den mir <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> vorgestellt hat, sofort eingeladen,<lb/>
bei der nächsten gemischten Kommission in Moskau zu sein und als Experte<lb/>
dort vielleicht für Semperit einige bessere Abschlüsse tätigen zu können,<lb/>
den DDR-Export sollte er mir schriftlich jetzt mitteilen, damit ich an<lb break="no"/>fangs nächster Woche, wo ich Sts. <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> in Wien treffe, diese Unterlagen<lb/>
<pb n="66-0912" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-02_0912.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ihm mitgeben kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_18">Das wirkliche Problem bei Semperit ist aber, daß ich sofort fragte, wel<lb break="no"/>che Verluste heuer Semperit bauen wird. Trotz der Umsatzsteigerung bei<lb/>
Reifen 500 Mio. und auf dem techn. Sektor 100 Mio., insgesamt also 600<lb/>
Mio., diese sollen auch in einem Gespräch mit Finanzminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> und<lb/>
Sozialminister <rs type="person" ref="#per__111740">Dallinger</rs> irgendwie abgegolten werden. Die Mutter der<lb/>
Semperit, die CA hat angeblich 285 Mio. S zur Verfügung gestellt, respek<lb break="no"/>tive in Aussicht gestellt. Daß die Zinsenbelastung eine große Rolle spielt,<lb/>
ist sowieso bekannt. Semperit muß 7 % des Umsatzes für Fremdkapitalver<lb break="no"/>zinsung aufwenden, bei dem größten Konkurrenten Conti sind es nur 3 %.<lb/>
Aber auch alle andren Gummifabriken der Welt sind derzeit in roten Ziffern.<lb/>
Dies ist zwar keine Lösung, aber vielleicht für <choice><choice><sic>GD-en</sic><corr>?</corr></choice></choice> ein Trost, für mich<lb/>
sicherlich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_19">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: In Hinkunft soll womöglich MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> den Kontakt<lb/>
halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_20">GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs> berichtete mir, daß es jetzt geglückt ist, nicht für 500, aber<lb/>
immerhin für 300 MW einen Sommer-Winter-Austausch mit der Sowjetunion zu<lb/>
vereinbaren. Dies bedeutet, daß wir 600 Mio. kWh ab 1. Jänner 85 über die<lb/>
CSSR zum Schlüssel 1,25 kWh im Sommer in die Sowjetunion geliefert, eine<lb/>
kWh im Winter zu Niedertarif von der Sowjetunion zurück, für beide Länder<lb/>
ein Vorteil ist. Wir haben Sommerwasserüberschußstrom und brauchen im<lb/>
Winter unbedingt Grundlast. Natürlich ist die Niedertariflieferung nicht<lb/>
so wertvoll wie Tageslieferung, doch kann man diesen Strom als Pumpstrom<lb/>
immer noch sehr gut benützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs>: Die Relation vertraulich einmal prüfen las<lb break="no"/>sen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_22">Von der Energiesektion erscheint MR <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> und <rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs>. Sie schlagen vor,<lb/>
man sollte die Fernwärmedemonstration nicht in Graz, für die Presse zu weit<lb/>
entfernt, und auch nicht in St. Pölten, für die Stadtwerke dort noch unin<lb break="no"/>teressant, sondern nach Linz verlegen, wo sowohl die städtische ESG als<lb/>
auch die Privatfirma ESSO zwei große Anlagen demonstrieren können. Ich bin<lb/>
sofort damit einverstanden, daß am 23. August diese Pressefahrt durchge<lb break="no"/>führt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_23">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109808">ALBRECHT</rs>: Bitte veranlaße, daß jetzt bereits die Redaktionen<lb/>
verständigt werden und die Organisation, insbesondere Verpflegung klappt.<lb/>
</p>
            <pb n="66-0913" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-02_0913.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_24">Bei dieser Aussprache beschweren sich die beiden und auch insbesondere<lb/>
dann der Fraktionsführer der soz. Bediensteten, <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs>, sehr über den Streit<lb/>
mit DI <rs type="person" ref="#per__127783">Hein</rs>. Ihr Vorschlag lautet, nun ihn von der Abteilung <rs type="person" ref="#per__114624">Obermair</rs> raus<lb break="no"/>zunehmen und der anderen Abteilung <rs type="person" ref="#per__114532">Bolhar</rs> zuzuteilen, da <rs type="person" ref="#per__127783">Hein</rs> jetzt zum<lb/>
Zivildienst einrücken wird, ist dies vielleicht vorübergehend eine erträg<lb break="no"/>liche Lösung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_25">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</rs> UND <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte mit Präsidium abwickeln, da<lb/>
<rs type="person" ref="#per__131809">Bujatti</rs> in Urlaub ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_26">Die Fa. Frequentis bekommt das Staatswappen, Ing. <rs type="person" ref="#per__1138013">Strunz</rs>, die Seele dieses<lb/>
Unternehmens hat 1945 mit ein paar Mitarbeitern in der franz. Zone einen<lb/>
Ravag-Sender aus Militärbeständen und sonstigen Abfällen aufgebaut. Aus<lb/>
dieser Arbeitsgruppe ist dann eine hochspezialisierte Firma, die heute<lb/>
Flugsicherungen macht, hervorgegangen. Im 10. Bezirk in zwei Stockwerken<lb/>
wird sozusagen in kleinster Produktion die Modelle erstellt, die dann bei<lb/>
der Firma Elin, jetzt in Hinkunft auch sogar mit Siemens Deutschland gefer<lb break="no"/>tigt werden. Das Unternehmen ist wirklich ein führendes in dieser Branche<lb/>
und braucht das Staatswappen insbesondere für die beabsichtigten Auslands<lb break="no"/>aktivitäten. Ich habe der Firma zu diesem Erfolg gratuliert, den Arbei<lb break="no"/>tern und Angestellten, soweit sie nicht auf Urlaub waren, auf ihren Arbeits<lb break="no"/>plätzen einem jeden die Hand schütteln können und <choice><choice><sic>da</sic><corr>dann?</corr></choice></choice> mit meinen herzlichsten<lb/>
Glückwünschen das Dekret übergeben und mich damit verabschiedet. Beein<lb break="no"/>druckend für mich war, daß dort zwar alle Leute zusammengekommen sind, was<lb/>
das allerwichtigste war, die Firma aber nicht einmal ein Glas Wasser be<lb break="no"/>reitgestellt hat. Etwas, was mich sehr – eigentlich – gefreut hat. Keine<lb/>
Spesen für die Firma aber doch eine Feier, an der alle teilgenommen haben,<lb/>
ob allerdings die Belegschaft auch dieser Meinung ist, bezweifle ich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band66_1982-08-02_27"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="66_0907_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band66/66_1982-08-02_0907-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.8.1982</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>