<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der  1. April 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-04-01</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-04-01">Donnerstag, 1. April 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-08-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0416" facs="05_1971-04-01_0416.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 1. April 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Interne Information dürfte noch immer nicht ganz funktionieren.<lb/>
Während Sekt. Rat <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> sofort erfaßte, um was es beim Investition<lb break="no"/>sprogramm des Bundes ging und jetzt ein vollkommen zielführendes<lb/>
und durchgedachtes Exposé vorlegte, hat Dr. <name type="person" ref="#per__97693">Lejolle</name>, der für die<lb/>
gewerbliche und industrielle Seite, aber auch eventuell für den<lb/>
Handel ein solches Investitionsprogramm vorschlagen sollte, bis<lb/>
jetzt immer noch nicht den richtigen Ansatz gefunden. Da er in<lb/>
der Kommission beim Finanzministerium das Ressort vertritt und<lb/>
man ihm dort gesagt hat es kämen nur Investitionen in Frage die<lb/>
bis jetzt mit einem höheren Ansatz als 20 Mio. S im Budget ihren<lb/>
Niederschlag gefunden haben, hat er überhaupt nicht ein wirkliches<lb/>
zusätzliches Investitionskonzept entwickelt. Vielleicht ist es<lb/>
wirklich in Zukunft zielführender, wenn wir gleich eine kleine<lb/>
kurze Arbeitsbesprechung mit den dafür ausgesuchten Referenten<lb/>
machen, wenn wir ein neues Programm oder eine neue Idee entwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der jugosl. Botschafter <name type="person" ref="#per__137122">Vošnjak</name> kam nicht wie wir angenommen<lb/>
haben wegen der Arbeitsbewilligung für jugosl. Arbeiter, war<lb/>
aber sehr erfreut zu erfahren, daß die gemischte Kommission,<lb/>
die sich mit diesen Problemen beschäftigt, am 3. Mai in Wien<lb/>
zusammentreffen wird. Er hat sich als Vermittler angeboten,<lb/>
wenn irgendwelche Fragen vorverhandelt oder geklärt werden<lb/>
sollten. Ich habe diese Mitteilung des Botschafters sofort<lb/>
dem Sozialminister weitergegeben. Er selbst wollte nur, daß<lb/>
die Jugotours eine Zweigstelle in Wien errichten kann. Sekt.<lb/>
Chef <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> meinte nachher, daß Jugotours nur ein Ansuchen<lb/>
für ein Reisebüro im Ministerium laufen hätte. Da nun der<lb/>
Botschafter behauptet, daß Jugotours nur eine Großfirma für<lb/>
große Anzahl von Bettenvermittlungen sich betätigt, d.h. keine<lb/>
Einzelarrangements abschließt, so könnte man doch auf alle<lb/>
Fälle andere Maßstäbe anlegen als wenn ein Reisebüro um eine<lb/>
Konzession für eine Kleinabgabe oder Vermittlung von Touren<lb/>
ansucht. Jugotours hat angeblich die Hälfte bis 2/3 der jugosl.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0417" facs="05_1971-04-01_0417.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bettenkapazität zu vermitteln. Es ist ein Engros–Geschäft<lb/>
für den Fremdenverkehr.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>:<lb/>
Bitte dieses Problem weiter verfolgen und wenn möglich positiv<lb/>
erledigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In weiterer Folge wünschte er, daß die gemischte Kommission<lb/>
von <choice><choice><sic>demn</sic><corr>der</corr></choice></choice> im Vorjahr keine Sitzung stattgefunden hat, jetzt<lb/>
doch ihre nächste Sitzung bald abführen sollte. Der Außen<lb break="no"/>handelsminister <name type="person" ref="#per__137123">Pavletic</name> war im Vorjahr in Österreich und<lb/>
hat dazu erkennen gegeben, daß eine gemischte Kommission nicht<lb/>
notwendig sei. Der Botschafter meint nun, daß man doch über<lb/>
den Wunsch Jugoslawiens ein Accordino zwischen Süd-Kärnten und<lb/>
Steiermark und Jugoslawien überlegen sollte. Diese Accordino-<lb/>
Lösung ist vollkommen unmöglich, aber man wird sie halt im<lb/>
Rahmen der gemischten Kommission noch einmal diskutieren.<lb/>
Außerdem meint <name type="person" ref="#per__137122">Vošnjak</name>, daß die industrielle Kooperation<lb/>
jetzt in einem Stadium sich befindet, wo doch die Staaten<lb/>
einige Probleme daraus bereinigen sollten. <name type="person" ref="#per__112973">Hillebrandt</name>, der<lb/>
anwesend war, sagte sofort, daß eine solche nächste Sitzung<lb/>
in Belgrad stattfinden müßte. Ich ersuchte, alle Vorbereitungs<lb break="no"/>arbeiten für eine solche gemischte Kommission zu treffen und<lb/>
daß ich die Jugoslawen schon einigemale eingeladen hatte, be<lb break="no"/>reit wäre, an dieser teilzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Generalanwalt Dr. <name type="person" ref="#per__114630">Rasser</name> und GenSekr. Dr. <name type="person" ref="#per__136824">Reinthaler</name> hatten<lb/>
mir zugesagt, zu einer Vorbesprechung des Genossenschafts-<lb/>
und Gewerbeproblem zu kommen. <name type="person" ref="#per__132167">Korp</name> hatte mir nämlich einen<lb/>
Brief geschrieben, wo er mir mitteilen, daß es zielführender<lb/>
wäre, vor der großen Sitzung am nächsten Tag auf alle Fälle<lb/>
mit diesen beiden Männern zu reden, da sie letzten Endes die<lb/>
Entscheidung innerhalb ihrer Organisation herbeiführen könnte.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114630">Rasser</name> zeigte sich sehr kooperationsbereit. Dies ist wahr<lb break="no"/>scheinlich darauf zurückzuführen, daß die Bauernvertreter<lb/>
befürchten, diese Bundesregierung könnte alle für die Land<lb break="no"/><pb n="05-0418" facs="05_1971-04-01_0418.jpg"/>wirtschaftlichen Genossenschaften negative Beschlüsse fassen<lb/>
und es im Parlament immerhin möglich ist, mit der SPÖ, FPÖ<lb/>
Mehrheit dies auch dann Gesetz werden zu lassen. Ich<lb/>
hatte ein Konzept für die Gewerbeordnung kaum erörtert, als<lb/>
<name type="person" ref="#per__114630">Rasser</name> meinte, dies sei eine Schocktherapie. Ich gab unum<lb break="no"/>wunden zu, daß ich aus der Begutachtung ein vernünftiges<lb/>
Kompromiß machen würde, aber vorerst alle Genossenschaften<lb/>
der Gewerbeordnung unterwerfen müsse. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> erörterte die<lb/>
rechtliche Situation. Mit schaudern denke ich daran, daß wenn<lb/>
wir den Einflüsterungen einzelner Genossen gefolgt wären und<lb/>
einen anderen Sektionschef auf diesen Posten gebracht hätten,<lb/>
wir in dieser Materie und vielen anderen Fragen ja ganz schön<lb/>
hilflos dagestanden wären. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> kennt <name type="person" ref="#per__136824">Reinthaler</name> sehr gut<lb/>
und wird deshalb Detailbesprechungen mit ihm weiterführen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__114630">Rasser</name> berief sich darauf, daß ich aus der Zeit der <choice><choice><sic>GThex</sic><corr>?</corr></choice></choice>,<lb/>
d.h. aus den Verhandlungen noch unter <name type="person" ref="#per__97363">Böhm</name>, <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> und die<lb/>
Landwirtschaft kennt und bezog sich auf unsere damalige<lb/>
zielführenden kooperativen Verhandlungen. Er meint, daß<lb/>
in seiner Organisation alle Ein- und Verkaufsgenossenschaften<lb/>
ohne weiteres der Gewerbeordnung unterworfen werden können.<lb/>
Darüber hinaus glaubt er, daß es durch diese Bestimmungen die<lb/>
wir vorschlagen möglich sein wird, seinen alten Plan eine<lb/>
Trennung zwischen der Geldseite und der wahren Seite bei<lb/>
den einzelnen ländlichen Genossenschaften in Örtern, Be<lb break="no"/>zirken oder Städten zu erreichen. Er selbst bemüht sich seit<lb/>
Jahrzehnten eine klare Trennung herbeizuführen. Die Kredit<lb break="no"/>genossenschaften unterstehen ja dem KWG d.h. Kreditwesen<lb break="no"/>gesetz und sind deshalb für unsere Betrachtungen auszuscheiden.<lb/>
Die kleineren örtlichen Genossenschaften wie zum Beispiel<lb/>
die Weidegenossenschaften oder Viehzuchtgenossenschaften<lb/>
sind ja uninteressant und wir haben sowieso vorgehabt sie in<lb/>
der Begutachtung dann aus dem Gesetz herauszunehmen. Strittig<lb/>
blieben nur noch die Milchgenossenschaften. Ich weiß,<lb/>
und <name type="person" ref="#per__114630">Rasser</name> hat besonders darauf hingewiesen, daß mit dieser<lb/>
Gewerbereform eine Revolution in der Struktur der Genossen<lb break="no"/>schaften eintreten wird. Derzeit sind alle diese Organisationen die<lb/>
nicht der Gewerbeordnung unterliegen, und die darin Beschäftigten<lb/>
<pb n="05-0419" facs="05_1971-04-01_0419.jpg"/>gehören auch nicht der allgemeinen Sozialversicherung sondern<lb/>
Landarbeiterversicherung an. Ebenso unterstehen sie nicht der<lb/>
Arbeiterkammer, sondern der Landarbeiterkammer,. Darüber hinaus<lb/>
gilt derzeit als einziger Maßstab, daß nur bis zu 5 Beschäftigte<lb/>
der Landarbeiterviersicherung unterliegen. Über 5 Beschäftigte<lb/>
unterliegen der allgemeinen Versicherung und damit auch anderen<lb/>
Kollektivvertragspartnern. Die Landwirtschaft hat sich seit eh<lb/>
und je bemüht, diese 5-Beschäftigten-Grenze auf mindestens 100<lb/>
vorgeschlagen haben sie 200 Beschäftigte, anzuheben. Dies hat<lb/>
in der Gewerkschaft der Lebens- und Genußmittelarbeiter zu<lb/>
einem einstimmigen Kampf aller Fraktion gegen solche Bestrebungen<lb/>
geführt und <name type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</name> mußte damals als Landwirtschaftsminister<lb/>
sehr bald diese Idee aufgeben. Jetzt würde genau das Konträre<lb/>
eingeleitet werden. Es würden 7–10.000 Beschäftigte, die heute<lb/>
in den Einkaufs- und Verkaufsgenossenschaften tätig sind und<lb/>
7–10.000 Beschäftigte, von denen ein Großteil unter die 5-Mann-<lb/>
Grenze fällt, ebenfalls von der Landarbeiter zur allgemeinen<lb/>
Versicherung kommen. Ein ganz großes Problem stellt die Frage<lb/>
der Organisationszugehörigkeit dar. Jetzt sind diese Organisationen<lb/>
bei der Landwirtschaftskammern, und das sind die Geldgeber dieser<lb/>
Organisation. In Hinkunft würden sie der Handelskammer unterstellt<lb/>
werden. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> hat mir nun seinerzeit schon erklärt, daß man<lb/>
auf der politischen ÖVP-Ebene einen finanziellen Ausgleich finden<lb/>
würde, denn er selbst weiß, daß es ganz unmöglich wäre, die Land<lb break="no"/>wirtschaftskammern diese Einnahmen zu entziehen. Die Handelskammer<lb/>
selbst braucht nach seiner Auffassung diese Mitgliedsbeiträge nicht<lb/>
Allerdings meint <name type="person" ref="#per__114630">Rasser</name>, daß immerhin die ca. 130 Gewerbescheine,<lb/>
die bereits die Landwirtschaft besitzt, doch dazu führen würde,<lb/>
daß die Kooperationsgebühr bei den Innungen und Gremien zahlen<lb/>
müßten. Wir verblieben so, daß noch Spezialbesprechungen statt<lb break="no"/>finden werden und die Genossenschaften ihre negative Stellungnahme<lb/>
zur Gewerbeordnung entsprechend begründet und detailliert<lb/>
übermitteln werden. Dann werden wir in der Regierung einen ent<lb break="no"/>sprechenden Kompromißvorschlag vorlegen.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0420" facs="05_1971-04-01_0420.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> kam mit dem Dienststellenausschuß des<lb/>
Patentamtes uund dem Vorstand der Präsidialabteilung, um<lb/>
über die Personalnot zu klagen. Er wurde von <name type="person" ref="#per__97915">Schipper</name> ver<lb break="no"/>ständigt, daß im Zuge der Dienstposteneinsparung, die Bundes<lb break="no"/>regierung will ja wieder 2 % der Dienstposten einsparen,<lb/>
für das Patentamt eine Ausnahme gemacht werden muß. Nach<lb/>
seiner Auffassung müßten sogar neue Dienstposten für das<lb/>
Patentamt geschaffen werden. Er gab zwar zu, daß die Patent<lb break="no"/>anmeldungen rückläufig sind, meint aber, daß dafür jeder<lb/>
Akt viel genauer studiert werden müsse. Ich selbst erklärte,<lb/>
daß die Oppositionspartei, die ÖVP, von der Bundesregierung<lb/>
die Fortsetzung der Reduzierung des Beamtenstandes verlangt<lb/>
und dies sogar eine berechtigte Forderung ist. In unserem<lb/>
Haus gibt es Abteilungen, die zweifelsohne noch viele<lb/>
Reservekräfte besitzen. Da das Patentamt, wie mir <name type="person" ref="#per__98012">Thaler</name> aber<lb/>
mitteilt, von 100 Akademikern nur 20 Sekretärinnen und B-Be<lb break="no"/>amte besitzt, ist dies ein natürlich und richtiges Verhält<lb break="no"/>nis. Die allgemeinen Zahlen ergaben ja daß bei uns genauso<lb break="no"/>viele B-Beamte und Sekretärinnen beschäftigt sind als A-Beamte,<lb/>
d.h. wir haben einen 1 : 1 Schlüssel, den es auf der ganzen<lb/>
Welt und in einem Privatbetrieb überhaupt nicht gibt. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
führte dann die Gespräche mit ihnen weiter und ich hoffe, daß<lb/>
wir sie überzeugt haben, daß wir ihre Probleme uns zwar an<lb break="no"/>hören, aber daß es ganz sinnlos ist zu hoffen, daß wir den<lb/>
Beamtenapparat bei uns weiter aufblähen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Konsumentenbeirat waren diesmal auch die Arbeitsgruppen<lb break="no"/>leiter anwesend. Deshalb entspinnte sich über das Problem der<lb/>
Kennzeichnung eine lebhafte Diskussion. Für mich war es ganz<lb/>
selbstverständlich, daß dieses Forum und auch die einzelnen<lb/>
Arbeitsausschüsse sowie vor allem die darauf basierenden Tä<lb break="no"/>tigkeiten die die Unternehmer dann beeinflussen, nur auf frei<lb break="no"/>williger Basis erfolgen kann. Z. B. wäre es unvorstellbar,<lb/>
daß eine Kennzeichnungspflicht für Unternehmer festgelegt wird.<lb/>
Die einzige Möglichkeit besteht darin, in der Konkurrenz, das<lb/>
Kennzeichnungsmerkmal so interessant zu machen, daß sich<lb/>
<pb n="05-0421" facs="05_1971-04-01_0421.jpg"/>alle Unternehmungen bemühen, dieses auch zu erreichen. Wenn<lb/>
sie sich aber der Kennzeichnung bedienen, dann müssen sie sich<lb/>
auch nach den Qualitätsvorschriften und Anordnungen die der<lb/>
Ausschuß oder die Arbeitsgruppe erläßt, 100 % halten, denn von<lb/>
den aufgestellten Normen jemand abweichen würde, dann bestünde<lb/>
die Möglichkeit, ihn zur Verantwortung zu ziehen, resp. zu be<lb break="no"/>strafen. Soweit wäre die Bundeskammer auch bereit mitzugehen.<lb/>
Die Überlegung von der Konsumentenseite, daß man eine Kennzeichnungs<lb break="no"/>verordnung, ähnlich wie bei Lebensmittel oder Arzneimittel be<lb break="no"/>steht, ergreifen sollte, halte ich zwar für sehr ideal, aber<lb/>
auf Grund der jetzigen politischen nicht für erreichbar. Wir<lb/>
müssen deshalb mit dem System der kleinen Schritte jetzt ein<lb break="no"/>mal dieselben Regelungen für Österreich finden, als sie in<lb/>
Schweden, aber auch teilweise auch in den Niederlanden und<lb/>
anderen nordischen Staaten bereits mit Erfolg angewendet werden.<lb/>
Hier ist die Bundeskammer bereit mitzugehen. Eine weitere leb<lb break="no"/>hafte Diskussion entspannt sich über die Frage des Werbe-Aus<lb break="no"/>schusses. Prof. <name type="person" ref="#per__114057">Mittag</name>, der Vorsitzende, fragte an, ob er namens<lb/>
des Ministeriums, wenn der Ausschuß sowas verlangen könnte,<lb/>
also im Auftrag des Handelsministers Firmen, die sich in der<lb/>
Werbung gegen die guten Sitten oder gegen die grobe Informations<lb break="no"/>pflicht verstoßen, zurechtweisen könnte. Er selbst war aber<lb/>
sehr unglücklich wie ich aus seinen Ausführungen entnahm, wenn<lb/>
ich ihn dazu tatsächlich zu so etwas beauftragen würde. Ich<lb/>
schlug deshalb als Kompromiß vor, man sollte zuerst über eine<lb/>
Enquete die Richtlinien abstecken und den weiteren Vorgang<lb/>
konzipieren. Dann würde man wahrscheinlich über die Fachver<lb break="no"/>bände und Gremien und Innungen auf die schwarzen Schafe ein<lb break="no"/>wirken. Würde dies auch nichts nützen, dann bleibt noch immer<lb/>
die Möglichkeit der <choice><choice><sic>direktion</sic><corr>direkten?</corr></choice></choice> Intervention bei der Firma. Die<lb/>
Handelskammervertreter sind der Meinung, und ich teile sie,<lb/>
daß, wenn es über eine Organisation zu einer Beanstandung einer<lb/>
Firma kommt, die Konkurrenten dann wesentlich stärkeren Druck<lb/>
auf dieses schwarze Schaf ausüben und dieser eher bereit ist<lb/>
selbst von seiner Werbemethode abzugeben. Ein interessantes<lb/>
Detail: Frau Dr. <name type="person" ref="#per__113387">Preiß</name>, die Obmännin des Vereins für Kon<lb break="no"/><pb n="05-0422" facs="05_1971-04-01_0422.jpg"/>sumenteninformation, eine ausgesprochen attraktive Frau,<lb/>
hat in der Diskussion ungefähr dieselbe Art wie ich selbst.<lb/>
Sie spricht sehr schnell und ist imstande manchmal ganz gute<lb/>
Bonmots und Gags in ihre Diskussion einzuflechten. Trotzdem<lb/>
stoßt sie fast ununterbrochen auf den Widerstand der Herren,<lb/>
aber auch der Frauen der Handelskammer. Scheinbar hat sie<lb/>
doch nicht die richtige Tonart, um mit verbindlichem Charme<lb/>
ihre Angriffe so vorzutragen, daß sie von der anderen Seite<lb/>
nicht sofort mit größten Widerspruch aufgenommen werde. Ich<lb/>
glaube hier gilt dasselbe, was auch für <name type="person" ref="#per__97676">Tommy Lachs</name> gilt.<lb/>
Der Ton macht die Musik und beide haben leider nicht den<lb/>
richtigen Ton bis jetzt gefunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Industriellenvereinigung <name type="person" ref="#per__97661">Kottulinsky</name>, <name type="person" ref="#per__97725">Marquet</name>, <name type="person" ref="#per__134083">Helbich</name><lb/>
und die Bundeskammer Dr. <name type="person" ref="#per__137125">Ewanka</name> von der Industriesektion,<lb/>
wollten wegen der Freihandelszone und der Mehrwertsteuer<lb/>
eine Aussprache. <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> der nach Schweden fliegen mußte,<lb/>
war bei dem ersten Teil der Sitzung mit MR. <name type="person" ref="#per__98068">Wenzl</name> anwesend.<lb/>
Die Industriellenvereinigung möchte, daß wir im Rahmen der<lb/>
neuen Freihandelszonengesetzgebung doch nicht allzusehr die<lb/>
Industrie bereits ihrer Subventionen beim Export entblößen.<lb/>
Sie selbst wollten zuerst ein unbefristetes Gesetz, haben<lb/>
dann aber eingesehen, daß wir da nur unsere Glaubwürdigkeit<lb/>
innerhalb der EFTA verlieren würden, daß die Mehrwertsteuer<lb/>
mit l. l. 1973 Inkrafttreten wird. Deshalb kann es nur ein<lb/>
Gesetz für das Jahr 1972 geben. Andererseits meinten sie<lb/>
dann, wir sollten sowenig wie möglich von den derzeitigen<lb/>
8,5 % für die Gruppe VI, die dann nach der Gruppe I hin<lb/>
immer mehr abnimmt, die %-Sätze reduzieren, da die Industrie<lb/>
sonst ein sehr großes Opfer bringen wird. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> selbst<lb/>
möchte, und er hat es ihnen bereits mitgeteilt als Verhandlungs<lb break="no"/>basis allerdings, die Vergütungsgruppen um zwei Gruppen zurück<lb break="no"/>reihen. Eine Erhöhung der Veredelungssätze von derzeit 133 %<lb/>
auf einen höheren %-Satz lehnt die Industriellenvereinigung<lb/>
deshalb ab, da von den 28 Milliarden, die über Veredelungs<lb break="no"/>verkehr exportiert werden, ca. 7 Milliarden in der Gruppe<lb/>
von 133 bis 150 % Veredelung liegen. Wir werden dieses Pro<lb break="no"/>blem innerhalb der Verbändekomitees nochmals besprechen und<lb/>
<pb n="05-0423" facs="05_1971-04-01_0423.jpg"/><name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> wurde beauftragt, in Schweden zu erforschen, wie<lb/>
weit dieser Staat insbesondere im Rahmen der EFTA bereit<lb/>
wäre, eine kleinere Lösung als noch wesentliche Änderung,<lb/>
so lautete die Vereinbarung bei der letzten Wiener Kommission,<lb/>
entsprechen würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für die Mehrwertsteuer entwickelte <name type="person" ref="#per__134083">Helbich</name> dann folgendes<lb/>
Programm. Er meint, daß wenn die Mehrwertsteuer eingeführt<lb/>
wird, es viele Maßnahmen bedürfe, um die Industrie überhaupt<lb/>
exportfähig zu erhalten. Als erstes stellt er sich vor, daß<lb/>
eine kleine Vergütung Platz greifen sollte. Für die Altinvestition<lb break="no"/>en geben einen Stock von 250 Milliarden Schilling ohne Land-<lb/>
und Forstwirtschaft. Wenn man demgegenüber nur annimmt, daß diese<lb/>
mit 10 % entlastet werden sollen, müßte dies ein Betrag von<lb/>
25 Milliarden sein, dem eine Gesamtsumme von 28 Milliarden<lb/>
Umsatzsteuereingängen gegenübersteht. Er glaubt deshalb, daß<lb/>
die Investitionssteuer mit 3,5 Milliarden Schilling erste<lb/>
Jahresrate Ertrag nicht abgeschafft werden kann. Mein Argument,<lb/>
daß die Investitionssteuer schon deshalb kommen muß, damit<lb/>
die Investitionen auch dann kontinuierlich fortgesetzt werden<lb/>
und nicht in letzten Jahr keinerlei Investitionen mehr getätigt,<lb/>
parierte er mit einem neuen Konzept. Wenn der Staat bereit<lb/>
wäre, in den letzten Jahren vor der Einführung für Mehrwert<lb break="no"/>steuer einen Investitionsabschlag zu gewährleisten, dann würden<lb/>
natürlich die Unternehmer sowieso die Investitionen fortsetzen<lb/>
wenn der Abschlag entsprechend groß ist, sogar einen Investitions<lb break="no"/>anreiz erhalten. Sollte sich aber die Regierung zu einer solchen<lb/>
Politik nicht durchringen, dann könnte noch immer nach Ein<lb break="no"/>führung der Investitionssteuer den Unternehmungen eine kleine<lb/>
Vergütung durch drei Jahre mit 1,5 % und in weiteren 3 Jahren<lb/>
mit l % gegeben werden, daß einem Ersparnis von 5,5 Milliarden<lb/>
Schilling ausmachen würde. Die Altvorräte, die er mit 70 Milliar<lb break="no"/>den Schilling annimmt, würden laut Institut mit 5 Milliarden<lb/>
Schilling zu entlasten sein, während die Industriellenver<lb break="no"/>einigung errechnet hat, daß 7 Milliarden Schillinge notwendig<lb/>
<pb n="05-0424" facs="05_1971-04-01_0424.jpg"/>wären. Auch hier meinte er, könnte durch die Erhöhung des<lb/>
Mehrwertsteuersatzes um 1 % jährlich ca. 1,8 Milliarden ge<lb break="no"/>wonnen werden, die man für Maßnahmen zur Entlastung der<lb/>
Unternehmer einsetzen könnte. Ihm schwebt zweitens vor, daß<lb/>
man die Lohnsummensteuer in der Höhe von 2 Milliarden aber<lb/>
auch die Gewerbesteuer in die Mehrwertsteuer einbauen müßte,<lb/>
wie dies bereits mit der Beförderungssteuer geschehen ist.<lb/>
Drittens glaubt er, daß Exportforderungen nicht mehr im<lb/>
Einheitswert 100 %-ig berücksichtigt werden. Ebenso könnte<lb/>
man das Delkredere, das derzeit 2 % von der Finanzbehörde<lb/>
anerkannt wird, auf 6–10 % erhöhen. Viertens meinte er,<lb/>
daß die Finanzierung des Vorrats und Umlaufvermögens durch<lb/>
einen entsprechenden Abschlag in der Steuerbilanz berück<lb break="no"/>sichtigt werden könnte. Die Schweiz hat einen 30 % Abschlag,<lb/>
die Bundesrepublik einen 20 %-igen und in den nordischen Staaten<lb/>
beträgt der Abschlag sogar 40 %. Als fünfte und letzte Maßnahme<lb/>
schlug er die Erhöhung des Diskontrahmens in der Nationalbank<lb/>
von derzeit 3 Milliarden auf, wenn möglich, 5 Milliarden Schilling<lb/>
vor. Ich erwiderte auf alle diese Vorschläge, daß wir sie im<lb/>
Rahmen des Verbändekomitees beim Finanzminister ja noch be<lb break="no"/>sprechen können. Ich halte manche Ideen für sehr interessant,<lb/>
aber man darf doch nicht vergessen, daß die budgetäre Lage<lb/>
des Bundes alle diese Maßnahmen kaum ermöglichen wird. Dar<lb break="no"/>über hinaus verwies ich, daß das ganze Problem damit steht<lb/>
und fällt, was sich die große Oppositionspartei bereiterklärt,<lb/>
dieses Problem mit uns gemeinsam in Angriff zu nehmen, wenn<lb/>
die ÖVP diese einmalige Chance nicht erkennt, daß eine sozialis<lb break="no"/>tische Regierung eine Mehrwertsteuer einführt, die eigentlich<lb/>
gegen ihre altmarxistischen ideologischen Grundsätze ver<lb break="no"/>stößt, ein ungeheures Opfer für den Staat bringt, dann kann<lb/>
man ihr nicht helfen. Was dann allerdings die Verhandlungen<lb/>
mit den internationalen Organisationen EWG, EFTA und GATT be<lb break="no"/>trifft, so würde ich sagen, daß wir dann kaum eine Chance mehr<lb/>
hätten als glaubwürdig anerkannt zu werden.<lb/>
</p>
            <pb n="05-0425" facs="05_1971-04-01_0425.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Hofburg hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> 5000 Intellektuelle zu einem<lb/>
Vortrag von <name type="person" ref="#per__134303">Galbraith</name> eingeladen. Es waren nach seiner An<lb break="no"/>gabe von den 5.000 Eingeladenen immerhin fast 2.000 erschienen.<lb/>
Ein wirklich beachtlicher %-Satz. Da ich zu einer Bezirks<lb break="no"/>konferenz mußte, konnte ich mich leider nicht die ganze Zeit<lb/>
von <name type="person" ref="#per__134303">Galbraith</name> widmen. Bei der Organisation dieses Kongresses<lb/>
ist mir eine Idee gekommen. Da <name type="person" ref="#per__134303">Galbraith</name><lb/>
Englisch sprach, wurden die Simultanübersetzungsanlagen<lb/>
vorbereitet. Ich bin überzeugt, daß 90 % oder noch mehr der<lb/>
Anwesenden Schulenglisch oder etwas Englisch verstehen. Es<lb/>
wäre deshalb meiner Meinung nach zielführender gewesen den<lb/>
Vortrag von <name type="person" ref="#per__134303">Galbraith</name> zu übersetzen und den deutschen Text<lb/>
den Betreffenden auszuhändigen. Dadurch hätte sie auf der<lb/>
einen Seite mitlesen können und so die Ausführungen<lb/>
wesentlich exakter zu erfassen, auf der anderen Seite hätten<lb/>
sie nicht diese Simultanübersetzung gebraucht, die immer sehr<lb/>
problematisch und schwierig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Jahreskonferenz auf der Landstraße wurde als vierter<lb/>
Obmann Dr. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> gewählt. Die Gefahr die man erwartete, daß<lb/>
vereinzelte Stimmen gegen ihn laut werden, hat sich nicht ein<lb break="no"/>gestellt. Im Gegenteil als <name type="person" ref="#per__114998">Sevcik</name> als Wahlleiter seine Person<lb/>
schilderte, wurde vielen Genossen bekannt, daß es sich hier<lb/>
nicht um jemanden handelt der halt jetzt von <name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> ein<lb break="no"/>geschleust wird, sondern um wirklich einen Genossen der seit<lb/>
seiner frühesten Jugend in Organisationen der sozialistischen<lb/>
Partei als Mitarbeiter tätig gewesen ist. Mit dieser Wahl in<lb/>
das Präsidium haben wir jetzt endlich wieder einen aktiven Mann,<lb/>
der für die Zukunft der Landstraße von größter Bedeutung sein<lb/>
wird. Wenn ihm nicht, wie wir im Wienerischen sagen, der<lb/>
Papp ins Hirn steigt, und ich bin überzeugt davon, daß dies<lb/>
nicht der Fall sein wird, dann steht ihm eine Karriere bevor,<lb/>
denn die Landstraße ist mit tüchtigen Leuten sehr sehr spär<lb break="no"/>lich bedacht. Eine kleine Episode am Rand kann ich mir nicht<lb/>
verkneifen noch schnell zu diktieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe bei der Begrüßung unserer Genossen im Vorraum einen<lb/>
Japaner entdeckt. Ich dachte schon irgendein Funktionär in<lb/>
unserem weitverbreiteten Organisationszweigen ist endlich<lb/>
einmal ein Ausländer. Ich wurde allerdings dann insofern ein<lb/>
<pb n="05-0426" facs="05_1971-04-01_0426.jpg"/>bißchen enttäuscht, als der Japaner nur seine kleine Tochter<lb/>
begleitete, die dann eine Turnübung vorgeführt hat. Er<lb/>
hat also Gruppenanschluß zu unseren Turnern gefunden und be<lb break="no"/>gleitet immer scheinbar seine kleine liebe Tochter. Trotzdem<lb/>
hat es mich sehr gefreut, daß wir wenigstens in unseren be<lb break="no"/>freundeten Organisationen über die nationalen Grenzen hinaus<lb/>
den Gastarbeitern oder anderen Rassen Möglichkeit geben mitzu<lb break="no"/>tun, ein Prozeß, der nicht genug gefördert werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0415_01" facs="05_1971-04-01_0415-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 1.4.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>