<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 25. Februar 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-02-25</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-02-25">Dienstag, 25. Februar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0236" facs="24_1975-02-25_0236.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 25. Feber 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Ministerrat berichtet <name type="person" ref="#per__97525">Häuser</name>, daß nur 34 Betriebe mit<lb/>
5.479 Kurzarbeitern mit Stand per Ende Jänner, d.h. für den<lb/>
Feber gemeldet sind. Interessanterweise hat er auch die Konkurse<lb/>
und Ausgleiche für 1974 verglichen und festgestellt, daß wir un<lb break="no"/>gefähr jetzt die Ziffern 1968 erreicht haben. Die Kapitalsumme<lb/>
allerdings ist dreimal so hoch als 1968. Von 66–70 waren jährlich<lb/>
über 900 Ausgleiche, von 71–74 waren wir stets unter 800, nur<lb/>
im 74 Jahr haben wir 1968 erreicht. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> berichtet, daß die<lb/>
Griechen für New York als Verhandlungsort mit den Türken eintreten<lb/>
da dort der Gen.Sekr. am leichtesten zu erreichen ist. Die Türken<lb/>
dagegen würden Wien, resp. gegebenenfalls Beirut bevorzugen. Nach<lb/>
seiner Meiner wird man sich wahrscheinlich auf den Griechenvorschlag<lb/>
New York einigen. Der Verhandlungsort bzw. die Auswahl liegt aus<lb break="no"/>schließlich jetzt bei <name type="person" ref="#per__114093">Waldheim</name> weil Wien gar nicht mehr gefragt<lb/>
werden muß, da es als Uno-City jederzeit bereit sein muß. <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name><lb/>
hofft, daß nicht technische Schwierigkeiten falls doch Wien ge<lb break="no"/>wählt werden sollte, dann entstehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Tagung des Arbeitsausschusses wirtschaftliche Landesver<lb break="no"/>teidigung wo ich die Einleitung und Begrüßung durchführen sollte,<lb/>
bin ich erst später hingekommen. Man hat, als man seinerzeit diesen<lb/>
Termin, Dienstag 10 Uhr, fixierte, nicht daran gedacht, von Seiten<lb/>
der Abteilung <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name>, daß ich immer um 10 Uhr Ministerrat habe.<lb/>
Der Vorteil war, daß ich eine Stunde fast die Diskussion mit an<lb break="no"/>hören konnte. Außer den bestehenden Arbeitsausschüssen hat<lb/>
<name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> vorgeschlagen, man soll einen Arbeitsausschuß Energie,<lb/>
einen für Außenhandel und einen für Statistik zusätzlich schaffen.<lb/>
Bei Statistik entbrannte dann eine lange Diskussion. Hofrat <name type="person" ref="#per__134823">Zeller</name><lb/>
vom Statistischen Zentralamt wehrte sich mit Recht dagegen, daß<lb/>
man wieder einen zusätzlichen Arbeitsausschuß schafft, der in Wirk<lb break="no"/>lichkeit kaum neue Gesichtspunkte bringt. Die wirklich große<lb/>
Gefahr besteht ja immer nur darin, daß in einem solchen Arbeits<lb break="no"/>ausschuß beschlossen wird, diese und jene Statistik sei sofort zu<lb break="no"/>sätzlich zu erstellen, ohne daß man sich vorher erkundigt, ob nicht<lb/>
das Ziffernmaterial vorliegt. Was nämlich meistens die Landesver<lb break="no"/>teidigung wünscht, sowie alle Bewirtschafter übrigens war, daß man<lb/>
eine detaillierte, bis in die einzelnen Betriebe oder Haushalte<lb/>
<pb n="24-0237" facs="24_1975-02-25_0237.jpg"/>gehende Auskünfte wünscht. So wurde bei der letzten Energie<lb break="no"/>krise von Kärnten z.B. der Wunsch geäußert, man sollte ihnen<lb/>
mitteilen, wieviel Ölöfen sie in den Haushalten von Kärnten<lb/>
womöglich nach Bezirken und Gemeinden aufgegliedert beim Stat.<lb/>
Zentralamt bekannt sind. Auf Grund des Mikrozensusses aber, eine<lb/>
volle Erhebung gibt es überhaupt nicht, konnte man nur schätzungs<lb break="no"/>weise bis zu den Ländern angeben, wieviele Einzelöfen auch<lb/>
vielleicht auf Ölbasis, es gibt. Nicht nur weil ich mit <name type="person" ref="#per__134823">Zeller</name><lb/>
studiert habe sondern weil ich fest überzeugt bin, daß seine Auf<lb break="no"/>fassung hier vollkommen richtig ist, stimmte ich der Meinung von<lb/>
ihm zu, man solle keine zusätzliche Arbeitsgruppe Statistik machen.<lb/>
Wenn man schon eine sinnvolle Tätigkeit in den einzelnen Arbeits<lb break="no"/>gruppen entwickelt und statistische Fragen dort gegebenenfalls<lb/>
zur Sprache bringt, dann soll man das Stat. Zentralamt, wie <name type="person" ref="#per__134823">Zeller</name><lb/>
vorgeschlagen hatte, zu dieser Sitzung besonders einladen. Bis<lb/>
jetzt war es nämlich wieder so, daß das Stat. Amt überhaupt niemals<lb/>
zu den Sitzungen des Landesverteidigungs-Arbeitsausschuß und deren<lb/>
Untergruppen geladen wurde. Brigadier <name type="person" ref="#per__140331">Snahowitsch</name>, der im Ver<lb break="no"/>teidigungsministerium die wirtschaftliche Landesverteidigung be<lb break="no"/>arbeitet, hatte dann Gelegenheit, meinen Kollegen vom Büro, die<lb/>
Erfahrungen wie er mit <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> in den letzten Jahren über dieses<lb/>
Problem verhandelt hat zu schildern. <name type="person" ref="#per__140331">Snahowitsch</name> wollte das ganze<lb/>
Problem theoretisch durchdenken und dann entsprechende Maßnahmen<lb/>
setzen. <name type="person" ref="#per__125823">Hanisch</name> wieder, ein ausgesprochener reiner Praktiker wollte<lb/>
überhaupt keine theoretischen Überlegungen anstellen sondern aus<lb break="no"/>schließlich auf Grund von seinen Bewirtschaftungserfahrungen<lb/>
in der Kriegszeit ähnliche Organisationsformen aufstellen. Das<lb/>
Problem wie vorgegangen werden soll, wenn keine Vorratslager zum<lb/>
Beispiel herrschen, wollte er überhaupt nicht auch nur im theo<lb break="no"/>retischen Fall durchexerzieren. <name type="person" ref="#per__140331">Snahowitsch</name> hat dabei vollkommen<lb/>
recht, daß man in Wirklichkeit immer von der Tatsache ausgehen<lb/>
müsse, daß vorerst keine Vorratslager existieren. Das wirkliche<lb/>
Problem aber ist in meinen Augen, daß wir eigentlich ein System<lb/>
jetzt aufbauen müßten, wie der einzelne Haushalt bei dem ent<lb break="no"/>sprechenden Fall X reagiert. Allein die Ölkrise und jetzt die<lb/>
Zuckerknappheit hat gezeigt, daß die Haushalte sofort versuchen,<lb/>
sich mit größeren Mengen einzudecken und dann ein <choice><choice><sic>terrotierter</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
Markt entsteht. Wir müßten daher, wenn die Zeiten normal sind,<lb/>
den Haushalten mitteilen, daß wir auf alle Fälle, wenn es zu<lb/>
<pb n="24-0238" facs="24_1975-02-25_0238.jpg"/>kritischen Situationen kommt, sofort am nächsten Tag die<lb/>
Geschäfte geschlossen halten. Erst nach einigen Tagen könnte<lb/>
dann, nachdem die ganzen Lager bei den Kleinhändlern aufge<lb break="no"/>nommen wurden und die Verbraucherkarten ausgegeben sind, dann<lb/>
die Verteilung auf Grund der Bewirtschaftungsmaßnahmen beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Bitte versuche <name type="person" ref="#per__140290">Mitterhauser</name> und <name type="person" ref="#per__112946">Schleifer</name> da<lb break="no"/>von zu überzeugen, daß man tatsächlich von dieser ungünstigsten<lb/>
Situation ausgehen muß.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Betriebsräteversammlung<add>[der]</add> Soz. Gewerkschafter in Liesing<lb/>
konnte ich feststellen, daß in der Diskussion die Genossen noch<lb/>
immer volles Vertrauen zur Regierung haben und überzeugt sind,<lb/>
daß wir dieses Wirtschaftsproblem, drohende Arbeitslosigkeit meistern<lb/>
können. Wehe uns, wenn dies nicht gelingt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der ÖGB- Bundesfraktion, zu der ich durch den Vortrag zu spät<lb/>
kam, erlebte ich nurmehr die Diskussion zum Bericht von <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>.<lb/>
Es gab keine neuen Gesichtspunkte, außer daß der Betriebsratsob<lb break="no"/>mann von der Ankerbrot-Fabrik <name type="person" ref="#per__111702">Deutsch</name> auf eine Bemerkung von<lb/>
<name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name>, daß <name type="person" ref="#per__140333">Bacher</name> jetzt dorthin als Direktor kommen könnte, einging<lb/>
und meinte, ihm bliebe nichts erspart. Scheinbar gibt es eine<lb/>
Information, daß <name type="person" ref="#per__140333">Bacher</name> tatsächlich von der Schoeller-Gruppe, ihr<lb/>
gehören nämlich die Ver. Nahrungsmittelwerke und dort wird scheinbar<lb/>
ein neuer Gen.Dir. gesucht, versucht, <name type="person" ref="#per__140333">Bacher</name> dort unterzubringen.<lb/>
Dies liege auch auf der Linie, <name type="person" ref="#per__140334">Lehnert</name> zum Kurier auch einer<lb/>
Industriellenvereinigung, Betrieb, wo <name type="person" ref="#per__97581">Igler</name>, der ebenfalls mit dem<lb/>
Haus Schoeller verwandt ist, seinen ganzen Einfluß geltend machte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> diskutiert mit mir, die Möglichkeit, den sowjetischen<lb/>
Wunsch, ein Röhrenwerk in Linz zu errichten. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> hat den Sowjets<lb/>
einen Brief geschrieben, wo er für die Möglichkeit und das Interesse<lb/>
in Linz dieses Röhrenwerk zu errichten sich herzlichst bedankt<lb/>
und erwartet, daß in der nächsten Zeit dieses Problem bei ihnen<lb/>
positiv gelöst werden kann, <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> selbst hat seit Jahren die<lb/>
Sowjets immer wieder darauf aufmerksam gemacht, ob sie nicht<lb/>
als er die Blechlieferungen für Gasleitungen nach Mannesmann<lb/>
schicken mußte, nicht auch in Österreich ein solches Röhrenwerk<lb/>
errichten sollten. Die Sowjets haben damals immer kategorisch ab<lb break="no"/><pb n="24-0239" facs="24_1975-02-25_0239.jpg"/>gelehnt. Jetzt dürfte, wie auch ich vermute, aus innen<lb break="no"/>politischen Gründen die Sowjets ihre Taktik ändern, wieweit<lb/>
allerdings der sowj. Vorschlag ernst zu nehmen ist, kann momentan<lb/>
nicht geklärt werden. Sie, die VÖEST hat zufällig erfahren, daß<lb/>
auch mit den Jugoslawen von den Mannesmannleuten Verhandlungen<lb/>
geführt werden und das know-how nach Jugoslawien zu verkaufen.<lb/>
Auch dort wünschen die Sowjets, daß eine Röhrenfabrik errichtet<lb/>
wird. Es besteht die große Gefahr, daß die VÖEST nur als Prell<lb break="no"/>bock gegen das Röhrenkartell verwendet werden soll. Die Röhren,<lb/>
die bis zu einer Dimension von 25 cm erzeugt werden, müßten auf<lb/>
alle Fälle mit einer deutschen, eventl. amerikanischen Lizenz ge<lb break="no"/>fertigt werden. Die VÖEST könnte unmöglich eine eigene Produktion<lb/>
ohne einen solchen Know-how-Vertrag errichten. Die VÖEST hofft,<lb/>
daß es ihr gelingt, das Mannesmann bereit ist, ihm Röhrenkartell<lb/>
für die Errichtung eines solches Werkes in Linz einzutreten, wenn<lb/>
dies nämlich nicht der Fall ist, und die VÖEST gegen dieses Kartell<lb/>
eine Röhrenfabrik errichten würde, wo noch dazu 100 % dieser<lb/>
Dimension allein bis 25 cm erzeugt würden, bestünde die Gefahr,<lb/>
daß dies Röhrenkartell insbes. Mannesmann oder ein französischer<lb/>
Betrieb oder gar die Japaner gegebenenfalls durch Konkurrenz<lb/>
VÖEST im Weltmarkt dann vollkommen ruinieren könnte. Die Röhren<lb break="no"/>produktion kann daher nur, entweder mit Zustimmung des Kartells<lb/>
erfolgen oder muß unterbleiben. Ich teile diese Meinung von <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name><lb/>
weil wir uns außerstande sehen würden, gegen das mächtige int.<lb/>
Röhrenkartell aufzutreten. Für Mannesmann bedeuten diese Dimensionen<lb/>
daß nur bis zu 20 % seiner Kapazität damit derzeit beschäftigt ist.<lb/>
Wenn daher ein Konkurrenzkampf begonnen werden soll, würde das<lb/>
Int. Röhrenkartell einen verschwindenden Prozentsatz seiner sonstigen<lb/>
Röhrenproduktion auf diese Dimension zusätzlich umstellen und<lb/>
könnte damit die VÖEST am Weltmarkt überall schlagen. Die Kredit<lb break="no"/>frage würde sich lösen lassen, hier würden die Sowjets sicher mit<lb/>
Hilfe der Donaubank und sonstiger Kreditinstitute, die 250 Millionen<lb/>
Dollar leicht aufbringen. Fraglich ist dann nur noch, die Bezahlung<lb/>
der Röhren und die sowjetischen Abnahmewünsche. Hier sollen außer<lb/>
Rohstoffe eventuell Gas und teilweise Barzahlungen insbes. sowj.<lb/>
Maschinen übernommen werden. Die VÖEST erklärt sich außerstande,<lb/>
hier größere Partien zu übernehmen. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> sagt mit Recht, er hat<lb/>
mit den Oststaaten immer das Hauptproblem, daß diese für alle<lb/>
Lieferungen ob das nun die Polen, die Ungarn, die Tschechen aber<lb/>
<pb n="24-0240" facs="24_1975-02-25_0240.jpg"/>ganz besonders die Rumänen und die Bulgaren sind, den größten<lb/>
Krampf ihnen nachzuweisen, daß er außerstande ist, Maschinen<lb/>
von diesen Ländern in größerer Menge zu beziehen. Die Deutschen,<lb/>
die dies tun, haben es leichter, weil sie dann diese Maschinen<lb/>
bei vielen Mittelbetrieben verkaufen. Die VÖEST hat diese Mög<lb break="no"/>lichkeit nicht weil sie Werkzeugmaschinen selbst erzeugt und<lb/>
daher kann sie diese Maschinen-Exportwünsche der Oststaaten<lb/>
kaum erfüllen. <name type="person" ref="#per__97644">Koller</name> wird auf alle Fälle mit den Sowjets engsten<lb/>
Kontakt halten, wird den Handelsrat und den Geschäftsträger bei<lb/>
nächster Gelegenheit sogar sagen, daß er mit mir Kontakt aufge<lb break="no"/>nommen hat und Besprechungen geführt hat, damit klar und deutlich<lb/>
zum Ausdruck kommt, daß wir uns sehr wohl über den Wunsch der<lb/>
Sowjets, den Kopf zerbrechen. Solange aber die Vorfrage mit dem<lb/>
Röhrenkartell nicht geklärt ist, kann es keine positive Entscheidung<lb/>
geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Präsidium und Vorstand auf der Landstraße besprachen wir die<lb/>
Probleme der Nationalratsliste. Da wir anstelle von 5 Kandidaten<lb/>
nur mehr 4 zu stellen haben, hat <name type="person" ref="#per__97892">Günther Sallaberger</name> sofort auf<lb/>
seine Aufstellung verzichtet. Auch bezüglich des vierten Mandates<lb/>
wurde den Frauen überlassen, ob sie wieder <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> oder evtl. eine<lb/>
andere Genossin auf diesen Platz wollen. Die Frauenleiterin <name type="person" ref="#per__97582">Jacobi</name><lb/>
stellt allerdings auf dem Standpunkt, das müßte wieder <name type="person" ref="#per__112037">Tischler</name> sein.<lb/>
Am dritten Platz war bis jetzt immer ein Gewerkschafter und es wird<lb/>
<name type="person" ref="#per__137387">Kapaun</name>, der Obmann unserer <choice><choice><sic>Gewerkschaftsorganisation</sic><corr>möchte? wird?</corr></choice></choice>, mit seinen<lb/>
Genossen sprechen, ob wieder <name type="person" ref="#per__137388">Schönbichler Ernst</name> von Siemens auf<lb/>
diesen Platz kommt. Der zweite Platz, <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, ist vollkommen unbe<lb break="no"/>stritten, ebenso meine Spitzenkandidatur im Bezirk. Dies bedeutet<lb/>
allerdings, da ja andere Bezirke nicht zwei Nationalräte haben,<lb/>
insbes. wenn sie diese nicht im direkten Wahlgang erreichen können<lb/>
und dies bei uns beim besten Willen nicht der Fall, nicht einmal<lb/>
bei der für uns so günstigen Wahl 1971 haben wir dies erreicht, daß<lb/>
es um den zweiten Platz ein richtiges Griß ist in der Wiener Organi<lb break="no"/>sation geben wird. Der zweite Platz in der Landstraße bedeutet<lb/>
allerdings den 34. Platz auf der einheitlichen, nur einen Wahl<lb break="no"/>kreis umfassenden Wiener Liste. Ich werde deshalb unter allen Um<lb break="no"/>ständen den Spitzenplatz auf der Landstraße versuchen, in Wien<lb/>
genau so wie ich vor 15 Jahren auf die Landstraße gekommen bin,<lb/>
als Kandidat auf eine zentrale Notwendigkeit die Taktik wieder auf<lb break="no"/>bauen. Meiner Meinung nach muß alles gemacht werden, damit wir <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name><lb/>
<pb n="24-0241" facs="24_1975-02-25_0241.jpg"/>wieder in den Nationalrat bringen. Auch <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name>,<lb/>
unser derzeitiger Klubobmann, ist der Meinung, daß <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> als<lb/>
dringende Notwendigkeit im Parlament bleiben muß. Das ganze<lb/>
Problem wird ja nur deshalb problematisch und taucht auf, weil<lb/>
in Wirklichkeit jetzt nur feststeht, daß zwei Genossen aus dem<lb/>
jetzigen Nationalrat ausscheiden, nämlich von der Wiener Liste<lb/>
der Klubobmann <name type="person" ref="#per__98066">Robert Weisz</name> und der Klubordner <name type="person" ref="#per__115155">Skritek</name>. Bei zwei<lb/>
der Altersklausel unterliegenden Abgeordneten, nämlich <name type="person" ref="#per__97442">Firnberg</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__97384">Cernetz</name>, ist noch nicht endgültig entschieden. Da wir nun von<lb/>
Wien drei Mandate auf Grund der Volkszählung an den Westen abgeben<lb/>
wovon garantiert zwei sozialistische Mandate sein werden kann es<lb/>
zu einer entsprechenden Schwierigkeit, insbes. was die neuen<lb/>
zentralen Notwendigkeiten betrifft, die Wien zusätzlich übernehmen<lb/>
muß, bei der Endstelle der Liste dann kommen. Um die Schwierigkeiten<lb/>
einigermaßen zu lösen wird sich doch als Notwendigkeit erweisen<lb/>
meinen Vorschlag von 1971 sofort in die Tat umzusetzen, daß nämlich<lb/>
die Minister ihr Mandat sofort zur Verfügung stellen sollen. Dadurch<lb/>
kann die Fraktion im Parlament entsprechend verstärkt werden. 1971<lb/>
hat man dies von mir gemachten Wunsch entschieden abgelehnt. 1975<lb/>
wird man wahrscheinlich froh sein, wenn Minister diesen Vorschlag<lb/>
machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine lustige Detailinformation erfuhr ich von Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__114463">Altziebler</name><lb/>
von der Steweag. Ich ersuchte ihm, alles vorzukehren, damit die<lb/>
110 kV Leitung, wenn wir den Devolutionsantrag bearbeiten, dann<lb/>
so schnell als möglich gebaut werden könnte. Er versprach sich<lb/>
dafür sofort einzusetzen und erklärte, die Steweag sei jederzeit<lb/>
bereit. Der Streit zwischen Wartberg und Mitterndorf, zwei sozial.<lb/>
Gemeinden, wo die Leitung geführt werden soll, ist nicht zuletzt<lb/>
dadurch besonders entbrannt, weil die beiden Bürgermeister jetzt<lb/>
gar nicht mehr miteinander sprechen, obwohl sie beide der Soz.<lb/>
Partei angehören, ein Grund dazu soll sein, daß der eine den<lb/>
anderen zwei Bläser von einer Kapelle für seine Kapelle abgeheuert<lb/>
hat. Daß die Blasmusik in Österreich eine große Rolle spielt, ist<lb/>
mir immer bekannt gewesen, ich habe zu <name type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</name> einmal gesagt,<lb/>
wir bräuchten uns wegen der Verteidigung Österreichs gar nicht so<lb/>
viel den Kopf zerbrechen, am besten wir schicken dann unsere Musik<lb break="no"/>kapellen an die Grenze, die können schon allein aus der großen<lb/>
Anzahl ohneweiters eine Verteidigungslinie errichten. Daß aber<lb/>
selbst so ernste Fragen, wie eine Elektroleitung auch von Blas<lb break="no"/>musikern beeinflußt werden, das war selbst für mich neu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0235_01" facs="24_1975-02-25_0235-01.jpg"/>
         <pb n="24_0241_01" facs="24_1975-02-25_0241-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 25.2.1975</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="24_0241_02" facs="24_1975-02-25_0241-02.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>