<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780613">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 13. Juni 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-06-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-06-13">Dienstag, 13. Juni 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-06-07">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0669" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0669.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_01">Dienstag, 13. Juni 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_02">Der Besitzer von Loba Chemie, Dr. <rs type="person" ref="#per__111716">Löw-Beer</rs>, hat bei der Über<lb break="no"/>reichung des Dekretes zur Führung des Staatswappens mitgeteilt,<lb/>
dass es sehr schwer ist, mit den Auto-Firmen zu einem Abschluss<lb/>
zu kommen, Die Intervention bei den europäischen Autofabriken<lb/>
war erfolgreich. Selbst die VW-Werke haben sich an ihn gewandt,<lb/>
um sein Autopflegeschutzmittel, insbesondere die Konservierungs<lb break="no"/>mittel, Korrosionsschutzmittel, eventuell bei ihm zu beziehen.<lb/>
Er selbst erzeugt nur Spitzenqualität, 24 Schilling pro Liter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_03">Agip und Castrol aber wollen jetzt dazu übergehen, Produkte ein<lb break="no"/>zuführen, die ungefähr die Hälfte seiner Spitzenproduktpreise<lb/>
kosten. Die Qualität sei auch entsprechend schlecht. SChef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs><lb/>
schlägt ihm vor, er soll die Qualitätsnormen mitteilen, damit<lb/>
wir versuchen, sie in Ö-Normen durch den Normenausschuss beschliessen<lb/>
zu lassen. Eventuell kommt sogar eine verbindliche Erklärung in<lb/>
Frage. Interessant für mich war bei dieser Überreichung, dass<lb/>
überhaupt nur eine einzige Person, nämlich Dr. <rs type="person" ref="#per__111716">Beer</rs> selbst, an<lb break="no"/>wesend war. Wenn Firmen dies nicht in firmengrossem Rahmen machen,<lb/>
so haben bis jetzt zumindestens ihre Verwandten oder wenigsten<lb/>
einen Fotografen mitgebracht. <rs type="person" ref="#per__111716">Beer</rs> bedankte sich, dass wir so<lb/>
schnell und auf so unbürokratischem Weg die Überreichung durch<lb break="no"/>geführt haben. Er erhofft sich durch dieses Dekret scheinbar<lb/>
eine Unterstützung bei seinen schwierigen Verkäufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_04">In der Ministerratsvorbesprechung ersuchte <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> über die<lb/>
Staatsbürgerschaftsfrage in Causa Habsburg zu berichten. LH <rs type="person" ref="#per__112031">Maurer</rs><lb/>
hat dies im Alleingang gemacht, er steht auf dem Standpunkt,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114938">Habsburg</rs>, der in Reichenau geboren ist und daher laut unserem<lb/>
Staatsbürgerschaftsgesetz in NÖ beheimatet, sich Verdienste um<lb/>
Österreich erworben hat, sodass trotz der deutschen Staatsbürger<lb break="no"/>schaft die österreichische gelassen werden soll. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> erklärte,<lb/>
das Innenministerium könnte dagegen nichts unternehmen, ja er sei<lb/>
nicht einmal verständigt worden. <rs type="person" ref="#per__108328">Pahr</rs> meinte in Angelegenheiten<lb/>
Artikel 11 besteht die Möglichkeit einer<lb/>
objektiven Verwaltungsgerichtshofbeschwerde innerhalb von 6 Monaten,<lb/>
wann der Fall der Behörde zur Kenntnis gelangt. Ich glaube, dass aber<lb/>
gar niemand interessiert ist, nochmals eine Habsburg-Diskussion aufzu<lb break="no"/>rollen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0670" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0670.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_05"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete, dass er nach der Aussprache <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
über die Kernkraftwerkfrage von diesem informiert wurde, dass<lb/>
sie zwar sehr freundschaftlich erfolgte, aber keinerlei Ergebnis<lb/>
brachte. Der Klub sollte eventuell jetzt Formulierungen versuchen,<lb/>
die die ÖVP akzeptieren könne, auf alle Fälle soll nächste Woche,<lb/>
wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> von seinem Erholungsurlaub zurückkomme, ein Gipfel<lb break="no"/>gespräch stattfinden. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> fragte mich, das ist nämlich jetzt<lb/>
sein System, die Minister zu ersuchen, irgendwelche Informationen<lb/>
ebenfalls zu geben, wie ich die Situation sehe, weil er den Eindruck<lb/>
hat, dass sich die Wirtschaft in der ÖVP nicht mehr durchsetzen kann.<lb/>
Ich musste ihm dies bestätigen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> fragte dann, wie<lb/>
es mit der Wirtschaftstreuhänderordnung, die ein Teil der Wirt<lb break="no"/>schaftstreuhänder novelliert haben will, steht. Ich erklärte sofort,<lb/>
dass ich nicht daran denke, das Ges.m.b.H.-Gesetz soll jetzt<lb/>
novelliert werden, u.a. das Mindestkapital auf 500.000 Schilling<lb/>
aufgestockt. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> erklärte, es gäbe darüber eine klare Verein<lb break="no"/>barung mit der Handelskammer. Diese könnte sich aber jetzt scheinbar<lb/>
auch innerhalb der ÖVP nicht durchsetzen. Auch <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hat beim<lb/>
Kreditwesensgesetz und Sparkassengesetz genau dieselben Erfahrungen<lb/>
gemacht. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> fürchtet, dass es auch beim Konsumentenschutzgesetz<lb/>
genauso sein wird. Im Nationalrat wird von der ÖVP sicherlich abge<lb break="no"/>lehnt werden die Sozialpartnervereinbarung zum Ges.m.b.H.-Gesetz,<lb/>
wonach Publizitätsvorschriften die Arbeiterkammer gefordert hat<lb/>
und die selbst von solchen Gesellschaftsrechtsexperten, wie Prof.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114939">Kastner</rs> oder <rs type="person" ref="#per__112582">Schönherr</rs>, positiv befürwortet wurden, von der ÖVP<lb/>
abgelehnt. Die Änderung der Wirtschaftstreuhänder-Berufsordnung<lb/>
ist nach allgemeiner Auffassung der Regierung deshalb nicht notwendig,<lb/>
weil dadurch nur der ÖVP-Kandidat für den Präsidentenposten <rs type="person" ref="#per__113112">Böck</rs><lb/>
versuchen würde, den derzeit nicht parteigebundenen, aber sicherlich<lb/>
mit der ÖVP sympathisierenden Präsidenten <rs type="person" ref="#per__114940">Burkert</rs> stürzen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Ich habe die Frage vorher mit SChef <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> be<lb break="no"/>sprochen. Bitte auf die Tagesordnung der Sektionsleitersitzung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_07"><rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete, dass die Steuersenkungsgespräche mit den Inter<lb break="no"/>essensvertretungen abgeschlossen sind. Er wird in der nächsten<lb/>
Ministerratsvorbesprechung, bei Anwesenheit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs>, über die Budget<lb break="no"/>situation berichten. Im diesjährigen Budget hat er mit minus 5 Mia<lb/>
Schilling Einnahmen zu rechnen. Die Strassenverkehrsabgabe bringt<lb/>
<pb n="43-0671" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0671.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht wie vorgesehen 4 Mia, sondern maximal die Hälfte und<lb/>
zusätzliche Zinsenstützungen belasten das Budget. Er wird auch<lb/>
vom Leiter des Wirtschaftsforschungsinstitut <rs type="person" ref="#per__97937">Seidel</rs> ein Gutachten<lb/>
bekommen, ausserdem eine Budgetvorschau des Wirtschafts- und<lb/>
Sozialbeirates. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> ist fest entschlossen, die Steuersenkung<lb/>
so weit wie möglich rauszuschieben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_08"><rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> wurde von ihm aufgefordert, die Agrarpreisprobleme darzu<lb break="no"/>legen. Bei der Milch, meinte <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs>, kämen aus dem Trinkmilch<lb break="no"/>absatz 300 Mio Schilling für die Sportstützungen. Wenn daher<lb/>
durch einen zu hohen Preis der Absatz zurückgeht, schadet sich<lb/>
die Landwirtschaft selbst. Ausserdem wird ja die Staatsstützung<lb/>
vom inländischen Verbrauch aus in Hinkunft gerechnet. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs><lb/>
hofft auf eine verständnisvolle Haltung der Landwirtschaft. Ich<lb/>
bezweifle dies. Bezüglich des Getreidepreises hofft er, dass die<lb/>
Landwirtschaft einsieht, dass wir den Normalweizenpreis von der<lb/>
amtlichen Preisregelung freigeben müssen. Da in der EG die Getreide<lb break="no"/>preise um 1/2 % bis maximal 2% nominell erhöht wurden, was real<lb/>
sogar eine Senkung bedeutet, dass wir auch beim Qualitätsweizen<lb/>
mit einem ganz kleinen Zuschlag durchkommen werden. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> hat mir<lb/>
vorher mitgeteilt, er hätte in seinem Ministerium vereinbart, dass<lb/>
nicht mehr MR <rs type="person" ref="#per__114941">Stühlinger</rs> allein zu den Preisbesprechungen kommt,<lb/>
denn dieser hat sich gegen eine Freigabe des Normalweizenpreises<lb/>
ganz entschieden ausgesprochen. Umso überraschter war ich, als<lb/>
ich dann einen Brief von MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> bekam, wo das Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium mir schriftlich mit heutigem Tag bestätigt, dass sie<lb/>
auf alle Fälle gegen eine Aufhebung der amtlichen Preisregelung<lb/>
für Normalweizen ist. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> war, als ich ihm dies mitteilte, auch<lb/>
sehr überrascht. Unwahrscheinlich, wie die Agrarbürokratie aus<lb break="no"/>schliesslich im Interesse der Landwirtschaftskammer Politik macht.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> erklärte, dass er unbedingt auch für eine Liberalisierung auf<lb/>
dem Agrarsektor eintritt. MR <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> wollte mir bei seiner Bericht<lb break="no"/>erstattung nachmittags dann auch unbedingt auseinandersetzen, dass<lb/>
wir unter gar keinen Umständen die Aufhebung der Preisregelung<lb/>
für Normalweizen durchführen sollten. Er musste allerdings zugeben,<lb/>
dass ich jetzt durch 3 Jahre der Landwirtschaft immer wieder ange<lb break="no"/>droht habe, diese Massnahme zu setzen und die Landwirtschaft sich<lb/>
darum überhaupt nicht gekümmert hat.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0672" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0672.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_09"><rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> berichtete, dass jetzt die Landeshauptleute bereit<lb/>
sind, einen Artikel 15 A, Vertrag<add>[Artikel-15a-Vertrag?]</add> über den Höchstgehalt von Schwefel<lb/>
im Heizöl, abzuschliessen. <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> meinte, damit würden die<lb/>
Verhandlungen über ihre Kompetenzanreicherung mit den Landes<lb break="no"/>hauptleuten gefährlich präjudiziert. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> teilte diese Meinung,<lb/>
weshalb der Antrag im Ministerrat dann zurückgestellt wurde.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> berichtete, dass ein wichtiger Artikel 15 A, Staatsvertrag<add>[Artikel-15a-Staatsvertrag?]</add>,<lb/>
als erstes abgeschlossen werden sollte, nämlich über die Kranken<lb break="no"/>anstaltenfinanzierung. Dass dies wichtiger ist als die Ölregelung,<lb/>
steht und stand für mich ausser jeder Diskussion. Ob <rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs><lb/>
aber wirklich von ihren Beamten klug beraten war darauf zu ver<lb break="no"/>zichten, kann ich bis jetzt noch nicht beurteilen. Dies wird<lb/>
erst das Verhandlungsergebnis mit den Ländern über die Kompetenz<lb break="no"/>anreicherung des Gesundheitsministerium zeigen. Ich bin fest davon<lb/>
überzeugt, dass man dort kaum etwas erreichen wird, weshalb eine<lb/>
Schritt-für-Schritt-Politik in meinen Augen doch zielführender wäre.<lb/>
Solange diese Frage im Handelsministerium behandelt wurde und<lb/>
kompetent war, habe ich stets auf Schritt-für-Schritt-Politik Wert<lb/>
gelegt. Die Bürokratie im Gesundheitsministerium möchte aber zuerst<lb/>
alles kompetenzmässig bei ihr haben, um dann – siehe Genehmigungs<lb break="no"/>verfahren in Kernkraftwerkfragen – zögernd oder unzulänglich die<lb/>
Regelungen dann durchzuführen. <rs type="person" ref="#per__97511">Haiden</rs> berichtete mir auch, dass<lb/>
nachdem jetzt für gewerbliche Produkte die Kennzeichnungsvorschriften<lb/>
für Importwaren geregelt sind, er immer wieder gefragt wird, wann<lb/>
endlich etwas auf dem Lebensmittelsektor geschieht. Dort aber ist<lb/>
bekanntlicher Weise auch das Gesundheitsministerium zuständig. Es<lb/>
ist für mich ein interessantes Phänomen, dass die Bürokratie<lb/>
stets immer nur eines haben will, Kompetenz und mehr Imperium,<lb/>
dann aber erklärt sie sich ausser Stande wegen Personalmangel,<lb/>
ausser weiss sonst was eine wirklich zweckmässige Regelung, vor allem<lb/>
zeitgerecht, durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_10"><rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs> berichtet, dass jetzt endlich auch das Verkehrsministerium<lb/>
den Wunsch der Hoteliers, welcher vom Handelsministerium unterstützt<lb/>
wurde, nämlich Fernsehberechtigungsmassnahmen für Zimmerfernsehen<lb/>
zustimmt. Im nächsten Verkehrsausschuss wird daher der Initiativ<lb break="no"/>antrag der ÖVP behandelt. Für die Pensionistenheime und Invalidenheime<lb/>
wird ebenfalls gleich eine 100%ige Befreiungsregelung vorgesehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_11">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte sofort die Fremdenverkehrsorganisationen<lb/>
verständigen lassen, dass der Wunsch auch des Handelsministeriums<lb/>
jetzt erfüllt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0673" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0673.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_12"><rs type="person" ref="#per__98063">Weissenberg</rs> teilt die Mitte-Juni-Ziffern über die Arbeitslosenrate<lb/>
1,4% mit. Mit 39.342 ist dies eine phantastische Zahl. Niemand kann<lb/>
sich dies erklären, auch ich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_13">Redakteur <rs type="person" ref="#per__114943">Bruggmann</rs> von der Tribune de Geneve interessiert sich über<lb/>
die Wirtschaftslage und meint, Österreich ist wirklich, was seinen<lb/>
Aufstieg betrifft, ungeheuer beeindruckend. In der französischen<lb/>
Schweiz weiss man viel zu wenig über Österreich und den Leistungen<lb/>
in den letzten Jahrzehnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_14">Bei der Eröffnung der neuen Büro- und Geschäftsräume der Ver<lb break="no"/>vielfältigungsfirma Gestetner appelliere ich zur Freude der Beleg<lb break="no"/>schaft an die anwesende Besitzerin, die jetzt in London sitzt,<lb/>
dass sie doch eine kleine Produktion nach Österreich verlegen sollte.<lb/>
Die Firma beschäftigt in Österreich 150 Menschen bei insgesamt,<lb/>
wenn man alle ihre Handelsniederlassungen usw. dazurechnet, 20.000.<lb/>
Frau <rs type="person" ref="#per__114942">Gestetner</rs> verspricht mir, sie wird dies im Vorstand zur<lb/>
Sprache bringen. Natürlich habe ich ihr dann beim Rundgang auch<lb/>
noch alle die Vorteile einer Investition in Österreich klargemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> soll nachstossen und auf Wunsch der<lb/>
Investoren Broschüre schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_16">Zur Gewerkschaftstag-Eröffnung für Kunst, Medien und Freie Berufe,<lb/>
die ich nicht nur als Gewerkschaftsobmann der dieser kleinen<lb/>
Gewerkschaft Reverenz erweisen will. Da ich für die Filmförderung<lb/>
mit zuständig bin, habe ich auch als Handelsminister, glaube ich,<lb/>
einen guten Grund gehabt, dort hinzugehen. Wie erwartet war dort<lb/>
auch nur noch Minister <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> und sonst kein anderes Regierungs<lb break="no"/>mitglied. Bei den grossen Gewerkschaften wie Metall, Privatange<lb break="no"/>stellte, Öffentlicher Dienst kommt womöglich die ganze Regierung.<lb/>
Bei den kleineren, was ich einsehe, hat jeder immer irgend etwas<lb/>
anderes zu tun. Ich hätte eigentlich müssen den Klub besuchen,<lb/>
obwohl dort in den nächsten 2 Tagen nur Militärfragen und Sozial<lb break="no"/>fragen behandelt werden. Mit <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> besprach ich die weitere<lb/>
Vorgangsweise für das Filmförderungsgesetz. <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> meinte, jetzt<lb/>
sei der Finanzminister am Zug. Dieser beabsichtigt ja, die Wien-<lb/>
Film in irgendeiner Weise einzubauen und müsste jetzt entsprechende<lb/>
Vorschläge machen. Ich bin nicht davon überzeugt, dass er hier<lb/>
recht hat. Auf alle Fälle wird es aber eine gute Ausrede sein, wenn<lb/>
<pb n="43-0674" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0674.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> – und das wird sicherlich in der nächsten Zeit kommen –<lb/>
fragt, wie es eigentlich mit der Filmförderung weitergeht. Eine<lb/>
Resolution, die der Gewerkschaftstag sicher beschliessen wird,<lb/>
verlangt hier ebenfalls Massnahmen. Ich habe mir die 112 Resolutionen<lb/>
und Anträge durchgesehen, weil ich eigentlich so etwas erwartete.<lb/>
Tatsächlich wird in einer verlangt, dass nach 2 Regierungserklärungen<lb/>
jetzt endlich der Ministerialentwurf 1976 beschlossen werden sollte.<lb/>
Wenn es daher in der Regierung zur Debatte kommen wird, kann ich<lb/>
darauf verweisen, dass es schon mehrere Entwürfe gegeben hat, der<lb/>
dafür aber zuständige und mitkompetente Unterrichtsminister noch<lb/>
nicht endgültig entschieden hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte dränge <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs>, dass er aktmässig immer<lb/>
wieder festhält, wie wir uns im Unterrichtsministerium um eine Lösung<lb/>
bemühen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_18">Mit dem Gen.Dir. der Internationalen Energieagentur <rs type="person" ref="#per__114944">Lantzke</rs> besprach<lb/>
ich vor dem Abflug die Energiesituation. <rs type="person" ref="#per__114944">Lantzke</rs> hofft, dass es <rs type="person" ref="#per__109804">Carter</rs><lb/>
gelingen wird, bei den Wirtschaftsgipfel in Deutschland neue Ener<lb break="no"/>giesparprogramme vorzulegen resp. seine Energiepolitik klar und<lb/>
deutlich in Europa darzulegen. Mein Einwand war sofort, dass dies<lb/>
gar nichts nützt, solange er sich nicht im Kongress durchgesetzt hat.<lb/>
Absichtserklärungen gibt es weltweit, auch über Energiesparen, genug.<lb/>
In Österreich haben wir eine ähnliche Situation. Jedermann spricht<lb/>
vom Energiesparen, niemand setzt konkrete Massnahmen. <rs type="person" ref="#per__114944">Lantzke</rs> be<lb break="no"/>richtet mit auch, dass er bei einer Aussprache mit NR <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> den<lb/>
Eindruck gehabt hat, dass dieser – scheinbar aber nur zur Wahrung<lb/>
des Dekor – keine ?? ablehnende Haltung gegenüber der Atomenergie<lb/>
und des Kernkraftwerkes Tullnerfeld zu erkennen gegeben hat.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> dürfte auch auf dem CDU-Energietag in Hannover teilgenommen<lb/>
haben und kennt den CDU-Energiesprecher <rs type="person" ref="#per__114945">Riesenhuber</rs> sehr gut. Dieser<lb/>
hat allerdings eine klarere Haltung als <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs>, versicherte mir <rs type="person" ref="#per__114944">Lantzke</rs>.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114944">Lantzke</rs> glaubt überhaupt, dass es möglich sein müsste, die ÖVP auf<lb/>
die Haltung der CDU in Deutschland zu verweisen. Hier irrt er aber<lb/>
ganz gewaltig. So wenig wie es gelingt, die FPÖ auf die FDP-Linie<lb/>
zu bringen, so wird es auch schwierig sein, die ÖVP auf die CDU<lb/>
positive Einstellung zur Kernkraft zu bewegen.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0675" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0675.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_19">Vizeministerpräsident <rs type="person" ref="#per__112982">Sultan</rs>, der mit seinem Staatssekretär und<lb/>
Beamten gekommen ist in der Hoffnung, dass wir jetzt den ägyptisch-<lb/>
österreichischen Atomlagervertrag fixieren, womöglich sogar unter<lb break="no"/>schreiben, wird, glaube ich, ein wenig enttäuscht sein. Dies gibt<lb/>
mir sogar SChef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> zu. <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs> hat bei seinem letzten Aufenthalt<lb/>
in Kairo den Vertragsentwurf paraphiert, allerdings liegt darin<lb/>
nicht nur die gesamte Verantwortung, sondern vor allem mal die<lb/>
gesamte Kostentragung bei der GKT. Diese hat mir mitgeteilt – und<lb/>
dies sagte ich auch <rs type="person" ref="#per__112982">Sultan</rs> – dass sie sehr interessiert ist in konkre<lb break="no"/>ten Gesprächen festzustellen, wie sich alles in Ägypten abwickeln<lb/>
sollte. Erst dann könnte sie endgültig beschliessen, wie und welche<lb/>
finanzielle Belastung sie auf sich nehmen kann. In meinen Augen<lb/>
handelt es sich dabei verständlicher Weise nur um einen Zeitgewinn,<lb/>
denn jetzt kann und will die GKT nicht entscheiden, 1 Mia Schilling<lb/>
für Infrastrukturmassnahmen – sprich ein Spital – in Ägypten zu<lb/>
zahlen. Vorher müsste vor allem geklärt werden, ob die Amerikaner dann<lb/>
einer solchen Lagerung dort überhaupt zustimmen. <rs type="person" ref="#per__112982">Sultan</rs> erzählte<lb/>
mir bei der Fahrt, dass sie derzeit mit Amerika wegen der Friedensbe<lb break="no"/>mühungen gute Gesprächspartner sind. <rs type="person" ref="#per__112568">Sadat</rs> rechnet auf eine gross<lb break="no"/>zügige Unterstützung Amerika's. Wenn dies zutrifft, müsste es eigent<lb break="no"/>lich auch möglich sein, eine Lagerungsmöglichkeitsgenehmigung von<lb/>
den amerikanischen Uranstäben aus unserm Kernkraftwerk zu bekommen.<lb/>
Ich bin allerdings überzeugt, dass dies noch sehr lange dauern wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_20">Die Opel-Werke haben neue Autotypen vorgestellt. Präsident <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs><lb/>
ersuchte mich vor längerer Zeit mit den Opel-Leuten Kontakt aufzu<lb break="no"/>nehmen. Ich nützte daher die Gelegenheit um mit Herrn Dir. <rs type="person" ref="#per__114947">Schimpf</rs> und<lb/>
Verkaufsleiter <rs type="person" ref="#per__114948">Wächter</rs> ihre Wünsche zu besprechen. <rs type="person" ref="#per__114947">Schimpf</rs> teilte mir<lb/>
in einem 4-Augen-Gespräch mit, dass aus Amerika <rs type="person" ref="#per__114946">Alex Cunningham</rs>,<lb/>
Spitzenmanager, gekommen ist und ihn aufgefordert hat, das auch General<lb/>
Motors sich in Österreich stärker engagieren möchte. Er soll mit dem<lb/>
Handelsministerium Kontakt aufnehmen, damit Gespräche stattfinden<lb/>
können. <rs type="person" ref="#per__114947">Schimpf</rs> wird jetzt mit Rüsselsheim diesbezügliche Gespräche<lb/>
führen und eine Delegation wird nach Österreich kommen. Ich erklärte<lb/>
mich sofort bereit, diese zu empfangen. Als ersten Schritt schlug<lb/>
ich vor, dass SChef <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs> oder MR <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> sich mit ihm ins Einvernehmen<lb/>
setzen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte veranlasse sofort die Kontaktaufnahme.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0676" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0676.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_22">Im Vorstand auf der Landstrasse wurde ausser den organisatorischen<lb/>
Problemen die Frage des Kernkraftwerkes, aber noch viel mehr die<lb/>
Frage der Justizreform diskutiert. Auch in unserem Bezirk wurde –<lb/>
so wie glaube ich in ganz Wien – um nicht zu sagen in ganz Österreich –<lb/>
die <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs>'sche Reform als verbal überzogen betrachtet. Mit Recht<lb/>
haben unsere jungen Leute erklärt, wo immer <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> dann aufklären<lb/>
kann – und dies macht er besonders bei den Jungen sehr leiden<lb break="no"/>schaftlich und gerne – wird aller Zweifel an der Richtigkeit an seiner<lb/>
Vorgangsweise widerlegt. In der Öffentlichkeit kommt er aber trotzdem<lb/>
sehr schlecht an. Der Grund liegt erstens, dass die Kronen-Zeitung<lb/>
gegen ihn in dieser Frage, insbesondere <rs type="person" ref="#per__109961">Staberl</rs>, eine ganz grosse<lb/>
Aktion gestartet hat, darüber hinaus haben die Leute halt, wie man<lb/>
bei uns erklärte, vor den Verbrechern wesentlich mehr Angst, als<lb/>
vor der Atomenergie. Von Letzterem bin ich nicht so sehr überzeugt,<lb/>
denn ein grosser Teil der Bevölkerung hat sehr wohl auch vor dem<lb/>
Atom, von dem sie sich überhaupt nichts vorstellen kann, fast würde<lb/>
ich sagen, eine Urangst. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> berichtete mir, dass im Klub wegen<lb/>
des Atoms eine lebhafte und heftige Diskussion war. Nach dem Bericht<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> hat insbesondere der Abg. <rs type="person" ref="#per__112988">Wille</rs> und ganz besonders die<lb/>
Abg. <rs type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</rs> sich gegen die Vorgangsweise in der Atomfrage ausge<lb break="no"/>sprochen. <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> konnte – da er ja wirklich auf diesem Gebiet ein<lb/>
ausgesprochener Fachmann jetzt schon ist – so antworten, dass, wie<lb/>
mir <rs type="person" ref="#per__97558">Hobl</rs> schon bei dem Empfang von General Motors sagte, blendend<lb/>
replizierte. Sogar Zwischenapplaus hatte er geerntet. Für mich, da<lb/>
ich ja nicht anwesend war, ist dies ein Beweis mehr, dass die über<lb break="no"/>wältigende Mehrheit der Fraktion im Klub eine endgültige Erledigung<lb/>
dringend wünscht. Ich bin nicht so sicher, ob diese Meinung dann<lb/>
auch noch bestehen wird, wenn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Gipfelgespräche mit der<lb/>
ÖVP zu keinem positiven Ergebnis führen kann. Dann fürchte ich,<lb/>
wird er selbst wieder seine alten politischen Bedenken, Verlust<lb/>
der Mehrheit durch unsere Entscheidung für die Kernenergie, vortragen.<lb/>
Dann fürchte ich, wird sich das Blatt wieder einmal wenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-06-13_23"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0668_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0668-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.6.1978</head>
         </div>
         <pb n="43_0668_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0668-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="43_0676_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0676-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <pb n="43_0676_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0676-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 122. Ministerratssitzung, 13.6.1978</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="43_0676_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0676-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="43_0676_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-06-13_0676-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>