<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19730523">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 23. Mai 1973</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band16_1973-05-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-05-23">Mittwoch, 23. Mai 1973</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-10-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band16/">
      <body>
         <pb n="16-0601" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0601.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_01">Mittwoch, 23. Mai 1973</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_02">Dr. <rs type="person" ref="#per__146084">Binder</rs> von der Österr. Kreditinstitut Bank hat angerufen, ob auch er<lb/>
die rumänische Investitionsliste bekommen könnte. Die Mitteilung bei<lb/>
unserem Pressefrühstück hat sich also insofern bezahl gemacht, als Krei<lb break="no"/>se darauf aufmerksam wurden, die früher wahrscheinlich kaum etwas davon<lb/>
erfahren hätten. Da jetzt neben der Creditanstalt auch die ÖCI sich<lb/>
dafür interessiert, wird es vielleicht gelingen, die finanziellen kredit<lb break="no"/>mässigen BEdingungen zu verbessern, um den rum.-österreichischen Aussen<lb break="no"/>handel zu vergrössern.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_03">Die Verhandlungen mit der DDR konnten erfolgreich abgeschlossen werden.<lb/>
Es gelang eine Formulierung zu finden, die sowohl die Handelskammer als<lb/>
auch die DDR-Delegation akzeptierte. Die Handelskammer hat insbesondere<lb/>
verlangt, dass in irgendeiner WEise auf die Schillingfakturierung im<lb/>
vertrag bezuggenommen wird. Da die DDR keine solche Ermächtigung hatte,<lb/>
ist Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__116960">Meyer</rs> nach Berlin zurückgeflogen, um dieses Problem noch<lb/>
einmal zu besprechen und ist dann mit Direktiven zurückgekommen, die<lb/>
einen Abschluss ermöglichten. Bezüglich der Export-Importlisten für das<lb/>
Jahr 1974 konte eine Einigung erzielt werden. Insbesondere gelang es,<lb/>
eine Stahlposition mit 370 Mill. festzulegen. Edelstahl hat eine<lb/>
Steigerung von 182 Mill. auf 280 Mill. erreicht. Beim Import aus der<lb/>
DDR wurde auf dem Möbelsektor von der DDR 15 Mill. S verlangt. Die<lb/>
derzeitigen Importe betrugen 4,6 Mill., das Kontingent konnteauf 10<lb/>
Mill. aufgestockt werden. Da auch für das Jahr 1973 noch 3 Mill. S zu<lb break="no"/>sätzliche Lizenzierung vorgenommen wurde und wahrscheinlich diese 3 Mill.<lb/>
gar nicht im Jahre 1973 ausgeliefert werden können, wurde vorgesehen,<lb/>
dass sie auch ins Jahr 1974 hinübergezogen werden können. Damit sind alle<lb/>
zufriedne und ich hoffe auch, dass die Arbeiterkammer – die ständig auf<lb/>
eine weitre Lizenzierung drängt – damit ihren Wunsch erfüllt hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_04"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat ausser <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> und mich alle Interessensvertre<lb break="no"/>tungen aber vor allem das ERP-Büro zu einer BEsprechung über die Fonds<lb break="no"/>gebarung im Zuge der Stabilisierung zusammengerufen. Da kien konkretes<lb/>
Arbeitspapier dafür vorlag, handelt es sich doch mehr um Berichte.<lb/>
Insbesondere hat <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> über den ERP-Fonds berichtet. Von den<lb/>
150 Mill. S für den Fremdenverkehr, wo wir nur mehr 24 Mill. frei haben,<lb/>
gab er zu, dass es die Situation erfordert, dass auch diese unverzüglich<lb/>
freigegeben werden. Ursprünglich wollte <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> von mir unbedingt eh<lb/>
ZUgeständis, dass wir auch hier restriktiv vorgehen. Da wir aber ein<lb/>
<pb n="16-0602" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0602.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Überhangsangebot von 700 Mill. S bei der Hoteltreuhand haben, sah<lb/>
ich mich ausserstande im laufenden Jahr eine entsprechende REduzierung<lb/>
vorzunehmen. Genau dasselbe dürfte auch bei den 60 Mill. S der FAll<lb/>
sein, die das Verkehrsministerium als Quote hat, hier ist auch nur mehr<lb/>
ein REstbetrag, der für Seilbahnen restlos ausgegeben werden soll.<lb/>
Insbesondere über die Fremdenverkehrsausgaben hat sich dann Dr. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs><lb/>
vom ÖGB sehr aufgeregt. Er meinte, dass in der Industrievergabe grösste<lb/>
Zurückhaltung auferlegt wurde. Von den 600 Mill. sind 500 Mill, beab<lb break="no"/>sichtigt zu sparen. Diese 500 Mill. verfallen nicht, sondern werden<lb/>
für das nächste Jahr gutgeschrieben. Allerdings sollen auch dort entspre<lb break="no"/>chende ZUrückhaltun-g geübt werden, d.h. die vorgesehenen BEträge sind<lb/>
erst im zweiten Halbjahr des Wirtschaftsjahres 1973/74 zu verwenden.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> interessierte sich besonders für die vorgesehenen 200 Mill. S<lb/>
für Grenzlandförderung. Ähnlich wie der Kohlenfonds mit 5-jähriger<lb/>
Tilgungsfreiheit und 1 % Verzinsung sollen 200 Mill – bis jetzt waren<lb/>
100 Mill. nur für die Kohlengebiete – neu für die Grenzlandförderung<lb/>
bereitgestelltwerden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_05"><rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs>, <rs type="person" ref="#per__97868">Reithofer</rs> und <rs type="person" ref="#per__97678">Lacina</rs> von der Arbeiterkammer haben mir nach der<lb/>
Sitzung zu erkennen gegeben, dass man doch hätte sollen im Fremdenver<lb break="no"/>kehrssektor ein bisschen zurückhaltend sein. <rs type="person" ref="#per__97676">Lachs</rs> meinte, dass <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>,<lb/>
wenn er dies erfährt, das nur die Industrie sozusagen im ERP- ein<lb/>
Stabilisierungsopfer gebracht hat, diese Haltung von <rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> und der<lb/>
Regierung nicht verstehen wird. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> allerdings hat bereits in der<lb/>
Sitzung darauf hingewiesen, dass die Industrie ja auch die grösste Quote<lb/>
besetzt und deshalb die grössten Einsparungen durchführen muss. Ich bin<lb/>
überzeugt, dass das verspätete Ausgehen der ERP-Quote in den einezlnen<lb/>
Sparten eine Dämpfung kaum herbeiführt. In Wikrichkeit wird eine ent<lb break="no"/>sprechende Zwischenfinanzierung gesucht und auch gefunden und ist nur<lb/>
kostenverteuernd für die Kredite resp. für die VOrhaben.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_06">Bei der Frauenkonferenz der Lebens- und Genussmittelarbeiter waren<lb/>
zwar die vorgesehenen Delegierten anwesend, doch habenwird durch den<lb/>
Wechsel unserer Frauenleiterin keine sehr aktive Frauengruppe. INter<lb break="no"/>essant ist, dass eine einzige Forderung daraus resultiert, es ollte<lb/>
eine Frauenleiterin hauptamtlich angestellt werden. Abgesehen davon,<lb/>
dass wir gar keine wirkliche Funktionärin haben, die wir sofort anstellen<lb/>
könnten und die das entsprechende Format mitbringt, ist es eine Illussion<lb/>
dass man nr jemanden,d.h. eine Sekretärin haben muss und dann ist die<lb/>
Frauenarbeit schon besser. Die Obmännin der Frauen im ÖGB, Abgeordnete<lb/>
<pb n="16-0603" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0603.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__131467">Metzger</rs> hielt ein Referat insbesondere über die Frauenprobleme in der<lb/>
Gewerkschaftsorganisation, ganz besonders die Probleme der Teilzeit<lb break="no"/>beschäftigung, Ganztagsschule und Kindergartenfrage. In der anschliessen<lb break="no"/>den Diskussion für dne Bericht und das Referat meldeten sich nur zei<lb/>
Teilnehmerinnern. Bei unseren Frauenkonferenzen war es allerdings immer<lb/>
so, dass entweder aus Schüchternheit oder aus sonst mir unbekannten<lb/>
Gründen eine Diskussione kaum zustandekommt. Das nächste Mal werde ich<lb/>
auch versuchen, hier eine lebhaftere Diskussion zu organisieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_07">Bei der Staatswappenverleihung an die Firma Bender im Palais Schwarzen<lb break="no"/>berg war ich überrasxcht, welche Prominenz an Wissenschaft und Wirtschaft<lb/>
zu dieser 25-jährigen BEstandjubiläumsfeier eingeladen war und kam.<lb/>
Bender ist heute ein Teil einer grossen deutsche pharmazeutischen Firma<lb/>
und ein typisches Beispiel wie auf diesem GEbiet eine Initaitve, das<lb/>
Unternehmen wurde vor 25 Jahren von einem Apotheker und einem kleinen<lb/>
Industriellen gegründet, und natürlich früher oder später in deutschen<lb/>
BEsitz überging. Das deutsche Stammhaus beschäftigt 15.000 Arbeitnehmer<lb/>
und hat für die Forschung sehr viel übrig. Sie spendete aus diesem An<lb break="no"/>lass auch 1,5 Mill. S in 10 Jahrenraten für die österr. Universität,<lb/>
d.h. die von ihr besonders benötigten Institute. Nach einem aufschlussrei<lb break="no"/>chen, aber natürlich nur heruntergelesenen Vortrag des Vorstandsvor<lb break="no"/>sitzenden aus der BRD und einer Ansprache an Stelle <rs type="person" ref="#per__97893">Sallingers</rs> natür<lb break="no"/>lich ebenfalls verlesen, war mein mit reichlichem Schmäh gespickte<lb/>
Rede eine willkommene Abwechslung und wurde daher durch entsprechenden<lb/>
Applaus honoriert. Vorteil war noch, dass ich vorher genug Zeit hatte,<lb/>
um bei der Vorstellung der diversen Firmengründer und Abnehmer der Pro<lb break="no"/>dukte die Möglichkeit hatten, mir Detailinformationen zu verschaffen.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit hat Bundesinnungsmeister <rs type="person" ref="#per__149255">Steffel</rs> von den<lb/>
Bäckern ersucht und ich habe es ihm auch versprochen, dass wir so schnell<lb/>
wie möglich die Vereinbarungen über die Lehrlingsausbildungsmöglichkeiten<lb/>
das Berufsbild usw. erlassen werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte bei <rs type="person" ref="#per__111722">Kinscher</rs> drängen, dass so schnell wie<lb/>
möglich diese VEreinbarung, die in eine Verordnung<lb/>
gekleidet sein muss, erlassen wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_09"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> erschienmit Präs. <rs type="person" ref="#per__116957">Menardi</rs> von der HK Tirol, einem Transportunter<lb break="no"/>nehmer, um gegen die beabsichtigte Regelung in der Gewerbeordnung, dass<lb/>
Hotel- und Gastgewerbebetriebe ihre Gäste mit eigenen Kraftfahrzeugen<lb/>
transportieren könnten, zu protestieren. <rs type="person" ref="#per__116957">Menardi</rs> meinte, dass sie auf<lb/>
Grund des Gelegenheitsverkehrsgesetzes bezüglich der Sitzplätze und<lb/>
Wagen beschränkt sind, d.h. ihr Hauptrecht in der Gewerbeordnung damit<lb/>
<pb n="16-0604" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0604.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>stark eingeschränkt ist. Bei den Gast- und Schankbetrieben udn den<lb/>
Hotels soll in Hinkunft aber das Nebenrecht lockerer und leichter<lb/>
und bedeutender Sein als der Hauptrecht im Verkehrsgewerbe. Das könnten<lb/>
sie nichtakzeptieren. Wir einigten uns aber dann, dass in die Gewerbe<lb break="no"/>ordnung aufgenommen werden kann, dass die nächste Aufnahmestelle des<lb/>
öffentlichen Verkehrs vom Hotel- und Gastbetrieben sehr wohl mit<lb/>
eigenem PKWs betrieben werden darf und dies als Nebenrecht verankert<lb/>
wird, <rs type="person" ref="#per__116957">Menardi</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> waren damit einverstanden. Damit ist<lb/>
auch dieses schwierige Problem einvernehmlich gelöst.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_10">Der tansanische Minister für Fremdenverkehr <rs type="person" ref="#per__147024">Makami</rs> ist zu einer<lb/>
Sightseeing-Tour in Österreich. Natürlich war ich bereit, ihn zu<lb/>
empfangen und wir haben uns über die Möglichekiten, den Tourismus<lb/>
in ihrem Land zu verbessern unterhalten. Da hier in Wirklichkeit<lb/>
das Hauptproblem, die Transportfrage gelöst werden müsste, hat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> auch eine Vorbesprechung mit der AUA und dieses Fremdenverkehrs<lb break="no"/>ministers organissiert. Die AUA wird, wenn es Chartermöglichkeiten<lb/>
gibt, und ihre Maschinenbeschränkung dies ermöglicht, über Ägypten<lb/>
zum Kilimandscharo eine Charterlinie eröffen. Dr. <rs type="person" ref="#per__139706">Papousek</rs> von der<lb/>
AUA meinte, dass sie jetzt wohl einen internationalen Flughafen<lb/>
haben, aber dass damit noch nicht sicher ist, dass sie nicht die ganze<lb/>
Aufbauarbeit in kürzester Zeit zerstören.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_11">Mit <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> habe ich dann seinen Wunsch. eine Organisation für Sprach<lb break="no"/>kurse im Fremdenverkehrsgewerbe aufzuziehen besprochen. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
meint, dass er dafür 500.000 S benötigt, aber glaubt auch mit 250<lb/>
oder sogar noch weniger auskommen zu können. Ich erklärte ihm rundweg<lb/>
dass ich zwar die Idee gut finde, seine Vorarbeiten begrüsse, dass<lb/>
ich mich aber beim besten Willen nichteinlassen kann, auf drei<lb/>
Jahre – solange müsste es mindestens dauern – 250.000 S Jahr für Jahr<lb/>
vorzusehen. Ich setzte ihm auseinander, dass im Finanzministerium<lb/>
grösste Anstrengungen notwendig sein werden, um die notwendigen Mittel<lb/>
für den Fremdenverkehr für die Aufrechterhaltung der jetzt laufenden<lb/>
Aktionen zu bekommen. Neue Aktionen können deshalb von uns nur vorberei<lb break="no"/>tet, aber keinesfalls finanzier werdden. Da das Sozialministerium in<lb/>
der Arbeitsmarktförderung ungeheure Mittel noch frei hat, wird <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
versuchen, dort mit Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__114573">Lenert</rs> eintsprechende Vereinbarungen<lb/>
zu schliessen. Angeblich hat z.B. die Gewerkschaft erklärt, dass sie<lb/>
bereit ist, jederzeit die Kurse durchzuführen und sogar zu bezahlen.<lb/>
Das letztere kann ich mir zwar nicht vorstellen, denn Gewerkschaft<lb/>
Hotel und Gastgewerbe kann maximal die Kollegen aufforern, aber sicher<lb break="no"/><pb n="16-0605" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0605.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>lich nicht die Mittel aufbringen, um diese Kurse zu starten. <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs><lb/>
meinte, es käme uns ja nur primär darauf an, dass von uns nur die<lb/>
notwendige Prämierung für die Teilnahme an den Kursen bezahlt werden<lb/>
müsste. Ihm schwebt vor, dass man z.B. dem Kellner einen 8-tätigen<lb/>
Aufenthalt in England bietet. Da wir keinerlei finanzielle Mittel<lb/>
für diese Aktion haben, wird <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> versuchen, auch diese BEträge vom<lb/>
Sozialministerium zu bekommen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_12"><rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> teilte mir mit, dass er das Gefühl hat, dass sowohl <rs type="person" ref="#per__97995">Stockinger</rs><lb/>
von der Sparkasse Salzburg, als auch <rs type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</rs> von der Investkredit<lb/>
die sich beide um das Rauriser Projekt, insbesndere die Erhaltung des<lb/>
Sesselliftes bemühen, gegenseitig das Risiko zuschieben wollen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Hendl</rs> hat mit dem BKA – <rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> – ausgemacht, dass weitere 3 Mill. der<lb/>
Finanzminister zur VErfügung stellen sollte. Mit den 5 Mill. Zinsenzu<lb break="no"/>schuss, die <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> zugesichert hat, müsste es jetzt egelingen, eine<lb/>
finanzielle Lösung aus dieser Krise zu finden. Im Juli sind die<lb/>
Wechsel fällig und die Firmen haben erklärt, sie haben Eigentumsvorbe<lb break="no"/>halt und werden den Sessellift wieder abmontieren. Meiner Meinung nach<lb/>
eine total verfahrene Angelenheit. Der Finanzminister wird wahrschein<lb break="no"/>lich dann letzten Endes nicht bereit sein, 3 Mill. zuzuschiessen, auch<lb/>
bei dem Zinsenzuschuss von <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> von den 5 Mill. werden sich grosse<lb/>
Schwierigkeiten ergeben. Das ganze Projekt steht auf sehr wackeligen<lb/>
Beien und deshalb will sowohl <rs type="person" ref="#per__98087">Wirlandner</rs> als auch <rs type="person" ref="#per__97995">Stockinger</rs> immer einen<lb/>
anderen finden, der das Risiko übernimmt und letzten Endes die Verant<lb break="no"/>wortung für dieses ganze Projekt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: BItte sie äusserst vorsichtig, damit nicht Du<lb/>
oder das Handelsministerium letzten Endes übrig<lb/>
bleibt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_14">Bei dem Abendessen für die ausländischen Gäste der Lebensmittelarbeiter<lb/>
zu ihrem Kongress hatte ich Gelegenheit, mit dem bayrischen Delegierten<lb/>
<rs type="person">Ulbricht</rs> ein längeres GEspräch über die Bayern-Politik der SPD zu führen.<lb/>
Die bayrischen Genossen sind der Meinung, dass es taktisch richtig war,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__140762">Vogel</rs> jetzt in die Bundesregierung zu schicken, denn der ehemalige<lb/>
Bürgermeister von München ist das grosse Zugpferd in Bayern und<lb/>
soll bei der nächsten Landtagswahl gegen <rs type="person" ref="#per__121042">Franz Josef Strauss</rs> antreten.<lb/>
Dies kann er nach Auffassung der bayrischen Genossen besser, wenn er<lb/>
vorher Minister gewesen ist. Für <rs type="person" ref="#per__140762">Vogel</rs> wäre also seine Tätigket in der<lb/>
Bundesregierung nur eine Ügergangslösung. Die Genossen der SPD erwarten<lb/>
eine wesentlich härtere Auseinandersetzung in der Zukunft als die an<lb/>
nd für sich schon sehr harte Auseinandersetzung derzeit in Deutschland<lb/>
stattfindet. Wenn man sich vorstellt, dass auch dieses Klima früher<lb/>
<pb n="16-0606" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>oder später zu uns kommen kann und wahrscheinlich auch kommen wird,<lb/>
dass ist diese Zukunftpersektive nicht sehr erfreulich. Ich selbst<lb/>
habe auf diesem Sektor ein ungeheuer schlechtes Gefühl. Fast würde<lb/>
ich sagen Angst vor dieser Entwicklung.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band16_1973-05-23_15"/></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="16_0600_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0600-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.5.1973</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0606_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0606_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0606_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Manuskript: "I.) Warum mit dem 'Gegner' beschäftigen?"</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0606_04" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-04.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0606_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Manuskript (Forts.): "II. Wirtschaftszweig im Glashaus"</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0606_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Manuskript (Forts.): "III. Strukturprobleme"</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0606_07" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-07.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0606_08" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-08.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0606_09" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-09.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0606_10" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-10.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Manuskript (Forts.): "IV. Gewerkschaft = Gemeinschaft"</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0606_11" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-11.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript: "I. Warum mit dem 'Gegner' beschäftigen?"</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0606_12" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-12.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0606_13" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-13.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript (Forts.): "II. Wirtschaftszweig im Glashaus"</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0606_14" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-14.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript (Forts.): "III. Strukturprobleme"</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0606_15" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-15.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="16_0606_16" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-16.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>Typoskript (Forts.): "IV. Gewerkschaft = Gemeinschaft"</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="16_0606_17" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band16/16_1973-05-23_0606-17.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>