<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Sonntag, der 22. Februar 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-02-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-02-22">Sonntag, 22. Februar 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-04-12">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0250" facs="58_1981-02-22_0250.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Sonntag, 22. Februar 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da der Fleischerwettbewerb der Fleischerlehrlinge von der zweiten und<lb/>
dritten Berufsschulklasse diesmal zum 25. Mal stattfand, habe auch ich<lb/>
die Preisverteilung besucht. Die AK, Präs. <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name>, spendete für jede<lb/>
Klasse 10 Preise, dadurch wurde fast 1/3 der Schüler prämiert. Da nie<lb break="no"/>mand bis zur Preisverteilung wußte, wer wirklich der Sieger gewesen<lb/>
ist, ja nicht einmal, ob er überhaupt einen Preis gemacht hat, lag eine<lb/>
ganz interessante Überraschung diesem System zugrunde. Der Direktor der<lb/>
Schule erklärte mir, warum es nicht früher möglich war, den Sieger bekannt<lb break="no"/>zugeben, die Jury hatte tatsächlich erst zum Wochenende entschieden, wer<lb/>
auszuzeichnen ist. Um die Spannung zu erhöhen, wurde mit dem 10. Preis be<lb break="no"/>gonnen, jeder bekam ein Tranchiermesser. Die nächsten Preise waren dann<lb/>
von der Raika gespendete Sparbücher zu 500,–– S, der dritte Preis war<lb/>
ein Fotoset, der zweite ein Portable-Radio und der erste Preis für<lb/>
die zweite und dritte Klasse je ein Fernsehapparat und natürlich für<lb/>
die ersten 3 Preise jeweils ein sehr schöner Pokal.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der ofm im Messepalast konnte ich bei meinem Rundgang bis 4 Uhr<lb/>
nachmittags dann feststellen, daß die Behauptung von Austria Internatio<lb break="no"/>nal, Dr. <name type="person" ref="#per__115175">Norden</name>, die ofm sei eine Pleite, nicht stimmt. Der Besuch war<lb/>
trotz der schlechten Witterung sehr gut. Die Aussteller, die ich ja<lb/>
jeden einzelnen besuchte und immer wieder frage, erklärten zu 99 %, sie<lb/>
waren mit dem Ergebnis sehr zufrieden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich schlug der Messeleitung und insbesondere der ÖFVW vor, wir sollten<lb/>
gegen diese Propaganda auf unserem morgigen Pressefrühstück das Ergeb<lb break="no"/>nis präsentieren. Bei einem Arbeitsessen mit der Messeleitung, <name type="person" ref="#per__115005">Hintschig</name><lb/>
und <name type="person" ref="#per__131198">Draxler</name>, Dr. <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> und Dkfm. <name type="person" ref="#per__114587">Kübler</name> einigten wir uns, daß das<lb/>
nächste Jahr die ofm im Messegelände abgehalten wird. Dort gibt es ent<lb break="no"/>sprechend bessere Ausstellungsmöglichkeiten, die Messe hat, wie ich er<lb break="no"/>wartete, eine eigene Filmkonzession und wird daher das Touristikfilmfesti<lb break="no"/>val im Rahmen der ofm aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussteller waren sicherlich sehr überrascht, als ich auch diesmal<lb/>
wieder jeden einzelnen begrüßte. Für die ausländischen Aussteller ist<lb/>
dies, wie man mir immer wieder versichert, eine besondere Auszeichnung.<lb/>
Für mich allerdings ist es bei jeder Messe eine Selbstverständlichkeit<lb/>
zumindestens die ausländischen Aussteller zu besuchen. Auch die österr.<lb/>
Aussteller im Ausland bei fremden Messen erwarten sich manchmal aller<lb break="no"/>dings vergeblich Gegenbesuche der dortigen Minister. Alle waren eigent<lb break="no"/><pb n="58-0251" facs="58_1981-02-22_0251.jpg"/>lich erfreut von mir zu hören, daß im nächsten Jahr im Messegelände<lb/>
die ofm stattfindet, weil sie doch dort wesentlich besser placiert wer<lb break="no"/>den kann als in den <choice><choice><sic>winkeligen</sic><corr>verwinkelten</corr></choice></choice> Gebäuden des Messepalasts. Auf den<lb/>
Stiegen zu den einzelnen Hallen gab es oft eine, wie ich glaube, wirk<lb break="no"/>lich nicht zu verantwortende Menschenmasse und ein Gedränge. Allgemein<lb/>
wurde von den Ausstellern aber subjektiv empfunden, daß diesmal weniger<lb/>
Besucher bei der ofm sind, daß aber ein spezifisch besseres Publikum<lb/>
zu verzeichnen ist. Angeblich wurden viele konkrete Fragen gestellt und<lb/>
die Aussteller sind fest davon überzeugt, daß auch die einzelnen Besucher<lb/>
zielbewußter ihren Urlaub gestalten werden. Die Messeleitung wird auf<lb break="no"/>grund der verkauften Eintrittskarten eine genaue Abrechnung vorlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Einrittspreis von 10 S ist, wie die Messe meinte, nur ein Anerkennungs<lb break="no"/>preis. Aus einer Nebenbemerkung, die ich aber gar nicht näher diskutie<lb break="no"/>ren wollte, meinte Dir. <name type="person" ref="#per__131198">Draxler</name>, vielleicht sollte man auf 15 S er<lb break="no"/>höhen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte nächstes Jour fixe mit <name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Handelskammer hatte wie im Vorjahr wieder einen Computer installiert,<lb/>
wo man aufgrund seiner individuellen Angaben seinen optimalen Urlaubs<lb break="no"/>ort, ja sogar Gasthaus oder Pension resp. Hotel je nach der Preiskate<lb break="no"/>gorie, die man wünschte, ausgeworfen bekommen hat. Die Besucher glaubten,<lb/>
daß es sich hier um einen Verkaufscomputer handelt, wo sie tatsächlich<lb/>
bestellen mußten, haben daher nur sehr beschränkt davon Gebrauch ge<lb break="no"/>macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Nächstes Jour fixe Handelskammer mitteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Weitwanderorganisation EVG hat, wie sie mir mitteilt, bei <name type="person" ref="#per__131199">Kristinus</name>,<lb/>
längere Zeit schon ein Ansuchen um Subvention laufen und bis jetzt zwar<lb/>
etliche Male Unterlagen liefern müssen, aber noch immer keinen positi<lb break="no"/>ven Bescheid erhalten. Ich habe ihnen nichts zugesagt, außer daß ich<lb/>
mich kümmern werde, warum man immer wieder fragt, wenn man ihnen dann<lb/>
doch nichts gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: <name type="person" ref="#per__131199">Kristinus</name> soll mir diesbezüglich berichten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ein Fremdenverkehrsobmann <name type="person" ref="#per__131200">Gollowitsch Franz</name> aus Hartmannsdorf hat, wie<lb/>
er mir nachher noch mitteilte, als <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> am Nachmittag nicht mehr<lb/>
anwesend war, mit ihm über eine Ministerwanderung etliche Male schon<lb/>
<pb n="58-0252" facs="58_1981-02-22_0252.jpg"/>verhandelt. <name type="person" ref="#per__108746">Haffner</name> hat ihm zugesagt, daß im Anschluß an die Grazer<lb/>
Messe wir eine solche Wanderung ohne weiteres durchführen könnten. Dies<lb/>
ist dieses Jahr überhaupt nicht möglich. Ob tatsächlich nach einem Gra<lb break="no"/>zer Messebesuch mit Rundgang und anschließendem offiziellen Essen der<lb/>
Messeleitung noch Zeit bleibt, müßte man untersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Wie hast Du Dir das vorgestellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im polnischen Ausstellungsraum wurde mir die derzeitige Fremdenverkehrs<lb break="no"/>situation in Polen geschildert. Polen hat durch die ständige Mitteilung,<lb/>
daß es sich dort um Streikbewegung handelt, zu einer wesentlichen Verrin<lb break="no"/>gerung der österreichischen Touristen nach Polen geführt. Der Handels<lb break="no"/>rat, aber insbesondere die Fremdenverkehrsverantwortlichen von Orbis,<lb/>
dem polnischen Reisebüro, meinten, hier könnte <name type="person" ref="#per__131201">Coudenhove-Kalergi</name>, die<lb/>
ja ständig aus Polen Fernsehsendungen schickt, durch einen Bericht die<lb/>
Österreicher beruhigen. Ich versprach mit <name type="person" ref="#per__131201">Coudenhove-Kalergi</name> über diese<lb/>
Beschwerde zu sprechen. Viel verspreche ich mir allerdings nicht, denn<lb/>
die Österreicher fahren, glaube ich, deshalb weniger jetzt nach Polen,<lb/>
weil sie Angst haben, daß früher oder später doch die Russen einmarschie<lb break="no"/>ren könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte wenn <name type="person" ref="#per__131201">Kalergi</name> in Wien ist, mit ihr telefo<lb break="no"/>nieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0249_01" facs="58_1981-02-22_0249-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.2.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>