<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 19. November 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band08_1971-11-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-11-19">Freitag, 19. November 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="08-1359" facs="08_1971-11-19_1359.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 19. November 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Fraktion der ÖGB, wo über die Tariferhöhungen gesprochen wurde,<lb/>
konnte ich nicht anwesend sein, daher habe ich mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> Kontakt<lb/>
aufgenommen, um die Stellungnahme des ÖGB zu erfahren. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> meinte,<lb/>
er wäre bereit, die bisherige starre 50 % Ermässigung für die Wochen<lb break="no"/>karte zu verzichten. Dies ist ein ungeheures Zugeständnis. Durch<lb/>
25 Jahre hindurch hat der ÖGB und die AK immer auf diesen Ermässi<lb break="no"/>gungssatz bestanden. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> selbst meinte auch, er könnte sich vorstel<lb break="no"/>len, dass wir die 5-Tage-Wochenkarte von derzeit 25.– auf 35.– S<lb/>
erhöhen. Er sprach sich ganz besonders gegen den 7-Tage-Fahrschein-<lb/>
Schaffnerverkauf aus.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit berichtete er mir auch von der Vorsprache<lb/>
beim Finanzminister wegen Steuererleichterungen. Er selbst hat<lb/>
die dort anwesenden Herren nicht gekannt. Wie mir <name type="person" ref="per:97676">Tommy Lachs</name> am<lb/>
Abend erzählte, war dies <name type="person" ref="per:110922">Vranitzky</name>, <name type="person" ref="per:116106">Mauhart</name>, sein Pressereferent<lb/>
und <name type="person" ref="per:114476">Auracher</name>, sein Sekretär. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> war von <name type="person" ref="per:97563">Hofstetter</name> und <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> be<lb break="no"/>gleitet. Da <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> nicht wusste, wer diese Herren waren, trug er ganz<lb/>
formell die Wünsche des Gewerkschaftsbundes vor und betitelte natür<lb break="no"/>lich <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> als Herr Bundesminister und sprach ihn sogar per Sie an.<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> meinte, es gäbe ja dann nichts mehr zu verhandeln, da er<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ja bereits mit einem fertigen Konzept käme. Nach Mitteilung von<lb/>
<name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> war diese Mitteilung aber sehr schroff und nur der Gutmütigkeit<lb/>
<name type="person" ref="per:97346">Benyas</name> zuzuschreiben, dass nicht sofort ein Krach daraus wurde. Zum<lb/>
Schluss, so teilte mir <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> mit, hätte man sich zwar nicht materiell<lb/>
geeinigt, aber man sei übereingekommen, den Vorschlag <name type="person" ref="per:97346">Benyas</name> zu<lb/>
prüfen. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> möchte, dass ähnlich wie in der Schweiz der Finanzmini<lb break="no"/>ster einen Steuerrabatt in absoluten Ziffern gibt. Dies könnte ohne<lb/>
dass die Progressions- oder Tarifkurve geändert werden müsste, bereits<lb/>
Mitte des Jahres geschehen. Die grosse Tarifreform will <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> erst<lb/>
im Jahr 1973 durchführen. Bei dieser Gelegenheit, so teilte mir <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name><lb/>
mit, würde auch gleichzeitig eine getrennte Veranlagung der Ehe<lb break="no"/>partner für alle Lohn- und Einkommenssteuerzahler und nicht mehr wie<lb/>
bis jetzt nur für Unselbständige bis zu 250.000 S Jahreseinkommen er<lb break="no"/>folgen. Durch diese Regelung würden die Selbständigen ungeheuer<lb/>
profitieren, da sie ja imstande sind, den grössten Teil ihrer Einkommen<lb/>
selbst zu gestalten, könnte dann ein Selbständiger den Verdienst seiner<lb/>
weitestgehend manipulieren und dadurch günstige Steuerersparnisse heraus<lb break="no"/>wirtschaften. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> ist über die versteifte Haltung von <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> <choice><choice><sic>seiner</sic><corr>?</corr></choice></choice><lb/>
<pb n="08-1360" facs="08_1971-11-19_1360.jpg"/>verärgert. Dabei handelt es sich weniger um die materielle Seite<lb/>
denn über die wird man sicherlich reden können und sich einigen können<lb/>
sondern um sein auch in der Öffentlichkeit immer wieder gezeigtes Unver<lb break="no"/>ständnis, dass man mit den Gewerkschaften anders reden muss als mit an<lb break="no"/>deren Interessensgruppen. <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> hat auch das Gefühl, dass <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> von<lb/>
den Herren des Finanzministeriums, auch von unseren Genossen im Mini<lb break="no"/>sterbüro des Finanzministeriums schlecht behandelt wird. Ich werde mich<lb/>
weiter bemühen, hier ausgleichend zu wirken, habe aber wirklich nur<lb/>
einen ganz geringen Spielraum, da sowohl <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> als auch <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> noch<lb/>
sehr jung sind und – obwohl beide vom selben Bezirk - sich sehr schlecht<lb/>
verstehen. <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> meint, dass <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> das Gefühl, dass er immer den<lb/>
Gewerkschaftsbundpräsidenten aufhusst, währenddem wie <name type="person" ref="per:97676">Lachs</name> meint, er<lb/>
sich genau im Gegenteil bemüht, den erzürnten <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> zu beruhigen.<lb/>
Hier entsteht ein ungeheurer Konfliktstoff.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch diese Aussprache kam ich zur Verhandlung in <name type="person" ref="per:97932">Schwedas</name> Zimmer<lb/>
im Rathaus ein bisschen zu spät. <name type="person" ref="per:97932">Schweda</name> hatte bereits mit den Genossen<lb/>
die Diskussion begonnen. Trotzdem räumte er mir unverzüglich den Vor<lb break="no"/>sitz ein, ich entschuldigte mich und wir begannen die Verhandlungen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> war dann letzten Endes doch gekommen und hat Herren des<lb/>
Ministeriums – Genossen – und vor allem <name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name> als seinen Stellver<lb break="no"/>treter mitgebracht. <name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name> hat von ihm auch den Auftrag erhalten<lb/>
als Vorsitzender des Tarifausschusses der Verwaltungskommission der<lb/>
ÖBB einen neuen Tarif zu erstellen, der 1 Milliarde S Mehreinnahmen<lb/>
bringt. Für eine 8 %-ige Gütertariferhöhung sollen 520 Mill. und<lb/>
durch eine 20 %-ige Personentariferhöhung sollen 480 Mill. Mehr<lb break="no"/>erträge 1972 der Bundesbahn zufliessen. Die Wochenkarten will die Bun<lb break="no"/>desbahn um 30 % erhöhen und die Ermässigung dadurch von 60–88 %<lb/>
belassen. Für Schüler wird eine Ermässigung bis 93 % gegeben, trotzdem<lb/>
müsste die Erhöhung im Schnitt 64 % betragen. Auch die Wiener Strassen<lb break="no"/>bahn hat eine 50 %-ige Erhöhung der Schülernetz- und Streckenkarten vor<lb break="no"/>gesehen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> hat sich bis jetzt dagegen ausgesprochen und vor<lb/>
allem auch <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat den Vorschlag der ÖBB von 64 %, wie er hörte,<lb/>
sofort dagegen Stellung genommen. Die Schwierigkeiten für die Regie<lb break="no"/>rung liegen bei diesen Tarifen darin, dass man doch das Gefühl, dass<lb/>
jetzt nachdem der Familienlastenausgleichsfonds die Vergütungen zahlt<lb/>
besonders exorbitante Erhöhungen vorgesehen sind. Seinerzeit und<lb/>
ich habe dies <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> dort auch bei dieser Sitzung wieder gesagt,<lb/>
hat man mit 320 Mill. S Aufwand des Familienlastenausgleichsfonds für die<lb/>
<pb n="08-1361" facs="08_1971-11-19_1361.jpg"/>Schülerfreifahrt berechnet. Ich habe mich damals schon ganz ent<lb break="no"/>schieden ausgesprochen, und da Herren des Ministeriums anwesend waren,<lb/>
jetzt umso mehr behauptet, dass dies ein richtiger Reinleger gewesen<lb/>
ist. Jetzt wird erklärt, dass sich die Ausgaben auf mindestens das<lb/>
Doppelte, Optimisten schätzen sie auch eineinhalb Milliarden Schilling.<lb/>
Über diesen Tarifpunkt konnte deshalb überhaupt keine Einigung er<lb break="no"/>zielt werden, sondern <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> wird dies am Montag Nachmittag bei der<lb/>
Regierungsvorbesprechung zur Sprache bringen. Bei allen anderen Positionen<lb/>
konnten wir uns einigen. Bei Tagesfahrschein von 5.– auf 6.– S und<lb/>
nicht wie vorgesehen auf 7.–, der Vorverkaufsfahrschein von 4.– auf<lb/>
5.– und nicht wie vorgesehen auf 6.– S erhöhen. Bei Kinderfahrscheinen<lb/>
beharrte die Verwaltung, es war der Direktor der Strassenbahn <name type="person" ref="per:138753">Mauric</name><lb/>
und vor allem der Generaldirektor <name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name> anwesend, dass man die<lb/>
S 2.– unbedingt bräuchte. Der Vorverkaufsfahrschein würde von –.80<lb/>
S auf 1.50 S erhöht werden. Ich kann mir nicht diese Hartnäckigkeit<lb/>
anders erklären, als dass eben auch die Schülernetz- und Streckenkarten<lb/>
aufgebaut sind. Hier wird <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> mit <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> Unterstützung nur<lb/>
noch hart kämpfen müssen. Bei den Wochenkarten einigten wir uns von<lb/>
25.– nicht wie vorgesehen auf 42.– erster Vorschlag, 38.– zweiter Vor<lb break="no"/>schlag, sondern endgültig 36.– S. Für die 6-Tage-Wochenkarte von 30.–<lb/>
nicht auf 50.– erster Vorschlag, 46.– zweiter Vorschlag, sondern 43.–.<lb/>
Die Arbeitslosenfahrscheine sollten von 2.50 auf 4.20 erhöht werden,<lb/>
wir haben uns dann auf 3.60 S geeinigt, vorbehaltlich der Zustimmung<lb/>
von <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name>. Ebenso sollte die Fünftage-Netzkarte für Kinder, wo ca.<lb/>
37.000 nach Wien kommen sollen, von 28.–<add>[auf]</add> 56.– S erhöht werden. Hier habe<lb/>
ich auch erklärt, müsste ich erst mit <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> verhandeln. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> und<lb/>
<name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> haben nach längerer Bedenkzeit und auf meine dringliche<lb/>
Bitte dem dann zugestimmt. Insbesondere hat <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name> erklärt, dass<lb/>
er im nächstjährigen Budget 19 Mill. dafür vorgesehen hat für diese<lb/>
Aktion und jetzt nur 16 Mill. S vom Finanzminister genehmigt erhalten<lb/>
hat. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> wieder hat 1970 1,6 Mill. S für die Arbeitslosenfahr<lb break="no"/>scheine ausgegeben, wird aber – da er eine geringere Arbeitslosigkeit<lb/>
hat – mit dem präliminierten Betrag durchkommen. Beide konnte ich<lb/>
insbesondere davon überzeugen, dass wir ja die grossen Auseinander<lb break="no"/>setzungen zwischen Regierung und Gemeindeverwaltung noch wegen der<lb/>
Freifahrt der Schüler haben werden. Durch diese neuen Vorschläge wird<lb/>
die Stadtverwaltung nicht wie präliminiert 318 Mill. sondern brutto<lb/>
nur 211 und netto an Stelle der 292 Mill. – es kommt nämlich von den<lb/>
Bruttoerträgen die Verkehrssteuer, die Provisionen, der Abführbetrag<lb/>
<pb n="08-1362" facs="08_1971-11-19_1362.jpg"/>an die Schnellbahn plus 12 Mill. S und andere Beträge in Abzug und<lb/>
es werden deshalb nur 195 Mill. S übrigbleiben. Dadurch erklärt<lb/>
<name type="person" ref="per:97865">Reisinger</name>, könnte sie ihre Investitionen nicht vollführen, wenn<lb/>
nicht <name type="person" ref="per:97932">Schweda</name> hier ihnen finanzielle Unterstützung gewährt. Dies<lb/>
dürfte dann in einer Aussprache erfolgt sein. Die Stadtwerke selbst<lb/>
werden im nächsten Jahr 8 Mill. S aufnehmen, aber sie haben auch<lb/>
756 Mill. S an Tilgung und Zinsen zurückzuzahlen. Von der Rathaus<lb break="no"/>milliarde ist nichts mehr zu bemerken, denn es sollen mindestens<lb/>
schon 400 Mill. davon verbraucht sein. Die Rathausmilliarde wurde<lb/>
seinerzeit von <name type="person" ref="per:127885">Resch</name> angelegt und hat sich bis in die letzten Jahre<lb/>
erhalten. Jetzt wird sie aufgebraucht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Informationsstelle des Rathauses, welche die PR-Arbeiten machen<lb/>
soll, gibt es sehr wenige tüchtige Leute. Ich schlug deshalb vor, es<lb/>
sollte ein guter Mann von ihnen und <name type="person" ref="per:97932">Schweda</name> und <name type="person" ref="per:97772">Nekula</name> schlugen mir dann<lb/>
den ehemaligen kommunistischen Redakteur <name type="person" ref="per:138754">Schimmer</name> vor, mit <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> ge<lb break="no"/>meinsam absprechen, wie man gemeinsam am besten die Ergebnisse der Be<lb break="no"/>völkerung klarmachen kann. Wir trafen den Redakteur im Institut.<lb/>
Und <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> und er legte die Vorgangsweise fest. Die Absicht war, zuerst<lb/>
die Bevölkerung wirklich zu schocken, indem man den 14.– S kostendecken<lb break="no"/>den Tarif durch eine Indiskretion bekanntmacht. Dann hätte der Gemeinde<lb break="no"/>rat, d.h. die soz. Fraktion entsprechende Vorschläge, die unserem Ver<lb break="no"/>handlungsergebnis entsprechen, beschliessen sollen, <name type="person" ref="per:97772">Nekula</name> und <name type="person" ref="per:97932">Schweda</name><lb/>
dürften aber <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> nicht davon verständigt haben, denn der Redakteur<lb/>
teilte uns dann mit, dass <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> <name type="person" ref="per:97772">Nekula</name> und <name type="person" ref="per:97932">Schweda</name> mitgeteilt hätte,<lb/>
dass sie die Gemeinde die Propaganda nach ihrem Gutdünken und ihren<lb/>
Plänen machen wird. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> wollte dann noch über Facts eine diesbe<lb break="no"/>zügliche Aussendung machen, damit aber die Gemeinde nicht erklären kann,<lb/>
dass wir ihre Pläne konterkarieren, haben wir dann davon Abstand genommen.<lb/>
Unser Plan wäre gewesen, wenn die 14.– S in der Bevölkerung bekannt gewor<lb break="no"/>den wären, dass dann sofort eine entsprechende Erklärung eines hohen<lb/>
Gemeindefunktionärs z.B. <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> hätte erklären müssen, dass ein solche<lb/>
Tariferhöhung überhaupt nicht in Frage kommt. Da in der Gemeinderats<lb break="no"/>fraktion und in der Partei im Ausschuss bereits über 7.– S geredet wurde,<lb/>
hätte wahrscheinlich jeder geglaubt, dass die 7.– S dann als endgültiger<lb/>
Tarif kommen. Bei einer Verhandlung im Gemeinderatsklub hätte dann<lb/>
müssen – vielleicht wäre es sogar noch besser gewesen im Stadtrats<lb break="no"/>klub, weil er kleiner ist – dann endgültig unser Verhandlungsergebnis<lb/>
als endgültiger Vorschlag an den Gemeinderat kurzfristig bekanntgegeben<lb/>
werden. Sehr glücklich bin ich über diese Lösung deshalb nicht gewesen,<lb/>
<pb n="08-1363" facs="08_1971-11-19_1363.jpg"/>und deshalb stört es mich gar nicht, dass sie jetzt nicht kommt,<lb/>
weil es wäre eine ungeheure Parallelität zu unserer Benzinpreistaktik<lb/>
gewesen, nur mit dem Unterschied, dass wir beim Benzinpreis monatelang<lb/>
Zeit gehabt haben, sie vorzubereiten, während hier bei den Strassenbahn<lb break="no"/>tarifen dies alles innerhalb von wenigen Tagen hätte erfolgen müssen.<lb/>
Eine Körperschaft, ob Bund, Land, Gemeinde ist eben wesentlich unbe<lb break="no"/>weglicher und hat – da sie gleichzeitig beantragende Stelle durch ihre<lb/>
Betriebe und genehmigende Stelle durch den Gemeinderat ist – auch in<lb/>
der Propaganda viel geringeren Spielraum hat, sehr unbeweglich. Die<lb/>
letzte Strassenbahnerhöhung war allerdings propagandistisch viel besser<lb/>
vorbereitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Um das Problem des Kammeramtsdirektors zu lösen, habe ich einen Sprung<lb/>
zu <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> und <name type="person" ref="per:127771">Scheer</name> gemacht. <name type="person" ref="per:126256">Luczensky</name> berichtete bereits über<lb/>
die vormittägige Aussprache. <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> wandte sich ganz besonders<lb/>
gegen die Erhöhung des Kinderfahrscheines von 1.– S auf 2.–. Er meinte, er<lb/>
würde unter allen Umständen auch in der Öffentlichkeit mit seiner ganzen<lb/>
Kraft gegen diese beabsichtigte Erhöhung kämpfen. Da der ÖGB <name type="person" ref="per:97346">Benya</name> mit<lb/>
dem ich gesprochen habe, bereits zugestimmt hat, ersuchte ich <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name><lb/>
auf alle Fälle, bevor er in die Öffentlichkeit geht, sich noch mit der<lb/>
Gemeinde <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> und <name type="person" ref="per:97772">Nekula</name> abzustimmen. Da ich im Laufe des Nachmittags<lb/>
noch mit <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> den Arbeitslosenfahrschein, die Erhöhung und mit <name type="person" ref="per:113083">Sinowatz</name><lb/>
die Erhöhung der Fünftagekinderkarte für die Aktion "Kinder besuchen Wien"<lb/>
die Zustimmung einholen musste, verständigte ich <name type="person" ref="per:97932">Schweda</name> und <name type="person" ref="per:97772">Nekula</name> über<lb/>
die positiven Ergebnisse meiner Verhandlung. Ich ersuchte auch <name type="person" ref="per:97772">Nekula</name><lb/>
insbesondere, er möge sich mit <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> ins Einvernehmen setzen, damit<lb/>
nicht eine Polemik zwischen Arbeiterkammer und Gemeinde in diesem Punkt<lb/>
"Kinderfahrscheine" entstehen würde. Die Gemeinde Wien dürfte aus zwei<lb/>
Gründen für die exorbitante Erhöhung der Kinderfahrscheine sein. Da<lb/>
sie durch den neuen Vorschlag über die Tarife eine Reduzierung ihrer Ein<lb break="no"/>nahmen netto von 291 auf 195 Mill. S in Kauf nehmen muss, ist sie nicht<lb/>
mehr bereit, eine weitere Tarifermässigung aufzunehmen. Darüber hinaus<lb/>
aber baut sie auf den Kinderfahrschein ihre Schülerkartenfahrscheine auf.<lb/>
Sie hat zwar diese bisher auf dem 1.– S, d.h. also dem Schaffnerfahrschein-<lb/>
Tarif aufgebaut und müsste, wenn es bei diesem System bliebe, auch jetzt<lb/>
bei dem Schaffnerfahrschein von 2.– S bleiben. Doch hat sie, da sonst<lb/>
eine noch wesentlich höhere Steigerung herauskommt, jetzt den Vorverkaufs<lb break="no"/>fahrschein für Kinder von 1.50 auf Grundlage genommen. Trotzdem erhöhen<lb/>
sich natürlich jetzt die Schüler- und Hochschülerkarten um 50 %.<lb/>
</p>
            <pb n="08-1364" facs="08_1971-11-19_1364.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Da diese aber vom Staate aus dem Familienlastenausgleich vergütet werden,<lb/>
will sie keinesfalls weitere Reduzierungen in Kauf nehmen. Ich<lb/>
habe bei den Verhandlungen der Gemeinde klar und deutlich gesagt, dass<lb/>
dies ein Problem ist, welches die Bundesregierung nachdem <name type="person" ref="per:97461">Früh<lb break="no"/>bauer</name> mich auch darum ersuchte, am Montag in der Vorbesprechung disku<lb break="no"/>tieren wird. Keinesfalls konnte ich hier eine Zustimmung geben. Die Ge<lb break="no"/>meinde hat allerdings auch mir gegenüber erklärt, dass sie auf alle<lb/>
Fälle diesen Tarifvorschlag der Gemeinde d.h. dem Klub und dann dem<lb/>
Gemeinderat vorschlagen wird. Da auch die Bundesbahn eine 64 %-ige Erhö<lb break="no"/>hung für die Fahrkartenkategorien vorsieht, wird es am Montag zu einer<lb/>
heissen Diskussion über dieses Problem kommen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat nämlich bereits<lb/>
als er die 64 % hörte erklärt, dies sei eine Traumzahl, die unter gar<lb/>
keinen Umständen akzeptiert wird. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> selbst hat sich ebenfalls<lb/>
schon sehr gebunden, indem er erklärte, er liesse den Familienlasten<lb break="no"/>ausgleichsfonds nicht jetzt für die defizitären Transportunternehmungen<lb/>
ausräumen. Bereits bei der Vormittagssitzung habe ich darauf hinge<lb break="no"/>wiesen, dass die seinerzeitigen 320 Mill. S, die man präliminiert<lb/>
hat, als zu nieder von mir angegriffen wurden. <name type="person" ref="per:97461">Frühbauer</name> hätte damals<lb/>
von seiner Bürokratie, die interessanterweise auch bei diesen Be<lb break="no"/>sprechungen dabei war, die Bestätigung aber bekommen, dass auf<lb/>
Grund der damaligen Frequenzen mit einer solchen Erhöhung zu rechnen<lb/>
sei und das Auslangen gefunden werden könnte. Jetzt stellt sich aber<lb/>
heraus, dass mindestens das Doppelte, nämlich 650 Mill. S und im un<lb break="no"/>günstigsten Fall sogar 1,5 Mia. S für dafür vom Familienlastenausgleichs<lb break="no"/>fonds abgezweigt werden müssten. Da die ganze Schüleraktion nur bis näch<lb break="no"/>stes Jahr befristet ist, besteht vereinzelt schon die Idee, man sollte<lb/>
die ganze Aktion auslaufen lassen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass<lb/>
man eine solche Lösung ernstlich in Erwägung zieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> berichteten über die Vorschläge der Handelskammer<lb/>
zum Güterbeförderungsgesetz und zur Gewerbeordnung. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> wird nun<lb/>
Paragraph für Paragraph die einzelnen Stellungnahmen verarbeiten. Trotz<lb break="no"/>dem hofft er und ich ersuchte ihn auch darum, dass wir in der Frühjahrs<lb break="no"/>session den neuen Gewerbeordnungsentwurf im Parlament einbringen. <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name><lb/>
selbst teilte mir mit, dass er seinerzeit als die Verhandlungen über die<lb/>
Schülerfreifahrten im Verkehrsministerium geführt wurden, ebenfalls auf<lb/>
die unmöglichen Berechnungen der Belastungen hingewiesen hat. Seine<lb/>
Einwürfe wurden genausowenig berücksichtigt wie die meinen in der Regierung.<lb/>
Froh werde ich sein, wenn bei dem neuen grossen Kompetenzgesetz die<lb/>
ganzen Verkehrsangelegenheiten von uns weg sein werden. Es gibt nichts<lb/>
<pb n="08-1365" facs="08_1971-11-19_1365.jpg"/>schlimmeres als defizitäre Betriebe verwalten zu müssen oder doch<lb/>
zumindestens indirekt einen Einfluss auf sie nehmen können durch<lb/>
Preisregelung, Tarifgenehmigungen und so weiter. Auf der einen Seite<lb/>
will und soll man die Betriebe nicht ganz ruinieren, auf der anderen<lb/>
Seite ist es aber kaum möglich, durch irgendwelche Zugeständnisse,<lb/>
die aus ihren Defiziten herauszubringen. Ob hier wirklich ein neuer<lb/>
Weg beschritten werden kann und welcher Weg dies sein soll, ist mir<lb/>
zumindestens nicht bekannt, obwohl ich mich auch jetzt schon jahrzehnte<lb break="no"/>lang mit diesem Problem herumschlage. Ich glaube, es wird bei der öster<lb break="no"/>reichischen Methode bleiben: weiterwurschteln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="08_1358_01" facs="08_1971-11-19_1358-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.11.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>