<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19740923">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 23. September 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band22_1974-09-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-09-23">Montag, 23. September 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-01-16">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band22/">
      <body>
         <pb n="22-1120" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1120.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_01">Montag, 23. September 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_02">Beim Jour-fixe berichtete ich <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> über die Verhandlungen<lb/>
wegen der Besetzung und Reorganisation der Elektrizitätswirt<lb break="no"/>schaft. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> selbst hat mein Konzept mehr oder minder zur<lb/>
Kenntnis genommen, er meinte nur, wenn zu keiner einvernehmlichen<lb/>
Lösung kommt, wird es ein harter politischer Kampf werden. Die<lb/>
Bundeskammer war vor etlichen Jahren, als Dr. <rs type="person" ref="#per__97872"><choice><choice><sic>Riek</sic><corr>Rief [?]</corr></choice></choice></rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> ein zentrali<lb break="no"/>stisches Konzept gegen die Länder gerichtet vorschlug, wurde er<lb/>
hart attackiert. Die Landesgesellschaften haben damals die Bundes<lb break="no"/>kammer, aber auch ihn persönlich scheinbar hart angegriffen. Die<lb/>
Variante in der Konzentration der Verbundgesellschaft die Enns<lb break="no"/>kraftwerke zu unterstellen, meint <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, ähnelt dem Wunsch der<lb/>
ÖIAG, wo <rs type="person" ref="#per__97470">Geist</rs> auch ein zentralistisches Konzept verfolgt. Mein<lb/>
Vorschlag, die Ennskraftwerke der Donau zuzuordnen und nicht der<lb/>
Verbund vorsieht, hoffe ich doch, daß die Bundeskammer sich neutral<lb/>
verhalten wird.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_03">Ein neuerlicher Bericht, daß ich mit dem Bevorratungsgesetz nicht<lb/>
weiterkomme, weil nicht nur die Länder sondern auch die Bundes<lb break="no"/>kammer gegen den Entwurf Stellung nimmt und ich deshalb ein Lager<lb break="no"/>gesetz anstrebe, hat Aussicht von der Handelskammer akzeptiert zu<lb/>
werden. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meinte nur seinerzeit hätte die Handelskammer er<lb break="no"/>rechnet, daß man 18 Milliarden Schilling, wenn man alles berück<lb break="no"/>sichtigt, und mind. 5 – 6 Milliarden Schilling bräuchte, wenn man<lb/>
die notwendigen Produkte nach Auffassung der Handelskammer zur<lb/>
Verfügung haben musste. Trotzdem gibt <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> zu, daß es zweck<lb break="no"/>mässig ist, die 2 Milliarden Schilling endlich der Nationalbank<lb/>
zu verwenden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_04">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Vielleicht kannst du in der Grundsatzgruppe,<lb/>
nachdem du vorher mit dem Finanzministerium Wünsche und Konzepte<lb/>
abbesprochen hast, eine breitere Basis für diese Idee finden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_05">Ich habe die Handelskammer nicht im Unklaren gelassen, daß<lb/>
im Zuge des Umweltschutzkonzeptes wir auch die Wegwerfflasche<lb/>
durch Glasflaschen ersetzen müssen. Die verlorenen Packungen werden<lb/>
ansonsten für uns zu unlösbaren Problemen führen. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat keiner<lb break="no"/>lei grössere Einwendungen gegen diese Konzeption gehabt.</p><pb n="22-1121" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1121.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_06">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Ohne große Kosten wäre es notwendig, bei<lb/>
einer Umfrage festzustellen, ob die Hausfrauen tatsächlich nur Weg<lb break="no"/>werfflaschen wünschen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_07"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat schwere Bedenken wegen der konjunkturellen Entwicklung<lb/>
insbesondere bei der Textil- u. Bekleidungsindustrie, wo Gewerk<lb break="no"/>schaftssekretär <rs type="person" ref="#per__115611">Steinle</rs> nach seiner Auffassung Irrsinnsforderungen<lb/>
gestellt und Baron <rs type="person" ref="#per__140551">Hauser</rs>, ein sonst nicht so klagender Bekleidungs<lb break="no"/>industrieller ihm scheinbar die Situation in der Branche sehr<lb/>
düster geschildert hat, meint, hier müsse das Handelsministerium<lb/>
sehr vorsichtig vorgehen. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> wieder weist darauf hin,<lb/>
daß in der Bauwirtschaft nach seiner Information die Aufträge<lb/>
äußerst gering sind und größere und mittlere Firmen vor einer<lb/>
katastrophalen Lage stehen. Die Handelskammer richtet noch<lb/>
weitestgehend ihre Konjunkturbeobachtung nach der Börse aus,<lb/>
da die Börsenkurse ständig fallen, der amerikanische Index soll<lb/>
angeblich dieselbe Tiefe erreicht haben wie zum schwarzen Freitag<lb/>
vor der Weltwirtschaftskrise in den 30er Jahren, fürchtet <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
das Schlimmste. Seiner Meinung nach ist dies erklärlich, da die<lb/>
Dividenden max. 4–5 % ausmachen, während bei fest verzinslichen<lb/>
doch immerhin 11 % zu erreichen sind, kann sich die Aktie nicht<lb/>
erholen und kündet eine schreckliche Wirtschaftsentwicklung an.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_08">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Vielleicht sollte die Grundsatzgruppe einmal<lb/>
eine Debatte und Untersuchung über die Indikatorenwirkung von Bör<lb break="no"/>seberichten anstellen. Ich glaube nämlich, daß die Zeit heute für<lb/>
Bedeutung der Kurse vorüber ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_09">Beim Journalistenfrühstück, das ausnahmsweise einmal statt <rs type="person" ref="#per__111699">Puffler</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> präsentierte, ging alles glatt. <rs type="person" ref="#per__97377">Bukowski</rs> hatte in Erfahrung<lb/>
gebracht, daß <rs type="person" ref="#per__140458">Aigner</rs> <add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>vom Fernsehen sich wegen der stillgelegten<lb/>
Atomkraftwerke in Amerika erkundigen wird. Ich hatte eher be<lb break="no"/>fürchtet, daß man mich wegen der Preisentwicklung und insbesondere<lb/>
der Ankündigungen über den Elektrizitätspreis usw. in die Zange<lb/>
nehmen wird, als ich die aufgebauten Scheinwerfer beim Beginn des<lb/>
Pressefrühstücks bemerkte. Diesmal kamen aber die Preise und die<lb/>
Preisentwicklung überhaupt nicht zur Sprache.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_10">Präs. <rs type="person" ref="#per__114377">Fritsch</rs> von den Wirtschaftstreuhändern mit seinen Leuten<lb/>
und insbesondere ein neuer Mann, namens <rs type="person" ref="#per__113112">Böck</rs>, der scheinbar von<lb/>
der Sozialistischen Fraktion stammt, um weitere Forderungen und<lb/>
Abschluß über ihre Tarife Wünsche zu führen. <rs type="person" ref="#per__113112">Böck<term>Böck, Josef</term></rs> glaubte allen<lb/>
<pb n="22-1122" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1122.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Ernstes, er könne mich insofern unter Druck setzen, als er<lb/>
darauf hinwies, daß seit dem 1. Feber 1974, der Stichtag, wo<lb/>
sie ihren Antrag verrechnungsmäßig abgeschlossen haben, den<lb/>
sie im April einbrachten, hätten in der Zwischenzeit eine<lb/>
Kollektivvertrag und Istlohnerhöhung akzeptieren und gleich<lb break="no"/>zeitig jetzt mit 1. Jänner 1975 eine Arbeitszeitverkürzung, die<lb/>
ihnen bei 2 Stunden – 5 % aber 7 1/2 % kosten wird, weil sie<lb/>
50 % Überstundenzuschlag rechnen müssen. Sie können nach ihrer<lb/>
Angabe keine Ersatzkräfte einstellen, sondern mit den vorhandenen<lb/>
ihr Auslangen finden, aus diesem Grund wollte <rs type="person" ref="#per__113112">Böck</rs>, wenn wir<lb/>
jetzt wirklich nur 20 % geben, daß mit 1.1.1975 jetzt gleich eine<lb/>
zweite Etappe mit 10 % verhandelt wird. Nach längerer Verhandlung,<lb/>
wo ich sie nicht im Unklaren ließ, daß ich eine Etappenlösung<lb/>
unter gar keinen Umständen akzeptieren kann, einigten wir uns<lb/>
dahingehend, daß wir nicht mit 1. November, wie dies derzeit die<lb/>
Rechtsanwälte bei <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> beantragt haben, sondern mit 1. September<lb/>
eine 20 %-ige Erhöhung akzeptieren, nur für die Aktiengesellschaften<lb/>
wird Wertgebühr und auch für die Wertgebühr der mittleren Unter<lb break="no"/>nehmer eine neue Tabelle entwickelt, die mehr als 20 %, aber bis<lb/>
maximal 25 % im Einzelansatz betragen kann. <rs type="person" ref="#per__114377">Fritsch</rs> und ich glaube<lb/>
auch die anderen waren mit dieser Lösung dann sehr einverstanden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_11"><rs type="person" ref="#per__137899">Patzenhofer</rs>, der Besitzer der Siegendorfer Zuckerfabrik wollte,<lb/>
daß ich neuerdings wegen des hohen Gaspreises bei der BEGAS inter<lb break="no"/>veniere. Er war sehr erstaunt, als ich nachwies, daß ich zweimal<lb/>
mit den Herren der BEGAS insbesondere mit Landesrat <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> ver<lb break="no"/>handelt habe und dieser mir eben erklärte, daß nicht zuletzt auf<lb/>
Wunsch <rs type="person" ref="#per__137899">Patzenhofers</rs> die Ölklausel in den Gasvertrag aufgenommen<lb/>
wurde, dadurch hat sich der ursprüngliche Preis von 42 Groschen<lb/>
pro cbm auf 104 Groschen jetzt erhöht. Noch mehr erstaunt war er<lb/>
aber, als ich mich nicht nur für seine Detailinformation bedankte<lb/>
und sehr interessierte, wie <rs type="person" ref="#per__137899">Patzenhofer</rs> jetzt fallengelassenes<lb/>
Projekt eines Zusammenschlusses von Siegendorf und Bruck mit<lb/>
ihm besprach. Die Zuckerindustrie hat mich ja nicht informiert,<lb/>
sondern der Zuckerclan, wie <rs type="person" ref="#per__137899">Patzenhofer</rs> meinte, hat seinerzeit<lb/>
nur erklärt, im letzten Moment wären knapp vor Unterschrift die<lb/>
Patzenhofer <choice><choice><sic>ausgesprungen.</sic><corr>abgesprungen?</corr></choice></choice> Tatsächlich hätte die Familie Patzenhofer<lb/>
62 % der neuen Gesellschaft an Aktien bekommen, doch hätten sich<lb/>
die anderen Zuckerindustrien, die ja an der Brucker Zuckerfabrik<lb/>
ja alle beteiligt sind, vorbehalten, trotz der 62 % Aktien der<lb/>
Patzenhofer alle Investitionen zu genehmigen. Ursprünglicher<lb/>
<pb n="22-1123" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1123.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Konzeption wäre eine Rohzuckerfabrik entstanden, entweder<lb/>
in Siegendorf oder in Bruck, je nachdem, wo die günstigere Lage<lb/>
gewesen wäre, und eine zweite Fabrik, wo man Raffinade, resp.<lb/>
Verarbeitung und Verpackung durchgeführt hätte. <rs type="person" ref="#per__137899">Patzenhofer</rs><lb/>
meint, daß er die schlechte Grenzlage, er muß vom Süd-Burgen<lb break="no"/>land rüber beziehen und möchte sogar bis in die Steiermark<lb/>
runter, den Rübenanbau forcieren, immer kostenmäßig schlechter<lb/>
abschneidet. <rs type="person" ref="#per__137899">Patzenhofer</rs> versprach, mir den Vertrag zu schicken.<lb/>
Ich bin neugierig ob er dies tatsächlich einhält.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_12">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte das Branchenreferat zu informieren.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_13">Das Gespräch zwischen ÖMV und <choice><choice><sic>Austro-Ferngas</sic><corr>Austria Ferngas</corr></choice></choice> verlief wie erwartet.<lb/>
Austro-Ferngas glaubt nachweisen zu können, daß man trotz der<lb/>
wesentlich höheren Gaspreise, die wir für 1980 erwarten müssen,<lb/>
die 2 Milliarden cbm Algeriengas dringend benötigen. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> von der<lb/>
ÖMV, unterstützt durch äußerst geschickt verhandelnden <rs type="person" ref="#per__97738">Meszaros</rs>,<lb/>
bezweifelt, daß die Bedarfsziffern heute noch stimmen. Darüber<lb/>
hinaus hat <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> dann meiner Meinung nach ganz unmotiviert in die<lb/>
Diskussion geworfen, daß sie das iranische Gas, welches in größeren<lb/>
Mengen nach Europa kommen wird, dazu benützen werden, um gegebenenfalls,<lb/>
wenn die Austro-Ferngas durch das Algeriengas ihren Bedarf deckt,<lb/>
mit dem iranischen Gas entsprechende Konkurrenz auch in Österreich<lb/>
den Landesgesellschaften, resp. der Ferngas machen wird. Wir<lb/>
einigten uns dann, daß erstens die Experten der beiden Gruppen<lb/>
mit MR <rs type="person" ref="#per__108609">Sterk</rs> eine neue Bedarfsprognose erstellen werden, zweitens<lb/>
werden die Gespräche zwischen den Experten ohne Ministerium einst<lb break="no"/>weilen aufgenommen, um die Arbeitsteilung zwischen Austro-Ferngas<lb/>
und ÖMV festzulegen. Der Versuch, den ich vor etlichen Jahren<lb/>
unternommen habe, wo bei Verhandlungen mit den Russen die ÖMV<lb/>
Austro-Ferngas-Vertreter mitnimmt und umgekehrt bei der Austro-<lb/>
Ferngas mit dem Konsortium ÖMV Vertreter informiert werden und<lb/>
anwesend sind, ist als gescheitert zu betrachten. Austro-Ferngas<lb/>
erklärt formell mit Recht, es hat solche Verhandlungen zwischen<lb/>
dem Konsortium den Algeriern und der Austro-Ferngas nie gegeben,<lb/>
weil eben Austro-Ferngas sofort in den fertigen Vertrag eingestiegen<lb/>
ist. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> wieder sagte ganz dezidiert und unverblümt, er denke<lb/>
nicht daran, einen Vertreter zu den Russenverhandlungen mitzunehmen.<lb/>
Nach der Sitzung hat er sich aber doch im Stehen und beim Verab<lb break="no"/>schieden bereit erklärt, Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> eine gewisse Aufklärung<lb/>
über die sowjetischen Verhandlungen zu geben. Er verwies nur<lb/>
<pb n="22-1124" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1124.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>auf die Menge die zur Verfügung steht, sagte ihnen den<lb/>
Preis für das nächste Jahr und vor allem für die kommenden<lb/>
Jahre überhaupt nicht, sondern deutete nur eine entsprechende<lb/>
Erhöhung an, er wird so bald der Vertrag endgültig fixiert<lb/>
ist, sie dann im Detail informieren. Gen.Dir. <rs type="person" ref="#per__97496">Gruber</rs> wieder wehrte<lb/>
sich dagegen, daß er die erhöhten Gaspreise angekündigt hat,<lb/>
sondern verweist darauf, daß er eine Zeitung, gemeint ist der<lb/>
Kurier und der dortige Redakteur <rs type="person" ref="#per__140196">Dunner</rs>, von einer Vervierfachung<lb/>
des Gaspreises gesprochen hat, <rs type="person" ref="#per__140196">Dunner</rs> geht bei der ÖMV ein und<lb/>
aus, gilt deshalb als der <sic>speziale</sic> informierte Vertreter der ÖMV.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_14">Auf meine besondere Aufforderung hat dann die <choice><choice><sic>Austro-Ferngas</sic><corr>Austria Ferngas</corr></choice></choice><lb/>
andererseits mitgeteilt, daß die Erhöhung des gebundenen Kredites<lb/>
von 900 Millionen Dollar um 20 % von Seiten der Sonatrach bei<lb/>
den letzten Verhandlungen in Brüssel wieder zurückgenommen wurde,<lb/>
dadurch verbessert sich die Finanzierungsschwierigkeit ein bißchen.<lb/>
Angeblich hätten die Bankenvertreter den Auftrag von <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> so<lb/>
aufgefaßt, daß sie nicht Detailinformationen einholen sollen und<lb/>
dann in einen Papier zusammenzufassen, sondern daß nur ganz allge<lb break="no"/>mein eben über die Kreditmöglichkeit und insbesondere über den<lb/>
so großen Kreditrahmen, der für alle Projekte notwendig ist, ein<lb/>
Papier ausarbeiten sollen. Die Austro-Ferngas-Vertreter werden<lb/>
deshalb sehr konkrete Unterlagen auch auf dem Banksektor, Kraft<lb/>
und Möglichkeit ihrer Verbindung mit dem ausländischen Konsortium<lb/>
beistellen. Der Vertrag soll jetzt endgültig bis Ende Oktober<lb/>
behandelt und noch heuer unterzeichnet werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_15">In der Ministerratsvorbesprechung berichtete <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, der in<lb/>
Oberösterreich und Steiermark war, über die Eindrücke. Von OÖ<lb/>
meint er, daß die Enthüllungen, die vom Kontrollobmann gemacht<lb/>
wurden, eben das dieser aus der Luft gegriffen hat und nur das<lb/>
Strittige und die zerstrittene Lage dokumentieren. In Steier<lb break="no"/>mark dagegen sei ein sehr positiver Wahlkampf im Gange. Die Idee<lb/>
in Caorle ihn zu beginnen, war sehr gut, der Slogan "i mog<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs>" ist ursteirisch, das Leiberl geht weg wie warme Semmeln<lb/>
und jetzt zum Unterschied von früher ist <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> sehr optimistisch.<lb/>
Die Personenkonfrontation <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs>, der eben nicht kleiner ist, und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97935">Sebastian</rs> läuft gut, wenn jetzt tatsächlich den Grazer Wählern<lb/>
die Reue kommt und sie dies in einer anderen Stimmabgabe zum Ausdruck<lb/>
<pb n="22-1125" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1125.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden, müsse die steirische Wahl gut ausgehen. Er will keine<lb/>
Prognose machen, doch wäre dies bei einem Halten das Mandats<lb break="no"/>standes ein sehr <choice><choice><sic>gehter</sic><corr>guter?</corr></choice></choice> Erfolg. Wenn ich bedenke, wie negativ<lb/>
vor einiger Zeit noch alle über die steirischen Wahlen gesprochen<lb/>
haben, kann ich mich nur über den Wandel wundern. Ich bin sehr<lb/>
begierig nächstes Wochenende, wo ich in der Steiermark einge<lb break="no"/>setzt werde, zu erfahren, ob es tatsächlich eine solche positive<lb/>
Wahlkampfstimmung gibt.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_16"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtet über den Hörer- und Seherbeirat, wo die Arbeits<lb break="no"/>weise den typischen Proporzlösungen entspricht. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> glaubt<lb/>
aber trotzdem, dass es im Kuratorium zu der gewünschten Bestellung<lb/>
von <rs type="person" ref="#per__114975">Oberhammer</rs> als Generalintendant kommt. Was die einzelnen Inten<lb break="no"/>danten und die personelle Besetzung betrifft, so versuchen die Be<lb break="no"/>triebsräte jetzt ihre Vorstellungen mit Gewalt durchzusetzen. Wenn<lb/>
sich die Betriebsräte durch eine Betriebsrätekonferenz so binden<lb/>
lassen, daß in Wirklichkeit dann unfähige, aber für sie zweckmässige<lb/>
Direktoren bestellt werden sollten, dann wird <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> mit den Par<lb break="no"/>teienverhandlungen beginnen. Als <choice><choice><sic>Eigentumvertreter</sic><corr>Eigentümervetrreter</corr></choice></choice> hat er dazu alle<lb/>
Möglichkeiten und möchte unter allen Umständen verhindern, daß<lb/>
die Betriebsräte Kraft ihrer entscheidenden Mandate im Kuratorium<lb/>
Politik machen können, die den ORF die größten Schwierigkeiten<lb/>
durch Fehlbesetzungen bringen würde. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> meinte, hier hätten<lb/>
die Betriebsräte in der Verstaatlichten Industrie ein viel besseres<lb/>
Verständnis für alle Belange die diese betreffen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_17">Landeshauptmann <rs type="person" ref="#per__113131">Niederl</rs> hat jetzt ein Förderungsprogramm an die<lb/>
Regierung geschickt, das alle Minister das betrifft.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_18">ANMERKUNG für <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Das Programm ist angeblich schon unter<lb break="no"/>wegs zu uns, bitte sofort verlangen, da ich es für die Messeer<lb break="no"/>öffnung in Graz sehr dringend brauche.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_19"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> erwähnte auch in einem Brief betreffend die personelle Umge<lb break="no"/>staltung in der Elektrizitätswirtschaft und meinte, diese würde<lb/>
wahrscheinlich durchgeführt. Ich verwies darauf, daß ich, wie er<lb/>
ja bemerkte, bei den Empfang für den iranischen Ministerpräsidenten<lb/>
neben <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> zu sitzen kam und deshalb mit ihm noch einmal das<lb/>
Problem durchgesprochen habe. Wenn die ÖVP aber nach wie vor auf<lb/>
ihrem Standpunkt beharrt und sich gegen die, wie ich meine, sach<lb break="no"/>lich richtige Entscheidung von mir wenden wird, dann beginne<lb/>
ich den Kampf, werde auf alle Fälle das von mir geschilderte<lb/>
Konzept wie im Brief festgehalten, durchziehen.</p><pb n="22-1126" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1126.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_20"><rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> berichtet auf eine kritische Bemerkung <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs><lb/>
wegen der Schulbuchaktion, dass er im nächsten Jahr 100 Mill. S<lb/>
<choice><choice><sic>Ersparung</sic><corr>Einsparung, Ersparnis</corr></choice></choice> vor hat, indem er ein neues System ausarbeitet.<lb/>
Die Lehrer selbst wollen jetzt unter allen Umständen für jeden<lb/>
Gegenstand Lehrbücher, so z.B. eines für Turnen, etliche für<lb/>
Singen und auch für Religion, sodass sich der heurige Aufwand,<lb/>
wie <rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> mir dann vertraulich mitteilt, auf 740 Mill. stel<lb break="no"/>len wird. Der Vorschlag <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzers</rs> wird allerdings nach Ansicht<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs> weitere 500 Mill. S kosten. Mein Hinweis, dass man<lb/>
doch auf Arbeitsbücher umsteigen sollte und müsste, beantwortet<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113083">Sinowatz</rs>, dass für die Pflichtschulen bereits die Arbeitsbücher<lb/>
eingeführt werden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_21">Das Spitzbuben-Programm war im ersten Teil katastrophal schlecht.<lb/>
Nicht, dass ich sehr prüde bin, aber so primitive Erotik hatte<lb/>
ich schon lange nicht gehört. Ich muss sogar zugeben, dass ich<lb/>
das überhaupt zum ersten Mal in meinem Leben gehört habe.<lb/>
Politische Satire kam überhaupt zu kurz, war ausgesprochen<lb/>
primitiv, sodass mir schon leid getan hat, dass ich überhaupt<lb/>
hingegangen bin. Erst nach der Pause im zweiten Teil besserte sich<lb/>
die Schau, insbesondere fast als nostalgische Welle gute Kabaret<lb break="no"/>tisten wie <rs type="person" ref="#per__120391">Qualtinger</rs>, gute Sänger wie <rs type="person" ref="#per__148729">Horst Winter</rs>, von den<lb/>
neuen Spitzbuben imitiert werden. Ich habe sowohl Komm.Rat<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117119">Klein</rs> als auch einigen Aufführenden, die mich fragten, vorbe<lb break="no"/>haltlos meine Meinung gesagt. Die einzige Einschränkung,<lb/>
die ich machte, war, dass ich ihr Publikum nicht kenne und des<lb break="no"/>halb vielleicht meine Kritik nicht zutreffend ist. Ich glaube<lb/>
aber wirklich, dass man wenn man Gelegenheit hat, auch dann<lb/>
wenn man ein Gast ist, die Darbietungen nur bis zu einer gewissen<lb/>
Grenze widerspruchslos zur Kenntnis nehmen soll.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_22"><rs type="person" ref="#per__97525">Häuser</rs> ist in Genf, weshalb ich über Swarovski-Kurzarbeit<lb/>
mit ihm nicht reden konnte. Mit <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> wegen der Laser-<lb/>
Strahlen habe ich gesprochen und er versicherte mir, er wird<lb/>
die 12 Kürassier-Panzer mit Swarovski-Optik ausstatten, damit<lb/>
man in Konkurrenz gegen die französische Zieleinrichtung fest<lb break="no"/>stellt, welche sich besser bewährt. Da es der Firma Swarovski jetzt<lb/>
schon zu sagen, beabsichtigt er sowieso für die österr. Panzer,<lb/>
die allerdings nur ein paar Dutzend betragen, die österreichische<lb/>
Optik zu verwenden. Die Panzer, die aber nach Frankreich exportiert<lb/>
<pb n="22-1127" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1127.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>werden, muss er auf alle Fälle mit der französischen Optik aus<lb break="no"/>statten.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_23"><rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> ersuchte ich beim Rückstrahlerprogramm auf Swarovski Rück<lb break="no"/>sicht zu nehmen. <rs type="person" ref="#per__110923">Lanc</rs> erklärte aber, ich glaube zuerst, dass der<lb/>
PR-Mann und scheinbarer Verhandlungspartner von Swarovski mit ihm<lb/>
der ehemalige Redakteur <rs type="person" ref="#per__120841">Neier</rs> von der Tiroler Tageszeitung,<lb/>
<choice><choice><sic>Schwadran,</sic><corr>Schwadron???</corr></choice></choice> wie er ihn bezeichnet, noch immer nicht die entwicklungs<lb break="no"/>fähigen Prototypen vorgelegt hat.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band22_1974-09-23_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97377">BUKOWSKI</rs>: Bitte mit <rs type="person" ref="#per__97493">Gröger</rs> eine Zwischenerledigung,<lb/>
d.h. Brief für Swarovski vorbereiten.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="22_1119_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1119-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.9.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
         <pb n="22_1119_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band22/22_1974-09-23_1119-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>