<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 12. Juni 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-06-12</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-06-12">Freitag, 12. Juni 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0743" facs="60_1981-06-12_0743.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 12. Juni 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> von Siemens hat eine streng vertrauliche Kostenrech<lb break="no"/>nung wegen der Landstraßer Umsiedlung respektive Vergrößerung. Siemens<lb/>
will auf alle Fälle auf der Landstraße die Entwicklung, Nebenbetriebe,<lb/>
mit einem Wort die Angestelltenabteilung, belassen. Die Telefonie, 80 %<lb/>
mit 1.500 Beschäftigten, und die Elektronik, 20 % mit ca. 500 Beschäf<lb break="no"/>tigten, müssen aber ausgesiedelt werden. In die Siemensstraße wäre es<lb/>
am billigsten, 588 Mio., wird aber nicht angestrebt. Unkosten wären<lb/>
gleich Null, weil Siemens-Vorgänger im vorigen Jahrhundert dort ganz<lb/>
große Grundflächen erworben haben. Die Absiedlung der Kfz-Bundesheer<lb break="no"/>werkstätte vom Arsenal würde 580 Mio. S, die Ersatzkaserne und daher<lb/>
das ganze Projekt über eine Mrd. 260 Mio. kosten. Als dritte und strengst<lb/>
vertrauliche Variation will Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> jetzt zum abgesiedelten<lb/>
Philips-Werk, ehemals Horny,<add>[das?]</add> mit Jahresende mit der neuen Videoproduktion<lb/>
ausgezogen ist, für 150 Mio. und zusätzlich die Schlachthausgründe mit<lb/>
250 Mio. mit Siemens handelseinig werden. Die 72.000 m², die dann zur<lb/>
Verfügung stehen würden, wären genügend.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:98102">Wolfsberger</name> informiert mich auch über die Einvernahme durch Unter<lb break="no"/>suchungsrichter <name type="person" ref="per:133257">Partik-Pablé</name>. Diese fragte ihn direkt, was Siemens<lb/>
dafür gezahlt hat, daß er jetzt bei der Digitaltelefonieumstellung,<lb/>
wo ein Vorsprung von Kanadientelefonie, vertreten durch Kapsch und<lb/>
Schrack, von dem technischen Komitee festgestellt wurde, jetzt trotz<lb break="no"/>dem bei der Aufteilung berücksichtigt werden soll. Siemens behauptet<lb/>
jetzt, bereits die bisherigen Vorteile von den Kanadiern überrundet zu<lb/>
haben, weshalb die gebietsmäßige Aufteilung zwischen diesen beiden<lb/>
Konkurrenten vertreten ist und daher auch in der Regierung so besprochen<lb/>
wurde, ohne daß dafür Schmiergeld bezahlt werden mußte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Wie ist der letzte Stand?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zu den Abschlußbesprechungen des Staatsbesuches <name type="person" ref="per:118307">Ceausescu</name> ist dieser<lb/>
wieder mit der vollen Delegation erschienen, wenn ich nicht durch Zufall<lb/>
mir das Programm angesehen hätte, wäre ich zur Schlußbesprechung, wo ich<lb/>
nicht eingeladen war, gar nicht hingegangen und <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> wäre mit<lb/>
Außenminister <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> und drei Präsidentschaftskanzleibeamten allein dort<lb break="no"/>gesessen. Das Abschlußgespräch war sehr mühsam, da keine Substanz mehr<lb/>
vorlag, ich berichtete, weil <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> mich aufforderte, über die<lb/>
Gespräche mit <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> insbesondere, daß das Verkehrsministerium wegen einer<lb/>
Kooperation auf der Donau die entsprechenden Einladungen jetzt von der<lb/>
<pb n="60-0744" facs="60_1981-06-12_0744.jpg"/>rumänischen Seite erwartet. <choice><choice><sic>Den</sic><corr>Dem?</corr></choice></choice> Vorsitzenden der rumänisch-österr.<lb/>
Gemischten Kommission, <name type="person" ref="per:118213">Avram</name>, tut es ungeheuer gut, wenn sozusagen immer<lb/>
berichtet wird, was er alles mit den Österreichern bespricht und wie<lb/>
wir hier durch gemeinsame Protokolle, Grundsatzerklärungen u.s.w. weiter<lb break="no"/>kommen.</p>
            <p xml:space="preserve">Anschließend wurde ein dreijähriges Kulturabkommen zwischen den beiden<lb/>
Außenministern unterfertigt, was schon mit der Prager-Ausstellung jetzt<lb/>
in Wien eröffnet wurde. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> und <name type="person" ref="per:108328">Pahr</name> erörterte ich dann humor<lb break="no"/>voll den Unterschied zwischen dem Außenministerium und dem Handelsmini<lb break="no"/>sterium, ich habe zwar auch mein Rahmenprotokoll, aber immerhin mit<lb/>
doch ein paar konkreteren Projekten unterfertigt, da war niemand dabei.<lb/>
Der Außenminister unterschreibt was, und schon ist das Fernsehen, die<lb/>
Presse und sogar die beiden Präsidenten anwesend. Wäre von vornherein<lb/>
die Teilnahme an der Schlußsitzung von mir festgestanden, hätte ich<lb/>
zweckmäßigerweise auch das Protokoll mit <name type="person" ref="per:118213">Avram</name> bei dieser Gelegenheit<lb/>
unterfertigen sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte nächstes Mal den Staatsbesuch vorher mit<lb/>
mir durchbesprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Schlußsitzung mit dem albanischen Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:116961">Hoxha</name><lb/>
stand mehr Zeit zu Verfügung, weshalb ich die österr. Delegationsmit<lb break="no"/>glieder fragte, ob sie irgendwelche Bemerkungen hätten. Dies nützte<lb/>
der Bundeskammer-Vertreter <name type="person" ref="per:130206">Marboe</name>, um über die doch sehr langwierigen<lb/>
Verhandlungen über die Warenlisten zu berichten. Der Vertreter des<lb/>
Verstaatlichungsministeriums, MR <name type="person" ref="per:97340">Beelitz</name>, berichtet dann ellenlang über<lb/>
den Wunsch der österr. kupferverarbeitenden Industrie, Blister-Kupfer<lb/>
aus Albanien zu importieren. Der Außenhandelsminister erklärte dezi<lb break="no"/>diert, diese Phase ist vorüber, es gibt nur mehr verarbeitetes Kupfer.<lb/>
Dabei hätte Österreich aber gewisse Priorität. Bezüglich der Liefer<lb break="no"/>wünsche von österr. verstaatlichter Industrie wurde einmal mehr be<lb break="no"/>kräftigt, daß Albanien nicht auf Kredit kauft, <choice><choice><sic>für</sic><corr>dafür?</corr></choice></choice> Importprodukte<lb/>
erwartet und setzt es auch durch. Albanien steht seine Kompensation.<add>[?]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Unterzeichnung des Protokolls war ein formeller Akt, da Albanien<lb/>
das einzige Land ist, wo wir jetzt noch Warenlisten vereinbaren, er<lb break="no"/>innern mich diese Verträge immer noch an die unmittelbare Nachkriegs<lb break="no"/>zeit, wo vor allem mit den Staatshandelsländern wochen-, manchmal sogar<lb/>
monatelange Sitzungen über diese Warenlisten abgehalten wurden. Schon<lb/>
<pb n="60-0745" facs="60_1981-06-12_0745.jpg"/>damals hatten sie eigentlich mehr integrativen Charakter, zumindestens<lb/>
von unserer Seite. Jetzt stellt sich ja überhaupt heraus, daß diese<lb/>
Warenlisten weitestgehend zwecklos sind. Wenn die Albaner was brauchen,<lb/>
kaufen sie es, ob es in der Warenliste steht oder nicht. Und wenn wir<lb/>
von Albanien was bekommen können, so ist es ja auch ganz uninteressant,<lb/>
welche Menge in der Warenliste drinnensteht. Vielleiche gilt dieses<lb/>
System noch einigermaßen bei den landwirtschaftlichen Produkten, sonst<lb/>
aber sicherlich kaum. Blisterkupfer z.B. war bis jetzt stets in den<lb/>
Warenlisten und wir haben es kaum bekommen. Jetzt waren die Albaner<lb/>
nicht mehr bereit, es überhaupt in die Listen aufzunehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der albanische Botschafter hatte vorerst die Absicht, nur einen Empfang<lb/>
in seiner Botschaft zu geben, dann entschloß er sich aber, doch in<lb/>
Schwarzenberg ein Mittagessen zu arrangieren. An seiner Stelle hätte<lb/>
ich dies allerdings nicht gemacht und dadurch wesentliche Kosten ge<lb break="no"/>spart. Beim Mittagessen erzählte er mir dann, daß zwei tiranische<lb/>
Universitätsprofessoren jetzt im Juni nach Österreich kommen sollten, um<lb/>
die Studienordnungen in Wien zu studieren. Das Wissenschaftsministerium<lb/>
hat jetzt eine Verschiebung auf September vorgeschlagen, was für die<lb/>
Albaner fast unakzeptabel ist. Ich habe versprochen, mit Wissenschafts<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name> darüber zu sprechen. Im Parlament habe ich <name type="person" ref="per:97442">Firnberg</name><lb/>
dann ersucht, sie sollte doch prüfen, ob nicht eine Abwicklung des<lb/>
Besuches jetzt schon möglich ist. Dies hat sie auch sofort zugesagt.<lb/>
Anfangs nächster Woche wird der albanische Botschafter mit dem Wissen<lb break="no"/>schaftsministerium die Gespräche darüber führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der AK und ÖGB wurde von der AK, <name type="person" ref="per:114716">Knittler</name>, das leidige<lb/>
Problem der allgemeinen Geschäftsbedingungen wieder angeschnitten. Die<lb/>
AK hat festgestellt, daß ein Immobilienmakler 40.000,-- S Gebühr ver<lb break="no"/>langt hat, obwohl nur 27.000,-- berechtigt wären. Verbotene Bedingungen<lb/>
sind kleingedruckt noch immer bei einzelnen Firmen festzustellen. Wegen<lb/>
der Immobilienmakler, aber auch der Kreditvermittler und ähnlicher<lb/>
Branchen sollten jetzt alle Geschäftsbedingungen irgendwo registriert<lb/>
werden, damit die AK die Möglichkeit hat, die Gesetzmäßigkeit zu über<lb break="no"/>prüfen. Dafür käme nur das Handelsministerium in Frage, welches event.<lb/>
die administrative Arbeit dann dem Verein für Konsumenteninformation<lb/>
übertragen könnte. Dies ist vor allem der Wunsche von Dr. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name>. Über<lb/>
diese eine Forderung gibt es noch den strittigen Punkt über Energieein<lb break="no"/>sparmaßnahmen Art. 15 a Vertrag, und vor allem, daß die AK bei einem<lb/>
<pb n="60-0746" facs="60_1981-06-12_0746.jpg"/>Gewerberechtsstraffall über den Ausgang auch verständigt wird. Manch<lb break="no"/>mal ist die AK Anzeiger und erfährt überhaupt nicht, was dann letzten<lb/>
Endes dabei herausgekommen ist. Da <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> mit all diesen Punkten jetzt<lb/>
in die Begutachtung gehen möchte, schlug ich ihm doch vor, wir sollten<lb/>
vorher noch eine Aussprache mit der HK durchführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Frage der §-68-Staatswappen für Mineralölfirmen Esso und Shell<lb/>
wird zurückgestellt, weil die AK sich doch noch überlegt, ob entweder<lb/>
alle oder gar keine diese Auszeichnung führen sollten. Ich kann mir<lb/>
nicht vorstellen, daß man den Ölfirmen verweigert, was man anderen<lb/>
ohne weiteres gegeben hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Versuch zu ergründen, was der wirkliche Ableh<lb break="no"/>nungsgrund ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Mewa Habsburg hat die Absicht, ihre Maschinen der Textilhandels<lb break="no"/>gesellschaft zu übertragen. Diese Muttergesellschaft wird dann die<lb/>
Maschinen wieder an die Mewa verleihen, dadurch würden steuerliche Vor<lb break="no"/>teile entstehen. Mit Recht kritisiert die AK dann aber, daß ein Staats<lb break="no"/>wappen für eine Verleihfirma nicht sehr zweckmäßig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Bei Habsburg gibt es einen Genossen, der dich<lb/>
informieren kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Mineralproduktpreiserhöhung meint Dr. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, AK, wir<lb/>
sollten jetzt sofort die Preiserhöhung durchführen. Nach den franz.<lb/>
Wahlen wird die DM aufgewertet, der Schilling wird nachziehen, und in<lb/>
diesem Zeitpunkt sei dann eine Preiserhöhung noch weniger zu begründen.<lb/>
Da gar nicht von vornherein feststeht, wie sich die Situation nach den<lb/>
franz. Wahlen wirtschaftlich wirklich entwickelt, sehe ich keinen Grund,<lb/>
eine solche Spekulation durchzuführen. Ich vertrete eher die Meinung,<lb/>
<choice><choice><sic>was</sic><corr>daß</corr></choice></choice> der deutsche und der Schweizer Preis jetzt um ca. 40 Groschen für<lb/>
Super höher liegt, und daß wir daher eine gewisse Nachziehung mit Ferien<lb break="no"/>beginn durchziehen sollten. Da die Verhandlungen sicherlich zwei Wochen<lb/>
dauern werden, die AK bestreitet die Angaben der Ölwirtschaft bezüglich<lb/>
der Verbraucherpreise in diesen beiden Ländern, sehe ich die nächste<lb/>
Preiserhöhung ungefähr anfangs Juli.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Wunsches der Niederösterreicher und Wiener Elektrizitäts<lb break="no"/>unternehmungen, wegen der erhöhten Gas- u. Ölpreise mit 1. Juli eine weitere<lb/>
<pb n="60-0747" facs="60_1981-06-12_0747.jpg"/>Zwischenrunde zu genehmigen, einigen wir uns auf die in Aussicht ge<lb break="no"/>nommenen ca. 5 %. MR Dr. <name type="person" ref="per:109811">Burian</name>, der anwesend ist, wird versuchen diese<lb/>
Lösung einvernehmlich in der Preiskommission durchzubringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der forstschädlichen Luftverunreinigung stellt AK und ÖGB<lb/>
fest, daß das Handelsministerium unter allen Umständen die Interessen<lb/>
des weiteren Ausbaues der österr. Industrie wahren muß, und daher diesen<lb/>
illusionistischen Verordnungen nicht zustimmen darf. Die AK und ÖGB<lb/>
verweisen bereits jetzt darauf, daß die Dampfkesselverordnung, die aber<lb/>
im Parlament mit den sozialistischen und FPÖ-Stimmen beschlossen wurde,<lb/>
ein ungeheures Handikap für die Industrie darstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Einbeziehung von Wild in das Viehwirtschaftsgesetz wird<lb/>
von AK und ÖGB festgehalten, daß sie zwischen den Streit HK und Land<lb break="no"/>wirtschaftsministerium primär nicht berührt sind. Die von der HK vor<lb break="no"/>geschlagene Kontrolle könnte akzeptiert werden, wenn Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name><lb/>
sich mit Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> darüber einigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:109811">BURIAN</name>: Nächstes Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Sauna-Baukostenzuschüsse ist die AK nicht bereit, initia<lb break="no"/>tiv zu werden, wenn die HK für die Aufrechterhaltung der Saunaimporte<lb/>
etwas unternehmen will, dann muß sie initiativ werden, damit die Bau<lb break="no"/>kostenzuschüsse wie sie jetzt beschlossen wurden, neuerdings geändert<lb/>
werden sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Jour fixe HK setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Energieweg für die 80er-Jahre von Prof. <name type="person" ref="per:131682">Jansen</name>, TU Wien, wird von<lb/>
AK und ÖGB unterstützt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Einbaues der erhöhten Lagerkostenzinsen usw. in die Ge<lb break="no"/>treidepreisverhandlungen hat die AK zwar die Befürchtung, daß dadurch<lb/>
der Mehl- u. Brotpreis stark belastet wird, gibt aber zu, daß unter gar<lb/>
keinen Umständen eine Verrechnung über einen Fonds oder gar durch das<lb/>
Budget erfolgen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum vom Parlament wurde über das neue Mediengesetz, welches dann<lb/>
letzten Endes nur mit den Stimmen der SPÖ und FPÖ beschlossen wurde,<lb/>
hart gestritten. Angeblich war die ÖVP, oder ein großer Teil davon, immer<lb/>
<pb n="60-0748" facs="60_1981-06-12_0748.jpg"/>bereit, nicht nur auf Konsens zu verhandeln, was ja letzten Endes<lb/>
auch geschehen ist, sondern sogar zuzustimmen. Der ÖVP-Abg. <name type="person" ref="per:116692">Stein<lb break="no"/>bauer</name>, einer der Radikalinski, hat dann aber doch im Klub durchsetzen<lb/>
können, daß die ÖVP dagegen stimmt, und er natürlich dann dagegen<lb/>
argumentiert. Zwischen FPÖ und ÖVP kam es daher zu einer nicht ganz<lb/>
uninteressanten Auseinandersetzung. Viele sehen darin bereits eine<lb/>
klar erkennbare Weichenstellung für eine kleine Koalition, wenn die<lb/>
SPÖ die absolute Mehrheit bei den nächsten Wahlen verlieren sollte.<lb/>
Ich selbst kann nur hoffen, daß dies nicht der Fall ist. Nicht nur die<lb/>
Regierungsbildung würde dann entsprechend schwierig werden, noch<lb/>
unmöglicher wäre es glaube ich, eine Langzeit-Regierungskoalition mit<lb/>
der FPÖ zu bilden. Allerdings muß ich zugeben, daß die ÖVP jetzt ge<lb break="no"/>rade auch nicht in einer sehr stabilen Verhandlungsposition ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0742_01" facs="60_1981-06-12_0742-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12.6.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>