<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 23. April 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band25_1975-04-23</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-04-23">Mittwoch, 23. April 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-20">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="25-0504" facs="25_1975-04-23_0504.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch. den 23. April 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim fachlichen Festvortrag des Bergbautages 1975 und der 25-Jahr-<lb/>
Feier des bergmännischen Verbandes in Österreich in Leoben waren<lb/>
wesentlich weniger Leute erschienen als ich erwartete. Das Audi<lb break="no"/>torium maximum war nur zur Hälfte voll und interessanter Weise<lb/>
meistens nur Firmenvertreter und ausländische Gäste. Die studentische<lb/>
Jugend war nur sehr spärlich erschienen und auch keine grössere<lb/>
Anzahl von Arbeitern und Angestellten aus den Bergbetrieben.<lb/>
Das letzte Mal, als ich zum 5. Europäischen Knappenbad in Leoben war,<lb/>
waren im Auditorium maximum viel mehr Arbeiter und Angestellte<lb/>
anwesend. Die Firmenvertreter waren sicherlich auch deshalb er<lb break="no"/>schienen, weil wie mir Gen.Dir.Bauer erklärte, wenn ein Minister<lb/>
spricht, kommen sie, schon allein um ein Gesichtsbad zu nehmen.<lb/>
Da es ein Festvortrag war konnte ich nicht einmal so sehr den<lb/>
Wiener Schmäh laufen lassen. MR <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> hatte allerdings vorzüglich die<lb/>
Unterlagen geliefert, die ich grösstenteils verwenden konnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: Diese Unterlagen kann man wirklich als Muster<lb/>
für andere Sektionen verwenden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Geschäftsführung der GKB, <name type="person" ref="#per__132462">Juvancic</name><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add>, habe ich neuerdings gesagt,<lb/>
sie sollten so schnell als möglich Berechnungen über die Abbau<lb break="no"/>kosten des neuen Kohlenplatzes geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__113038">REIM</name>: <name type="person" ref="#per__108609">Sterk</name> soll bitte neuerdings urgieren und<lb/>
.sofort herlegen wenn die Unterlagen kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich bis am Abend viel Zeit hatte und die sozialistische Partei<lb/>
nur festgelegt hatte ich soll dem COOP-Kaufhaus einen Besuch ab<lb break="no"/>statten, habe ich selbstverständlich ein eigenes Programm ent<lb break="no"/>wickelt. Ich besuchte Donauwitz und habe mich innerhalb von 1 1/2<lb/>
Stunden ganz gut über die Lage informieren können. Auch die<lb/>
Betriebsräte waren anwesend und diese haben besonders darauf<lb/>
hingewiesen, dass ihre Auftragslage jetzt sehr schlecht ist.<lb/>
Sie wollten von mir eine Zusicherung, dass der Bautenminister<lb/>
aus der Investitionsgrundgebühr freigegeben wird, die er dem<lb/>
Strassenbau Brücken-Aufträge vergeben sollte. Sie meinen dass<lb/>
dadurch ihre Absatzlage sich verbessern könnte.<lb/>
</p>
            <pb n="25-0505" facs="25_1975-04-23_0505.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich besuchte ausserdem die Berg- und Hüttenschule in Leoben,<lb/>
wo der Sozialminister etliche Millionen für die Umschulung jährlich<lb/>
zur Verfügung stellt und wir einige zehntausend Schilling.<lb/>
Die Hauptschwierigkeit liegt aber darin für die dort ausgebildeten<lb/>
<name type="person" ref="#per__115656">Steiger</name> sofort eine Beschäftigung zu finden. Im Kohlenbergbau<lb/>
macht die GKB grosse Vorbehalte, weil sie sagt, sie muss die<lb/>
Arbeiter entsprechend entlassen und kann daher nicht zusätzliche<lb/>
Angestellte anstellen. Die ausgebildeten Steiger müssen deshalb<lb/>
in der letzten Zeit in der GKB als Arbeiter weiterarbeiten, um.<lb/>
dann bei freiwerdenden Posten auf Steigerposten zu kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Nach dem Coop-Markt fuhr ich dann sofort in die Zentralverwaltung<lb/>
der Leobener Konsumgenossenschaft, die für die gesamte Obersteiermark<lb/>
zuständig ist. Dr. <name type="person" ref="#per__140520">Falkner</name> erzählte mir von einer Aussprache in<lb break="no"/>nerhalb der Konsumgenossenschaft und der GÖC über die neuen Gesetze<lb/>
bezüglich der Europa Preise und Lieferverpflichtungen. <name type="person" ref="#per__97676">Tommi<lb/>
Lachs</name> hätte vielleicht für einen Kompromiss sich eingesetzt,<lb/>
ohne zu sagen, dass er eigentlich schon diesen Gesetzentwurf<lb/>
der in unseren Rechtsausschuss behandelt wurde, zugestimmt hat.<lb/>
Die Genossenschaft hat grosse Bedenken und möchte es womöglich<lb/>
sieben. Ich bin übrigens auch dieser Meinung obwohl ich mir auch<lb/>
vorstellen kann, dass das Parlament jetzt doch die Initiativanträge<lb/>
in Verhandlung nimmt<add>[Fehlstelle, Anm.]</add>. In diesem Fall bin allerdings dann nicht ich<lb/>
schuld, sondern eben die Initiatoren, dass ich dann bezüglich der<lb/>
Lieferverpflichtungen und bezüglich der Schlagerpreise <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name>.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend fuhr ich sofort nach Kapfenberg und habe die<lb/>
Böhler-Werke neuerdings besichtigt. Die Aussprache mit den Be<lb break="no"/>triebsräten und und der Betriebsleitung war sehr interessant<lb/>
und bezog sich ebenfalls auf die im letzten Monat wie abgerissen<lb/>
festgestellte Auftragseingänge.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vortrag bei den BSA Kapfenberg brachte keinerlei neuer<lb/>
Gesichtspunkte. Auch die Diskussion war äusserst spärlich. Es<lb/>
haben sich insgesamt nur 2 Redner gemeldet. Einer davon war der<lb/>
der Kapfenberger Elektrizitätsgesellschaft, der sich bitter<lb/>
beschwerte, dass er keine Möglichkeit gehabt hat, bei den Preis<lb break="no"/>erhöhungsantrag der STEWEAG mit mir zu verhandeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte in Hinkunft zumindestens telefonisch<lb/>
eine Verbindung mit den Leuten herstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="25_0503_01" facs="25_1975-04-23_0503-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 23.4.1975</head>
         </div>
         <pb n="25_0503_02" facs="25_1975-04-23_0503-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>