<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 10. Februar 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-02-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-02-10">Donnerstag, 10. Februar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0172" facs="09_1972-02-10_0172.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Donnerstag, 10. Feber 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Abschiedsbesuch des Handelsrates <name type="person" ref="per:137070">Karmasin</name> und der Vorstellung des<lb/>
neuen Handelsrates <name type="person" ref="per:139647">Wassiljew</name> erklärt mir <name type="person" ref="per:137070">Karmasin</name>, dass die SU Ver<lb break="no"/>ständnis dafür haben wird, die Aufträge in Hinkunft an österreichische<lb/>
Firmen mehr den österreichischen Gegebenheiten anzupassen. Insbeson<lb break="no"/>dere habe ich seinerzeit wegen der Auftragslage bei Voith ersucht,<lb/>
man hätte doch können Papiermaschinen oder ähnliche Aufträge der Firma<lb/>
geben. <name type="person" ref="per:137070">Karmasin</name> hat damals zugesagt, er wird alles Mögliche unternehmen<lb/>
um in Hinkunft einen besseren Export von Österreich zu ermöglichen.<lb/>
Bei der Multilateralisierung ist nämlich der Export zurückgegangen<lb/>
und <name type="person" ref="per:137070">Karmasin</name> meint, dass dies nur eine Verrechnungsfrage ist. Da die<lb/>
österreichischen Exporte langfristige Investitionsgüter betreffen,<lb/>
kann es dazu kommen, dass vorübergehend ein Importüberschuss der SU zu<lb/>
verzeichnen ist. Bezüglich Mehrlieferung von Gas hat er noch keine<lb/>
konkreten Mitteilungen, versichert aber neuerdings, dass Österreich<lb/>
mit einer grösseren Menge rechnen könne.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präsident <name type="person" ref="per:114655">Harmer</name>, Vorsitzender das Fachverbandes Nahrungsmittelindustrie<lb/>
und Dr. <name type="person" ref="per:112567">Christian</name> von der Handelskammer sowie der neue tüchtige Sekre<lb break="no"/>tär Dr. <name type="person" ref="per:112564">Smolka</name> des Verbandes haben grosse Sorgen wegen der Lebensmit<lb break="no"/>telkennzeichnung. In der vorhergehenden Legislaturperiode hatten sie<lb/>
mit der FPÖ eine fixe Vereinbarung, dass das Lebensmittelgesetz auf Grund<lb/>
einer Initiative der ÖVP – der Entwurf geht auf Dozent <name type="person" ref="per:131760">Barfuss</name> zurück –<lb/>
jetzt keine Chance mehr hat, durchzukommen. Sie sind sich vollkommen dar<lb break="no"/>über klar, dass jetzt die Regierungsvorlage mit einfacher Mehrheit<lb/>
beschlossen werden kann. Auch <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name> wird jetzt als zuständige Ge<lb break="no"/>sundheitsministerin die Regierungsvorlage entsprechend durchdrücken.<lb/>
Die Handelskammer will nun retten, was noch zu retten ist, Sie meint<lb/>
dass die Lebensmittelkennzeichnung unbedingt beim Handelsminister<lb/>
verbleiben sollte. Sie sind auch jetzt bereit die FAO- und WHO-Norm<lb/>
zu übernehmen und bitten nur, dass man auch der Verordnungsebene bleibt.<lb/>
Wenn nämlich die Kennzeichnung der Lebensmittel im Gesetz geregelt<lb/>
wird, dann wird zwar den Wünschend es Verfassungsdienstes Rechnung<lb/>
getragen, aber natürlich wird es dann sehr unbeweglich, obwohl<lb/>
die Forderung der Handelskammer richtig ist, schockiere ich die<lb/>
Vertreter, indem ich erkläre, die ÖVP hätte ja Gelegenheit gehabt,<lb/>
über diese Probleme bei der Schaffung des Gesundheitsministeriums<lb/>
im kleinen Kompetenzgesetz alle diese Wünsche ernsthaft zu besprechen.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0173" facs="09_1972-02-10_0173.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In Wirklichkeit aber hat die ÖVP nur verhindert, dass das Gesetz<lb/>
zwei Monate nicht früher geschaffen werden konnte, ohne dass sie<lb/>
hätte wirklich sinnvolle Ergänzungsvorschläge und damit auch die<lb/>
Zustimmung zu geben. Wenn die Handelskammer sich nicht durchsetzen<lb/>
kann, dann muss sie jetzt damit rechnen, dass die Regierung und ganz<lb/>
besonders ich jetzt dem Oppositionswunsch entsprechen, alles Recht<lb/>
der Frau Gesundheitsminister zu übertragen. Wenn die ÖVP in ihrer<lb/>
Oppositionsrolle glaubt, dass sie der Regierung Schwierigkeiten machen<lb/>
kann, indem sie z.B. die EWG-Verhandlungen durch Parteizentralen-<lb/>
Besprechungen torpediert, oder das Kundmachungsgesetz jetzt nicht im<lb/>
Kundmachungsgesetz, das eine Verfassungsbestimmung enthält, nicht<lb/>
zustimmen will oder den Überstundenzuschlag steuerfrei stellt und dann<lb/>
sofort die 50 %-ige Überstundenregelung bekommt, dann zeigt dies,<lb/>
dass die Regierung eben unverzüglich auch unvernünftige Vorschläge<lb/>
entsprechend Massnahmen setzt, die die Wirtschaft natürlich dann<lb/>
als hart empfinden muss und auch soll. Die Handelskammer bittet<lb/>
zum Schluss nur, dass ich einen Unterausschuss für die Kennzeichnung<lb/>
der Lebensmittel im Rahmen des Konsumentenbeirates einsetzen soll.<lb/>
Ich fordere sie auch, einen diesbezüglichen Antrag bei der nächsten<lb/>
Tagung des Konsumentenforums zu stellen und man wird sehen, ob es dort<lb/>
zu einem einstimmigen Beschluss kommt, einen solchen Unterausschuss<lb/>
zu errichten. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hat nämlich in der Zwischenzeit mit <name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name><lb/>
ja gesprochen und festgestellt, dass eine gewisse Neigung dort be<lb break="no"/>steht, dieses Problem wirklich im Rahmen des Konsumentenbeirates zu<lb/>
besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Gremium für Landesproduktenhandel spricht bei <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> und mir vor,<lb/>
um eine Erhöhung der Getreidehandelsspanne zu erreichen. 1963 hat<lb/>
<name type="person" ref="per:97493">Gröger</name> eine Untersuchung des Landesproduktenhandels durchgeführt und<lb/>
damals eine Lohntangente von 44 % festgestellt, seit dieser Zeit<lb/>
sind die Kollektivvertragslöhne um 115 % gestiegen. Damals wurden<lb/>
allerdings nur 3 Unternehmen untersucht und festgestellt, dass die<lb/>
Handelsspanne 17,72 S sein müsste, derzeit ist sie aber erst 15,05 S<lb/>
Das Gremium hat nun 1969 die Firma Lexa ersucht, 10 Unternehmungen,<lb/>
von denen 6 der Landesproduktenhandel und 4 reine Grosshändler sind,<lb/>
zu untersuchen. Bei einer insgesamten Getreideablieferung von<lb/>
935.000 t sind 58.000 t von diesen 10 Betrieben erfasst worden. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name><lb/>
ersucht, es möge nun das seinerzeitige <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name>-Gutachten von Landes<lb break="no"/>produktenhandel adaptiert werden und ihm übermittelt. werden. Der<lb/>
<pb n="09-0174" facs="09_1972-02-10_0174.jpg"/>Vorsteher <name type="person" ref="per:139648">Mayer</name>, der sich in den Details nicht sehr gut auskennt,<lb/>
bietet ihm das Lexa-Gutachten ebenfalls an. <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> geht aber darauf nicht<lb/>
ein, sondern meint nur, so sollen nur die Unterlagen entsprechend der<lb/>
Preiskommission wie er sie wünscht, d.h. das adaptierte <name type="person" ref="per:97493">Gröger</name>-Gutachten<lb/>
einreichen. Dr. <name type="person" ref="per:97872">Rief</name> werde ich wegen Unterstützung direkt angesprochen<lb/>
und antworte, dass ich selbstverständlich die Intentionen der Handels<lb break="no"/>kammer stabile Preise zu erhalten, unterstützen werde. Ich möchte dies<lb/>
aber ergänzt wissen durch die Tatsache, dass gewisse Preiskorrektur<lb/>
Notwendigkeiten natürlich davon ausgenommen sein sollen. Zum Schluss<lb/>
weise ich noch darauf hin, dass man mir immer wieder versichert, dass<lb/>
der Landesproduktenhandel jetzt im Landwirtschaftsministerium bei<lb/>
den AIA-Krediten wesentlich besser behandelt wird als vorher. Das wird<lb/>
von dem Gremium einhellig bestätigt. Ich will mit dieser Erklärung näm<lb break="no"/>lich vorbeugen, wenn <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> zwar ihren Wünschen entgegenkommt, er doch<lb/>
darauf hinweisen kann, dass sie heute wesentlich besser behandelt<lb/>
werden, als dies zur ÖVP-Zeit der Fall gewesen ist. Da <name type="person" ref="per:97819">Pleschiutschnig</name><lb/>
und <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add>, der Pressereferent, anwesend sind, habe ich angenommen, dass<lb/>
die dies wesentlich nützen werden und ihre Agrarpolitik zumindestens durch<lb/>
Zustimmung von der Unternehmerseite der Handelskammervertreter propagan<lb break="no"/>distisch in Hinkunft besser ausgeschlachtet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> und <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> bespreche ich den Vorschlag für die Wirtschafts<lb break="no"/>kommission der Partei am nächsten Tag. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> hat ein Papier über die<lb/>
Preispolitik ausgearbeitet. Dies wäre durch <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> zu ergänzen. <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name><lb/>
weist nur in einer Besprechung dann mit <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> darauf hin, dass<lb/>
eine wesentlich härtere Preispolitik von der Arbeiterkammer nun betrieben<lb/>
wird. <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> lehnt eine Erhöhung des Zuckerpreises und des Bier<lb break="no"/>preises ganz kategorisch ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei de Vorstandssitzung der Lebensmittelarbeiter berichtet der Sekretär<lb/>
dass man von Unternehmerseite erklärt hätte, dass sich die Arbeiterkammer<lb/>
entschieden gegen eine Zuckerpreiserhöhung ausspricht und meint, die<lb/>
Unternehmer hätten halt nicht so hohe Lohnzugeständnisse machen<lb/>
sollen. Dies empört natürlich die Vertreter der Zuckerindustrie in der<lb/>
Vorstandssitzung. Zum Glück hat mich <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> darauf aufmerksam gemacht,<lb/>
dass es in Wirklichkeit um ein anderes Problem geht. Die Zuckerindustrie<lb/>
will nicht den Vertrag vorher unterschreiben. bevor sie nicht den<lb/>
Zuckerpreis bekommen hat. In der PK wird aber kein wie immer gearteter<lb/>
Antrag der Industrie behandelt, der nicht einen abgeschlossenen Lohn<lb break="no"/>vertrag als Grundlage hat. Deshalb ersucht mich <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name> auch, dass<lb/>
<pb n="09-0175" facs="09_1972-02-10_0175.jpg"/>ich mit <name type="person" ref="per:98055">Weihs</name> über dieses Problem spreche, was ich in der Partei<lb break="no"/>vorstandssitzung dann auch getan habe. Der Vorsitzende der Preis<lb break="no"/>kommission wäre nämlich bereit, eine Anerkennung der Kostenpost,<lb/>
ohne dass der Vertrag abgeschlossen ist, zu akzeptieren. Unsere Zucker<lb break="no"/>vertreter im Vorstand fürchten nun, dass es zu keinem Abschluss des<lb/>
Vertrages kommt, solange nicht der Zuckerpreis endgültig genehmigt<lb/>
ist. Da wir keinerlei Zusagen der Zuckerindustrie oder der Brauindustrie<lb/>
gemacht haben, spielt die ablehnende Haltung der Arbeiterkammer für uns<lb/>
keine bedeutende Rolle. Natürlich würde es wesentlich leichter<lb/>
sein, die Löhne in Kraft zu setzen, wenn eine Preiserhöhung kommt. Ich<lb/>
werde aber in dieser Frage keinesfalls initiativ werden. Wenn die Ar<lb break="no"/>beiterkammer nach wie vor eine solche sture ablehnende Haltung einnimmt,<lb/>
kann es mir nur recht sein. Ich warne nur <name type="person" ref="per:98112">Zöllner</name>, dass er sich nicht<lb/>
allzu sehr exponiert, denn ich bin überzeugt davon, dass die Präsidenten<lb/>
doch früher oder später einer Preiserhöhung zustimmen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Während meiner Abwesenheit in der Bundesparteivorstandssitzung wird<lb/>
das Problem <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> eingehend diskutiert. Ich komme nur mehr zum Ende<lb/>
der Diskussion zu recht, wo <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> die interessante Mitteilung macht,<lb/>
dass er Unterlagen hat, dass <choice><choice><sic>im</sic><corr>am</corr></choice></choice> Profil <name type="person" ref="per:97436">Fetzer</name><add>[evtl. Falschidentifikation]</add> beteiligt ist. Bis<lb/>
jetzt hat man nur geglaubt, dass die Erste österreichische Sparkasse,<lb/>
d.h. eigentlich nur die Girozentrale daran finanziell beteiligt ist.<lb/>
Die Behauptung, dass auch die Arbeiterbank am Profil, zumindestens<lb/>
aber an Trend einen Kredit gegeben hat, wird von <name type="person" ref="per:118662">Klenner</name> ganz entschieden<lb/>
zurückgewiesen. <name type="person" ref="per:139650">Bronner</name>, der Herausgeber wollte nur seinerzeit einen Kredit<lb/>
haben, aber es ist niemals zu einem Kreditvertrag gekommen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
fragt sofort dazwischen, woher er denn diese Behauptung her hätte und<lb/>
<name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> meint nur, er könne sie ihm dann zeigen und begründen. Ich<lb/>
glaube, dass man so wirklich nicht Politik machen kann. <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name> hat<lb/>
eine wesentliche Inforation erst im Parteivorstand ausgespielt, um sich<lb/>
dort interessant zu machen und nicht vorher seinen Chef informiert. Bei<lb/>
aller Toleranz würde ich eine solche Vorgangsweise auch von meinen Mit<lb break="no"/>arbeitern nicht akzeptieren. Ich bin auch überzeugt, dass sie sich niemals<lb/>
so verhalten würden. Im politischen Bericht von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wird von ihm heraus<lb break="no"/>gestrichen, dass <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> ein permanentes Reden mit ihm möchte. Am<lb/>
liebsten wäre ihm ein Koalitionsausschuss. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> führt das auf den<lb/>
Vorwurf gegen <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name>, dass er kontaktarm ist, zurück. Ausserdem unter<lb break="no"/>stützt die ÖVP nur den als Obmann, der imstande wäre, sie so bald wie<lb/>
möglich in die Regierung zurückzubringen. Erst war dies <name type="person" ref="per:98091">Withalm</name> und jetzt<lb/>
<pb n="09-0176" facs="09_1972-02-10_0176.jpg"/>hoffen sie, dass <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> doch dies zustande bringt. Wenn sich<lb/>
nun herausstellt, dass <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> auch auf diesem Sektor versagt,<lb/>
dann wird er in Kürze wieder abgewählt werden. Die sei der Grund,<lb/>
warum <name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> jetzt in den nächsten Parteitag nicht mit einer<lb/>
Wahl belasten will. Der Bürgermeister von Linz, <name type="person" ref="per:114604">Hillinger</name>, ist in der<lb/>
Diskussion dann darauf zu sprechen gekommen, dass seinerzeit <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
erklärt hätte, es käme für die Stahlwirtschaft nur die B-17-Lösung<lb/>
in Frage. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> repliziert, dass er mit <name type="person" ref="per:97346">Benya</name>, <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> und dem BRO<lb/>
der verstaatlichten Betriebe eine Sitzung gehabt hat, wo man die grosse<lb/>
Lösung, d.h. auch die Einbeziehung von der VÖEST beschlossen hätten.<lb/>
International wird die Konzentration ebenfalls überall durchgeführt.<lb/>
Der Hoesch-Konzern in der BRD hat sich mit <choice><choice><sic>Niederland</sic><corr>den Niederlanden</corr></choice></choice> verbündet. 61.000<lb/>
Arbeiter haben dort 42 Mrd. Umsatz gemacht. Bei uns in Österreich würden<lb/>
alle Stahlwerke incl. Simmering-Graz-Pauker, die mit 71.000 Arbeitern<lb/>
nur 24 Mrd. Umsatz machen. <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> meint dann insbesondere, dass er<lb/>
dem Bericht nicht zustimmen könnte, damit nicht er dann bei einer Still<lb break="no"/>legung von Fohnsdorf, da <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> die Sanierung des Kohlenproblemes<lb/>
verlangt hat, ausgehängt wird, dass er dem jetzt ohne Erklärungen zu<lb break="no"/>gestimmt hat. <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> meint, wir hätten seinerzeit erklärt, es würde<lb/>
ein Energiekonzept erstellt und es fehlt bis jetzt. Ich repliziere,<lb/>
dass wir einen Kohlenbericht derzeit in Arbeit haben und der OECD<lb/>
jetzt einen Energiebericht übermittelt haben. Die Vorwürfe, dass wir<lb/>
nur Importenergie in Hinkunft beziehen wollen, erkläre ich, dass wir<lb/>
doch auf eine billige Energiebasis für unsere Industrie dringen müssen<lb/>
und man die Stillegung von Fohnsdorf, die ja 2 1/2 Jahre dauern wird,<lb/>
eben so bald wir möglich beschliessen muss. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint dazu, es wird<lb/>
sicher niemand <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> als den Stilleger in die Öffentlichkeit bringen,<lb/>
aber doch eine entsprechende Sanierung des gesamten Aichfeld-Murboden-Ge<lb break="no"/>bietes in Angriff nehmen. Zu diesem Zweck wird ja der Landesregierung<lb/>
und damit auch <name type="person" ref="per:97935">Sebastian</name> im März ein Elaborat von der Planungsgesell<lb break="no"/>schaft vorgelegt werden. Da der Wiener Vorstand in seinem <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name>-State<lb break="no"/>ment ausschliesslich die politische Seite herausgearbeitet hat, anderer<lb break="no"/>seits <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> und <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> mit anderen Kollegen eine Formulierung gefunden<lb/>
haben, die sich primär auf die Untersuchung des Falles <name type="person" ref="per:97963">Slavik</name> und damit<lb/>
auf seine Erklärung, dass er den Rechnungshof ersuchen wird, alle<lb/>
Grundstückstransaktionen zu untersuchen, ergibt sich dann eine längere<lb/>
Diskussion, wie die endgültige Formulierung der Erklärung sein soll.<lb/>
<name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> meint nur, er gibt zu bedenken, dass man doch mehr den poli<lb break="no"/>tischen Charakter der Aktion herausstreichen sollte. Da <name type="person" ref="per:98043">Waldbrunner</name> im<lb/>
<pb n="09-0177" facs="09_1972-02-10_0177.jpg"/>Wiener Vorstand scheinbar schon diesen Gesichtspunkt durchgesetzt hat,<lb/>
versucht er dies jetzt auch im Parteivorstand. Er legt dies sehr ge<lb break="no"/>schickt an, gibt nur wie er richtig sagt, bescheidene Ratschläge<lb/>
aber es wird dann doch natürlich von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> auf diese Anregung einge<lb break="no"/>gangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der VW-Vertreter <name type="person" ref="per:139642">Schneider-Manns Au</name> teilt uns mit, dass unsere Inter<lb break="no"/>vention in Wolfsburg Erfolg gehabt hat und er nicht die Preise um<lb/>
7 %, sondern nur um 4,9 % ähnlich der Preiserhöhung in der BRD mit 4,8 %<lb/>
vornehmen kann und darf. Dazu allerdings muss er 4.000 Autos mehr im<lb break="no"/>portieren und damit heuer eine Summe von 40.000 Autos verkaufen. Wenn<lb/>
er dies nicht erreicht, so wird auf seine Kosten der Preis um 2 %<lb/>
rückwirkend erhöht. Ich erkläre, dass wir zwar mit Bedauern diese<lb/>
Preiserhöhung zur Kenntnis nehmen müssen, dass es aber doch durch unsere<lb/>
Interventionen einen gewissen Erfolg ist, dass nicht die um 2 % höhere<lb/>
Preisforderung vom Vorjahr jetzt neuerdings endgültig dem Konsumenten<lb/>
überwälzt wird. Da die Preiserhöhung mit 15.2. erfolgt, wird es<lb/>
wahrscheinlich trotzdem innerhalb der Öffentlichkeit zu einer gewissen<lb/>
Unruhe kommen. Die anderen Firmen haben auch bereits Preiserhöhungen<lb/>
angekündigt oder schon durchgeführt. Unser Preisreferat, Abteilung 25,<lb/>
<name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name>, würde von mir beauftragt, entsprechende Untersuchungen und<lb/>
Besprechungen mit den einzelnen Firmen zu führen. <name type="person" ref="per:127126">Hönel</name> erklärt nun,<lb/>
dass er grosse Schwierigkeiten hat, weil <name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name> ihn immer nur kri<lb break="no"/>tisiert und immer darauf hinweist, dass das Ministerbüro oder ich selbst<lb/>
nur negativ über die Abteilung sprechen. Richtig ist, dass sie keinerlei<lb/>
Initiative bis jetzt entwickelt haben, zumindest ist uns diese Initia<lb break="no"/>tive nicht bekannt geworden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Besprechung mit unserer Budgetabteilung, <name type="person" ref="per:116967">Düringer</name> und Sekt.Rat <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name>,<lb/>
ergibt, dass wir die Projekte, wie sie <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> derzeit mit den einzelnen<lb/>
Abteilungen resp. aussenstehenden Instituten vereinbart hat, ruhig anlaufen<lb/>
lassen können. <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> hat bis jetzt alles gestoppt, weil er auf dem<lb/>
Standpunkt stand, es müsste zuerst vom Minister entschieden werden, ob<lb/>
sein Konzept akzeptiert wird. Da wir von der Industrieförderung 20 Mio<lb/>
sowie von allen anderen Förderungsausgaben 15 % sperren müssen, werden<lb/>
nur 17 Mill. vorübergehend zur Verfügung stehen. Erst möchte nun <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name><lb/>
genau wissen, wieviel ich dafür wirklich für die Industrieförderung,<lb/>
insbesondere für die Patentverwertungsgesellschaft ausgeben will. Da<lb/>
ich selbst noch keinen Überblick habe und vor allem die Handelskammer<lb/>
sich noch nicht dezidiert erklärt hat, welchen Betrag sie zur Ver<lb break="no"/>fügung stellt, kann ich auch hier keine endgültige Entscheidung treffen.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0178" facs="09_1972-02-10_0178.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Sicher ist eines, dass es sich nicht annähernd um den ganzen Betrag<lb/>
handeln kann. Wir werden deshalb alle anderen Finanzierungsprojekte, die<lb/>
einigermassen etwas mit Industriepolitik zu tun haben, aus dieser<lb/>
Budgetpost finanzieren. Darüber hinaus müssen wir aber rechnen, dass<lb/>
im Zuge der Aichfeld-Murboden-Betriebsgesellschaft entsprechende Sub<lb break="no"/>ventionen vom Handelsministerium erwartet werden. Im Vorjahr hat<lb/>
allerdings das Finanzministerium, da ja das Land und die Gemeinden nicht<lb/>
mitmachen wollten, es abgelehnt, eine reine Bundesgesellschaft zu gründen.<lb/>
wenn die sture Haltung der Steirer so bleibt, dann werden wir auch<lb/>
heuer kaum Mittel dafür aufwenden müssen. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> möchte nämlich unter<lb/>
allen Umständen nur eine gemeinsame Gesellschaft gründen. Das Kapital<lb/>
für diese Gesellschaft müsste wahrscheinlich ja sowieso nur das Finanz<lb break="no"/>ministerium zur Verfügung stellen. Uns würde es dann nur obliegen,<lb/>
die Gesellschaft zu finanzieren. Ähnlich wie wir dies auch bei Fulpmes<lb/>
schon getan haben und auch heuer noch mit einem grösseren Betrag tun wer<lb break="no"/>den. Die Begründung, warum wir diese einzelnen Gesellschaften unterstütze,<lb/>
liegt darin, dass wir dies als Modellfälle bezeichnen und damit ein Prä<lb break="no"/>judiz für andere Gesellschaften vermeiden wollen. Mit <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> und <name type="person" ref="per:116967">Dürin<lb break="no"/>ger</name> wird neuerdings festgelegt, dass keine andere Abteilung, auch nicht<lb/>
<name type="person" ref="per:110035">Thun-Hohenstein</name>, selbständig über Gelder verfügen können. <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> muss<lb/>
auch verhindern, dass <name type="person" ref="per:110035">Thun-Hohenstein</name> insbesondere Zusagen macht, dass<lb/>
vorbehaltlich der budgetären Deckung irgendwelche Subventionen oder<lb/>
Projekte finanziert werden. Die Ministerialbürokratie ist glaube ich<lb/>
nur deshalb so erpicht immer das Geld selbst auszugehen, weil sie darin<lb/>
eine Stärkung ihres Prestiges sehen. Hier eine Reorganisation durchzu<lb break="no"/>setzen ist äusserst schwierig. Wir werden aber davon nicht anlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97722">Marhold</name> berichtet, dass Min.Rat <name type="person" ref="per:139652">Kar</name>, das ist der für uns zuständige<lb/>
Referent im Finanzministerium, scheinbar ein guter Freund von <name type="person" ref="per:97722">Marhold</name>, ihm<lb/>
mitteilt, er erwartet, dass ich auch heuer wieder einen entsprechenden<lb/>
neuen Vorschlag für eine finanzielle Belastung mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> vereinbaren<lb/>
werde. Es ist richtig, dass wir im vorigen Jahr Fremdenverkehrsfinanzie<lb break="no"/>rung mit <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> vereinbart haben, ohne dass er mit seinen Beamten<lb/>
Rücksprache genommen hat. Auch für heuer müssen wir uns eine Sonderaktion<lb/>
einfallen lassen. Nur so können wir für eine Ausweitung unseres Budgets<lb/>
sorgen, ohne dass wir uns dem Vorwurf aussetzen, automatisch nur immer<lb/>
die Budgetposten hinaufzusetzen, wie dies andere Ministerien leider tun.<lb/>
</p>
            <pb n="09-0179" facs="09_1972-02-10_0179.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Gefahr bei einer solchen Budgetpolitik besteht allerdings darin,<lb/>
dass man dann immer wieder neue Aktionen gebiert, die dann entsprechende<lb/>
nachlaufende Jahre schwer belasten. Ich muss deshalb vor mir selbst eine<lb/>
solche Aktion verantworten können. Nur dann kann ich sie auch <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name><lb/>
entsprechend verkaufen. Ich weiss, welche kritische Bemerkungen er<lb/>
heute gelegentlich macht, weil dort nur immer den Wünschen der Profes<lb break="no"/>soren Rechnung tragend, erklärt wird, das und das und das müsste auch<lb/>
noch vom Finanzminister finanziert werden. Unsere Taktik nur ein einziges<lb/>
Schwerpunktprogramm in einer Sparte zu starten, ist hier wesentlich<lb/>
besser angekommen. Ein konkretes Projekt für 1973 und die Folgejahre<lb/>
kenne ich allerdings bis jetzt noch nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG AN ALLE: Wer hat einen guten Vorschlag.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0171_01" facs="09_1972-02-10_0171-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.2.1972</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>