<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 27. Februar 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-02-27</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-02-27">Dienstag, 27. Februar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0260" facs="47_1979-02-27_0260.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 27. Feber 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Salzburger Universitätsprofessor <name type="person" ref="#per__150234">Schwimann</name> hat bei Manz<lb/>
ein Buch geschrieben über die rechtlichen Fragen der Solar<lb break="no"/>energie. Bei der Übergabe diskutierten wir die Probleme, die<lb/>
auch auf diesem Gebiet auf uns zukommen. Unwahrscheinlich, was<lb/>
Juristen hier für Rechtsprobleme hier vermuten. Ein geschickter<lb/>
Universitätsprofessor kann daher, wenn er sich auf dieses Problem<lb/>
spezialisiert und als erster auch im europäischen Rahmen feststellt,<lb/>
dass es dort noch keinerlei Vorarbeiten gibt, eine internationale<lb/>
Autorität werden. Dies wünsche ich dem Autor, der sicherlich dafür<lb/>
die besten Voraussetzungen mitbringt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>, Nationalbank-Direktor, schickte mir einen gewissen<lb/>
<name type="person" ref="#per__150235">Magdalener</name>, der Sportgastein jetzt als Manager organisieren<lb/>
möchte. Die bisherige Gesellschaft mit 35 Mio. Schilling Aktiven<lb/>
und Passiven soll abgelöst werden, wozu noch 5 Mio. Schilling<lb/>
Schweizeranteil kommt. Was diese geleistet haben, weiss ich nicht.<lb/>
Er benötigt jetzt, da er eine VÖEST-Standseilbahn errichten<lb/>
möchte und vor allem landschaftsgetreuere Hotels und sonstige Ein<lb break="no"/>richtungen, 2 Mia. Schilling. Zu diesem Riesenprojekt möchte<lb/>
er unter anderem auch vom Handelsministerium entsprechende Zu<lb break="no"/>schüsse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> soll klären, wie es mit der Auflösung<lb/>
und Ablösung der alten Gesellschaft, besonders Schweizer ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> wurde mit den Betriebsräten und Bürgermeister von Heiden<lb break="no"/>reichstein, den Gewerkschaftsvertretern und vor allem den Länderbank<lb break="no"/>vertreter <name type="person" ref="#per__114145">Tichy</name> und dem Masseverwalter Dr. <name type="person" ref="#per__149773">Dachs</name> die Beschäftigung bei<lb/>
Eisert besprochen und dann auch fixiert. Mit 1. März wird der Masse<lb break="no"/>verwalter 140 Beschäftigte anstellen und mit Mitte März dann 240.<lb/>
Sie werden Feuerzeuge produzieren und man wird die Aufträge aus<lb break="no"/>liefern, die jetzt noch vorhanden sind. Für diese Arbeit nimmt das<lb/>
Sozialministerium bis 30 Mio. Schilling die Ausfallshaftung, die<lb/>
Länderbank kann daher, ohne dass sie eigentlich etwas riskiert,<lb/>
die Produktion dort finanzieren. Unabhängig davon wird auch die<lb/>
Lehrwerkstätte weiterbetrieben, ein Problem ergibt sich immer nur,<lb/>
<pb n="47-0261" facs="47_1979-02-27_0261.jpg"/>wenn, wie in der vergangenen Woche 7 Lehrlinge von den 30<lb/>
freiwerden und gleichzeitig gekündigt. Der Masseverwalter wird<lb/>
sie jetzt wahrscheinlich mit den 140 sofort wieder aufnehmen.<lb/>
Der wertvollste Teil sind die 40 Werkzeugmacher, von denen 30<lb/>
allerdings im Angestelltenverhältnis sind. Mit MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> und den<lb/>
VW-Einkäufer in Österreich, <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name>, habe ich wegen des Interes<lb break="no"/>ses von Ullmann, Zubehörlieferer für Volkswagen und viele andere<lb/>
deutsche Autofabriken, vereinbart, dass wir schauen so schnell als<lb/>
möglich diese Firma ins Waldviertel zu bringen. Wenn dies gelingt –<lb/>
und <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> versichert mir dies neuerdings, er ist fest davon<lb/>
überzeugt – dann wäre dies eine ganz grosse Lösung. Masseverwalter<lb/>
<name type="person" ref="#per__149773">Dachs</name>, der sich gegen eine Auffanggesellschaft ausgesprochen hat,<lb/>
wobei <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ihm recht gibt, weil diese gar nichts bringen würde,<lb/>
hat auch als zweite sehr interessierte Firma, strengst vertraulich<lb/>
mir mitgeteilt, dass sich <name type="person" ref="#per__150236">Engel</name>, Schwertberg, Spritzgussmaschinen<lb break="no"/>erzeuger, sehr dafür interessiert. Er benötigt sogar 600 Beschäf<lb break="no"/>tigte. <name type="person" ref="#per__123317">Matousek</name> wird sich sehr anstrengen, denn er möchte, was mich<lb/>
sehr freuen würde, beweisen, dass MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> mit seinen Vorschlägen<lb/>
und vor allem mit unserer Arbeitsmethode mehr erreicht als Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="#per__110169">Nussbaumer</name>, der bei seinen Besprechungen bis jetzt immer<lb/>
das Handelsministerium, <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>, früher ausgeschaltet hat. Ich nehme an, dass<lb/>
dies nicht absichtlich geschehen ist, doch gibt es hier natür<lb break="no"/>lich entsprechende Spannungen. Noch grösser, ja fast zur politischen<lb/>
Kontroverse wird das ganze Projekt jetzt dadurch, dass die NÖ<lb/>
Landesregierung hier sehr gespalten ist. Bei der letzten Aussprache<lb/>
hat sich schon gezeigt, dass LHStv. <choice><choice><sic><name type="person" ref="#per__97703">Siegmund</name></sic><corr>Ludwig</corr></choice></choice> als Finanzreferent,<lb/>
sich deshalb so zurückhaltend verhält, weil er politisch demonstrieren<lb/>
will, dass die Regierung zu wenig für das Waldviertel, am Beispiel<lb/>
Eisert, tut. Dazu kommt, dass Heidenreichstein einen soziali<lb break="no"/>stischen Bürgermeister und Waidhofen einen ÖVP-Bürgermeister hat, wo<lb/>
ein Teil der Eisert-Anlagen, sogar eine moderne Halle steht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Ministerrat musste eine halbe Stunde wegen der Aussprache ver<lb break="no"/>schoben werden und dort hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> dann sofort berichtet. Ausserdem<lb/>
teilte er mit, dass er jetzt, gestern den Vorsitzenden des Aufsichts<lb break="no"/>rates und Haupteigentümer von BMW, <name type="person" ref="#per__145577">Quandt</name>, das Grosse Goldene Ehren<lb break="no"/>zeichen mit Stern verliehen hat. Er wusste, dass ich für <name type="person" ref="#per__145802">Siemens</name><lb/>
nur das Grosse Silberne Ehrenzeichen mit Stern bekommen habe. Wir<lb/>
einigten uns sofort darauf, dass dies eine furchtbare Diskriminierung<lb/>
<pb n="47-0262" facs="47_1979-02-27_0262.jpg"/>von <name type="person" ref="#per__145802">Siemens</name> wäre, wenn dieser, der solange in Österreich tätig<lb/>
ist und wirklich mehr für Österreich getan hat als <name type="person" ref="#per__145577">Quandt</name>, dadurch<lb/>
diskriminiert wird. <name type="person" ref="#per__145577">Quandt</name> hat sicherlich durch die BMW – Steyr-<lb/>
Daimler-Puch Motorenfertigung, die jetzt aufgenommen wird, auch<lb/>
Wesentliches geleistet, doch ist dies unvergleichlich weniger als<lb/>
<name type="person" ref="#per__145802">Siemens</name>, Wir beschlossen daher auf meinen Antrag, vorbehaltlich der<lb/>
Genehmigung des Bundespräsidenten, <name type="person" ref="#per__145802">Siemens</name> ebenfalls diese Auszeich<lb break="no"/>nung zu geben. Ich war sehr erstaunt, als ich dann von MR <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name><lb/>
erfahren habe, dass er genau weiss, dass <name type="person" ref="#per__145802">Siemens</name> einen höheren Or<lb break="no"/>den bekommt als <name type="person" ref="#per__145577">Quandt</name>. Denn für diesen war nur das Grosse Goldene<lb/>
Ehrenzeichen eingereicht. Als ich <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> sagte, er soll sich genau<lb/>
erkundigen, meinte er, das brauche er nicht, er weiss genau, was<lb/>
im Ministerrat beschlossen wurde. Eine Nachprüfung ergab dann, dass<lb/>
er vollkommen unrecht hatte. Hätte ich mich auf <name type="person" ref="#per__97801">Ottahal</name> verlassen,<lb/>
wäre ich wieder einmal ganz schön reingefallen. Wenn man ihm sagt,<lb/>
er soll etwas prüfen, antwortet er beleidigt, das braucht er nicht,<lb/>
er weiss es sowieso und dann entstehen die unmöglichsten Situationen.<lb/>
Ich habe den Fall dann auch dem Bundespräsidenten vorgetragen, der<lb/>
nicht nur für die Höherreihung volles Verständnis hat, sondern mit<lb/>
Recht sagt, wenn wir Leute auszeichnen, dann sollen wir sie nicht<lb/>
noch womöglich verärgern. Schrecklich, welche Leichtfertigkeit,<lb/>
Schlamperei oder vielleicht auch Prestigefragen bei der Bürokratie<lb/>
noch immer eine Rolle spielen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: In Hinkunft werden wir in diese Fragen SChef<lb/>
<name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> mehr einschalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der ARBÖ hat jetzt seinen Österreich-Atlas, den er mit 220.000 Stk.<lb/>
drucken lässt und zu 2/3 in Deutschland verschenkt, der Rest in<lb/>
anderen Ländern und Österreich, herausgebracht. Da in diesem Atlas<lb/>
die Annoncen, d.h. bebilderte Anzeigen der Gemeinden, diesen<lb/>
finanzieren, muss diese Spezialkarte für den Autofahrer besonders<lb/>
instruktiv sein. Der Maßstab 1:175.000, bisher war es 1:500.000,<lb/>
garantiert dies.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte lass prüfen, welche Subvention wir<lb/>
dem ARBÖ dafür sofort zusätzlich geben können.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0263" facs="47_1979-02-27_0263.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Überrascht war ich, dass es nicht nur beim ORF-Hörfunk eine<lb/>
Sendung Wandern mit Musik gibt, sondern der Gestalter, Prof.<lb/>
<name type="person" ref="#per__122948">Petrei</name>, der mich interviewte, auch mitteilte, dass jetzt in<lb/>
<name type="person" ref="#per__122953">Roseggers</name> Geburtshaus ein Wandermuseum eingerichtet wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Weiss die Österreichische Fremdenver<lb break="no"/>kehrswerbung davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Durch ein Fernschreiben der Landwirtschaftskammer wusste ich von<lb/>
Differenzen bei der grossen Gemischten Kommission mit Italien<lb/>
wegen der Agrarwünsche. <name type="person" ref="#per__127098">Simoncsics</name> hat mir dann auf meine eindring<lb break="no"/>liche Frage mitgeteilt, dass die Landwirtschaftsvertreter zuerst<lb/>
bei einer interministeriellen Besprechung die Vorgangsweise den<lb/>
Italienern eine wohlwollende Behandlung ihrer Rohholzimportwünsche,<lb/>
170.000 fm hat der Holzwirtschaftsrat in Aussicht gestellt, akzep<lb break="no"/>tierten, jetzt aber einen konkreten Abschluss wünschen. Auch die<lb/>
anderen Punkte werden jetzt von der Landwirtschaftskammer ganz ener<lb break="no"/>gisch gefordert. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, die ich einschaltete, er<lb break="no"/>klärten sich ausserstande, diesen Forderungen Rechnung zu tragen.<lb/>
Sie versprachen mir an meiner Seite zu kämpfen. Ich bin zwar über<lb break="no"/>zeugt, dass sie sich innerhalb der ÖVP nicht durchsetzen werden, doch<lb/>
habe ich diese Festlegung dringend gebraucht. Die Landwirtschafts<lb break="no"/>kammer entwickelt immer mehr die Taktik von vernünftigen Beschlüssen,<lb/>
die sie vorher fasst, ganz einfach abzuweichen, um nachher aus<lb/>
politischen Gründen oder mich attackieren zu können. <name type="person" ref="#per__127098">Simoncsics</name><lb/>
hätte dies genau wissen müssen und mich entsprechend informieren.<lb/>
Nicht ich habe mich zu kümmern, ob und wie die Sache läuft, sondern<lb/>
dies ist die verdammte Pflicht und Schuldigkeit der Referenten resp.<lb/>
Abteilungsleiter.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte auf nächstes Jour-fixe AK und Sek<lb break="no"/>tionsleitersitzung setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Konsumentenbeirat wurde von mir eine neue konsumentenpolitische<lb/>
Richtlinie sehr geschickt von <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> zusammengestellt vorgelegt.<lb/>
Einleitend konnte ich feststellen, dass diese auf dem 6. Konsumenten<lb break="no"/>forum beruht. 1970 nach dem ersten haben wir eine Konsumentendekla<lb break="no"/>ration vorgelegt, die <choice><choice><sic>weitesgehend</sic><corr>weitestgehend; weitgehendst</corr></choice></choice> erfüllt wurde. Jetzt muss für<lb/>
die 80er Jahre ein neues Programm erstellt werden. Dr. <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name><lb/>
<pb n="47-0264" facs="47_1979-02-27_0264.jpg"/>von der Bundeshandelskammer hat sofort überzogen, dass hier<lb/>
ein politischer Sprengstoff drinnen liegt. Jetzt vor den Wahlen<lb/>
präsentiert, kann dies als gute Wahlpropaganda für die SPÖ ver<lb break="no"/>wendet werden. Da er mit Recht befürchtet, dass sich auch die<lb/>
anderen Parteien dieser Konsumentenpolitik jetzt bemächtigen, würde<lb/>
die Handelskammer sehr gerne sich jetzt davon distanzieren. Da<lb/>
ich dies vermeiden wollte, erklärte ich einleitend gleich, wir<lb/>
wollen auf der Konsenspolitik in der Konsumentenfrage weiter<lb/>
arbeiten. Da die Handelskammer dem jetzt aber nicht zustimmen<lb/>
kann, es gibt wirklich einige Punkte drinnen, da müsste sie<lb/>
über ihren Schatten springen, schlug ich vor, dass wir dies eben<lb/>
jetzt in den einzelnen Ausschüssen beraten werden. Um den Ganzen<lb/>
einen unpolitischen Anstrich zugeben, habe ich vorgeschlagen,<lb/>
in der nächsten Zukunft in meinem Pressefrühstück dieses Programm<lb/>
vorzustellen. Dabei soll ja ein Vertreter der Arbeiterkammer und<lb/>
der Handelskammer dokumentieren, dass wir auf diese konsumenten<lb break="no"/>politischen Richtlinien in den 80er Jahren arbeiten wollen. Es<lb/>
gelang mir tatsächlich den Handelskammervertretern klarzumachen,<lb/>
dass in einem Wahlkampf, wo ja nur konfrontiert wird, siehe Ener<lb break="no"/>giefragen, es dringendst notwendig ist, für die Sozialpartnerschaft<lb/>
zu dokumentieren, dass es Gebiete gibt die konsensmässig bearbeitet<lb/>
werden sollen. Sowie LAbg. <name type="person" ref="#per__97406">Ebert</name> als auch <name type="person" ref="#per__112563">Farnleitner</name> waren mit dieser<lb/>
Vortragsweise einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Bitte sobald als möglich dies im Pressefrüh<lb break="no"/>stück präsentieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ing. <name type="person" ref="#per__127165">Schön</name> von<add>[der]</add> Fa. Stiebl-Eltron hat sehr gute Ideen um die Sonnen<lb break="no"/>energie zu propagieren. Neben einem Kinderspiel und entsprechenden<lb/>
modernen Prospekten wird er jetzt in Wien ein neues Bürohaus für<lb/>
seine Filiale errichten und selbstverständlich sonnenkollektoren<lb break="no"/>geheizt ausstatten. Er ersuchte mich, ihm bei der raschen Bauge<lb break="no"/>nehmigung zu unterstützen, was ich selbstverständlich zugesagt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> soll bei der Gemeinde Wien intervenie<lb break="no"/>ren.</p>
            <p xml:space="preserve">Die AEZ-Diskussion verläuft zu meiner grossen Überraschung jetzt immer<lb/>
sehr sachlich und sehr wenig aggressiv. Gegenüber früheren Dis<lb break="no"/>kussionen, selbst als wir in der Oppositionspartei gewesen sind,<lb/>
<pb n="47-0265" facs="47_1979-02-27_0265.jpg"/>ist dies jetzt für mich fast beängstigend. Ich führe dies<lb/>
doch grösstenteils darauf zurück, dass die Leute an einer<lb/>
harten Konfrontation kein besonderes Interesse mehr haben.<lb/>
Natürlich möchte ich mir am liebsten einreden, weil sie so<lb/>
zufrieden sind, in Wirklichkeit glaube ich, weil sie sich<lb/>
wahrscheinlich sagen, wozu, es hat sowieso keinen Wert. Gibt<lb/>
es nämlich dann, wie z.B. in der Atomenergiefrage, die neuer<lb break="no"/>dings von jüngeren Leuten aufgerollt wurde eine gegenteilige<lb/>
Meinung innerhalb des Publikums, so wird sofort heftigst ge<lb break="no"/>stritten, dann allerdings weniger mit mir, als das Publikum<lb/>
untereinander.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bezirksräte im Klub der Mandatare haben jetzt einen neuen<lb/>
Arbeitsstil für unsere Bezirksratssitzungen. Sie informieren<lb/>
im Detail sich untereinander und diskutieren alle Bezirkspro<lb break="no"/>bleme sehr eingehend. Das Ergebnis ist, dass sie bereits um 6 Uhr<lb/>
beginnen müssen. Selbstverständlich legen sie trotzdem grössten<lb/>
Wert darauf, ein politisches Referat, oder zumindestens Infor<lb break="no"/>mationen zu bekommen. Diskutiert wird dann, wie ich auch dies<lb break="no"/>mal feststellen konnte, nur die sehr aktuelle Frage <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name>.<lb/>
Anstelle, dass alle sehr froh gewesen wären, wenn <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name> jetzt<lb/>
erklärt, er nimmt den Flughafenposten-Direktor nicht an, um end<lb break="no"/>lich aus dem politischen Schussfeld herauszukommen, waren sie<lb/>
jetzt wieder der Meinung, seine Vorgangsweise, dies in einem<lb/>
Brief in der sozialistischen Bezirkszeitung in Liesing mitzu<lb break="no"/>teilen, sei auch nicht der richtige Weg gewesen. Eine Erfahrung<lb/>
hat sich bei mir wieder einmal bestätigt, wenn man ins poli<lb break="no"/>tische Schussfeld des Gegners kommt, wenn einem die Massenmedien<lb/>
sozusagen politisch fertigmachen, dann wirkt dies bis in unsere<lb/>
eigenen Genossen hinein und wahrscheinlich ist die einzige Mög<lb break="no"/>lichkeit, die man dann hat, wirklich gleich zu kapitulieren und<lb/>
sich zurückzuziehen. Selbst eine so straffe und einmal starke<lb/>
Organisation wie die sozialistischen Vertrauenspersonen können<lb/>
diesen Massenmedien und deren Angriffe nicht standhalten. Niemand<lb/>
hat nämlich bezweifelt, dass <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name> ein absolut korrekter Mensch<lb/>
ist, der vom Bauring wirklich nur die unangenehmen Seiten zu spüren<lb/>
bekommen hat. Trotzdem bleibt er jetzt, um es wienerisch auszu<lb break="no"/>drücken, "über".<lb/>
</p>
            <pb n="47-0266" facs="47_1979-02-27_0266.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die italienische Fremdenverkehrswerbung und ALITALIA<lb/>
haben zu einer Folklore-Show eingeladen, die mich brennendst<lb/>
interessiert hätte. Der erste Fehler war, dass ich pünktlich<lb/>
erschienen bin, der zweite Fehler, dass ich angenommen habe,<lb/>
zuerst kommt die Show und dann das Essen. In Wirklichkeit war<lb/>
es umgekehrt. Um 9 Uhr hat es nicht einmal noch das Hauptge<lb break="no"/>richt gegeben und ich bin deshalb, wie man so schön sagt, mit der<lb/>
Entschuldigung, ich habe noch etwas anderes auch zu tun, abgeris<lb break="no"/>sen. <name type="person" ref="#per__122903">Bortoluzzi</name> war sehr erfreut, dass ich überhaupt gekommen<lb/>
bin und meinte, meine Frau wird mir sicherlich dann alles be<lb break="no"/>richten. Diese hat nämlich keine Einladung bekommen, mich am<lb/>
nächsten Tag nach Wels zu begleiten und konnte deshalb alles<lb/>
über sich ergehen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte das nächste Mal versuchen die<lb/>
Zeiteinteilung festzustellen und vor allem meine Frau zeitge<lb break="no"/>recht über ihre Einladungen verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="47_0259_01" facs="47_1979-02-27_0259-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 27.2.1979</head>
         </div>
         <pb n="47_0259_02" facs="47_1979-02-27_0259-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="47_0266_01" facs="47_1979-02-27_0266-01.jpg"/>
         <pb n="47_0266_02" facs="47_1979-02-27_0266-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 152. Ministerratssitzung, 27.2.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="47_0266_03" facs="47_1979-02-27_0266-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="47_0266_04" facs="47_1979-02-27_0266-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>