<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 18. Februar 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band09_1972-02-18</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-02-18">Freitag, 18. Februar 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-09-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="09-0221" facs="09_1972-02-18_0221.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 18. Feber 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Integrationsausschuss berichtet <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> über seine Reise und damit<lb/>
natürlich hat er den Hauptpart für die ganze Diskussion gestellt. Da<lb/>
die ÖVP kaum etwas dagegen einzuwenden hat, hat sie nur gemeint, es<lb/>
wäre der Zeitpunkt zu früh oder zu spät. Die wirkliche Kritik gegen mich<lb/>
richtige sich wieder nur, warum ich nicht bereits längst schon in<lb/>
Brüssel gewesen bin. Ich glaube, dass die Taktik doch richtig ge<lb break="no"/>wesen ist, der Opposition eine Chance zu geben, einen Punkt der Inte<lb break="no"/>grationspolitik heftig zu kritisieren, nämlich meine mangelnden Aus<lb break="no"/>landsreisen. Allerdings darf man nicht vergessen, dass die Haupt<lb break="no"/>kritiker <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> und <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> nicht anwesend waren. <name type="person" ref="per:97686">Lanner</name> hat seine Raum<lb break="no"/>ordnungskonferenz Länd<lb break="no"/>licher Raum, in Krems und <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> war erkrankt. Ausserdem dienen<lb/>
ja die Ausschussitzungen für die Opposition primär dazu, um ihr Mate<lb break="no"/>rial für die Haussitzung zu ergänzen. Sie kam 1 1/2 Stunden zu spät,<lb/>
als bereits die Diskussion ziemlich dem Ende zugeht, da im Finanzmini<lb break="no"/>sterium bei der Steuersitzung gewesen und wiederholte deshalb Anfragen,<lb/>
die bereits gestellt wurden. Am Anfang sassen die Beamten vom Tisch<lb/>
weg, da sich immer wieder herausstellt, dass Abgeordnete später kommen<lb/>
und dann fast keinen Platz haben. Ich ersuchte deshalb die Beamten,<lb/>
sich doch neben <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> und mich, der Kanzler kam auch später,<lb/>
zu setzen. Beim ersten Tagesordnungspunkt, die wissenschaftlich-<lb/>
technischen Abkommen, sollte ich dies schon bereuen. Wer wirklich die<lb/>
Details kennt, Min.Rat <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name>, hatte keinen Platz mehr am Tisch gefun<lb break="no"/>den. <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name>, der neben <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> bei mir sass, gibt einem Informa<lb break="no"/>tionen, mit denen man nichts anfangen kann oder die ich selbst schon<lb/>
längst kenne. Dadurch entsteht sicher optisch der Eindruck, er muss<lb/>
mir alles sagen, obwohl ich ihn gar nicht fragte. Dr. <name type="person" ref="per:97613">Karasek</name> wollte<lb/>
wissen, ob der Verfassungsdienst jetzt dieser Regelung zugestimmt hat,<lb/>
da er ursprünglich grosse Bedenken angemeldet hat. Es kam der Hin<lb break="no"/>weis von <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name>, dass ja jedes Gesetz und jede Verordnung durch<lb/>
den Ministerratsdienst und damit automatisch der Verfassungsdienst<lb/>
passiere. <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> sagte sofort, das genüge doch keinesfalls,<lb/>
weil es sich ja doch um die Frage handelt, ob der Verfassungsdienst und<lb/>
wie der Verfassungsdienst jetzt zu seiner endgültigen Stellungnahme ge<lb break="no"/>kommen ist. <name type="person" ref="per:115656">Steiger</name> dürfte seinen Sektionsleiter kennen, denn er ist<lb/>
sofort zu mir gekommen und hat mir mitgeteilt, dass der Verfassungs<lb break="no"/>dienst zuerst geglaubt hat, er brauche überhaupt keine gesetzliche<lb/>
<pb n="09-0222" facs="09_1972-02-18_0222.jpg"/>Regelung für diese Materie und sich nachher dann für eine Vorgangs<lb break="no"/>weise entschieden hat, von der er behauptet, die sei hundertprozentig<lb/>
der Verfassung jetzt entsprechend. Zum Überdruss wurde ich dann noch<lb/>
von einem Abgeordneten gefragt, nach welchen Gesichtspunkten die Leiter<lb/>
der Delegation für das Interims- und für das Globalabkommen gewählt<lb/>
wurden. Ich konnte und wollte intern, dass nämlich in Wirklichkeit<lb/>
mit Abstand beste <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name> und dann zweifelsohne <name type="person" ref="per:135642">Leitner</name> zweitbester ist,<lb/>
nicht deutlich sagen und erklärte deshalb, es waren ausschliesslich<lb/>
sachliche Gesichtspunkte entscheidend. Was ein Delegationsleiter und<lb/>
ganz besonders natürlich ein Sektionsleiter eigentlich wissen muss,<lb/>
ist nicht nur alle Detailkenntnisse sondern auch das Wichtigste,<lb/>
dass man dem Minister referieren muss, resp. was er in einer<lb/>
Oppositionsdiskussion erwarten muss. Schon bei der Vorbesprechung<lb/>
im Ministerium am Vortag hat sich für mich gezeigt, dass <name type="person" ref="per:97725">Marquet</name><lb/>
eine solche Analyse imstande ist zu machen. Ich bin neugierig, was<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erzählen wird, wenn er von de Reise zurückkommt. Ich fürchte,<lb/>
dass ihn <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> mit seinen Detailinformationen, mit denen man aber<lb/>
in den meisten Fällen gar nicht viel anfangen kann, da sie ja nicht<lb/>
in ein System gebracht und damit für einen Aussenstehenden leicht<lb/>
verständlich sind, auf die Nerven gehen wird. Dann hat <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name><lb/>
zwar durchgesetzt, dass er auch bei dieser Delegation mitfahren darf,<lb/>
wahrscheinlich aber <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> so enttäuscht, dass es schwierig sein wird,<lb/>
für ihn dann den gewünschten Posten im Aussendienst zu bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Ausstellungseröffnung "Bunte, weite Welt" im Palais Palffy<lb/>
kam ich durch den Integrationsausschuss behindert, um 20 Minuten zu<lb/>
spät. Da ich immer sehr pünktlich bin, waren natürlich die ganze<lb/>
Botschafter und das Eröffnungspublikum längst versammelt. Vorher baute<lb/>
ich meine Eröffnungsansprache auf die völkerverbindende Tätigkeit des<lb/>
Fremdenverkehrs. Da hier Ost und West gleichmässig fast vertreten ist,<lb/>
habe ich insbesondere die Friedensmission der ausländischen Gäste in<lb/>
Österreich und andererseits auch der Österreicher, wenn sie ins Aus<lb break="no"/>land fahren, ganz besonders hervorgestrichen. Heuer fiel mir dann im<lb/>
letzten Moment ein, Unterlagen hatte ich ja keine, über die Kosten-<lb/>
Nutzen-Rechnung solcher Ausstellungen zu sprechen. Ich ersuchte, dass<lb/>
die vielen ausl.-österr. Gesellschaften, die eigentlich die Träger<lb/>
dieser Ausstellung sind, wahrscheinlich wesentlich mehr Geld dafür<lb/>
ausgeben, als es scheinbar in dem Fremdenverkehr dieser Länder dann<lb/>
zum Niederschlag kommt. Noch könnte auch wir bei der ÖFVW eine<lb/>
<pb n="09-0223" facs="09_1972-02-18_0223.jpg"/>solche Berechnung nicht machen und ich empfahl deshalb auch insbeson<lb break="no"/>dere da so viele Botschafter anwesend waren, die kleinen österr.-<lb/>
ausländischen Gesellschaften mehr zu unterstützen, die hier oft wirk<lb break="no"/>lich eine entsprechende Arbeit leisten, die ihnen gar nicht zusteht.<lb/>
Ganz besonders gilt dies z.B. für Irland, wo mir der Ausstellungs<lb break="no"/>leiter, der Honorarkonsul, zwei Damen vorstellte, die für die Ge<lb break="no"/>sellschaft und damit für Irland die Werbung hier durchführen, ohne<lb/>
dass sie dafür auch nur einen Groschen bekommen, weder als per<lb break="no"/>sönliche Unterstützung, noch materiell um die Ausstellung zu ge<lb break="no"/>stalten. Unwahrscheinlich, und dies fiel <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> besonders auf,<lb/>
der csl. Teil: Nicht einmal ordentliche Plakate und nur ganz wenige<lb/>
Prospekte waren vorrätig. Der Botschafter wies gleich anfangs darauf<lb/>
hin, dass er mit CEDOK, das ist das offizielle Reisebüro noch ein<lb/>
ernstes Wort reden werde. Vielleicht war dies nur die Ausrede,<lb/>
denn <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name> meint, sie dürften kein Geld haben und sich deshalb<lb/>
zurückziehen. Ich glaube allerdings, dass es eher daran liegt, dass<lb/>
der Präsident der österr-.csl. Gesellschaft, der ehemalige<lb/>
Finanzminister <name type="person" ref="per:97649">Korinek</name>, sich hier viel zu wenig eingesetzt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Aussprache unter vier Augen mit Präsident <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> von der<lb/>
Neusiedler AG ergab, dass er grössten Wert darauf legen würde,<lb/>
wenn ich neuerdings vermittelnd eingreife. Die Gewerkschaft, resp.<lb/>
der Betriebsrat hat 1 Mill. S für die Sozialfälle verlangt, d.h.<lb/>
die Gewerkschaft will ja für jeden, der in Stuppach beschäftigten<lb/>
etwas bekommen und <name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> hat für die wirklichen Sozialfälle<lb/>
400.000 S geboten. Ich telefonierte deshalb in Anwesenheit von<lb/>
<name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> mit ZS <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> und redete beiden zu, sie sollten doch noch<lb/>
einmal einen Versuch unternehmen. <name type="person" ref="per:98010">Teschl</name> hat nämlich in einer Vor<lb break="no"/>besprechung mir gegenüber geäussert, er könnte sich vorstellen,<lb/>
dass man bei 800.000 abschliessen sollte. Ich selbst war nicht<lb/>
ganz sicher ob ich dies erstens einmal erreichen würde und zweitens<lb/>
aber wollte ich keinesfalls, dass ich in dem Fall der Mann sei, der<lb/>
nachher einen Betrag bringt, von dem zum Schluss die Gewerkschaft<lb/>
oder gar vielleicht die Belegschaft meint, dass er doch zu wenig ge<lb break="no"/>wesen ist. Meine Funktion kann deshalb nur sein, immer wieder als<lb/>
Vermittler aufzutreten. Keinesfalls aber den Abschluss zu tätigen.<lb/>
Es sei denn, beide Teile sitzen bei mir und ich kann dann wirklich<lb/>
den entscheidenden Abschnitt mit Zustimmung beider machen. Bei<lb/>
der Chemiegewerkschaft gibt es aber scheinbar nicht das gute Ein<lb break="no"/>vernehmen wie ich es mit ZS <name type="person" ref="per:97357">Blümel</name> habe und <name type="person" ref="per:97570">Hrdlitschka</name> als Obmann<lb/>
<pb n="09-0224" facs="09_1972-02-18_0224.jpg"/>von dieser Gewerkschaft will scheinbar eine schärfere Gangart<lb/>
einschlagen. Am Sonntag Abend und Montag sollen deshalb die Be<lb break="no"/>sprechungen fortgeführt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeitsgemeinschaft der Messen hatte ihre Routinesitzung im<lb/>
Ministerium. Auf meinem Plan steht zwar nur Grazer Messe, doch<lb/>
in Wirklichkeit haben alle österr. Messevertreter dann bei mir<lb/>
wegen der Mehrwertsteuer vorgesprochen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98072">WIESINGER</name>: Bitte in Hinkunft Tagesprogramm genauer<lb/>
ausfüllen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Messen wollen nun den ermässigten Mehrwertsteuersatz von 8 %<lb/>
nach dem Schaustellern. Entgegen meiner Taktik sonst überall zu<lb/>
erklären, dass dies bereits von der Regierung erledigt sei und<lb/>
im Parlament jetzt über das Mehrwertsteuergesetz noch genau verhandelt<lb/>
wird, erklärte ich, dass ich zwar die Forderungen aus einer Vorsprache<lb/>
der Wiener Messe schon genau kenne und dass im Finanzministerium<lb/>
von meinen Beamten und ich selbst in den Klub sondieren werde, ob<lb/>
einem solchen Antrag stattgegeben wird. Bei der Besprechung über<lb/>
die Bergbauförderung abends traf ich dann <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, der mir aller<lb break="no"/>dings dann erklärte, dass er keine Möglichkeit sieht, den Messen<lb/>
den 8 %-igen Steuersatz zu geben. Als Ausweg habe ich bei der Vor<lb break="no"/>sprache mir schon offengelassen, was die Messen argumentieren sollen,<lb/>
sie seien auch Schausteller, wie dies eben für die Zirkusleute und<lb/>
sonstige Veranstalter bereits jetzt ein 8 %-iger Steuersatz vorge<lb break="no"/>sehen ist, gilt. In diesem Fall hätte es sich nur um eine Auslegung<lb/>
des derzeitigen Gesetzentwurfes schon gehandelt. Da nun <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> da<lb break="no"/>gegen ist, glaube ich, bleibt mir als einziger Ausweg, die Ansprache<lb/>
umzufunktionieren, dass ich bereits ja immer die Meinung vertreten<lb/>
habe, dass es sich hier um eine Interpretationsfrage handelt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anschliessend an die Sitzung haben mich <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> und <name type="person" ref="per:136790">Wagner</name> wegen der<lb/>
Personalsituation in der Sektion III um eine Aussprache gebeten.<lb/>
<name type="person" ref="per:107939">Römer</name> entschuldigte sich dutzendmal, dass er mich mit dieser<lb/>
Frage belästigt. In Wirklichkeit ist derzeit <name type="person" ref="per:136790">Wagner</name> der seinen<lb/>
zweiten Mitarbeiter <name type="person" ref="per:136709">Pellech</name> verloren hat und Min.Rat <name type="person" ref="per:139561">Droessler</name><lb/>
meint, er arbeitet nur zur Hälfte für ihn, immer derzeit allein<lb/>
und glaubt, seine umfangreichen Agenden nicht wahrnehmen zu können.<lb/>
wenn man nach der Geschäftsordnung geht, wo er sich eine Unzahl von<lb/>
Arbeiten zurechnet, die sicherlich alle auch mit 10 Leuten nicht<lb/>
erfüllt werden könnten, hat er vollkommen recht. In Wirklichkeit<lb/>
<pb n="09-0225" facs="09_1972-02-18_0225.jpg"/>aber liegt das Problem darin, dass <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> immer wieder erklärt, die<lb/>
Beamten und auch er seien darauf ausgerichtet, alles genau und gewissen<lb break="no"/>haftest zu arbeiten. Dadurch gibt es keine Rangordnung für ihre Tätig<lb break="no"/>keit und sie nehmen jede Auskunft, die ich z.B. möchte und wo man<lb/>
zum Telefon greift und mir unverzüglich nur das sagt, was man eben<lb/>
weiss, zum Anlass, um einen Akt anzulegen und umfangreiche Informationen<lb/>
einzuholen. Meistens kommen dann alle die Auskünfte sowieso zu spät<lb/>
und wurden in Details gegeben, die ich gar nicht gewollt hätte. Genau<lb/>
so geschieht es glaube ich mit allen Interpellationen, Vorsprachen usw.<lb/>
wenn man nun dann die umfangreichen Reisen, die gerade <name type="person" ref="per:136790">Wagner</name> viel<lb break="no"/>leicht auch wirklich machen muss, dazurechnet dann kann ich mir vorstel<lb break="no"/>len, dass er einigermassen in Zeitdruck kommt. <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> beschwerte sich<lb/>
auch noch, dass die Sektion I mit den Fachreferaten einen Grossteil<lb/>
der Arbeiten von seinen Mitarbeitern blockiert. Da diese Fachreferate<lb/>
früher oder später aber aufhören und in die Branchenreferate übergehen,<lb/>
so wird jetzt <name type="person" ref="per:107939">Römer</name> versuchen, innerhalb der Sektion das Problem von<lb/>
<name type="person" ref="per:136790">Wagner</name> d.h. einer Zweitbesetzung oder einer Zuteilung versuchen zu<lb/>
lösen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Unterzeichnung des sowj.-österr. Arbeitsübereinkommens über<lb/>
die Kommission, die getagt hat, war ich nur 5 Minuten anwesend. Ich<lb/>
wollte damit nur die Bedeutung der russischen Delegation herausstrei<lb break="no"/>chen, da ja insbesondere es zuerst ja wochenlange Diskussionen gegeben<lb/>
hat, ob man dies nicht auf Sektionschefebene machen sollte. Die<lb/>
Handelskammer hat ja immer wieder interveniert, dass man doch unbedingt<lb/>
den <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name> und <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name> mit dieser Arbeit betrauen müsste. Ich<lb/>
möchte wissen, wieso zu einem so mageren Ergebnis, das von vornherein<lb/>
zu erwarten war, Sektionschefs eingesetzt werden sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Direktor <name type="person" ref="per:97716">Manhart</name> vom Kuratorium für Verkehrssicherheit wollte ausser<lb/>
seinem Bericht vor allem über die Ausstattung seiner Organe mit Legi<lb break="no"/>timationen mit mir sprechen. Bis jetzt hat er nur eine Legitimation,<lb/>
die nichts anderes sagt als ganz gross herausstreicht, dass ein<lb/>
Erlass des Bundesministeriums für Inneres, die ist gross gedruckt,<lb/>
ihn ermächtigt, Arbeiten durchzuführen. Ich hatte eigentlich erwartet,<lb/>
dass es für uns äusserst schwierig sein wird, seinem Wunsch, nämlich,<lb/>
dass man diesen Organen seines Kuratoriums mit Legitimationen des<lb/>
Handelsministeriums auszustatten, bei uns grosse Schwierigkeiten machen<lb/>
würde. Zu meiner grössten Überraschung war <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> aber der Meinung,<lb/>
<pb n="09-0226" facs="09_1972-02-18_0226.jpg"/>dass dies ohne weiteres geht, man hätte so ähnliches schon bei der<lb/>
Bergbaubehörde gemacht und ich war überrascht über den kooperativen<lb/>
Geist von <name type="person" ref="per:97801">Ottahal</name> und <name type="person" ref="per:97716">Manhart</name> war glücklich, dass er jetzt seine Legi<lb break="no"/>timationen kriegt. Details werden die beiden absprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Vom propagandistischen Standpunkt ist es wahrscheinlich traurig, wenn<lb/>
wir einmal die ganze Strassenkompetenz verlieren. Die Frage des<lb/>
Verkehrs, insbesondere des Autoverkehrs spielt jetzt schon eine<lb/>
grosse Rolle und wir es in Hinkunft noch viel stärker tun. Doch<lb/>
stellt sich jetzt bereits heraus, dass auch unser neues System,<lb/>
wo wir das Schwerpunktprogramm gegen den Strassentod nur eine Woche<lb/>
stark von der Exekutive überwachen lassen wollen, mangels der Möglich<lb break="no"/>keiten scheitern, wie mir zwar <name type="person" ref="per:97716">Manhart</name> nicht mitteilte, wie ich<lb/>
aber e-fahren konnte, waren einzig und allein einmal 4 Stunden<lb/>
die Gendarmerie NÖ und die Polizei Wiens gegen die Alkoholsünder<lb/>
in einem verstärkten Einsatz. Sonst plätschern halt die Schwerpunkt<lb break="no"/>programme nach wie vor sowie bisher dahin. <name type="person" ref="per:116209">Zilk</name>, erklärt mir<lb/>
<name type="person" ref="per:97716">Manhart</name>, hätte sich bereits erklärt, einmal im Jahr, wenn eine<lb/>
grosse Sache startet, das Fernsehen einzuschalten. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> selbst<lb/>
wieder, der an den Detailbesprechungen teilnimmt, ist todunglück<lb break="no"/>lich, wie bürokratisch und unorganisiert und unkoordiniert vor allem<lb/>
einmal diese ganze Aktionen vor sich gehen. Andererseits aber wieder<lb/>
habe ich, da ich mit den Kraftfahrverbänden sehr gut kooperiere,<lb/>
natürlich in einer grossen Masse von organisierten Mitgliedern der<lb/>
Kraftfahrer entsprechenden Widerhall gefunden. Hier könnte man mit<lb/>
viel Aufwand an Zeit und letzten Endes auch an Geld sicher einiges<lb/>
für die Öffentlichkeitsarbeit des Ministeriums leisten. Für das<lb/>
halbe Jahr steht es sich allerdings nicht mehr dafür.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name>, <name type="person" ref="per:98034">Veselsky</name>, <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> und ich sollten über die Berg<lb break="no"/>bauförderung Detailbesprechungen führen. <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> hat ein Konzept<lb/>
vorgelegt, wo er anstelle der 68 Mill. 115 Mill. S wünscht.<lb/>
Die GKB hat 72,60 Mill. S angefordert als Verlustabdeckung. Dieser<lb/>
Verlust soll nun nach dem Konzept <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name> und der Alpine auf<lb/>
50 Mill. S reduziert werden. Dafür soll aber für die Investitionen<lb/>
in den gesunden Betrieben der GKB 25 Mill. S aus der Bergbauförderung<lb/>
bereitgestellt werden. Dies ergäbe 75 Mill. für die aber wahrschein<lb break="no"/>lich nach dem Gesetz kaum eine Deckung sein wird. Derzeit richtet<lb/>
sich nämlich die Bergbauförderung nach der Liquiditätslage der<lb/>
<pb n="09-0227" facs="09_1972-02-18_0227.jpg"/>Unternehmungen und der entsprechenden Verluste. Kupferbergbau Mitterberg,<lb/>
wo 9,8 Mill. vorgesehen sind, meint <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name>, müssten 20 Mill. mit BÜG<lb/>
bereitgestellt werden. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> replizierte sofort, aus dem Kopf, und<lb/>
das hat mir wieder sehr imponiert, dass Kupferbergbau Mitterberg aber<lb/>
selbst nur 15 Mill. S verlangt hat. Die SAGOK soll anstelle der 6 Mill.<lb/>
wie gewünscht und vorgesehen 12 Mill. bekommen. Die WTK hat 8 Mill.<lb/>
lt. Kommission zu erwarten und würde nach <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name>-Plan auf tatsächlich<lb/>
nur 8 Mill. bekommen, Ich kann mir nicht vorstellen, dass wenn man<lb/>
nun der GKB wirklich die 75 Mill. S gibt, dass man dann der WTK 8 Mill.<lb/>
S nur Beihilfe gibt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sieht dieses Problem ausschliesslich von<lb/>
der politischen Seite. Er meint, dass man nicht hier mit den Millionen<lb/>
allzu knauserig umgehen soll, dass das jetzige System der Verlustabdeckung<lb/>
falsch ist, wo ich ihm hundertprozentig zustimme und dass man deshalb<lb/>
der GKB, d.h. dem ganzen Alpine-Konzern mehr helfen solle. Er rechnet<lb/>
sehr stark, dass der neue Generaldirektor <name type="person" ref="per:139513">Sernetz</name> hier Ordnung<lb/>
wird schaffen. Ich bin allerdings gespannt, ob dann <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> tatsäch<lb break="no"/>lich beim BÜG diese ca. 40 Mill. S beantragen wird. Ich wies darauf hin,<lb/>
dass ich dem Wunsch von Kanzler entsprechend für die GKB ausser den<lb/>
6 Mill., die im Feber bereits angewiesen werden sollten, jetzt an das<lb/>
Finanzministerium den Antrag gestellt habe, weitere 9 Mill. flüssig<lb/>
zu machen, dies war der Betrag, den die GKB resp. die Alpine er<lb break="no"/>klärt hat, benötigt sie, um die Prämienerhöhung von 2.000 auf 3.000 S<lb/>
bezahlen zu können. Nach Angaben von <name type="person" ref="per:97468">Gatscha</name>, die er allerdings bei<lb/>
der grossen fraktionellen Sitzung nicht ausgeführt hat, beträgt<lb/>
der Aufwand für die Prämien nur 6 Mill. S. Die Alpine hätte uns in<lb/>
diesem Fall wieder falsche Angaben gemacht, denn mir hat sie ausdrück<lb break="no"/>lich auf meine Frage geantwortet: Die Prämie beträgt für die GKB, wenn<lb/>
sie von 3.500 Forderung auf 3.000 S reduziert wird, 9,6 Mill. S Mehrauf<lb/>
wand.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte über <name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> feststellen, wieviel die Pro<lb break="no"/>duktionsprämie im Vorjahr und im heurigen Jahr betragen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> konnte ich seinem Wunsch entsprechend wenigstens einmal<lb/>
eineinhalb Stunden über die neue Gewerbeordnung sprechen. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
selbst hat ziemlich exakt alle die wichtigsten Wünsche aus der Begut<lb break="no"/>achtung zusammengestellt und arbeitet sie jetzt systematisch in unseren<lb/>
Entwurf ein. Bei dieser Gelegenheit referiert er mir gleich und wünscht<lb/>
<pb n="09-0228" facs="09_1972-02-18_0228.jpg"/>in dem einen oder anderen Fall auch die Entscheidung. In diesem<lb/>
Fall ist mit die Detailinformation fast zu viel. Trotzdem will und<lb/>
werde ich <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> nicht enttäuschen, indem ich ein geringeres Inter<lb break="no"/>esse dafür bekunde. Ich kann mir aber z.B. beim besten Willen nicht<lb/>
vorstellen, wie <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> oder auch der Sozialminister, der ja<lb/>
auch Dutzende von Gesetzen zu machen hat, dieses Problem bewältigt.<lb/>
Die beiden wirklich grösseren Gesetzeswerke in unserem Haus, die<lb/>
Gewerbeordnung und das Berggesetz, nehmen mich eigentlich verhältnis<lb break="no"/>mässig sehr stark in Anspruch. Wenn dabei aber etwas vernünftige heraus<lb break="no"/>kommt, hat sich sicher der Aufwand gelohnt. Am Abend hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
für Künstler helfen Künstlern einen riesigen Empfang in der Hofburg<lb/>
gegeben. Ich glaube mit einer solchen Methode kann er wirklich die<lb/>
Künstler für sich gewinnen. <name type="person" ref="per:97634">Klaus</name>, sein Amtsvorgänger, hat bekanntlich<lb/>
aber zumindest hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dies zweimal erzählt, eine andere Methode<lb/>
eingeschlagen. Er hat einzelne zu sich gebeten, hat ihnen dann er<lb break="no"/>klärt, sie gehören nun zum inneren Kreis des Bundeskanzlers und<lb/>
hat damit geglaubt, er kann Künstlern damit imponieren. Sicher mag<lb/>
einer oder der andere das erhebende Gefühl gehabt haben, mit dem<lb/>
Bundeskanzler geredet zu haben, aber sicherlich hat die Mehrzahl<lb/>
der Künstler dies innerlich abgestossen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> dagegen versteht es,<lb/>
wo er die Zeit hernimmt, ist mir unerklärlich, sich immer wieder mit<lb/>
Künstlern zu beschäftigen und ihnen sein grosses Interesse zu be<lb break="no"/>kunden. Ich glaube, dass er wirklich ein gutes Politisches Gspür<lb/>
dafür hat, wann und in welchem Umfang er sich einem gewissen Problem<lb/>
widmet. Jetzt glaubt er eben, dass die Zeit für einen EWG- Vertrag<lb/>
reif ist und deshalb unternimmt er jetzt die Reise in die Hauptstädte<lb/>
Die Opposition hat es sicherlich recht schwer, ihn deswegen anzugrei<lb break="no"/>fen. Eine Äusserung, die er im Integrationsausschuss gemacht hat,<lb/>
dass er nämlich wegen der sensiblen Produkte der Landwirtschaft inter<lb break="no"/>venieren wird, könnte für ihn verheerend sein, weil er dort kaum<lb/>
positive grosse Erfolge zurückbringen kann. Ich bin aber überzeugt,<lb/>
dass dies nicht ihm wird dann angelastet werden, sondern sicherlich<lb/>
mir, der ich für die Integration verantwortlich bin. Ich hatte<lb/>
Sonntag abends Gelegenheit, mit dem französischen Botschafter <name type="person" ref="per:97690">Leduc</name><lb/>
noch einmal über die Frage der sensiblen Produkte und der Landwirtschaft<lb/>
zu sprechen. <name type="person" ref="per:97690">Leduc</name> meint, dass wir doch mit dem Vertrag 90 % zufrieden<lb/>
sein könnten und 10 % eben die Frage der sensiblen Produkte, Landwirt<lb break="no"/>schaft und Ursprungszeugnisse vielleicht nicht ganz befriedigend wäre<lb/>
Meine Angriffe, wonach es mir unerklärlich ist, dass die Kommission<lb/>
<pb n="09-0229" facs="09_1972-02-18_0229.jpg"/>die heiss-schmelzenden Metalle, die insbesondere Plansee inter<lb break="no"/>essieren auf die Sensiblen-Listen gesetzt hat, meint <name type="person" ref="per:97690">Leduc</name>, auch<lb/>
für ihn sei dies nicht ganz verständlich. Der Metallsektor dürfte<lb/>
also vielleicht doch nicht auf französischen Wunsch zurückzuführen<lb/>
sein oder <name type="person" ref="per:97690">Leduc</name> weiss davon nichts. Er sieht die einzige Schwierig<lb break="no"/>keit für Papier, weil hier eine gewisse Zollaufwertung gegenüber den<lb/>
anderen beitrittswilligen EFTA-Staaten entstehen würde. Für alle<lb/>
anderen ergibt sich doch gegenüber dem jetzigen Zustand keine Ver<lb break="no"/>schlechterung und erst mit einem Zeitabstand von 3 Jahren dann eine<lb/>
auch letzten Endes Zollabbau betreffende positive Lösung. Für die<lb/>
Landwirtschaft ergibt sich doch eine gute Situation, dass sie<lb/>
nicht für den Beitritt etwas noch bezahlen müssen. Er meinte, im<lb/>
Vergleich zu England und Dänemark, die jetzt noch eine gewisse<lb/>
finanzielle Leistung erbringen müssen, damit sie in die EWG aufge<lb break="no"/>nommen werden. Hier erwiderte ich sofort, dass sie dafür aber auch<lb/>
an dem Gemeinsamen Agrartopf der EWG in Hinkunft teilnehmen könnten.<lb/>
und deshalb ein solcher Vergleich für Österreich vollkommen inak<lb break="no"/>zeptabel sei. <name type="person" ref="per:97690">Leduc</name> meinte noch zum Schluss, er würde mir jederzeit<lb/>
zur Verfügung stehen, wenn ich irgendwelche Probleme hätte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Vielleicht ist es wirklich zielführend, ihn<lb/>
mit Spezialfragen zu fassen und unsere Wünsche entsprechend zu de<lb break="no"/>ponieren.</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:134830">Peschke</name> hat sich geopfert, den sowjetischen Delegationsführer zu<lb/>
verabschieden und ich und <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> mit einem zweiten Kollegen (Dr. <name type="person" ref="per:126244">Ober<lb break="no"/>länder</name>) haben <name type="person" ref="per:139539">Todorow</name> empfangen. Beim Essen sieht man mehr Beamte,<lb/>
das sollte man ändern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="09_0220_01" facs="09_1972-02-18_0220-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 18.2.1972</head>
         </div>
         <pb n="09_0220_02" facs="09_1972-02-18_0220-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>