<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19700620">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der 20. Juni 1970</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Joseph Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band02_1970-06-20</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1970-06-20">Samstag, 20. Juni 1970</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2016-03-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-19" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
  <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band02/">
      <body>
         <pb n="02-0281" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-20_0281.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-20_01">Bei der Eröffnung unseres Erholungsheimes in Hartberg hatte<lb/>
ich Gelegenheit mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> zu sprechen. Ich erzählte ihm von unserem<lb/>
Sandksatenspiel und ging vor allem einmal von der Tatsache aus,<lb/>
dass durch die Neuwahlen mir <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> gesagt, er zögere, sich<lb/>
neuerdings zur Kandidatur zu stellen. Ich konnte feststellen, dass<lb/>
sowohl <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> auch als <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> dafür waren, dass ich alles daran setzen<lb/>
sollte, um <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> davon zu überzeugen, dass er als Präsident des<lb/>
Nationalrates für die Partei eine Notwendigkeit ist und deshalb alle<lb/>
seine persönlichen, teilweise sehr begründeten Einwände zurückstelllen<lb/>
müsste. Meine Idee, diese Probleme auch <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> vorzutragen, fanden die<lb/>
Zustimmung von <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs>. Wenn <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs> die Präsidentenstelle nicht mehr<lb/>
einnehmen sollte, ich glaube allerdings dass es uns allen gelingen wird,<lb/>
ihn davon zu überzeugen, dass er das machen muss, dies grosse Probleme<lb/>
für die Partei aufwerfe. Wahrscheinlich würde <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> sich Hoffnung machen<lb/>
dass er dann Präsident des Nationalrates wird, während eine diesbezügliche<lb/>
Zusage von Seiten des Parteiobmannes <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> an die Gewerkschaft existiert<lb/>
dass auf alle Fälle der Präsident des Nationalrates und der Sozialmini<lb break="no"/>ster stets von den Gewerkschaften zu nominieren sei und er – <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> –<lb/>
ja sogar noch bindend erklärt hatte, er würde auch ein Wirtschaftsressort stets<lb/>
in engstem Einvernehmen mit der Gewerkschaft besprechen und besetzen,<lb/>
wenn die sozialistische Regierung eine Partei bilden sollte. <rs type="person" ref="#per__98043">Waldbrunner</rs><lb/>
gilt deshalb als ein Gewerkschaftsmandat und <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> hat ja wie mein<lb/>
Fall beweist, auch die weiteren Zusage absolut eingehalten.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-20_02">Das Haus in Hartberg ist als Selbstversorgerhütte – wie ich sie bezeichnet<lb/>
hatte – geplant, d.h wir werden dort nicht kochen und damit auch nicht<lb/>
wesentliche Betriebskosten haben, die Idee war ja, dass es sich selbst<lb/>
erhält und trotzdem war es sehr billig gelungen zu bauen. Es wurde auf<lb/>
10 – 12 Mio von allen geschätzt und in Wirklichkeit wird es mitsamt der<lb/>
Einrichtung mit 34 Betten auf 7 Mio S nur zu stehen kommen, wobei noch<lb/>
ein riesiges Schwimmbad im Keller eingebaut ist, und eine Sauna und<lb/>
andere zweckmässige Einrichtungen in den Zimmern vorhanden sind und<lb/>
die Aufenthaltsräume auch äusserst zweckmässig und sehr schön ausge<lb break="no"/>stattet sind. Man sieht also, dass wenn jemand will, dass <rs type="person" ref="#per__97357">Blümel</rs> als.<lb/>
Seele der Gewerkschaft aber auch als Seele dieses Baues – sich dahinter<lb break="no"/>glemmt, dass eine wirkliche zweckmässige und billige Bauführung möglich<lb/>
ist. Dank seiner Tätigkeit in der Pensionsversicherungsanstalt der Ar<lb break="no"/>beiter hatte er auch Gelegenheit, den Architekten Frank zu einem verhält<lb break="no"/>mässig billigen Preis zu bekommen, der nicht das Interesse gehabt hat,<lb/>
<pb n="02-0282" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band02/02_1970-06-20_0282.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>recht aufwendig und luxuriös zu bauen und mit Hilfe des dortigen<lb/>
Baureferenten <rs type="person" ref="#per__146908">Knoll</rs> gelang es, wirklich die zweckmässigste Ausstat<lb break="no"/>tung, die zwar sehr aufwendig scheint, weil wir z.B. Alu-Fenster<lb/>
haben, zu machen und haben einen sehr schönen Bau dorthin gestellt.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band02_1970-06-20_03">Samstag abends kam dann <rs type="person" ref="#per__97444">Heinz Fischer</rs> und wir diskutierten das Problem<lb/>
der Neuwahl und überlegte uns, zum Sandkastenspiel noch verschiedenste<lb/>
Variationen. Das Problem der Neuwahl wirft derartig viele rechtliche<lb/>
Fragen auf, die alle ungelöst sind, dass ich überzeugt bin, dass<lb/>
sowohl der Verfassungsgerichtshof als auch andere Juristen, die sich<lb/>
mit diesem Problem beschäftigen, die Grausbirnen aufsteigen.</p>
         </div>
      </body>
    
  </text>
</TEI>