<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 11. Februar 1983 bis Sonntag, der 13. Februar 1983</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band68_1983-02-11</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1983-02-11" to="1983-02-13">Freitag, 11. Februar 1983 bis Sonntag, 13. Februar 1983</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-12-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="68-0179" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0179.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 11., bis Sonntag, 13. Februar 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Bundesverband der Erwerbsgärtner und Innungsmeister der Floristen<lb/>
brachten den jährlichen Blumenstrauß für den Valentinstag. Bei dieser<lb/>
Gelegenheit diskutierten wir so wie alle Jahre die Situation für die<lb/>
Erwerbsgärtner, die Innung hat jetzt gegen die Hollandmärkte durch<lb/>
einige <sic>unlautere Wettbewerbsklagen</sic> erreicht, daß auch die<lb/>
Niederländer jetzt sich an die österreichischen Marktgegebenheiten<lb/>
angepaßt haben. Der jahrelange Streit ist damit im großen und ganzen<lb/>
beigelegt. Offen ist, wie der Innungsmeister mir mitteilte, <name type="person" ref="#per__140133">noch</name> immer<lb/>
die Frage des Blumenverkaufes bei Kleinhändlern, dies gilt als freies<lb/>
Gewerbe, die Innung hätte gerne, wenn dieser Verkauf nur auf Schnittblu<lb break="no"/>men beschränkt wäre. Obersenatsrat <name type="person" ref="#per__116988">Leitner</name> der Wiener Gewerbebehörde<lb/>
hat aber bereits festgelegt, daß sowohl die Topfblumen als auch Er<lb break="no"/>zeugnisse vom Floristen wie z.B. Kränze, die sie eben von Gärtnern er<lb break="no"/>werben, ohne weiteres in diese freie Gewerbeausübung fallen. Der Innung<lb/>
wäre am liebsten, wenn bei der nächsten GewO-Novelle dieses Problem<lb/>
gesetzlich geregelt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__123301">VECSEI</name>: Bitte, wie steht es mit diesem Wunsch.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Verbandsobmann <name type="person" ref="#per__140808">Jedletzberger</name> versicherte mir, daß sie an der Fern<lb break="no"/>wärmeabgabe der Raffinerie Schwechat von der ÖMV an die Wiener Gärtner<lb/>
sehr interessiert sind. Die von Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="#per__97511">Haiden</name> be<lb break="no"/>zahlte Studie für die <choice><choice><sic>1</sic><corr>1.?</corr></choice></choice> Gärtnerbetriebe hat positive Ergebnisse ge<lb break="no"/>bracht. Bei einem kam es zu einer 50 %-igen, beim zweiten sogar zu<lb/>
einer 70 %-igen Energieeinsparung. Wenn die Gärtner angeschlossen<lb/>
sind, würden sie 85.000 to Heizöläquivalent ersparen. Auch die Finan<lb break="no"/>zierung der 450 Mio. S Investitionskosten könnte nach Meinung <name type="person" ref="#per__140808">Jedletz<lb break="no"/>bergers</name> gelöst werden. Die größte Schwierigkeit ergibt sich dann, daß<lb/>
die Wärmegesellschaft Shell eine 15-jährige Abnahmegarantie wünscht.<lb/>
Auf so lange Sicht können sich aber die Gärtner zu gar nichts verpflich<lb break="no"/>ten. Außerdem haben sie sich im Jahr 75 bis 77 von Öl auf Gas umgestellt.<lb/>
Als diese Gasumstellung geplant war, betrug der Gaspreis 86 Groschen.<lb/>
In der Zwischenzeit ist er im Jahre 75 auf 1,35 gestiegen und beträgt<lb/>
derzeit 5 S pro m³. Der Gemüsepreisindex ist aber vom Jahre 80 auf 82<lb/>
um 6 % gefallen. Trotz allem ist die Gemüsegärtnervertretung der<lb/>
Meinung, dieses Projekt rechnet sich, muß durchgeführt werden und wird<lb/>
auch jetzt noch weiter von ihnen verfolgt, für meine Begriffe, wie ich<lb/>
ihnen erklärt habe, zu langsam.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte bei Vorsprache <add>[von]</add> <name type="person" ref="#per__97739">Mieling</name>, Shell, erinnern.<lb/>
Energiesektion neuerdings um Weitertreiben des Projektes<lb/>
<pb n="68-0180" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0180.jpg"/>ersuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die vom Valentinstag bekommenen herrlichen Blumen habe ich dann<lb/>
der Miß Bonbon 83 so wie alle Jahre gegeben. Die Süßwarenkleinhändler<lb/>
in Österreich, besser bekannt unter Zuckerlgeschäfte, haben einen eigenen<lb/>
Verband. Der Verbandsleiter, der mich etliche Male hart in seiner Zei<lb break="no"/>tung attackierte, jetzt aber bald in Pension geht, meinte, es hat noch<lb/>
nie einen so guten und für sie stets aufgeschlossenen Minister gege<lb break="no"/>ben. Die Miß Bonbon wird auf ihrem Zuckerlhändlerball gewählt, mit<lb/>
Mannerschnitten aufgewogen, zu mir kommt sie immer und bringt eine<lb/>
Schachtel Hofbauer-Pralinen, also ein Austausch, wenn man so will, Blumen<lb/>
gegen Zuckerl. Diesmal ist es ein Lehrmädchen von Palmers. Die Zuckerhä<add>[-ndler]</add><lb/>
meinten, ihre Offenhaltezeit aufgrund der gesetzlichen Regelung sei<lb/>
für sie ungünstig, theoretisch könnten sie natürlich jederzeit schlie<lb break="no"/>ßen, praktisch aber müssen sie die optimale Zeit auch Samstag, Sonntag<lb/>
offen haben. An diesen Tagen machen sie durchschnittlich mindestens<lb/>
1/3 ihres Umsatzes. Ich habe ihnen sofort vorgeschlagen, sie müßten,<lb/>
wenn sie Offenhaltungszeitenänderungen wünschen, dies in ihrem Verband<lb/>
beschließen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name>: Weißt Du etwas von deren Arbeitszeitwünschen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. Buchmann, Erzeuger von landwirtschaftlichen Produktionsmaschi<lb break="no"/>nen, aber auch pneumatischer und mechanischer Förderungsmittel, erhielt<lb/>
von mir das Dekret zur Führung des Staatswappens. Drei Söhne und die<lb/>
Tochter des Firmengründers <name type="person" ref="#per__1138533">Buchmann</name>, die Fa. ist 1922 gegründet worden,<lb/>
haben sich immerhin jetzt auf 133 Beschäftigte mit 28 Lehrlingen raufge<lb break="no"/>arbeitet, Natürlich appellierte ich neuerdings an sie, ob sie nicht doch<lb/>
einen Lehrling noch mehr einstellen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> berichtet mir, daß jetzt die ERP-Kommission ins Zillertal<lb/>
für die nächste Sitzung eingeladen wurde. <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> ist äußerst vorsich<lb break="no"/>tig und hat daher erklärt, dies könne nur dann der Fall sein, wenn für<lb/>
den Bund nicht zusätzliche Kosten erwachsen. Da die Handelskammerver<lb break="no"/>treter sehr wohl an einer solchen Sitzung in Mayrhofen, der Kramer<lb break="no"/>wirt hat sie besonders eingeladen, Interesse haben, habe ich <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name><lb/>
sofort erklärt, ich hätte da keinerlei Bedenken. Ich weiß noch aus<lb/>
meiner Tätigkeit in der AK, daß z.B. die im Landwirtschaftsministerium<lb/>
tätige Kommission stets in Österreich herumreist, ohne daß sich jemand<lb/>
aufregt. <choice><choice><sic>Die</sic><corr>Da</corr></choice></choice> die Unternehmerseite Flugtickets nach Innsbruck zur Ver<lb break="no"/><pb n="68-0181" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0181.jpg"/>fügung stellen will, worüber sich vielleicht jemand aufregen könnte,<lb/>
halte ich es für zweckmäßiger, wenn sie, was übrigens gar nicht viel<lb/>
länger dauert und wesentlich bequemer ist, mit dem Zug reisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name>: Ich stimme diesem Plan auf alle Fälle zu.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Raika-Direktor von Fügen, <name type="person" ref="#per__1138534">Schulz</name>, hat angeblich größere Verfehlungen<lb/>
gemacht, das Finanzministerium prüft jetzt die ganze Angelegenheit,<lb/>
von uns wollten sie wissen, ob wir entsprechende Zinsstützungen gegeben<lb/>
haben, SC <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> wird dies prüfen lassen. Ich bin fest davon überzeugt,<lb/>
daß bei uns kaum das Strafverfahren wird fündig werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="#per__123301">VECSEI</name>: Angeblich haben wir keinerlei Kredit<lb break="no"/>zinsenzuschüsse gegeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Aussprache über Umweltschutzmaßnahmen bei Gesundheitsminister<lb/>
<name type="person" ref="#per__113825">Steyrer</name> mit Präs. <name type="person" ref="#per__113119">Hesoun</name> von der NÖ AK und seinem Referenten <name type="person" ref="#per__134185">Pöttschacher</name><lb/>
sowie vor allem aber Umweltschutzstadtrat <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> von Wien und Ver<lb break="no"/>bund-GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> ergab nach längerer Diskussion, daß bezüglich der<lb/>
Entschwefelung von Dürnrohr die SGP eine Garantie geben muß, wenn sie<lb/>
jetzt erklärt eine 100 %-ige Rauchgasentschwefelung sei sofort möglich.<lb/>
LH <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name> sollte bei der NEWAG dezidiert erklären, daß er dort auch<lb/>
die Ausfallshaftung übernimmt, wenn sein Plan der 100 %-igen Erfassung<lb/>
technisch doch nicht reibungslos geht, eine Novelle der Dampfkessel<lb break="no"/>verordnung, wie sie Staatssekretär <name type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</name> jetzt angekündigt hat,<lb/>
erscheint nicht zweckmäßig. Die beste Lösung ist wie in der BRD eine<lb/>
Absichtserklärung des Bautenministeriums als zuständiges Ressort,<lb/>
selbst Stadtrat <name type="person" ref="#per__97913">Schieder</name> meinte, <name type="person" ref="#per__111408">Eypeltauer</name> soll sich jetzt nicht im<lb/>
letzten Moment versuchen ein Umweltschutzmascherl aufzustecken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Übereinstimmend wurde aber von allen festgehalten, daß entgegen den<lb/>
Bedenken von Verbund-GD <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> die 100 %-ige Rauchgaserfassung wahr<lb break="no"/>scheinlich vom Gemeinderat in Zwentendorf schon allein aufgrund der<lb/>
Empfehlung des LH <name type="person" ref="#per__97703">Ludwig</name> bescheidmäßig verlangt wird. Die politisch<lb/>
beste beste Lösung wäre, wenn die Verbund sagen würde, nachdem die NEWAG<lb/>
erklärt, dies ist ohne weiteres möglich, daß zuerst die NEWAG den Block<lb/>
baut und nachher die Verbund als zweites die 100 %-ige Rauchgasentschwe<lb break="no"/>felung einbaut. Vom derzeitigen Baufortschritt und vor allem auch der<lb/>
Planung geht dies leider nicht, wie <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> ausdrücklich festhält. Un<lb break="no"/>erklärlich ist mir, daß angeblich die Verbund durch die Erstausstattung<lb/>
gegenüber dann der nachfolgenden NEWAG einen Strompreis von 1,05 und die<lb/>
NEWAG nur von 90 Groschen haben sollte.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0182" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0182.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__110944">ZLUWA</name> UND <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte diese Details genau<lb/>
prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Kritischer als die Entschwefelung, die wir einigermaßen in den Griff<lb/>
bekommen können, ist die NOx-Emission. Das Gesundheitsministerium<lb/>
hat jetzt eine Studie vom Bundesgesundheitsamt ausarbeite lassen,<lb/>
darin wird festgehalten, daß weniger die Elektrizitätsunternehmungen,<lb/>
wohl aber der Verkehr und ganz besonders auch der Haushalt mit<lb/>
dem Gas kochen und Durchlauferhitzer usw. starken NOx-Emissionen aus<lb break="no"/>gesetzt <add>[sind,]</add> die tatsächlich gesundheitsgefährdend sind. Ich habe <name type="person" ref="#per__117200">Steyrer</name><lb/>
sofort erklärt, wenn er jetzt dieses Problem in die Diskussion wirft,<lb/>
dann fürchte ich, wird er sich eine neue schwer zu überwindende Hürde<lb/>
aufbauen. Ich versuchte ihm klarzumachen, daß wir im Handelsministerium<lb/>
seit 1970 stets versucht haben die Zielvorstellung von Reformen so<lb/>
zu legen, daß wir sie tatsächlich auch dann in absehbarer Zeit errei<lb break="no"/>chen konnten. Wünsche von verschiedensten Stellen wie z.B. eine einzige<lb/>
Elektrizitätsgesellschaft für Bund und Land in ganz Österreich, einen<lb/>
einheitlichen E-Preis habe ich stets abgelehnt, weil ich diese Ziele<lb/>
niemals hätte erreichen können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am meisten überrascht war ich, daß es jetzt 2,4 Mio. S eine Studie über<lb/>
das Gebiet der Emissionen in Arnoldstein gibt. Dort hat die BBU,<lb/>
<choice><choice><sic>Bleibergsunion</sic><corr>Bleiberger Bergwerks Union</corr></choice></choice>, große Investitionen getätigt, ich bin überzeugt davon,<lb/>
daß diese Studie aber letzten Endes zum Ergebnis kommt, ohne daß sie<lb/>
es ausdrückt, daß man wahrscheinlich die ungeheuren Investitionsmittel<lb/>
gar nicht aufbringen kann, die dort notwendig wären, um eine saubere<lb/>
Luft und sauberes Wasser abzugeben. Ich wollte dann sofort erfahren,<lb/>
ob die BBU von dieser Studie überhaupt etwas weiß, leider war am<lb/>
Freitag Nachmittag niemand mehr zu erreichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mit Dir. <name type="person" ref="#per__97929">Schützelhofer</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> und SL <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> hielt ich dann anschließend ein Jour fixe.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> hat bezüglich Beschwerden von den Sondergesellschaftsdirek<lb break="no"/>toren, daß der Rechnungshof ihnen nur eine eingeschränkte Unternehmer<lb break="no"/>funktion zubilligt, eindeutige Begriffsbestimmungen festgelegt.<lb/>
Die Verbund ist die Konzernleitung aufgrund des zweiten Verstaatli<lb break="no"/>chungsgesetzes, § 5, formell ist dies auch im Aktiengesetz, § 15, ge<lb break="no"/>deckt, materiell auch durch den Poolvertrag, die produzierte Elektri<lb break="no"/>zität wird zur Gänze an die Verbund geliefert, dies entspricht einem<lb/>
Gewinn- und Verlustausschließungsvertrag. Die Sondergesellschaften<lb/>
haben nur eine Kostenerstattung, auch hier meint <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, wird er noch<lb/>
<pb n="68-0183" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0183.jpg"/>Wesentliches ändern müssen. Darüber gibt es einen Versicherungspool,<lb/>
den die Versicherungsgesellschaft für alle abgeschlossen hat. Dadurch<lb/>
kann er von den Versicherungen entsprechende Spezialrabatte bekommen.<lb/>
Das Wichtigste ist aber ein Finanzpool, dadurch bekommen die Sonder<lb break="no"/>gesellschaften ihre Geldmittel von der Verbund zugewiesen, sodaß sie<lb/>
stets liquide sind. Durch diesen Finanzpool hat <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> aber von 79 bis<lb/>
82, wo er jetzt wirkte, 500 Mio. S der Verbund erspart. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> selbst<lb/>
kommt aus dem Bankenbereich, hat daher, wie er fest überzeugt ist, eine<lb/>
optimale Finanzierungsmethode gefunden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich des Kraftwerkes Voitsberg III meint er in Übereinstimmung<lb/>
mit SL <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name>, daß es sich hier um einen hinkenden Bescheid handelt.<lb/>
Bezüglich der Entschwefelung besteht sozusagen nur darin eine Absichts<lb break="no"/>erklärung, ergänzt ist dies durch einen Feststellungsbescheid, der<lb/>
keine gute rechtliche Basis darstellt. Im Baubescheid dagegen ist<lb/>
nur festgehalten, daß für das Fundament und den Silo entsprechende Vor<lb break="no"/>kehrungen zu treffen sind. Baugenehmigungen sind dafür sozusagen noch<lb/>
nicht erteilt. Um den Baufortschritt nicht aufzuhalten, habe ich des<lb break="no"/>halb auf Vorschlag <name type="person" ref="#per__97453">Fremuths</name> in der Generalversammlung aufgrund des<lb/>
§ 103, Absatz 2, Aktiengesetz den Weiterbau auf Risiko des Eigentümers<lb/>
beschließen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> stimmt mir zu, daß jetzt, nachdem ich 1973 bei der Übernahme<lb/>
der Elektrizitätskompetenz in die Arbeitsausschüsse die Betriebsrats<lb break="no"/>vertreter gebracht habe, 10 Jahre später 1983 jetzt endlich die<lb/>
Eigentümervertreter ebenfalls in die Arbeitsausschüsse aufgenommen<lb/>
werden müssen. <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> wird sich dafür einsetzen, daß SL <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> und<lb/>
auch die anderen entsprechend verankert werden. Der Wunsch von Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>, daß dabei gleichzeitig auch der Arbeitsausschuß um andere<lb/>
noch erweitert wird, wird rundweg abgelehnt. Hier kann und braucht<lb/>
es keinen politischen Proporz geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Vorschlag von Präs. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> die Ablaufzeiten der Aufsichtsräte zu<lb/>
harmonisieren, das heißt für die Sondergesellschaften und Verbund<lb/>
gleichzeitig zu machen, ist zweckmäßig und wird von uns allen unter<lb break="no"/>stützt. Da dies erst nach den Wahlen geschehen kann, wird versucht<lb/>
alle Hauptversammlungen nach den Wahlen zu verlegen. Für die TKW ist<lb/>
dies mit endgültiger Frist Mai 83 möglich. Die Reduzierung der Auf<lb break="no"/>sichtsräte wird aber weiter verfolgt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dem Wunsch von BRO <name type="person" ref="#per__112931">Köck</name> der Dok,W jetzt sofort die Verhandlungen wegen<lb/>
Bestellung der Nachfolge des Dir. <name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name><add>[zu beginnen, (?)]</add> wird nicht entsprochen.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0184" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0184.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name> wird und muß auch, wie <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> sagt, solange weiter bei der<lb/>
DokW noch arbeiten, bis das Genehmigungsverfahren in Hainburg positiv<lb/>
abgeschlossen ist. <name type="person" ref="#per__114580">Kobilka</name> hat <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> auch noch keinerlei Andeutungen<lb/>
über seine Pensionierung gemacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> wird mit Dir. <name type="person" ref="#per__118693">Lohmann</name>, dem Delegierten zu den Ennskraftwerken,<lb/>
reden, damit er weitestgehend mit den Betriebsräten Kontakt hält, wenn<lb/>
er sich bei den Ennskraftwerken aufhält. Gegenüber seinem Vorgänger<lb/>
hat sich aber jetzt schon eine wesentlich größere Aktivität von <name type="person" ref="#per__118693">Lohmann</name><lb/>
bei den Ennskraftwerken gezeigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Nächste NR-Sitzung wegen <name type="person" ref="#per__112931">Köck</name> erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> wird der Verbund einen Besuch abstatten, <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> schlägt<lb/>
vor, daß auch ich dabei bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte Termin vereinbaren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> berichtet, daß <add>[er]</add> bei seiner Gemischten Kommission in der SU auf<lb/>
der Gegenseite 20 Vertreter der Ministerien und Generaldirektoren ge<lb break="no"/>habt hat. Seine Delegation war mit 9 auch ganz gut beschickt. Abgegan<lb break="no"/>gen ist nur die VÖEST-Alpine, wie man von sowjetischer Seite angeblich<lb/>
bemerkte. Die Russen möchten eine 500-KV-Transversale über den Kauka<lb break="no"/>sus legen. 3000 m Höhenunterschied sind zu überwinden. Österreich hat<lb/>
in diesen Gebirgsstrecken gute Erfahrung. Die Sowjets hoffen, daß<lb/>
wir mit ihnen darüber kooperieren. Ebenso ist für die Sowjets unsere<lb/>
Energiesparmaßnahme interessant, auch hier hoffen sie auf Kooperation,<lb/>
da sie sehr hohe Netzverluste haben. Eine weitere Möglichkeit wäre<lb/>
der Tunnelbau in Georgien, wo <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> dann hingefahren ist, hat man<lb/>
den sowjetischen Elektrizitätsverantwortlichen <name type="person" ref="#per__129241">Lopatin</name> sofort gefragt,<lb/>
ob die Georgier schlüsselfertig in Österreich bestellen können, was<lb/>
dieser allerdings sofort verneinte. Die Entscheidung fällt eben nicht<lb/>
in den einzelnen Republiken, sondern ausschließlich in der Zentral<lb break="no"/>stelle in Moskau.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Sowjets hätten Interesse daran an der EDV-Technik Netzsteuerung,<lb/>
Fernwirkeinrichtung. Hier hat <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> sich sehr zurückhaltend verhalten,<lb/>
da er ja die Schwierigkeit mit den Vereinigten Staaten kennt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Von der SU, glaubt <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, könnten wir Glasisolatoren importieren, er<lb/>
hat eine kleine Menge jetzt für einen Probebetrieb bestellt. Überrascht<lb/>
war er bei der Betriebsbesichtigung über den ruhigen Lauf der Dampf<lb break="no"/><pb n="68-0185" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0185.jpg"/>turbinen. Bis jetzt hat Österreich nur aus der Schweiz Escher Wyss<lb/>
und Deutschland Babcock gekauft. Auch hier sieht <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name> Importmög<lb break="no"/>lichkeiten. Darüber hinaus, meinte <name type="person" ref="#per__97453">Fremuth</name>, könnte auf Drittländern, z.B.<lb/>
in der Türkei, zwischen Verbundplan und sowjetischen Stellen es eine<lb/>
Kooperation geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name> UND <name type="person" ref="#per__131107">GROSSENDORFER</name>: Bitte diese Außenhandels<lb break="no"/>aktivität, Kooperation usw. im Haus prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0186" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0186.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Samstag, 12. Februar, und Sonntag, 13. Februar 1983<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Messepalast wurde die heurige ofm von mir nur theoretisch eröffnet.<lb/>
Der anwesende Präs. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> meinte, wann kommt endlich deine Eröffnungs<lb break="no"/>rede. Dies war aber dort nie der Fall, sondern die Eröffnung erfolgt<lb/>
eigentlich in einem sehr umfangreichen und ausgedehnten Rundgang.<lb/>
Durch den ungeheuren Schneefall bedingt, auch ich mußte in <add>[der]</add> Früh, als<lb/>
ich im Schnee steckengeblieben war, von einem Räumfahrzeug rausgeholt<lb/>
werden, war der Besuch anfangs nicht besonders. Im Laufe des Tages<lb/>
hat sich dies dann wesentlich verbessert. Die inländischen, aber ins<lb break="no"/>besondere auch die ausländischen Aussteller erwarten sich, daß die<lb/>
heurigen Sommerurlaube zumindestens so gut ausfallen wie im Vorjahr.<lb/>
Insbesondere die Ausländer strengen sich durch verschiedenste Aktivi<lb break="no"/>täten sehr an. Am meisten überrascht war ich, als der Marokkaner nicht<lb/>
nur eine Bauchtänzerin brachte, sondern auch sogar ein ganzes Buffet<lb/>
dort aufstellen ließ. Die Schlacht um dieses Buffet habe ich nicht<lb/>
mitmachen wollen, weshalb ich dann gleich zu weiteren anderen Ausstell<lb break="no"/>ern gegangen bin.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Mittagessen traf ich nicht nur den finnischen Präsidenten<lb/>
der internationalen Messen, sondern, für mich wichtiger, den Staatssekre<lb break="no"/>tär im jugoslawischen Ministerrat für Fremdenverkehr <name type="person" ref="#per__146008">Mazi</name>.<lb/>
MR <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> hatte beim Rundgang mit ihm schon Details besprochen, mir<lb/>
selbst wurde dann versichert, daß die Jugoslawen alles daran setzten<lb/>
werden, um ihre Depotgebühr für Auslandsreisen in absehbarer Zeit zu<lb/>
senken, außerdem soll alles daran gesetzt werden, um für den Kleinen<lb/>
Grenzverkehr Ausnahmen zu ermöglichen. Die jugoslawische Seite muß<lb/>
heuer aber für 5 Mrd. $ Zinsen und Kredite zurückzahlen, sie muß daher<lb/>
entsprechende Einschränkungsmaßnahmen aufrechterhalten. Überrascht<lb/>
war ich, daß sowohl die Ausländer, aber auch die Inländer verhält<lb break="no"/>nismäßig optimistisch waren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Gesellschaftsabend des Handelsministeriums im Schloß Schönbrunn<lb/>
mußte ich auch dieses Jahr wieder die Eröffnungsansprache halten.<lb/>
Bautenminister <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> hat zwar den Veranstaltern heuer zugesagt,<lb/>
er wird diess Jahr bestimmt kommen, doch hat er letzten Endes doch wieder<lb/>
abgesagt. Jetzt wird die Eröffnung außer den wirklich sehr netten<lb/>
Paaren der Jungmädchen und Jungmänner, Einzug, Polonaise und Walzer,<lb/>
durch Kindergruppen, die großen Beifall bekommen, aufgelockert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dem Gesellschaftsabend war auch der italienische Präs. des Inter<lb break="no"/><pb n="68-0187" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0187.jpg"/>nationalen Bauten-Rechtsvereines. Mit ihm konnte ich mich über die<lb/>
italienische Baukonjunktur unterhalten. Er erwartet auch für heuer<lb/>
in Italien keinen Konjunkturaufschwung, der auch dort primär von der<lb/>
Bauindustrie ausgehen müßte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">SC <name type="person" ref="#per__113076">Schmelz</name> vom Bautenministerium, gleichzeitig Präs. des Sportklubs,<lb/>
erklärte mir, daß in unserem Budget in diesem Jahr für Hochbauten 8<lb/>
Mrd. S zum Einsatz kommen werden. Mit dieser Summe kann er die öster<lb break="no"/>reichische Bauwirtschaft, soweit sie den öffentlichen Sektor betrifft,<lb/>
beträchtlich beeinflussen. <choice><choice><sic>Auf meinen</sic><corr>Meinen</corr></choice></choice> Vorbehalt, daß insbesondere<lb/>
das erste Beschäftigungsprogramm im Vorjahr deswegen so langsam ange<lb break="no"/>laufen sei, weil, wie behauptet wird, das Bautenministerium oder über<lb break="no"/>haupt die nachgeordneten Dienststellen nur zögernd dieses Programm<lb/>
durchführten, bestritt er auf das entschiedenste. Er meinte, daß Ge<lb break="no"/>meinden und andere Bauträger oft Wünsche vorbrachten, die entweder<lb/>
schon im Abwicklungsstadium waren oder Bauprojekte neu vorschlugen,<lb/>
die man wirklich erst planen und abwickeln mußte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Selbstverständlich diskutierten wir wieder einmal mehr das Problem<lb/>
des Abbruches der Rennwegkaserne. Anhand dieses Beispiels demonstrier<lb break="no"/>te ich ihm, wie jahrzehntelang sowohl von der ÖVP als auch von der SPÖ<lb/>
auf der Landstraße die Bevölkerung informiert wurde, daß jetzt dieser<lb/>
Schandfleck verschwinden wird und bis jetzt noch immer nichts End<lb break="no"/>gültiges entschieden wurde. Die Hauptschwierigkeit ist nach wie vor,<lb/>
daß die ÖBB trotz etlichen Interventionen im Verkehrsministerium<lb/>
und auch beim Verkehrsminister selbst noch immer nicht bereit ist,<lb/>
den Aspangbahngrund, der für das Ersatzbauvorhaben notwendig ist, abzu<lb break="no"/>treten. Die Gemeinde Wien andererseits kann weder für Gemeindewohn<lb break="no"/>bauten noch aber für Genossenschaftsbauten den Grund der Rennwegkaserne<lb/>
bezahlen, das Angebot wäre 2.000 S pro m² gewesen, mindestens 4.000<lb/>
bis 5.000 S muß aber das Bautenministerium verlangen, sodaß dies ein<lb/>
weiterer Grund der Verzögerung ist. Die Idee gegen Grund sozusagen m²<lb/>
irgendwo anders gegen m² Rennwegkaserne zu tauschen, scheitert auch<lb/>
an der großen Fläche, die die Gemeinde Wien gar nicht besitzt. Zwischen<lb/>
Bautenminister und Finanzminister bestehen auch gespanntere Verhältnisse,<lb/>
weshalb eine neuerliche Intervention von <name type="person" ref="#per__111741">Sekanina</name> kaum zu erwarten ist.<lb/>
Er hat alles an die Beamten delegiert und sie ersucht so schnell als<lb/>
möglich das Projekt durchzuführen. Ich versprach dem SC neuerdings<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97891">Salcher</name> darüber zu reden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__123301">VECSEI</name>: Bitte NR <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> verständigen und mich nächsten<lb/>
Ministerrat erinnern.<lb/>
</p>
            <pb n="68-0188" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0188.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Fraktionswochenendtagung in Velm von der soz. Privatangestellten-<lb/>
Gewerkschaft, brachte fast 50 Betriebsräte und Obmänner der größten<lb/>
Wiener Betriebe und auch einige aus der Steiermark. Ich habe zuerst<lb/>
über die internationale Wirtschaftssituation referiert; nachdem wir<lb/>
über diese Probleme, insbesondere natürlich über die Ölsituation und<lb/>
Währungsschwierigkeiten weltweit diskutiert haben, <add>[bin ich]</add>, sofort auf die spe<lb break="no"/>zifisch österreichischen Fragen übergegangen. Ich erörterte die<lb/>
positive österreichische Entwicklung der 70-er Jahre und erklärte die<lb/>
Maßnahmen, die notwendig sind für die 80-er Jahre. Insbesondere disku<lb break="no"/>tierten wir natürlich dann lang über das Maßnahmenpaket, welches ja ins<lb break="no"/>besondere die höheren Angestellten beim 13. und 14. Monatsbezug trifft.<lb/>
Der Tenor unserer Diskussion war, wieder die Kritik, daß Minister ver<lb break="no"/>schiedenste Meinungen in der Öffentlichkeit vertreten und dadurch<lb/>
der Eindruck entsteht, als wenn die Oberen da oben zerstritten wären.<lb/>
Ich versuchte ihnen klar zu machen, daß es Meinungsverschiedenheiten<lb/>
eben über verschiedene Sachfragen gibt. Durch die Massenmedien werden<lb/>
sie heute aber sofort sehr viel vergröbert und vergrößert, publik und<lb/>
führen dann zu dem Eindruck, als wenn tatsächlich da oben eine riesige<lb/>
Auffassungsdifferenz, ja sogar <choice><choice><sic>Streich</sic><corr>Streit</corr></choice></choice> bestünde. Anhand der Arbeits<lb break="no"/>zeitverkürzungsvorschläge von ihrem Obmann, des Soz.Minister <name type="person" ref="#per__111740">Dallinger</name>,<lb/>
konnte ich glaube <add>[ich]</add> dies demonstrieren. Einmal mehr aber wurde mir wieder<lb/>
bestätigt, daß man von den mittleren und sogar höheren Funktionären,<lb/>
sei es in der Partei oder in der Gewerkschaft, erwartet, daß die<lb/>
Spitze oben nur einheitlich und geschlossen auftritt. Gegenüber dieser<lb/>
Forderung oder Wunsch haben dann die Maßnahmen, die wirklich gesetzt<lb/>
werden müssen, eine verhältnismäßig bescheidene Kritik ausgelöst. Auch<lb/>
dort war das Hauptproblem die mangelnde Aufklärung und vor allem, daß<lb/>
man nicht mit einem vollkommen geschlossenen Paket, wo es darüber dann<lb/>
gar keine Diskussion mehr hätte über Umfang, Auswirkung, Bedeutung<lb/>
geben sollen, aufgetreten ist. In Wirklichkeit, kann ich immer wieder<lb/>
feststellen, ist sowohl die Gewerkschaft als auch die Partei ein großer<lb/>
Block, der ziemlich zentral informiert und gelenkt werden will. Je<lb/>
weniger Differenzen eine Problemlösung zeigt, umso lieber ist es unseren<lb/>
Funktionären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="68_0178_01" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0178-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 11.2.1983</head>
         </div>
         <pb n="68_0178_02" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0178-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 11.2. Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="68_0185_01" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0185-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 12./13.2.1983</head>
         </div>
         <pb n="68_0185_02" facs="68_1983-02-11_1983-02-13_0185-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm 12./13.2. Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>