<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19751006">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der  6. Oktober 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band27_1975-10-06</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-10-06">Montag, 6. Oktober 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-12-17">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="27-1100" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1100.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_01">Montag, 6. Oktober 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_02">Beim Jour fixe gratulierte mir <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und gaben<lb/>
mir meine gewonnene Milch. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat zugegeben, dass diese Lösung<lb/>
für sie die erträglichste ist, insbesondere wenn sie daran denken,<lb/>
dass vielleicht ein Freiheitlicher Handelsminister hätte werden können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> war allerdings davon überzeugt, dass dies nie der Fall<lb/>
sein wird. Ich behauptete sogar frech, selbst bei einer relativen<lb/>
Mehrheit der ÖVP und bei Verhandlungen mit der SPÖ wäre ich vom<lb/>
Gewerkschaftsbund als Handelsminister vorgeschlagen worden und selbst<lb/>
dies hätte die ÖVP akzeptiert. Nach dem Motto: Was der ÖGB eben ein<lb break="no"/>mal besitzt, ist er nicht mehr bereit herzugeben. Für die Sozial<lb break="no"/>partnerschaft wäre ich in jedem Fall der beste Kompromisskandidat<lb/>
gewesen. Diese Spekulationen waren aber aller nur eine Theorie,<lb/>
weil ich ihnen an Hand der Meinungsumfrageergebnisse erklärt hatte,<lb/>
dass wir gar nicht verlieren konnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_03"><rs type="person" ref="#per__109293">Busek</rs> als robuster Politiker wird alles überstehen. Die Bezahlung ist<lb/>
bei ihm auch einigermassen erträglich und der Wechsel vom Wirt<lb break="no"/>schaftsbund in die Kärntnerstrasse brachte ihm keinen finanziellen<lb/>
Verlust. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> behauptet, er hat nicht einmal die 30.000 S<lb/>
allerdings wie das Profil schreibt. Richtig ist, dass <rs type="person" ref="#per__141603">Diem</rs> 34.000<lb/>
und <rs type="person" ref="#per__116692">Steinbauer</rs>, über den wir nicht sprechen, 40.000 S lt. Profil<lb/>
haben soll. Für <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> wird nur auch das finanzielle Problem unerträg<lb break="no"/>lich. Als neu beginnender Nationalrat bekommt er sage und schreibe<lb/>
29.000 S brutto und als Parteiobmann nur eine Aufwandsentschädigung,<lb/>
abgesehen von diesem finanziellen Opfer wird er auch so glaube ich<lb/>
ehrlich, diese harte Zeit, die er jetzt in der ÖVP mitmachen wird,<lb/>
physisch kaum durchstehen. Er ist so fürchte ich, viel zu sensibel.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_04"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> allerdings glaubt, worüber wir natürlich im Jour fixe nicht<lb/>
sprachen, dass <rs type="person" ref="#per__98003">Taus</rs> seitdem die ÖVP in Opposition ist auch in<lb/>
seinen bisherigen Funktionen wie z.B. als ÖIAG-Präsident sehr ge<lb break="no"/>scheit aber nur retardierend tätig war. Zwischen 1966 und 1970<lb/>
war er dagegen mit der ÖVP-Mehrheit im Rücken äusserst brutal und<lb/>
hat eine sehr harte Politik gegen den Gegner geführt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_05"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> befürchten, dass die ÖVP jetzt eine reine Ar<lb break="no"/>beiterpolitik versuchen wird, d.h. uns links überholen möchte.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1101" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1101.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_06">Trifft dies tatsächlich zu, werden sie zwar keinen Erfolg<lb/>
haben, die ÖVP aber einer Zerreissprobe aussetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_07"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kommt wieder auf die Mindestpreisverordnung wegen Strumpf<lb break="no"/>hosen zu sprechen und ist einverstanden, dass wir in kleinstem<lb/>
Kreis dieses Problem einmal mit den Produzenten und Grossimpor<lb break="no"/>teuren besprechen. Ich warne neuerdings vor einer solchen Lösung,<lb/>
weil damit die kleineren Importeure, die nachher das grosse Ge<lb break="no"/>schäft machen werden, sicherlich diesen Mindestpreis unterfahren.<lb/>
Mit dem Vidierungsverfahren können wir glaube ich noch immer<lb/>
entsprechende Selbstbeschränkungsabkommen besser regulieren als<lb/>
mit Mindestpreisabkommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Wie können wir das Vidierungsverfahren<lb/>
verschärfen?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_09"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat wegen der Eurofima, 500 Waggons, mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ge<lb break="no"/>sprochen. Der Besitzer von Friedmann – <rs type="person" ref="#per__139662">Rigobert Plass</rs> – der<lb/>
übrigens auch im Gewerbeverein eine grosse Rolle spielt, fürchtet<lb/>
für seine 200 Beschäftigten, wenn er nicht den Klimatisierungs<lb break="no"/>auftrag bekommt. Der ÖBB-Bundesvorsand hat seinerzeit beschlossen,<lb/>
25 Waggons soll er mit Klima- und Heizungsanlagen versehen, jetzt<lb/>
soll wieder alles BBC in der Schweiz und Mannheim bekommen und<lb/>
er nur Unteraufträge für 60 bis 70 Mill. S. Der Vorstand der ÖBB<lb/>
war vorerst für das Friedmann-Geschäft, jetzt wieder ist er für<lb/>
die 100 Waggons bei BBC eingetreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__113038">REIM</rs>: Was weiss das Handelsministerium über dieses<lb/>
Geschäft, bitte mich mit Gen.Dir. der ÖBB verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_11"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> hat auch wegen des Briefes von <rs type="person" ref="#per__97652">Kossygin</rs>, der auf einem<lb/>
Missverständnis beruht, mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gesprochen. <rs type="person" ref="#per__97500">Gwischiani</rs> hat<lb/>
einen grösseren Komplex in Moskau errichtet, wo die Unternehmer<lb/>
jetzt Mieter werden können. Auf den nimmt <rs type="person" ref="#per__97652">Kossygin</rs> in seinem<lb/>
Brief bezug. Um dieses Problem ging es aber nicht. Es geht darum,<lb/>
ob doch österreichische Firmen die Hotelbauten in Moskau zur<lb/>
Olympiade errichten. Der neue Kammerpräsident von Wien – <rs type="person" ref="#per__107940">Dittrich</rs> –<lb/>
hat sich dafür sehr eingesetzt. Jetzt stellt sich heraus, dass<lb/>
die österreichischen Unternehmer nicht imstande sind, diese<lb/>
Hotels dort schlüsselfertig zu bauen und zu übergeben. Sie<lb/>
<pb n="27-1102" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1102.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>müssen angeblich auch die Arbeitskräfte dort entsprechend<lb/>
verpflegen und alles muss importiert werden. Darüber hinaus<lb/>
muss noch ein Kreditvertrag gemacht werden. Wir kommen alle<lb/>
überein, dass die Kreditfrage von <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs>, Österr. Kontrollbank,<lb/>
bestens geregelt werden würde. Die 800.000 S – 35.000 Rubel pro<lb/>
Bett – würde er sofort zur Verfügung stellen. Die Finanzfrage ist<lb/>
also gelöst. Die Unternehmer getrauen sich nur nicht das Geschäft<lb/>
zu machen, nicht zuletzt wegen des hohen Pönales, das bei<lb/>
Nichtfertigung fällig wird. Ich verweise auf die guten Vorschläge<lb/>
und Lösungen, die <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> bei der Exportfinanzierung immer wieder<lb/>
macht. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> hat nur Bedenken, dass er mit den 110 Mill. Zinsen<lb break="no"/>zuschüssen, <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> sprach mir gegenüber nur von 100 Mill.,<lb/>
nicht auskommen wird, wenn es so weitergeht. Ich verwies darauf, dass<lb/>
er bis jetzt nur 4 Mill. S tatsächlich verbraucht hat, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
gibt zu, dass <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> ein sehr guter Mann ist und dass alle<lb/>
Angriffe, wie ich mitteile von den konkurrierenden Bankinstituten<lb/>
unberechtigt sind. Sie werden – so wie ich – <rs type="person" ref="#per__97518">Haschek</rs> jederzeit<lb/>
und überall verteidigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_12"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> urgiert neuerdings die Bezahlung für das Institut für Gewer<lb break="no"/>beforschung und kommt wieder auf die 900.000 S Subvention zu spre<lb break="no"/>chen. Ich erwidere, dass Oberassistent <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> von meinem Büro<lb/>
dies erledigen wird, da er mit der Welthandel durch seine<lb/>
Tätigkeit und durch das Institut für Gewerbeforschung durch seine<lb/>
persönliche Bekanntschaft der dortigen Mitarbeiter bestens präde<lb break="no"/>stiniert ist. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> meint, wieder ein Sozi, der eine wichtige<lb/>
Funktion ausübt. Er meint dies zwar nur ironisch, da er auf<lb/>
meine Frage, ob er gegen die Bestellungen in den letzten 5 1/2<lb/>
Jahren fachlich irgendetwas einzuwenden hatte, natürlich schweigen<lb/>
muss. Das Pech, dass die Handelskammer mit dem Handelsministerium<lb/>
in den vergangenen Jahren, solange sie noch mitreden konnte,<lb/>
hatte, war, dass der CV nur schlechte Leute herangezogen hat und<lb/>
dass das Handelsministerium auch zwischen 1966 und 1970 mit einer<lb/>
gleichbleibenden Budgetsumme fast ausgetrocknet ist. <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs><lb/>
wollte sich damit immer weitere Ministerschaft erkaufen und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> konnte auch nichts daran ändern.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1103" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1103.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_13">Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs>, dass ich nicht bereit bin,<lb/>
über jeden ausländischen Minister, der kommt, eine Diskussion<lb/>
über die finanziellen Kosten tragen, abzuführen. Ich schlug<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> vor, der – wie sie vorschlugen – mit <rs type="person" ref="#per__113032">Reiger</rs> und <rs type="person" ref="#per__114537">Oder</rs> ein<lb/>
System aushandeln sollte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte schalte Dich auch ein und versucht<lb/>
ein tragbares und rechtlich einwandfreies System zu finden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_15"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> kam selbst auf das Energiesicherungsgesetz zu sprechen<lb/>
und meinte, dass mein Vorschlag jetzt grosse Aussicht hat,<lb/>
durchzugehen, wenn die steuerliche Neutralstellung der Auf<lb break="no"/>wendungen gesichert ist. Im VP-Programm haben sie nämlich<lb/>
versprochen, keine neue Steuer einzuführen und eine Abgabe würde<lb/>
einen steuerähnlichen Zuschlag bedeuten. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> nahm mehr oder<lb/>
minder auch zur Kenntnis, dass ein von der Handelskammer ge<lb break="no"/>wünschtes Wettbewerbsgesetz bei mir nur in einem allumfassenden<lb/>
Preisgesetz verankert werden könnte. Auch in diesem Fall will<lb/>
ich mich nicht als Dirigist betätigen, sondern nur eine Rute<lb/>
im Fenster haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_16">Die Löhne dürften nach Meinung der Handelskammer diesmal nur<lb/>
in Abgeltung der Lebenshaltungskostensteigerung sich bewegen<lb/>
und nicht wie die Handelsangestellten jetzt 17 % fordern. Gleich<lb break="no"/>zeitig allerdings verlangten sie, dass jetzt ein Bierpreis fest<lb break="no"/>gesetzt wird, obwohl ich genau weiss und es ihnen sagte, dass<lb/>
die Bierindustrie gar nicht damit rechnet. Natürlich waren Dele<lb break="no"/>gationen bei ihnen und haben verlangt, dass – wie ich mich ausdrückte<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> jetzt eine Bierpreiserhöhung durchsetzen, in<lb/>
Wirklichkeit wollen sie aber, wenn dies nicht gelingt, nur im<lb/>
nächsten Jahr darauf hinweisen, bei der nächsten Lohnerhöhung,<lb/>
dass sie wieder einmal auf eine Preiserhöhung verzichten mussten.<lb/>
Die Bierindustrie ist in sich nämlich wegen eines Bierpreis<lb break="no"/>erhöhungsantrages gar nicht einig. Bei dieser Gelegenheit verwies<lb/>
ich auch darauf, dass die Rübenbauern jetzt eine Zuckerpreiser<lb break="no"/>höhung wünschen, die nicht einmal die Zuckerindustrie für zweckmässig<lb/>
hält. Durch den sinkenden Weltmarktpreis, jetzt bereits auf 6.– S,<lb/>
gegenüber 7.50 S inkl. Fabrikabgabepreis, muss die Zuckerindustrie<lb/>
bei Export der Überschüsse von 100.000 t, wo wir nur einen Teil<lb/>
<pb n="27-1104" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1104.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>davon in die neue Ernte mit hinübernehmen könne, sowieso ent<lb break="no"/>sprechende Zuzahlungen leisten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_17">Im Journalistenfrühstück kam ich zuletzt auf dieses Problem zu<lb/>
sprechen und verwies darauf, dass wir jetzt einmal 30.000 t<lb/>
sofort exportieren wollen. Ich glaube aber, dass es notwendig sein<lb/>
wird, wenn tatsächlich die Ernte 420.000 t beträgt, noch grössere<lb/>
Mengen zu exportieren. Da weder Zitronensäurefabrik bis jetzt<lb/>
50.000 t angeblich hätte verarbeiten können, jetzt auf Melasse<lb/>
umgestiegen ist, überhaupt nichts mehr abnimmt, noch die<lb/>
Süsswarenindustrie wenn der Weltmarktpreis tiefer als der inlän<lb break="no"/>dische Preis ist, österreichischen Zucker verarbeiten wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte mit AK und ÖGB weitere Exportabsatz<lb break="no"/>möglichkeiten besprechen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_19">Im Journalistenfrühstück berichtete ausser <rs type="person" ref="#per__97923">Schnell</rs> über die Konsu<lb break="no"/>mentenerziehung <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> über die Fremdenverkehrssituation nach den<lb/>
schlechten August- und September-Ergebnissen. Warum er den Bezug<lb/>
auf das Jahr 1973 gemacht hat, verstehe ich nicht ganz. Noch weniger<lb/>
verstehe ich allerdings, dass er dann in der Diskussion darauf<lb/>
hinwies, dass es zwei Aktionen gibt, von denen ich noch gar nichts<lb/>
weiss, die er aber vorschlagen wird. Das eine betrifft das Income-<lb/>
Geschäft bei den Reisebüros, wo wir entsprechende Unterstützung geben<lb/>
sollen, wo ich mir darunter allerdings bis jetzt noch nichts vorstel<lb break="no"/>len kann, das zweite aber das Landschaftsschutzpensionen, die wir<lb/>
entsprechend subventionieren sollen. Ich verwies sofort darauf,<lb/>
dass ich hier grösste Bedenken haben werde. In Hinkunft muss man<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> deutlich machen, dass er überhaupt keinerlei Vorschläge machen<lb/>
kann, ohne dass wir vorher darüber gesprochen haben. Dr. <rs type="person" ref="#per__115175">Norden</rs><lb/>
von Tourist Austria hat mich angeschossen und gemeint, man hätte<lb/>
vor einem Jahr schon über die Aktivitäten für die Gastronomie<lb/>
die Richtlinien fertig machen sollen und weniger sich den Kopf<lb/>
zerbrechen, ob man Landschaftsschutzaktionen setzen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_20">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs> UND <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Wir müssen das Versprochene<lb/>
einlösen und nicht mehr bei der Budgetsituation neue Aktionen<lb/>
starten.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1105" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1105.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_21">Mit <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> besprach ich in der Parteivorstandssitzung die<lb/>
offenen Probleme zwischen Wirtschaftsbund und Freiem Wirtschafts<lb break="no"/>verband. Über die Kommerzialräte für die Steiermark und Ober<lb break="no"/>österreich sind sie mit 9:4 einig, auch bezüglich der kooptierten<lb/>
Vizepräsidenten für Wien NÖ und Bgld. besteht Einigung. Für OÖ ist<lb/>
keine Chance, einen zu bekommen. Trotzdem vereinbare ich mit<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs>, dass ich beim nächsten Jour fixe darauf hinweisen werde,<lb/>
dass man gegebenenfalls auch über die grösseren Kammern in der<lb/>
Steiermark, OÖ wegen einer Kooptierung sprechen soll. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs><lb/>
hat ein Problem, dass die Handelskammer jetzt die Förderung des<lb/>
Freien Wirtschaftsverbandes über den Pressefonds in Streit stellt.<lb/>
Bis jetzt hat von den 10 Mill., die der Pressefonds bekam, 18 %<lb/>
das sind 1,8 Mill. S der FWV bekommen, In Wien hat man nun <choice><choice><sic>ei</sic><corr>in?</corr></choice></choice><lb/>
der 10-Mill.-S-Vereinbarung festgehalten, dass sie so wie bisher<lb/>
25 % bekommen, dieser Betrag aber absolut einfriert, auf 22 %<lb/>
dann bei etwaigen Erhöhung zurückgeht. <rs type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</rs> fürchtet auch,<lb/>
dass er hier für den Freien Wirtschaftsverband zentral nachlassen<lb/>
muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_22">Im Parteivorstand analysiert <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, glaube ich sehr zurecht, die<lb/>
Wahlniederlage der ÖVP. Sie hätten dem Österreicher zugemutet,<lb/>
jemanden zu wählen, den sie eigentlich nicht kennen. Wir dürfen<lb/>
jetzt nicht den Fehler machen, überheblich zu sein oder gar einen<lb/>
Machtrausch zu entfalten. Die Bevölkerung ist noch politisiert,<lb/>
aus dem Wahlsieg unsere Funktionäre aktiviert und <choice><choice><sic>ich</sic><corr>in?</corr></choice></choice> Hochstimmung.<lb/>
Er wird der Volkspartei die Zusammenarbeit anbieten und sie beim<lb/>
Wort nehmen. Er möchte ein Organ wie der Landesverteidigungsrat<lb/>
auch für die Aussenpolitik. Ausserdem wird er Parteivorsitzenden-<lb/>
Besprechungen institutionalisieren. Immer wenn es geglückt ist<lb/>
Abkühlpausen einzulegen, so wie mit <rs type="person" ref="#per__97917">Schleinzer</rs> bei der ÖIAG, war<lb/>
es möglich, dass sogar die Vereinigten Edelstahlwerke gemeinsam<lb/>
gelöst wurden. Durch die Ruhigstellung des Ortstafelkonfliktes<lb/>
gelang es den Kärntnern den schönen Erfolg zu erreichen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird<lb/>
also die ÖVP mit einer neuen Politik konfrontieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_23">Eine lange Diskussion nahm die Spanien-Demonstration ein. Im Partei<lb break="no"/>statut ist ausdrücklich vorgesehen, dass es eine Pflichtverletzung<lb/>
ist, wenn Mitglieder mit anderen Organisationen zusammenarbeiten.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1106" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1106.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_24">Es war nicht ganz zu klären, aber doch für mich sehr deutlich,<lb/>
dass Organe der Soz. Jugend mit Kommunisten am Höchstädtplatz<lb/>
Besprechungen geführt haben. Ein Brief des Parteivorsitzenden an die<lb/>
Organisationen soll auf die Statuten neuerdings hinweisen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
ist nicht mehr bereit, dies zu akzeptieren und zu tolerieren.<lb/>
Die Partei selbst und ganz besonders die Regierung kann sich ja<lb/>
nur gegen die Terrorurteile der spanischen Justiz wenden. Die<lb/>
spanische ETA-Organisation ist eine reine politische Bewegung,<lb/>
die selbst von den Sozialdemokraten Spaniens entschieden abgelehnt<lb/>
wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_25"><rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> berichtete dann über die Analyse der Wahlergebnisse und meinte,<lb/>
es gibt diesmal überhaupt keinen Trend. Noch niemals waren die Er<lb break="no"/>gebnisse so knapp, aber noch niemals war es unmöglicher einen Trend<lb/>
festzustellen. Dasselbe, was wir auf der Landstrasse feststellen konn<lb break="no"/>ten, war bundeseinheitlich. Niemand kann sich erklären, wie es in<lb/>
dem einen oder anderen Gebiet und Gruppe zu diesen Ergebnissen ge<lb break="no"/>kommen ist. Andeutungsweise kann man nur feststellen, dass Industrie<lb break="no"/>gemeinden mit Zuwanderungen, wo bei den Landtagswahlen ständig verloren<lb/>
wurde, jetzt ständig positiv abgeschnitten haben. Ich habe nach der<lb/>
Sitzung mit <rs type="person" ref="#per__97356">Charly Blecha</rs> mich lange noch unterhalten und wir kamen<lb/>
überein, dass es dringendst notwendig ist, auf Grund der Sprengel<lb break="no"/>ergebnisse durch entsprechende Kontaktnahme doch eine Analyse zu<lb/>
versuchen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Ich glaube, wir sollten mit IFES hier Detail<lb break="no"/>besprechungen führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_27">In der Ministerratsvorbesprechung, die ebenfalls sehr kurz war, wurde<lb/>
nur vereinbart, dass wir am 22. Oktober eine Klausur haben, Vormittag<lb/>
die Regierung allein, Nachmittag mit den soz. Landeshauptleuten<lb/>
und vorher <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Regierungserklärungsvorschläge machen soll.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__115595">Reiter</rs> hat ein Schema der Gliederung vorbereitet. Ich werde auf<lb/>
alle Fälle mit unseren Vorschlägen sehr zurückhaltend sein. Die<lb/>
Regierungserklärung scheint mir persönlich niemals so wichtig.<lb/>
Viel wichtiger ist dann, ob es gelingt die Durchführung in den<lb/>
vier Jahren zu bewerkstelligen.<lb/>
</p>
            <pb n="27-1107" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1107.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_28">Die Opinion leader vom 3. Bezirk waren natürlich interessiert<lb/>
von mir die weitere Vorgangsweise zu erfahren. Lustig ist dabei,<lb/>
dass niemand bis jetzt weiss, wie die Mandatszahlen wirklich zum<lb/>
Schluss aussehen werden. Von 92 bis 94, von 79–80, von 10–11<lb/>
ist alles drinnen. 92 ist allerdings sehr unwahrscheinlich und nur<lb/>
eine Extremvariante, die <rs type="person" ref="#per__97356">Blecha</rs> ebenfalls errechnet hat. Ohne<lb/>
Hochrechnung hat <rs type="person" ref="#per__97525">Häuser Rudi</rs> auf Grund der Ergebnisse und<lb/>
von Kombinationen, die er macht, 93:80:10 errechnet. Wenn<lb/>
dies tatsächlich der Fall ist, würde sich überhaupt nichts ge<lb break="no"/>ändert haben. Wahrscheinlich ist aber doch 93:79:11. Die<lb/>
Wahlkarten werden erst Mittwoch endgültig ausgezählt sein,<lb/>
weil angeblich der Wahlkreisverband II beschlossen hat, erst am<lb/>
Dienstag mit der Zählung zu beginnen. Interessant ist natürlich,<lb/>
wenn sie im Laufe des Tages ununterbrochen neue Varianten<lb/>
auftauchen und neue Kombinationen bei Hundertstel Prozent Änderungen<lb/>
durch die Wahlkartenwähler entstehen. Meine Meinung nach ist dies<lb/>
alles nur eine Fiktion, in Wirklichkeit wird sich kaum etwas an<lb/>
den hochgerechneten 93/79/11 ändern. Manche Politiker hegen<add>[die]</add><lb/>
Hoffnung, wenn statt 49.97 die ÖVP nur 49,52 auf Grund der Zu<lb break="no"/>zählung der nö. Wahlkarten für Wien sich ergibt, oder wenn das<lb/>
Ergebnis 44,12 für die Sozialisten ist, obwohl wir 45 % brauchen.<lb/>
die 88 Hundertstelprozent werden eben von den noch ausstehenden<lb/>
20.000 Wahlkarten sicherlich nicht zu haben sein. Das Ergebnis<lb/>
für das letzte Mandat wird wirklich sehr knapp liegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_29">Die Veranstaltung war sehr gut besucht, hätten wir nicht die<lb/>
absolute Mehrheit, so bin ich überzeugt, wären wahrscheinlich<lb/>
noch viel mehr gekommen, um zu erfahren, wie es weitergehen soll.<lb/>
So steht es ja ziemlich eindeutig fest. Diese Aussprache mit den<lb/>
Intelligenz-Bestien von der Landstrasse – wie ich immer sage –<lb/>
sind sehr zielführend und glaube ich auch wahlbeeinflussend. Trotz<lb break="no"/>dem dürfen wir nicht den Fehler machen, dass wir durch zu <choice><choice><sic>oftes</sic><corr>häufiges</corr></choice></choice><lb/>
Veranstalten die Leute dann müde machen. Eher 3–4 mal im Jahr,<lb/>
dafür mit guter Besetzung und guten Referenten. für das nächste Mal<lb/>
hatten sie durch die Diskussion angeregt, Wissenschaftsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97442">Firnberg</rs> verlangt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_30">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97543">HEINDL</rs>: Vielleicht sollten wir ausser Regierungs<lb break="no"/>mitgliedern vielleicht versuchen mit <rs type="person" ref="#per__114511">Muliar</rs> dort einmal etwas<lb/>
zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band27_1975-10-06_31"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="27_1099_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1099-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 6.10.1975</head>
         </div>
         <pb n="27_1099_02" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band27/27_1975-10-06_1099-02.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>