<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19710426">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 26. April 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band05_1971-04-26</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-04-26">Montag, 26. April 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="05-0502" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-26_0502.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_01">Montag, 26. April 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_02"><rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> und Dr. <rs type="person" ref="#per__112567">Christian</rs>, Leiter der Rechtsabteilung,<lb/>
glaubten, ich würde ihnen bereits den neuen Entwurf der Gewerbeordnung<lb/>
überreichen. Abgesehen davon, dass der Drucker noch nicht fertig ge<lb break="no"/>wesen ist, wäre es sinnlos gewesen, so früh bereits der Handelskammer<lb/>
den Entwurf zu geben. Bis Mittwoch zur Pressekonferenz hätten die<lb/>
Journalisten bereits alle Details erfahren. Im Hause des Klienten<lb/>
spricht man nicht vom Strick, deshalb hatte ich gar nicht die Ab<lb break="no"/>sicht über die Bundespräsidentenwahl zu reden. <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> als wirklicher<lb/>
Vollblutpolitiker meinte allerdings, das Entscheidende am vergangenen<lb/>
Wahlsonntag sei das Ergebnis in Schleswig-Holstein. Dort hätte die<lb/>
CDU die absolute Mehrheit errungen, dadurch den radikalen Linken<lb/>
der SPD Steffen geschlagen. Er überging, dass Steffen die SPD eben<lb break="no"/>falls perzentuelle Gewinne von 39 glaube ich auf 41 % erreichen konn<lb break="no"/>te. Seine Theorie, die Bedeutung dieser Wahl liegt darin, dass damit<lb/>
die Radikalisierung der SPD verhindert wird und die Ausstrahlung auf<lb/>
die österreichische Sozialistische Partei wegfällt. Ansonsten bei<lb/>
einem SPD-Sieg hätte auch in Österreich der radikale Flügel inner<lb break="no"/>halb der SPÖ Oberhand bekommen. Auf meine Frage, man sollte mir die<lb/>
linksradikalen Sozialisten nennen, kam man nur auf <rs type="person" ref="#per__97384">Czernetz</rs> und nach<lb/>
längerem Nachdenken wurde auch Minister <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> genannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_03">Der neue Pressereferent der FPÖ, Dkfm. <rs type="person" ref="#per__133372">Bauer</rs>, hatte erklärt, damit er<lb/>
eine entsprechende Vorsprache bei mir bekommt, er müsste ein politisches<lb/>
Interview machen. Ich selbst wimmle nämlich alle Vorstellungen und<lb/>
Antrittsbesuche ab. In Wirklichkeit wollte der Pressereferent nur er<lb break="no"/>kunden, ob wir ihm – so wie unser Vorgänger <rs type="person" ref="#per__97749">Mitterer</rs> – der FPÖ jähr<lb break="no"/>lich für ihre Zeitung "Neue Front" für Public Relations oder Inserate<lb/>
ca. 10.000 bis 15.000 S pro Jahr geben würden. Ich erklärte ihm, dass<lb/>
dafür keine Möglichkeit besteht und der dazugerufene <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> machte ihm<lb/>
dann den Vorschlag, er sollte eventuell eine Artikelserie über die<lb/>
Wirtschaft oder ein sonstiges Problem in seiner Zeitung starten, wir<lb/>
würden ihm dann einen entsprechenden Brief geben, wo wir diese Arti<lb break="no"/>kelserie begrüssen. Damit könnte er vielleicht dann bei Firmen ent<lb break="no"/>sprechende Inserate bekommen. Z.B. eine solche Serie über die Büro<lb break="no"/>automatisierung hat einen sehr guten Erfolg in anderen Zeitungen gehabt.<lb/>
Ausserdem sicherte ihm <rs type="person" ref="#per__97646">Koppe</rs> zu, dass er alle Unterlagen, die Informa<lb break="no"/>tionen, jederzeit von uns bekommen könnte. Er war sicherlich über die<lb break="no"/>ses Ergebnis nicht sehr erfreut, denn er hatte sich immerhin einen<lb/>
<pb n="05-0503" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-26_0503.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>finanziellen Zuschuss erwartet, aber er-kannte doch, dass man mit<lb/>
uns reden kann. Die einzige Bedingung, die wir von ihm verlangten, war,<lb/>
dass er bei seiner Informationsverwendung die Tatsachen nicht entstellt<lb/>
wiedergibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_04">Der Bund <choice><choice><sic>der</sic><corr>österreichischer</corr></choice></choice> Gastlichkeit hat nun einen gastronomischen Führer heraus<lb break="no"/>gebracht. Der Vorsitzende <rs type="person" ref="#per__136837">Bläuel</rs> und Komm.Rat <rs type="person" ref="#per__136838">Winkler</rs>, der Besitzer von<lb/>
<choice><choice><sic>Tulbinger Kogel</sic><corr>der Taverne am Sachsengang</corr></choice></choice>, ist sehr aktiv. Wir haben vom Handelsministerium 50.000 S<lb/>
diesem Projekt gewidmet. Die Fremdenverkehrswerbung – <rs type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</rs> –<lb/>
hat ihnen vor Jahren die Abnahme des Führers und 150.000 S Subvention<lb/>
zugesagt. Dies haben die Ländervertreter aber abgelehnt, da sie darin<lb/>
in eine kommerzielle Werbung sehen. Eine wirklich kommerzielle Werbung<lb/>
wird von einer Schweizer Firma betrieben, die 10.000 Exemplare einer<lb/>
Österreich-Karte mit jeweiligem Eindruck von Gaststätten für 1.750.– S<lb/>
Inseratengebühr beabsichtigt. Die Österreich-Karte soll dann um 30.– S<lb/>
verkauft werden. Ebenso hat die internationale Touristenservice eine<lb/>
Österreich-Karte in Arbeit, wo z.B. von der Firma Bristol 26.000 S<lb/>
Inseratenabgabe verlangt wird. Der Bund der Gastlichkeit dagegen hebt<lb/>
ja von den 600 Betrieben 1.800.– S, das sind nach ihrer Berechnung 10 Gro<lb break="no"/>schen pro Gast im Jahr ein. Der Führer selbst hat in einer Auflage von<lb/>
50.000 Stück 1 Mill. S gekostet. Die Präsidentenkonferenz hätte 300.000 S<lb/>
und die Partnerschaftswerbung Milch usw. weitere 300.000 S von der<lb/>
Landwirtschaft bezahlt. Die beiden Vertreter wollten unbedingt eine<lb/>
Subvention in Form von Bezahlung der von ihnen angestellten Inspektoren.<lb/>
Ich schlug ihnen vor, dass wir die Inspektionen durchführen werden.<lb/>
Darüber waren sie gar nicht begeistert, aber <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> wird mit ihnen dieses<lb/>
Problem im Detail noch besprechen. Die Vorsprechenden hatten auch vom<lb/>
ÖAMTC Herrn <rs type="person" ref="#per__136834">Nowak</rs> mitgebracht. Der ÖAMTC hat derzeit die Kontrolle.<lb/>
über die Betriebe. Die ganze Übergabeszene war gefilmt worden und der<lb/>
Kameramann war bass erstaunt, dass ich auf alle seine Wünsche nicht nur<lb/>
eingegangen bin, sondern immer wieder feststellte, wie wollen Sie dieses<lb/>
Problem kameratechnisch aufnahmemässig gelöst haben. Wenn man nämlich<lb/>
den Massenmedien oder den Fernsehen- oder Filmaufnahmen technisch ent<lb break="no"/>gegenkommt, hat man sofort die Sympathie dieser Leute.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_05">Botschafter <rs type="person" ref="#per__97725">Marquet</rs> und <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> sowie Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__97867">Reiterer</rs> hatten mit <rs type="person" ref="#per__98053">Wanke</rs><lb/>
und mir Besprechungen über die Vorsprache von <rs type="person" ref="#per__136835">Dahrendorf</rs> und über die<lb/>
weitere Vorgangsweise. Zum Unterschied von der Äusserung <rs type="person" ref="#per__136835">Dahrendorfs</rs><lb/>
<rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> und mir gegenüber hat er bei der Einfahrt vom Flughafen<lb/>
den <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> gemeint, es müsste jetzt möglich sein, das Interimsab<lb break="no"/><pb n="05-0504" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-26_0504.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>kommen bald in Kraft zu setzen. Da bei uns die Frage stellte, ob<lb/>
wir überhaupt auf das Interimsabkommen Wert legen, ergibt sich für<lb/>
mich die Situation, dass er zuerst versuchte, uns zu überzeugen, dass<lb/>
es sinnlos ist, ein Interimsabkommen zu machen, aber auf der anderen<lb/>
Seite <rs type="person" ref="#per__135642">Leitner</rs> vor dieser Aussprache zu erkennen gab, dass wenn wir<lb/>
das Interimsabkommen wollen, wir es bald bekommen können, wenn wir<lb/>
nicht zusätzliche Wünsche haben. Da nun <rs type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</rs> ihm ganz rich<lb break="no"/>tig auseinandergesetzt hat, dass ein kleiner Staat darauf bestehen<lb/>
muss, dass seine Forderungen endlich einmal endgültig behandelt werden<lb/>
und dass vor allem die Kontinuität in der Aussenpolitik gewahrt bleiben<lb/>
muss, so kann und wird Österreich nicht auf das Interimsabkommen ver<lb break="no"/>zichten. Ausserdem kann dieses Abkommen der Sowjetunion beweisen, dass<lb/>
wir hier mit der EWG nur wirtschaftliche Lösungen anstreben. Die fest<lb break="no"/>gelegte Bestimmung, dass zuerst die Grundsätze des Globalabkommens be<lb break="no"/>kannt sein müssten, könnten man ja auch so verstehen, dass nur die Frage<lb/>
entschieden werden muss, ob mit den nicht-beitrittswilligen möglichen<lb/>
Staaten eine Freihandelszone oder eine Zollunion abgeschlossen werden<lb/>
soll. Diese Leitlinie würde dann bereits nach Auffassung <rs type="person" ref="#per__136835">Dahrendorfs</rs><lb/>
vielleicht genügen, um das Interimsabkommen zu perfektionieren. Be<lb break="no"/>treffend des Umfanges kamen wir überein, dass die EWG-Kommission sicher<lb break="no"/>lich nicht ein Mandat bekommen wird, wo Papier geregelt werden kann.<lb/>
Der Vorschlag <rs type="person" ref="#per__97725">Marquets</rs> geht dahin, dass man uns zwar Papier im Ver<lb break="no"/>trag drinnen lassen wird, aber gleichzeitig mit einem Brief mitteilt,<lb/>
dass infolge der Schutzklausel z.B. für einen gebietsmässigen Schutz,<lb/>
Papier eben nicht unter den Zollabbau fällt. Betreffend der Vieh-Po<lb break="no"/>sitionen könnte man maximal erreichen, dass – um die Abschöpfung zu<lb/>
erleichtern – nicht der Durchschnittsmarkt von GB, Irland, Dänemark<lb/>
und Österreich genommen wird, sondern dass man die Wiener Markt-Notierung<lb/>
allein heranzieht. Ich glaube, dass es zielführend wäre, eine Interims<lb break="no"/>abkommenslösung zu erreichen, da man dadurch den Fuss in der Türe zur<lb/>
EWG hat. Wenn es nämlich zum Scheitern der Beitrittsverhandlungen oder<lb/>
auch der Nicht-Beitrittsverhandlungen der neutralen Staaten kommt, dann<lb/>
können wir wenigstens mit dem Interimsabkommen eine Zeit lang die EWG-<lb/>
Diskriminierung mildern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_06">Im Bundesparteivorstand berichtete <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, dass das Präsidium überein<lb/>
gekommen ist, in den nächsten Monaten nicht von Neuwahlen zu reden und<lb/>
auch solche nicht anzustreben. Die Bevölkerung hat – wie er richtig<lb/>
bereits in der Wahlnacht erkannte und in seinem Interview auch ausdrückte<lb/>
von Wahlen derzeit genug. Die Regierung wird eben versuchen, der Bevöl<lb break="no"/>kerung zu zeigen, dass sie bereit ist, jetzt durch Monate hindurch<lb/>
<pb n="05-0505" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-26_0505.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wichtige Gesetze im Parlament zu behandeln. Erst wenn es nicht<lb/>
gelingt, wenn man <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> und sein Team nicht arbeiten lässt,<lb/>
dann müsste man eben der Bevölkerung neuerdings sagen, dass eben<lb/>
aus der politischen Situation heraus, doch Neuwahlen erforderlich<lb/>
sind. Das Finanzgesetz, d.h. das Budget wird so wie im Vorjahr<lb/>
von der Regierung im Mai vorbereitet und man wird sehen, ob die Bauern<lb/>
bereit sind, wieder dagegen zustimmen, oder ob man sie vielleicht<lb/>
für eine vernünftige Lösung gewinnen kann. Die Wahlergebnisse für<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97607">Jonas</rs> auch in den bäuerlichen Gemeinden deutet <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> so, dass<lb/>
die ÖVP-Bauernoffensive, wie er sich ausdrückt, die Marne-Schlacht<lb/>
für sie verloren wurde. Er möchte deshalb verstärkt versuchen, die<lb/>
Bauern für eine gemeinsame Budgetpolitik zu gewinnen. Als einziger<lb/>
Diskussionsredner meldete sich der Arbeitsbauernbundvertreter<lb/>
Präs. <rs type="person" ref="#per__113055">Tillian</rs> und meinte, er werde dies sofort alles im Arbeits<lb break="no"/>bauernbund-Vorstand besprechen und beschliessen lassen. Gut, dass<lb/>
er sich als einziger gemeldet hat, denn dann konnte ihm <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
erklären, dass diese Taktik nicht dazu bestimmt ist, auf die grosse<lb/>
Glocke gehängt zu werden, sondern dass dieses Vorgehen streng ver<lb break="no"/>traulich zu behandeln ist. Unter Allfälligem wurde die Verlaut<lb break="no"/>barung eines Offiziers, dass das Bundesheer 7 Milliarden Schilling<lb/>
benötigt, zur Debatte gestellt. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> verteidigte vehement <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgen<lb break="no"/>dorf</rs>, wird aber mit ihm über die weitere Vorgangsweise und vor<lb/>
allem einmal über die Presseinformationen seiner Offiziere eingehend<lb/>
reden. Da <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> kein Politiker ist und er daher auch im Partei<lb break="no"/>vorstand nicht vertreten ist, will <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> einen Mann finden, der<lb/>
ihn politisch berät. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> schwebt vor, dass ein Typ wie <rs type="person" ref="#per__97913">Peter<lb/>
Schieder</rs>, der Obmann der SJ und gleichzeitiger Abgeordneter z.NR,<lb/>
so eine Funktion erfüllen könnte. Ich glaube, dass <rs type="person" ref="#per__97913">Schieder</rs> ja<lb/>
keine Zeit dafür hat und auch nicht beabsichtigt ist, ihn selbst<lb/>
für diese Funktion auszuwählen. Wenn aber ein solcher Mann nicht<lb/>
das entsprechende Einfühlungsvermögen auch für <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> hat,<lb/>
muss es unbedingt zu einem Debakel mit einer solchen unterstützenden<lb/>
Person bei <rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> kommen. Allgemein wurde festgestellt, dass<lb/>
<rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> sich noch in unseren Reihen einer grossen Beliebtheit<lb/>
erfreut, da er mit seinen bisherigen Massnahmen die Zustimmung der<lb/>
Erwachsenen zumindestens – der Haarerlass – gefunden hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_07">In der Ministerratsvorbesprechung wurde das Problem über die Prio<lb break="no"/>ritätenliste der Gesetze, die von der SPÖ im Parlament als Priorität I<lb/>
haben soll, diskutiert. <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> unterschied drei Arten:<lb/>
<pb n="05-0506" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-26_0506.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>1. müsste die administrative Gesetzgebung wie z.B. bei ihm,<lb/>
dass der richterliche Vorbereitungsdienst von 4 auf 3 Jahre<lb/>
reduziert werden soll, um mehr Richter zu bekommen, sowieso<lb/>
von der ÖVP akzeptiert werden.<lb/>
2. müsste man Prioritäten eben für gewisse Gesetze wie z.B. bei<lb/>
ihm die Strafrechtsänderung und das Angestelltengesetz, das<lb/>
eheliche Güterrecht und das Volljährigkeitsgrenze-Gesetz be<lb break="no"/>schliessen lassen.<lb/>
3. unterschied er dann Gesetze, die noch einbringungsreif sind oder<lb/>
schon eingebracht wurden, darunter würde bei uns im Handels<lb break="no"/>ressort die Staatsverträge, die mit GATT, Zinn-Übereinkommen,<lb/>
internationale Weizenübereinkommen, EFTA-Übereinkommen, über<lb/>
Inspektion pharmazeutischer Produkte, fallen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_08">Ich glaube, es löst ein bisschen Erstauen aus, dass ich die Ge<lb break="no"/>werbeordnung nicht auf die Prioritätenliste setzte, sondern er<lb break="no"/>klärte, dass ich eine sehr lange Begutachtungszeit geben will, damit<lb/>
dieses Gesetz gegebenenfalls im Herbst dann im Parlament eingebracht<lb/>
wird. Meiner Meinung nach wie die Frühjahrssession sowieso mit<lb/>
so vielen Gesetzen angestopft sein, dass eine Bearbeitung dieser<lb/>
wichtigen Materie gar nicht mehr möglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_09">Betreffend die Bundespräsidentenwahl und damit im Zusammenhang<lb/>
nach der Angelobung die Demission der Gesamtregierung schlug<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Formel vor, die auch am 22. Mai 1957, also bei <rs type="person" ref="#per__97904">Schärf</rs><lb/>
angewendet wurde. Damals hiess es, es bestehen die gleichen Ver<lb break="no"/>hältnisse wie vorher, sodass eine Demission der Regierung vom<lb/>
Bundespräsidenten nicht angenommen wurde. Andere Formeln, wie in<lb/>
späterer Zeit, man sagte, die Regierung geniesst das volle Ver<lb break="no"/>trauen, entweder des Bundespräsidenten oder einmal sogar das Vertrauen<lb/>
des Nationalrates, wurde nicht gewählt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_10"><rs type="person" ref="#per__98034">Veselsky</rs> berichtete über die Grundsätze des ERP-Programms, deren<lb/>
Aufteilung für das neue Wirtschaftsjahr ab 1. Juli. Der Versuch,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> 100 Mill. S für die Elektrizität wegzunehmen und der<lb/>
Industrie zuzuschlagen, scheiterte, da <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs> mit Recht darauf<lb/>
hinwies, dass die Elektrizitätswirtschaft 180 Mill. jährlich zurück<lb break="no"/>zahlt und dass insbesondere die 100 Mill. S für die Elektrizitäts<lb break="no"/>wirtschaft viel bedeuten, denn die BEWAG finanziert z.B. damit<lb/>
<pb n="05-0507" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-26_0507.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>ihren Leitungsbau. In den Grundsätzen auf Seite 9 vorgesehene<lb/>
Massnahmen zur Erschliessung der landwirtschaftlichen Zu- und<lb/>
Nebenerwerbsmöglichkeiten soll die Vergabe solcher Kredite nur<lb/>
im Einvernehmen mit dem Bundesministerium für Handel, Gewerbe und<lb/>
Industrie und nicht mit der eingerichteten Fachkommission in diesem<lb/>
Ministerium erfolgen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_11"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird in einem mündlichen Vortrag das Gesetz über die Ver<lb break="no"/>waltungsakademie und über ein Ausschreibungsgesetz berichten.<lb/>
Im Zuge der Raumordnungskonferenz hat <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> die Absicht, die<lb/>
Bodenproblematik anzuschneiden. Der Bund aber auch die Bundesbetriebe<lb/>
wie Forste und die ÖBB sollten eine Aufstellung machen von Boden,<lb/>
der in den Gemeinden z.B. als – wie er sich ausdrückte – Mistgstetten<lb/>
ungenützt liegt und die Gemeinden dringend benötigen. Am konkreten<lb/>
Beispiel Kramsach, wo inmitten des Dorfes die Bundesforste ein <choice><choice><sic>Ge<lb break="no"/>leise</sic><corr>Gleis</corr></choice></choice> liegen haben, das verrostet, weil es niemand mehr braucht,<lb/>
wurde demonstriert, wie die Gemeinden durch Bodenabgabe geholfen<lb/>
werden kann. Ich hatte vor dem Parteivorstand mit <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs>, <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs><lb/>
Stadtrat <rs type="person" ref="#per__97582">Jacobi</rs> eine Diskussion, inwiefern endlich die Gemeinde<lb/>
Wien die Rennweger Kaserne bekommen kann, damit sie einen entsprechen<lb break="no"/>des Zentrum auch mit Wohnung dort errichten kann. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> wehrt sich<lb/>
deshalb gegen die Abgabe von Bundesgrund, da er sehr viel zusätz<lb break="no"/>liche Baubedürfnisse hat. In diesem Fall sagte <rs type="person" ref="#per__97963">Slavik</rs> zu ihm, er<lb/>
möge doch die Gstetten zwischen Landstrasser Gürtel und Aspangbahn<lb/>
die für eine Ausweitung der TH bestimmt ist, endlich abgeben<lb/>
oder in Angriff nehmen. Richtig ist, dass der Bund ebenfalls seine<lb/>
geringeren Baugrundflächen hortet, da er auf lange Sicht gesehen<lb/>
in Wien überhaupt nicht – wie <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> sich ausdrückt – keine Bauten<lb/>
mehr aufführen kann, Ich bin neugierig, ob in den Bundesländern der<lb/>
Bund und deren Organe bereit sind, leichter Baugrund an Gemeinden<lb/>
abzugeben, als dies scheinbar in Wien der Fall ist. <rs type="person" ref="#per__97461">Frühbauer</rs><lb/>
erwähnte, dass die Verhandlungen über solchen Grundtausch oder<lb/>
Grundverkauf ungeheuer kompliziert und schleppend sind. Die von<lb/>
den einzelnen Dienststellen oder Ministerien bestellten Sachverständi<lb break="no"/>gen, die einen Entwurf über den Verkauf ausarbeiten, werden von der<lb/>
Finanzlandesdirektion niemals anerkannt, sondern die FLD erstellt<lb/>
ein eigenes Verkaufsgutachten mit Preisen, die von dem Käufer nicht<lb/>
gezahlt werden können oder wollen. Ich glaube, dass es wirklich an<lb/>
der Zeit ist im Raumordnungskonzept die Bodenproblematik ernstlich<lb/>
<pb n="05-0508" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-26_0508.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>nicht nur zu behandeln sonder auch einen diesbezüglichen Lösungs<lb break="no"/>vorschlag zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_12">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Bitte, mit <rs type="person" ref="#per__113010">Holoubek</rs> über dieses Problem Besprechungen<lb/>
aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_13"><rs type="person" ref="#per__108224">Lütgendorf</rs> teilte mit, dass der Bundespräsident auf die obligatorische<lb/>
Parade verzichtet. Das Bundesheer wird ihm deshalb ein Ständchen bringen<lb/>
und eine Delegation zu ihm schicken, um ihn als oberster Befehlshaber<lb/>
zu begrüssen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_14"><rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> fragte an, ob die Bundesminister das Agrarkonzept von der Präsidenten<lb break="no"/>konferenz der Landwirtschaftskammern bekommen haben. Ein einziger Bundes<lb break="no"/>minister – ausser ihm – hat dieses Agrarkonzept bekommen und nun ver<lb break="no"/>langt die Landwirtschaft von ihm eine Stellungnahme dazu. Wir kamen<lb/>
überein, dass <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> ihnen mitteilen wird, dass eine solche von ihm<lb/>
jederzeit im Nationalrat verlangt werden könnte. Interessant, <rs type="person" ref="#per__97368">Brand<lb break="no"/>stätter</rs> hat mir zwar versprochen, dass er mir dieses Konzept schicken<lb/>
wird, hat dies aber nicht getan. Über diese Tatsache bin ich sehr er<lb break="no"/>freut, da – wenn die Landwirtschaft einmal von mir etwas wünscht und<lb/>
darauf hinweist – mir bereits <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> in Anwesenheit von Präsident<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> dies zugesagt hat, auch nicht gehalten hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_15">Im Wiener Ausschuss berichtete <rs type="person" ref="#per__97845">Probst</rs> über die neue Taktik bezüglich<lb/>
der Bundesregierung, d.h. dass wir unter allen Umständen jetzt an die<lb/>
Arbeit gehen wollen. Die Genossen gaben überzeugend und übereinstimmend<lb/>
zu erkennen, dass – wenn jetzt Neuwahlen provoziert werden – der Urheber<lb/>
fast automatisch die Bevölkerung gegen sich hat. Hoffentlich legen<lb/>
unsere Genossen sich nicht allzu fest, denn <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> ist – glaube ich –<lb/>
in dieser Frage sehr beweglich. Die beste Lösung würde ich allerdings<lb/>
darin sehen, wenn wir zu einer Budgetzustimmung im Herbst kämen, dann würde<lb/>
im März nächsten Jahres Wahlen sein. Die Frage ist nur, ob zu diesem<lb/>
Zeitpunkt noch für uns wirklich der günstigste Ausgangspunkt ist für<lb/>
eine Wahl. Derzeit bläst uns der Wind noch voll in die Segel, wenn er<lb/>
sich aber legt oder gar vielleicht uns ins Gesicht schlägt, kann man<lb/>
sehr schwer voraussagen. Auf alle Fälle halte ich die Taktik von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
in dieser Frage für richtig, jetzt einmal abzuwarten und der ÖVP zu<lb/>
sagen, es liegt an ihr, ob die Regierung arbeiten kann oder nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band05_1971-04-26_16"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="05_0501_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band05/05_1971-04-26_0501-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 26.4.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>