<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19810313">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 13. März 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band58_1981-03-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-03-13">Freitag, 13. März 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-04-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="58-0354" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-13_0354.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_01">Freitag, 13. März 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_02">Bei der Betriebsbesichtigung der Margarinefabrik Ebhardt &amp; Herout<lb/>
in Hütteldorf war ich sehr überrascht, einen so modern ausgebauten Be<lb break="no"/>trieb vorzufinden. Die Firma wurde 1927 gegründet und von der land<lb break="no"/>wirtschaftlichen Genossenschaftsorganisation 75 dann endgültig übernom<lb break="no"/>men und seit dieser Zeit mit 11 Mio. S Investition zu einer der mo<lb break="no"/>dernsten Margarinefabriken umgebaut. Der Betriebsleiter Dipl.Ing.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__130189">Erhard</rs> und der Betriebsratsobmann der Arbeiter, <rs type="person" ref="#per__130188">Strobl</rs>, haben mir voll<lb/>
Stolz, und dies mit Recht, diesen Ausbau mit Fotos dokumentiert. Die<lb/>
Behauptung von der Fa. Hofer, daß sie schlechte Qualität geliefert ha<lb break="no"/>ben, bestritt <rs type="person" ref="#per__130189">Erhard</rs> mit aller Entschiedenheit und meinte, niemals hätte<lb/>
man bei ihm diesbezüglich interveniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Bitte für nächste Aussprache <rs type="person" ref="#per__130185">Willbrandt</rs> vormer<lb break="no"/>ken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_04">Die ÖIAG hatte ein energiewirtschaftliches Symposium und mich ersucht,<lb/>
über die derzeitige Energiesituation Österreichs zu referieren. Bei<lb/>
dieser Gelegenheit habe ich an die Anwesenden appelliert, die energie<lb break="no"/>wirtschaftlich notwendig erkannten Maßnahmen, sei es gesetzlicher, sei<lb/>
es wirtschaftlicher Natur, im eigenen Kreis durchzusetzen. Insbesonde<lb break="no"/>re appellierte ich, ohne den Namen zu nennen, an GD <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs> von der OKA, für<lb/>
den oö. Bergbau faire Kohlenpreise jetzt endlich zu bezahlen. <rs type="person" ref="#per__98068">Wenzl</rs><lb/>
hatte mir vorher seine Verwunderung ausgedrückt, daß ich ihm einen dies<lb break="no"/>bezüglichen Brief geschrieben haben, die OKA beabsichtigt jetzt sowieso<lb/>
Verhandlungen mit der WTK einzutreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Kohlenleute verständigen und dann Dir berich<lb break="no"/>ten lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_06">ÖIAG-GD <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> sprach in seinem Referat von einer energiepartnerschaft<lb break="no"/>lichen Politik, die jetzt ähnlich der Sozialpartnerschaft von allen Be<lb break="no"/>troffenen in allen Lagern gemacht werden sollte. Die Idee ist sehr gut.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_07">Da der ORF-Hörfunk ein Band mitlaufen ließ, wäre es zweckmäßig, die Re<lb break="no"/>ferate von <rs type="person" ref="#per__97498">Grünwald</rs> und mir zusammenzufassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Borge Dir bitte vom Hörfunk die Bänder aus.<lb/>
</p>
            <pb n="58-0355" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-13_0355.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_09">Bei der Sekretärbesprechung der LUGA wurde mir von den OÖ Kollegen<lb/>
mitgeteilt, daß die Firma Hofer jetzt von Royer den Bezug von Emmentaler<lb/>
und H-Milch, Haltbarmilch, einstellt. Dadurch sind 80 Beschäftigte<lb/>
gefährdet. Ausgelöst wurde dies durch die angeblich unnachgiebige Haltung<lb/>
des Milchwirtschaftsfonds bei der Preisfestsetzung. Hofer beabsichtigt<lb/>
die Waren zu importieren. Ich berichtete den Kollegen über die bishe<lb break="no"/>rigen Verhandlungen mit Hofer und daß seine Einkäufer ganz harte Manager<lb/>
sind. Die Margarineleute können auch nicht verstehen, warum er unbedingt<lb/>
das Viertel um 3.90 S verkaufen muß, wenn er damit tief unter den ande<lb break="no"/>ren Diskontpreisen liegt. Die steirischen Kollegen berichten, daß er<lb/>
jetzt, nachdem die Firma <rs type="person" ref="#per__113060">Fein</rs>, Schartner Bombe, zugrunde gegangen ist,<lb/>
sein Bier von der Schladminger Brauerei bezieht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte mit Hofer verbinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_11">Philips-GD <rs type="person" ref="#per__126973">Lap</rs>, bei dem ich wegen der Bestellung von Videoplatten für<lb/>
die VEW Ranshofen intervenierte, hat mir nachgewiesen, daß zwischen<lb/>
Aluminium und Kunststoff ein ungeheurer Preisunterschied besteht. Der<lb break="no"/>zeit kaufen sie es von VMW für 170,–– S, sie selbst könnten es um 150,––<lb/>
herstellen, Kunststoff würde aber nur 52,–– S kosten. Sie werden auf<lb/>
alle Fälle bis 600.000,–– Stück abnehmen, seinerzeit haben sie Gentle<lb break="no"/>men's Agreement auf 1 1/2 Mio Stück Abnahme vereinbart, ohne sich vertrag<lb break="no"/>lich zu verpflichten. <rs type="person" ref="#per__126973">Lap</rs> erklärte, er wird sich sehr einsetzen, daß<lb/>
es auf alle Fälle bei diesem Gentlemen's Agreement bleibt, da die VMW da<lb break="no"/>für 60 Mio investiert haben. Auf lange Sicht aber kann die Aluminium<lb break="no"/>platte nicht konkurrenzieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_12">Videorekorder-Produktion wird 300.000 Stück betragen, Philips-Zentrale<lb/>
hat, ohne mit den Deutschen und den Österreichern zu sprechen, verlaut<lb break="no"/>bart, daß auch in Deutschland Videorekorder produziert werden. Die<lb/>
Laufwerke aber werden auf alle Fälle in Österreich gefertigt. Der<lb/>
österreichische Absatz beträgt heuer wahrscheinlich 18.000 Stück und<lb/>
kann im nächsten Jahr um mindestens 40 % gesteigert werden. In Öster<lb break="no"/>reich erzeugte Videorekorder werden daher zum überwiegendsten Teil ex<lb break="no"/>portiert werden müssen. <rs type="person" ref="#per__126973">Lap</rs> war sehr überrascht, von mir zu hören,<lb/>
daß sein Amtsvorgänger <rs type="person" ref="#per__114409">Koning</rs> mir bei unserer Aussprache in Frankfurt<lb/>
versicherte, daß die beste Produktion und das günstigste Produktions<lb break="no"/>klima in Österreich herrscht. <rs type="person" ref="#per__126973">Lap</rs> wird sich weiters bemühen, daß die<lb/>
kleinzölligen, bis 20 Zoll Farbfernsehbildröhren ebenfalls in Lebring<lb/>
erzeugt werden. Eine entgültige Entscheidung von der Zentrale ist nicht<lb/>
<pb n="58-0356" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-13_0356.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>gefallen, die Franzosen liegen noch immer im harten Konkurrenzkampf<lb/>
um dieses Projekt, <rs type="person" ref="#per__126973">Lap</rs> hat mit Befriedigung zur Kenntnis genommen, daß<lb/>
in diesem Fall dann ein Zollschutz für diese kleinen Farbfernsehröhren<lb/>
ähnlich den großen Dimensionen dann sofort eingeführt würde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__111737">MARSCH</rs> Wie weit sind die Vorarbeiten dazu gediehen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_14">GD <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> und Dir. <rs type="person" ref="#per__112049">Rimsky</rs> wollten sich nur bei mir wegen der Düngepreis<lb break="no"/>entscheidung bedanken. Sie behaupten, daß unser Finanzprüfer <rs type="person" ref="#per__97693">Lejolle</rs><lb/>
bei der Überprüfung des betriebswirtschaftlich notwendigen Düngepreises<lb/>
sehr pitzelig vorgegangen ist. Von einer großzügigen Behandlung ist<lb/>
ihrer Meinung nach keine Rede. <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> wird jetzt entsprechende Gesprä<lb break="no"/>che mit der Landwirtschaft führen, wozu ihn diese eingeladen hat, um<lb/>
wieder ein normales Verhältnis herzustellen. Mit dieser Vorgangsweise<lb/>
bin ich sehr einverstanden. Ich habe <rs type="person" ref="#per__112054">Buchner</rs> für diese Aussprache alle<lb/>
Briefunterlagen über die Polemik mit der Landwirtschaftskammer verspro<lb break="no"/>chen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_15">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs> Bitte <rs type="person" ref="#per__112049">Rimsky</rs> Abschriften geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_16">Der Vorstandsdirektor Dipl.Ing. <rs type="person" ref="#per__131668">Kampelmühler</rs> von den Eternit-Werken<lb/>
in Vöcklabruck informierte mich, daß jetzt eine ganz große Gefahr be<lb break="no"/>steht, daß, aus Deutschland kommend, eine Anti-Krebs-Aktion gegen Eternit-<lb/>
Dächer gestartet wird. In Deutschland gibt es angeblich einen Profilie<lb break="no"/>rungskampf zwischen dem Innenminister <rs type="person" ref="#per__130524">Baum</rs> und dem Wirtschaftsminister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111707">Lambsdorff</rs>. Beide FDP, wollen Nachfolge von ihrem Parteiobmann <rs type="person" ref="#per__125813">Genscher</rs><lb/>
werden. Dem Innenminister untersteht dort das Umweltschutzbundesamt.<lb/>
Dort hätte man jetzt angeblich festgestellt, daß nicht nur Asbest<lb/>
krebsfördernd ist, sondern daß auch in Zementasbest absolut fest gebun<lb break="no"/>den ist, durch dessen Benützung die Krebsgefahr besteht. In Österreich<lb/>
hat die Firma Haschek die Silikosestelle in Leoben mit der Untersu<lb break="no"/>chung dieses Problems beauftragt. Nicht einmal in den Eternitwerken<lb/>
wurde Lungenkrebs bei den Arbeitern festgestellt. Genaue Untersuchungen<lb/>
lassen also nachweisen, daß es sich hier um keine Gefahr, weder für die<lb/>
Beschäftigten, geschweige denn für die Benützer von Eternit gibt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_17">Ich habe dies im nachfolgenden Jour fixe mit der AK und ÖGB zur Sprache<lb/>
gebracht, auch dort ist man aufgrund von Ergebnissen überzeugt, daß<lb/>
hier keine gesundheitliche Gefahr besteht. Die größte Gefahr ist, daß<lb/>
jetzt, wenn eine solche Kampagne von den Massenmedien in Österreich über<lb break="no"/>nommen wird, dann der Absatz sofort entsprechend zurückgeht und Arbeits<lb break="no"/><pb n="58-0357" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-13_0357.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>plätze gefährdet sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_18">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bei passender Gelegenheit Betriebsbesuch in<lb/>
Vöcklabruck einplanen<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_19">Beim Jour fixe mit AK und ÖGB habe ich als erstes das Antwortschreiben<lb/>
der oö. AK betreffend der letzten Benzinpreisverhandlung den Kollegen<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs> und <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> gegeben. Diese sind mit der Vorgangsweise der Oberöster<lb break="no"/>reicher auch nicht sehr einverstanden, genauso wenig aber auch mit<lb/>
meinem seinerzeitigen Schreiben. Sie haben das Gefühl, daß ich sie im<lb/>
Stich gelassen hätte, als ich mitteilte, daß die 60 Groschen Benzin<lb break="no"/>preiserhöhung ohne die 20 Groschen Mineralölsteuererhöhung, die jetzt<lb/>
kommen wird, hätten genehmigt werden sollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_20">In einem nachfolgenden Gespräch mit <rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs> erklärte ich diesem sehr<lb/>
konkret, daß ich nicht beabsichtige, vor dem Sommer jetzt neuerdings<lb/>
den Benzinpreis zu erhöhen. <rs type="person" ref="#per__113026">Tumpel</rs> ist fest davon überzeugt, daß die<lb/>
Ölwirtschaft die 20 Groschen Mineralölsteuererhöhung nicht schlucken<lb/>
kann. Ich habe ihm auch die Post mitgegeben, daß er der ÖMV klar und<lb/>
deutlich sagt, die internationalen Ölfirmen werden früher oder später<lb/>
aus dem Verarbeitungsvertrag aussteigen. Sie können heute und wahr<lb break="no"/>scheinlich auch in Zukunft bei Importen ihrer Benzin- und Ölprodukte<lb/>
besser abschneiden. Die Ausbeute in der Raffinerie Schwechat ist äußerst<lb/>
bündelerlösungünstig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte versuche auch bei der ÖMV ihre zukünfti<lb break="no"/>ge Strategie zu erfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_22">Die AK wünscht, daß Informationsstellen in den Bundesländern errichtet<lb/>
werden, wo man die Angebote der Wohnungen erfährt. Die Realitätenvermitt<lb break="no"/>ler sollten diese Informationsstellen mit ihren Wohnungsanboten speisen.<lb/>
Da die AK überzeugt ist, daß dies nicht auf freiwilliger Basis möglich<lb/>
ist, schlugen sie eine Gewerbeordnungsnovelle vor, wo der Handelsminister<lb/>
ermächtigt wird, diese Unterlagen von den Realitätenvermittlern zu ver<lb break="no"/>langen. SC <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> erklärte sofort, eine solche Möglichkeit sieht er<lb/>
nicht, weder praktisch noch rechtlich. Ich verlangte von der AK eine<lb/>
genaue Darstellung ihres Wunsches und würde mit der HK versuchen auf<lb/>
freiwilliger Basis zu einer solchen Idee ihre Zustimmung zu bekommen.<lb/>
Wenn bei den Informationsstellen nicht die Wohnung selbst aufscheint,<lb/>
sondern nur, welcher Typ der Wohnung vorhanden ist und wer sie von den<lb/>
<pb n="58-0358" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-13_0358.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Realitätenvermittlern anbietet, so sehe ich darin eine gewisse Chance<lb/>
diese Idee zu verwirklichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_23">ANMERKUNG FÜR BURIAN: Dr. <rs type="person" ref="#per__126931">Einem</rs>, AK, wird diese Unterlagen zur Verfü<lb break="no"/>gung stellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_24">Dr. <rs type="person" ref="#per__107953">Buchauer</rs> berichtete, daß die Prüfungskommission des Internationalen<lb/>
Währungsfonds die österreichische Wirtschaft und die vorgesehenen Maß<lb break="no"/>nahmen sehr positiv beurteilt. Kritik haben sie hauptsächlich darin<lb/>
geübt, daß das Förderungswesen konservierend gehandhabt wird, sie wün<lb break="no"/>schen eine stärkere Förderung des exponierten, sprich Exportsektors.<lb/>
Die zu erwartende Steuersenkung, befürchten sie, wird einen weiteren<lb/>
Druck auf die Handels- und damit Zahlungsbilanz auslösen. Sie erwarten<lb/>
einen stärkeren Import durch die Kaufkrafterhöhung der Bevölkerung.<lb/>
Über diesen sehr positiven Bericht kann nicht, wie dies beim OECD-Be<lb break="no"/>richt immer der Fall ist, durch Indiskretion vorzeitig schon entspre<lb break="no"/>chend in den Massenmedien berichtet werden. Der Währungsfonds legt<lb/>
größten Wert darauf, alles nur strengst vertraulich abzuwickeln und<lb/>
die Prüfungsergebnisse nur seinen eigenen Organen vorzulegen. Da Öster<lb break="no"/>reich großes Interesse daran hat, mit dem Währungsfonds sichs gut zu<lb/>
stellen, hängt doch von ihm die Qualifikation für die Kreditwürdigkeit<lb/>
eines Staates ab, werden die Prüfer von der Nationalbank bestens be<lb break="no"/>traut und alles verläuft Banker-like.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_25">Die AK, Mag. <rs type="person" ref="#per__127009">Zurek</rs>, möchte auf Wunsch der Vorarlberger AK, daß eine neue<lb/>
Strumpfhosenmindestpreisverordnung vom Handelsministerium erlassen wird.<lb/>
Das Marktvolumen hat 1980 um 10 % zugenommen und beträgt 67 Mio. Stück,<lb/>
das Importvolumen hat annähernd 90 %, hat aber um 22 % auf 60 Mio. Stück<lb/>
zugenommen. Die Produktion der Firma Kunert in Heidenreichstein und auch<lb/>
einige andere Fabriken sind damit wieder gefährdet. Die Gewerkschafts<lb break="no"/>vertreter stellen mit Recht dazu fest, daß die Importe auch von den<lb/>
inländischen Strumpfhosenproduzenten selbst getätigt werden, um sogenann<lb break="no"/>te Mischpreise zu erzielen und die ganze Pallette von Billigst-Strumpf<lb break="no"/>hosen bis zur besten Qualität anbieten zu können. SC <rs type="person" ref="#per__111737">Marsch</rs> wird eine<lb/>
neue interministerielle Sitzung einberufen, wenn das Schreiben der AK<lb/>
vorliegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_26">Dkfm. <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> von der AK wehrt sich gegen die Auszeichnung 5 68 GewO<lb/>
an die Firma Mobil Oil. Für Shell wurde im Mai 80 keine Stellungnahme<lb/>
von der AK abgegeben, BP wurde ganz entschieden abgelehnt, jetzt liegt<lb/>
<pb n="58-0359" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-13_0359.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>neben Mobil Oil auch noch ein Antrag ESSO vor. Die Internationalen<lb/>
sind also viel aktiver. Die ÖMV hat bis jetzt kein Interesse gezeigt,<lb/>
wie ich feststelle, sonst hätte es diese Auszeichnung sicherlich schon<lb/>
bekommen. Ich andererseits habe gar kein Interesse daran, eine Firma<lb/>
zu animieren, sich um die Führung des Staatswappens zu bemühen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_27">Übereinstimmung herrscht, daß die Realitätenbüros keine Auszeichnung<lb/>
nach § 68 bekommen sollen. Da die neue Regelung vorsieht, daß ja die<lb/>
Interessensvertretungen, insbesondere AK und HK über das jeweilige An<lb break="no"/>suchen vorher sich abstimmen, bevor sie ihre Stellungnahme abgeben,<lb/>
ersuche ich die AK-Vertreter, die Ölwirtschafts- und die Realitätenbüros<lb break="no"/>frage dort zu diskutieren und uns dann das Ergebnis rechtzeitig mitzu<lb break="no"/>teilen.</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_28">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__109811">BURIAN</rs>: Bitte halte mit <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> diesbezüglich Kontakt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_29">Eine breite Diskussion ergibt sich auf meine Frage der Anonymitätsab<lb break="no"/>gabe. Ich wäre brennendst interessiert gewesen zu erfahren, wer diese<lb/>
blendende Idee anstelle der Quellensteuer oder gar Sparbuchsteuer die<lb/>
richtige Bezeichnung, nämlich Anonymitätsabgabe gefunden hat. Niemand<lb/>
weiß dies genau, denn in der Arbeitsgruppe bei <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs> ist es aus der<lb/>
Diskussion heraus entstanden. Ich sehe in der Durchführung nicht allzu<lb/>
große Schwierigkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_30">Mein Sohn <rs type="person" ref="#per__123402">Andreas</rs>, der jetzt bei einem Steuerprüfer arbeitet, hat da<lb break="no"/>gegen aus der Praxis heraus und auch aus der Steuertheorie, obwohl er<lb/>
im Prinzip eine solche Anonymitätsabgabe auch bejaht, große Bedenken be<lb break="no"/>züglich der Durchführbarkeit. Die Frage ist, ob mit Bezahlung dieser<lb/>
Anonymitätsabgabe das Steuervergehen sanktioniert wird, in diesem<lb/>
Fall müßte seiner Meinung nach mit dem Höchststeuersatz die Gleichstel<lb break="no"/>lung mit der legalen Steuerberechnung erfolgen. Dies ist unmöglich,<lb/>
niemand denkt an 50 % Abgaben. Ich fürchte, auch diesmal wird sich wieder<lb/>
beweisen, daß die einfachsten Steuerideen in der Praxis am komplizier<lb break="no"/>testen, vor allem steuerrechtlich durchzuführen sind.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band58_1981-03-13_31"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="58_0353_01" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band58/58_1981-03-13_0353-01.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.3.1981</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>