<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 30. August 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band12_1972-08-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-08-30">Mittwoch, 30. August 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="12-1023" facs="12_1972-08-30_1023.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 30. August 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> kündigten an, daß sie dringend mit mir sprechen<lb/>
wollten. Zu meiner größten Verwunderung kam auch <name type="person" ref="#per__97474">Gleissner</name> wieder mit.<lb/>
Die Idee die R-Organe<add>[?]</add> wünschen, das Kammerabkommen durch einen Vertrag<lb/>
auf staatlicher Ebene ersetzt wird. Unsere Stahlindustrie fürchten sie,<lb/>
würde ansonsten große Exportschwierigkeiten haben. Insbesondere seit<lb break="no"/>dem die Schweiz jetzt einen solchen Vertrag jetzt abgeschlossen hat,<lb/>
drängt die DDR sehr. <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name> und ich nehmen aber nach wie vor den<lb/>
Standpunkt ein, wie ich ihnen erklärte, daß solange die DDR und West<lb break="no"/>deutschland nicht in die UNO eine Aufnahmeantrag gestellt haben, kommt<lb/>
eine staatliche Anerkennung nicht in Frage und auch kein Handelsvertrag.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, ob man wenigstens <name type="person" ref="#per__97867">Reiterer</name> zur Leipziger Messe schicken<lb/>
könnte. Da auf Regierungsebene von ihm aus verständlich jetzt kein Kontakt<lb/>
aufgenommen wird. Nebenbei verwies er sehr hämisch, daß seinerzeit Staats<lb break="no"/>sekretär <name type="person" ref="#per__98034">Veselsky</name> mit einem DDR-Staatssekretär sich im Palffy zu einem<lb/>
Essen getroffen hat, welches sehr negativ verlaufen sein soll. Er ging<lb/>
darauf nicht ein, sonder erklärte die diesbezüglichen Schritte nur im<lb/>
Einvernehmen mit <name type="person" ref="#per__97632">Kirchschläger</name>, wie bisher zu machen gedenke. Aussenpolitik<lb/>
könnte nur von einem Mann gemacht werden und dies ist der Aussenminister.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> erklärt, daß er sich, wie er sich ausdrückte, von der 5. Kolonne<lb/>
Mitteilung hat, daß eine hypergroße Preisabteilung 25 a<lb/>
errichtet wird, daß mit einer Datenbank gearbeitet werden soll und daß<lb/>
insbesondere umfangreiche Preiserhebungen und Preiskontrolle durchge<lb break="no"/>führt wird. Ich konterte sofort im Gegenangriff, in dem ich erklärte, ihm<lb/>
verdanke ich resp. der Handelskammer, daß diese Arbeit dem Handelsministeri<lb break="no"/>um übertragen wurde, obwohl sie eigentlich dem Innenministerium zustehen<lb/>
würde. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> lenkte sofort ein und meinte, er sehe die Notwendigkeit<lb/>
vollkommen ein, wünscht aber eine entsprechende Mitwirkung. <name type="person" ref="#per__111737">Marsch</name> und<lb/>
<name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name>, die zu der Aussprache zugezogen wurden, wurden von <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> dahin<lb break="no"/>gehend dann informiert, daß die Handelskammer weder eine Hysterie noch<lb/>
eine Euphorie auf dem Preissektor wünscht und beabsichtigt dahingehend<lb/>
mitzuwirken, daß sie ihre Mitglieder jetzt einmal von dieser Arbeit<lb/>
verständigen wird und zwar in positivem Sinne. Mein Vorschlag, ein Kontakt<lb break="no"/>komitee zwischen allen Interessenvertretungen einzurichten, wurde<lb/>
akzeptiert und von der Handelskammer Dr. <name type="person" ref="#per__126405">Klose</name> nominiert. Ich versicherte,<lb/>
ich würde mich bemühen, die Interessenvertretung der Arbeitnehmer für<lb/>
diese neue Kontaktkomitee zu gewinnen. Die Fleischpreisentwicklung, die<lb/>
<pb n="12-1024" facs="12_1972-08-30_1024.jpg"/>sich, wie ich mich ausdrückte, zu einem Skandal entwickeln. Die Bundes<lb break="no"/>kammer neuerdings anlassen, mit den Gremien und dem Fachverband Besprech<lb break="no"/>ungen mit einem neuerlichen Appell die Preise zurückzuführen, aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Brotindustrie war bei <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> und hat erklärt, daß sie aus der Mehl<lb break="no"/>preiserhöhung unter Lohnerhöhung 46 Mio. S pro Jahr zusätzliche Kosten<lb/>
aufwand hat und deshalb nicht im Stande ist, den Brotpreis und die anderen<lb/>
Preise unverändert zu lassen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> möchte, daß die Lohnverhandlungen<lb/>
schnell abgeschlossen werden. Zu diesem Zweck haben sie auch im Rund<lb break="no"/>schreiben der Freigabe zugestimmt und ich sollte mich für eine Beschleu<lb break="no"/>nigung der Preisbestimmung einsetzen. Ich erklärte, daß Landwirtschafts<lb break="no"/>minister <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name> dafür zuständig sei. Sie ersuchten, daß MR <name type="person" ref="#per__112011">Kurzel</name> wie<lb/>
in den vergangenen Jahren immer wieder ausrechnen sollte, was 1 % Lohner<lb break="no"/>höhung für eine Preiserhöhung bei Brot bedingen würde. Die Weisung <name type="person" ref="#per__98055">Weihs</name>,<lb/>
daß solange der Lohnvertrag nicht abgeschlossen ist von den Müllern und<lb/>
den Bäckern keine wie immer geartete Berechnung erfolgen würde, nahmen sie<lb/>
als selbstverständlich zur Kenntnis.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Bundeskammer war schwer erschüttert, daß der Gewerkschaftsbund und<lb/>
die Arbeiterkammer die Arbeiten des Institutes für Wirtschaftsforschung<lb/>
wegen der Mitarbeit <name type="person" ref="#per__140139">Teufelsbauers</name> und <name type="person" ref="#per__140141">Richters</name> während der Entlastungsstudie<lb/>
in Frage stellen. <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> meinte, es wäre eine Katastrophe, wenn ein objekti<lb break="no"/>ves Institut aus einem Fehler, den das Institut gemacht hat, daß es nur<lb/>
<name type="person" ref="#per__140139">Teufelsbauer</name> und <name type="person" ref="#per__140141">Richter</name> von der Handelskammer herangezogen hat, in Hin<lb break="no"/>kunft nicht mehr als einziges<add>[über?]</add> den Interessen stehendes Institut angesehen<lb/>
wird. <name type="person" ref="#per__140139">Teufelsbauer</name> und <name type="person" ref="#per__140141">Richter</name> waren in der mittelfristigen Prognose<lb break="no"/>gruppe, die ich wie ich erklärte, sehr genau kannte, da ich mich monate<lb break="no"/>lang als Vorsitzender des Beirates mit ihnen herumgestritten habe, und<lb/>
haben keinerlei Aufträge gehabt, die Intentionen der Handelskammer bei<lb/>
den Berechnungen im Institut im besonderen zu vertreten. Werde<lb/>
die beiden sofort abziehen. <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> gab zu, daß es sehr ungeschickt war,<lb/>
nicht auch einen Vertreter der Arbeiterkammer und des Gewerkschaftsbundes<lb/>
heranzuziehen. Ich meinte es sollte eben jetzt ÖGB und der AK überprüft<lb/>
werden, ob die Unterlagen stimmen oder nicht. Wichtiger schien mir die<lb/>
Arbeiten zwischen den Interessenvertretungen wegen der Liste flott zu<lb/>
machen. Ich erklärte, ohne daß ich jemanden anschwärzen wollte, daß ich<lb/>
das Gefühl habe einzelne Interessenvertreter möchten ihre besondere<lb/>
Tüchtigkeit unter Beweis stellen, in dem sie einen besonders harten<lb/>
<pb n="12-1025" facs="12_1972-08-30_1025.jpg"/>Standpunkt einnehmen. Dies gilt ganz besonders für Dr. <name type="person" ref="#per__139985">Härtl</name><add>[ev. Falschidentifikation]</add>, Finanz<lb break="no"/>abteilung, der ein sehr guter Mann sein möge, aber jetzt vollkommen<lb/>
unbeweglich agiert. Bei Sitzungen, wo er anwesend war, meinte er, z.B.<lb/>
sollte der Finanzminister den Wirkungsbeginn um 1 Jahr verschieben,<lb/>
weil die Arbeit in dem Entlastungsausschuß nicht so schnell abgeschlossen<lb/>
werden können.oder wenn sie eben Preiserhöhungen ergeben sei der Finanz<lb break="no"/>minister schuld, weil die 16 % als zu hoch zu bezeichnen sind. Durch die<lb/>
sture Haltung muß auch auf der anderen Seite eine entsprechend harte Gang<lb break="no"/>art wie z. B. Dr. <name type="person" ref="#per__98112">Zöllner</name> von der Arbeiterkammer maximal einnimmt, aus<lb break="no"/>lösen. Vorschlag: extreme Vertreter aus der Besprechung rauszuziehen<lb/>
lehnte ich rundweg ab, da ich keinen wie immer gearteten Einfluß auf<lb/>
die Delegierung nehmen möchte und auch nie genommen habe. Funktionäre<lb/>
der Handelskammer müssen nur immer ihren Beamten klar machen daß es da<lb break="no"/>rauf ankommt, ein erträgliches Kompromiß zu erfinden, was mir dann letzten<lb/>
Endes zugesagt wurde.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zur China-Reise meinte <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name> nur, ob man mir einen Aufpasser<lb/>
mitschicken sollte. Ich selbst lud ihn sofort ein, wissend daß er dies<lb/>
sicherlich nicht annimmt. Er erklärte auch sofort er hätte dafür keine<lb/>
Zeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__111755">Castellez</name>, <name type="person" ref="#per__97469">Gehart</name> und ich besprachen den Wunsch der Kontrollbank,<lb/>
einen Zinsenzuschuß für die Exporte nach dem Osten zu bekommen. Was<lb/>
den Aussenhandelsförderungsbeitrag, der nach Meinung <name type="person" ref="#per__111755">Castellez</name> 550 Mio. S<lb/>
erbringt, ist nun 15–20 Mio. Zinsenzuschuß durch die Handelskammer<lb/>
leicht zu erreichen sein. <name type="person" ref="#per__140142">Opotka</name> von der Handelskammer hat ihm vertrau<lb break="no"/>lich schon vor etlichen Jahren mitgeteilt, daß ein Präsidialbeschluß da<lb break="no"/>rüber existiert, solche Zinsenzuschüsse zu geben, wenn ein Wunsch an<lb/>
die Handelskammer herangetragen wird. Ich verstehe nicht, warum <name type="person" ref="#per__111755">Castellez</name><lb/>
dies jetzt uns mitteilt. Wichtig ist allerdings, daß gerade jetzt sich<lb/>
immer mehr herausstellt, daß der österr. Exporteur günstigere Kreditbe<lb break="no"/>dingungen dringendst brauchen. 7 5/8 %, das 1/8 % bekommt die Kontrollbank<lb/>
und 1/2 % verlangt die Hausbank, kann keine Exporte mehr finanzieren.<lb/>
Die Italiener verrechnen 5 – <choice><choice><sic>5/1</sic><corr>?</corr></choice></choice> % und GB, Amerika und Frankreich 6 %<lb/>
maximal. Im ersten Halbjahr 1972 seinen deshalb auch die Promessen von<lb/>
3,2 Milliarden im Vorjahr auf 2 Milliarden zurückgegangen. <name type="person" ref="#per__111755">Castellez</name><lb/>
wird uns ein diesbezügliches Schreiben über den Wunsch Zinsenzuschüsse<lb/>
zu bekommen, schicken. Die ÖVP wird im Rahmen der Begleitmaßnahmen<lb/>
<pb n="12-1026" facs="12_1972-08-30_1026.jpg"/>ähnliche Forderungen wahrscheinlich an den Staat richten. Ich werde<lb/>
deshalb zuwarten, wie diese Verhandlungen laufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">KR <name type="person" ref="#per__136838">Winkler</name> der Besitzer vom Sachsengang und Hauptmanager vom<lb/>
österr. Kuratorium für Gastlichkeit möchte seinen gastronomischen Öster<lb break="no"/>reichführer von derzeit 1400 angeführten Betriebe auf 3.000 bis max.<lb/>
5.000 Betriebe ausdehnen. Seine 550 Mitgliedsbetriebe die 1.800,–– pro<lb/>
Jahr zahlen müssen, aber natürlich ganz besonders alle anderen sollten<lb/>
durch vier Inspektoren kontrolliert werden. Dafür hat er aber nicht die<lb/>
notwendigen Mittel. Diese vier hauptamtlichen Inspektoren würden über<lb/>
1 Mio. S kosten. 1.800,–– Mitgliedsbeitrag bringen aber ca. 1 Mio., die<lb/>
für TV und Zeitungswerbung des Kuratoriums <choice><choice><sic>aufgehen</sic><corr>?</corr></choice></choice>. Der Führer selbst<lb/>
hat 1,3 Mio. S gekostet, wovon 1,1 Mio. aus Werbung und 200.000,–– aus Verkauf<lb/>
hereingekommen sind. Um den wesentlich umfangreicheren neueren Führer sollen<lb/>
je Bundesland je eine Farbseite mit 50.000,–– eine weitere Einnahme mit<lb/>
der Abgabe von 1.500 Stk. an jedes Land erbringen. Inspektoren könnten<lb/>
aber auch für österreichische Fremdenverkehrswerbung herangezogen werden,<lb/>
um in jedem einzelnen Dorf festzustellen, ob die Einrichtungen die von<lb/>
den Gemeinden gemeldet werden, auch tatsächlich vorhanden sind. Aus diesem<lb/>
Grund erhofft er sich einen Zuschuß von <name type="person" ref="#per__97684">Langer-Hansel</name> und hat darüber mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__111736">Zolles</name> schon verhandelt. <name type="person" ref="#per__111367">Würzl</name> und <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> werden prüfen, ob eine solche<lb/>
Zuschußmöglichkeit besteht. Bitte die Inspektoren auch gleichzeitig zur<lb/>
Beratung der Betriebe einzusetzen wird von mir entschieden abgelehnt, da<lb/>
eine Kontrolle etwas anders ist als eine Beratung. Außerdem erklärte ich<lb/>
<name type="person" ref="#per__136838">Winkler</name>, daß er dadurch in das Gebiet der Bundeskammer und der WIFIS ein<lb break="no"/>dringt und nichts anderes erreichen wird, als daß diese Aktion weiter<lb break="no"/>hin noch mehr scheel angesehen wird als bisher. Die Bundeshandelskammer<lb/>
versteht es leider auch nicht zu unserem Glück, ihre tüchtigen Funktionäre<lb/>
heranzuziehen und in ihren eigenen Reihen diese Aktionen zu machen. Ist<lb/>
dann aber über solche Eskapaden nicht sehr glücklich. Vielleicht hat sie<lb/>
auch gedacht, daß diese Idee einen Michelin in Österreich aufzuziehen<lb/>
scheitern müßte. Bis jetzt aber hat das österr. Kuratorium für Gastlichkeit<lb/>
Jahr für Jahr einen größeren Erfolg und einen größere Auflage zu ver<lb break="no"/>zeichnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</name> von der Presse hat in einem Artikel behauptet, daß ich erklärt<lb/>
hätte, ich sei vielleicht doch ein Kleinbürger weshalb ich eine Aussprache<lb/>
mit ihm und <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> herbeiführte. <name type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</name> gab rundweg zu, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> über<lb/>
<pb n="12-1027" facs="12_1972-08-30_1027.jpg"/>einige Regierungsmitglieder, darunter auch über mich persönlich gemeint<lb/>
hätte, daß ich doch ein Typ des <name type="person" ref="#per__116679">Nestroys</name> sei. <name type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</name> war erstaunt,<lb/>
daß ich ihm sofort erwiderte, daß <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> mich wegen dieses Artikels<lb/>
am nächsten Tag angerufen hatte und erklärte, daß er dies nicht so ge<lb break="no"/>meint hat und eigentlich sehr verärgert, ja beleidigt sei. Ich selbst er<lb break="no"/>widerte damals, wo ich einen Grund hätte beleidigt zu sein erklärte<lb/>
<name type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</name>, daß mir jede Klassifikation eigentlich ziemlich egal ist.<lb/>
Hätte die Presse auch ihre Meinung über mich auch noch so negativ zum<lb/>
Ausdruck gebracht, hätte ich mich dagegen nicht gewehrt. <name type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</name> meinte,<lb/>
daß im Gegenteil die Presse sehr wohlwollend über mich berichtet. Ich<lb/>
setzte ihm deshalb neuerdings auseinander, daß<add>[ich]</add> jede Klassifikation voll<lb break="no"/>kommen der betreffenden Person überlasse. Daß ich mich nur gegen eines<lb/>
wehre, daß mir im Mund gelegt wurde, ich hätte mich als Kleinbürger be<lb break="no"/>zeichnet. <name type="person" ref="#per__97646">Koppe</name> meinte, daß <choice><choice><sic>ich</sic><corr>sich</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</name> auch genauso wehren würde,<lb/>
wenn ihm jemand sagt, daß er sich selbst als Kommunist bezeichnet.<lb/>
<name type="person" ref="#per__117982">Schuhmayer</name> stellte dies dann letzten Endes als eine Fehlauffassung dar<lb/>
und ging dann auf die Handelsvertragsverhandlungen mit dem Osten über.<lb/>
Bei dieser Gelegenheit konnte ich neuerdings feststellen, daß sich<lb/>
die Presse sehr interessiert, wie und welche Kooperationsabkommen abge<lb break="no"/>schlossen sind. Ich glaube, daß der neue Leiter des Kooperationsreferates,<lb/>
<choice><choice><sic>den</sic><corr>da?</corr></choice></choice> <name type="person" ref="#per__134830">Peschke</name> <choice><choice><sic>nur</sic><corr>nun?</corr></choice></choice> in Pension geht, einen guten Stand haben könnte, wenn es<lb/>
ihm gelingt die einzelnen Firmen dafür zu gewinnen, daß sie einverstanden<lb/>
sind, daß man sie als Kooperationsfirmen bezeichnet und der Öffentlichkeit<lb/>
dies mitteilt. Solange endlich die einzelnen Firmen damit nicht einver<lb break="no"/>standen sind, können wir kaum die Einzelheiten veröffentlichen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="#per__98053">WANKE</name>:<lb/>
<name type="person" ref="#per__134830">Peschkes</name> Nachfolger sollte einen solchen Katalog zusammenstellen und<lb/>
die Zustimmung der einzelnen Firmen dafür einholen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Präsidium der Landstraßer SPÖ hatten wir Personalbesprechungen und<lb/>
kamen bei dieser Gelegenheit auch auf die zu erwartenden Bauarbeiten im<lb/>
Bezirk zu sprechen. <name type="person" ref="#per__97939">Seitler</name> erzählte mir zwar nichts neues, aber bestätigte<lb/>
wieder, daß die Bezirksvorstehung kaum den Einfluß auf das Baugeschehen<lb/>
oder auch nur auf die Koordination hat. Dadurch entstehen die hinlänglich<lb/>
bekannten Zustände in Wien und damit auch auf der Landstraße. Am meisten<lb/>
erschüttert ist in der Frage immer <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name>, der sich nicht vorstellen kann,<lb/>
daß es seit Jahrzehnten in Wien so zugeht und nicht abgestellt wird.<lb/>
</p>
            <pb n="12-1028" facs="12_1972-08-30_1028.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ihm selbst ist auch diese mangelnde Koordination unerklärlich und<lb/>
soweit ich mich bis jetzt erkundigt habe stehen die Stadträte und<lb/>
die Abteilungen des Magistrats auf dem Standpunkt, die optimalste<lb/>
Lösung gefunden zu haben. Zum Glück bin ich für dieses Problem nicht<lb/>
verantwortlich. Mir erscheint es aber wirklich auch unerklärlich.<lb/>
Wenn <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> jetzt durch die Budgetsituation bedingt entsprechende<lb/>
Restriktionen im Baugeschehen einführen möchte, könnte er bei dieser<lb/>
Gelegenheit wirklich eine Koordination im größeren Umfange versuchen<lb/>
zu erreichen. Diese Koordination dürfte nicht nur die Abstimmung der<lb/>
Bauvorhaben zwischen dem Bund und den Ländern und Gemeinden bein<lb break="no"/>halten, sondern vor allem auch eine Koordination aller Firmen und Ge<lb break="no"/>werkschaftsvertreter miteinbeziehen, damit eine zweckmäßige und ziel<lb break="no"/>führendere Bautätigkeit in Österreich entfaltet wird. Die Baufirmen<lb/>
sind daran interessiert recht viele Aufträge zu bekommen. In Wien sagt<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> ist bekannt, daß man sich nach den Sätzen, die sich die Gemeinde<lb/>
Wien vornimmt, richten muß, um den Zuschlag zu bekommen und kann nach<lb break="no"/>her durch Nachtragskredite die fehlenden Millionen ohne weiteres ergänzt<lb/>
bekommen. Ich glaube nicht, daß der Weg so einfach ist, gebe aber zu,<lb/>
daß unser Ausschreibungssystem wahrscheinlich große Mängel beinhaltet.<lb/>
Die Bauindustrievertreter sind zwar immer mit großen Versprechungen be<lb break="no"/>reit hier mitzuarbeiten und die Situation abzustellen. Ich möchte aber<lb/>
doch daran erinnern, daß sie mir auch versprochen haben, ein besseres<lb/>
System mitzuteilen und bis heute das Bauzentrum und die anderen Herren<lb/>
der Bauindustrie nicht bereit waren, trotz einiger Urgenzen wirklich<lb/>
konkrete Unterlagen zur Verfügung zustellen. Die Bauindustrie ist also<lb/>
scheinbar sehr wohl daran interessiert den jetzigen Stand aufrecht zu<lb/>
erhalten. Erklärung ihrer Vertreter, daß sie an jedwediger Änderung gerne<lb/>
mitarbeiten, sind in meinen Augen nur Lippenbekenntnisse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="12_1022_01" facs="12_1972-08-30_1022-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.8.1972</head>
         </div>
         <pb n="12_1022_02" facs="12_1972-08-30_1022-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>