<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 16. Juli 1976 bis Mittwoch, der 21. Juli 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-07-16</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1976-07-16" to="1976-07-21">Freitag, 16. Juli 1976 bis Mittwoch, 21. Juli 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-02-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-0867" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0867.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Russlandreise vom 16. – 21.Juli 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> hat bereits in Nairobi mir gesagt, ich soll mir unbedingt<lb/>
die grösste LKW-Fabrik der Welt in <choice><choice><sic>Karma</sic><corr>KAMAZ bzw. Nabereschnyje Tschelny?</corr></choice></choice> ansehen. Ursprünglich wollte<lb/>
ich in ein Gas-und Ölgebiet der Tundra, doch ist es dem Handelsrat<lb/>
<name type="person" ref="per:114589">Canisius</name> in Moskau nicht geglückt, diesen Plan durchzusetzen. Eigent<lb break="no"/>lich war mir schon in Nairobi vollkommen klar, als <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> dies<lb/>
andeutete, dass die Russen ein solches Reiseprogramm erstellen wer<lb break="no"/>den. An und für sich hatte ich dagegen gar nichts einzuwenden. Dies<lb/>
um so mehr, als Steyr-Daimler-Puch grosses Interesse daran hat eine<lb/>
Kooperation zwischen Steyr und <choice><choice><sic>Karma</sic><corr>KAMAZ?</corr></choice></choice> zu erreichen. Die Steyr-<lb/>
Leute sind überzeugt, dass sie mit ihren Diesel-Motor, der moderner<lb/>
ist, bei den Russen gut ankommen würden. Zu diesem Zweck hat sich<lb/>
Direktor <name type="person" ref="per:123322">Feichtinger</name> noch bemüht, an unserer Reise teilnehmen zu<lb/>
können. <name type="person" ref="per:114589">Canisius</name> musste ihm allerdings absagen, weil er innerhalb<lb/>
so kurzer Zeit unmöglich die notwendigen Formalitäten hätte erle<lb break="no"/>digen können. Die Steyrer-Leute haben mir dann ein Prospektmaterial<lb/>
geschickt, dass vollkommen unzulänglich war. Ich habe mich darüber<lb/>
geärgert. <name type="person" ref="per:114589">Canisius</name> war sehr froh als ich es ihm gebracht habe,<lb/>
weil er dies bereits seit Monaten von Steyr verlangt und niemals<lb/>
zugesendet bekommen hat. Ich habe hier also, allerdings zu gut be<lb break="no"/>zahlter Postbote funktioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Werk ist ungeheuer beeindruckend. Ich habe dem Generaldirektor<lb/>
<name type="person" ref="per:145429">Wassilew</name> erklärt, ich kann verstehen, dass sowohl Ford als auch<lb/>
Mercedes Benz zurückgeschreckt sind, ein solches Grossprojekt<lb/>
zu bauen. Derzeit haben die Russen ihr eigenes Modell von <choice><choice><sic>Siel</sic><corr>SIL?</corr></choice></choice><lb/>
Moskau, resp. den Diesel von <choice><choice><sic>Jaroslav</sic><corr>Jaroslawski?</corr></choice></choice> übernommen und bauen jetzt einen<lb/>
8-Zylinder mit 210 PS. Die Absicht besteht, auch einen 10-Zylinder<lb/>
mit 260 PS in Juli zu beginnen. Das Werk wurde 1970 auf die<lb/>
grüne Wiese gestellt, dort war ein ganz kleines Dorf mit paar Hundert<lb/>
Einwohner. Jetzt befindet sich dort bereits eine Stadt mit 130.000<lb/>
Bevölkerung. 2 Mio. qm Wohnungen wurden geschaffen. Das ganze Areal hat<lb/>
100 qkm. Die Fabrik selbst wird auf 1.00 ha gebaut. 500.000 To<lb/>
Guss, 60.000 To Buntmetall, 300.000 Schmiedestücke und 250.000 Motoren<lb/>
werden dort erzeugt werden. Auf zwei Fliessbändern sollen in der ersten<lb/>
Etappe 150.000 LKW produziert werden. Am 16.3., zum 25. Parteitag<lb/>
ging der erste LKW aus dem Werk. Jetzt erlebten wir den tausendsten.<lb/>
1976 sollen in Summe 5.000 noch erzeugt werden. Die Bänder wurden<lb/>
von den verschiedensten Staaten gekauft. Die Giesserei lieferten die<lb/>
<pb n="32-0868" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0868.jpg"/>Amerikaner. Aber auch die Deutschen sind stark vertreten, sowie<lb/>
die Franzosen und auch einige sozialistische Staaten. Das grösste<lb/>
Problem muss sein, nachdem jetzt kein Generalunternehmer existiert,<lb/>
dass die Russen alle diese besten Teiltechnologien jetzt so zusammen<lb break="no"/>fassen müssen, damit tatsächlich dann das Band die 150.000 LKW pro<lb/>
Jahr produziert. Bis jetzt wurden 2,9 Mia. Rubel investiert, die<lb/>
Summe wird 4 Mia. sein, wovon allein 1,8 Mia. importiert wurden. Die<lb/>
Stadt die errichtet wird hat bis jetzt 600 Mio. Rubel gekostet.<lb/>
55.000 Arbeiter werden beschäftigt sein, derzeit sind es 33.000<lb/>
Tausend. 12 % davon sind Ingenieure. Die Arbeiter werden 170 Rubel<lb/>
im Monat verdienen, wobei Spezialisten bis zu 300 Rubel verdienen<lb/>
können. Derzeit liegt der Durchschnittsverdienst aber bei 150 Rubel<lb/>
weil das Werk auf dem Standpunkt steht, erst wenn die Produktion<lb/>
voll läuft, können auch die vollen Löhne bezahlt werden. Der Projekt<lb break="no"/>preis für den 8-Zylinder ist 9.500.- Rubel. Derzeit sind allerdings<lb/>
die Preise 30.000 Rubel. Auch hier kann auch bei Vollauslastung<lb/>
der Projektpreis erzielt werden, der 2500 Rubel AfA (?) beinhalten<lb/>
wird. Die technischen Details habe ich mir aufgeschrieben, um sie den<lb/>
Steyr-Leuten mitzuteilen. Beurteilen konnte ich sie nicht. Der<lb/>
Motor ist Turbinengebläse 11 Liter 2.600 Umdrehungen, das Gewicht<lb/>
ist 650 kg, das Getriebe 1.000, insgesamt 6.700 kg, es werden Drei-<lb/>
Achsen-LKWs produziert um nur 6 Tonnen Achsdruck zu haben, 8 PS pro t<lb/>
die Höchstgeschwindigkeit ist 80 km/h, der Verbrauch ist 170 Gramm<lb/>
pro PS.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte die Ziffern <name type="person" ref="per:123322">Feichtinger</name> mitteilen und<lb/>
Steyr-Vergleichsziffern verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Stadtvertreter erzählten mir mit Stolz, daß 62 Nationen jetzt<lb/>
aus der Sowjetunion nach <choice><choice><sic>Kamas</sic><corr>KAMAZ bzw. Nabereschnyje Tschelny?</corr></choice></choice> kommen um das Werk aufzubauen und dann<lb/>
zu betreiben. Für mich war unerklärlich, was z.B. Moskauer veranlasst<lb/>
oder auch Leute aus größeren Städten nach <choice><choice><sic>Kamas</sic><corr>KAMAZ bzw. Nabereschnyje Tschelny?</corr></choice></choice> zu kommen. Natürlich<lb/>
versuchte man mir zu erklären, daß es das sozialistische Ideal und<lb/>
Ziel ist an großen Aufbauwerken mitzuarbeiten, dies gilt vom General<lb break="no"/>direktor bis zum Strassenkehrer. Ich selbst habe ihm sofort erklärt,<lb/>
daß ich für die Manager dieses Ziel und den Ansporn gelten lasse,<lb/>
nicht allerdings für die große Masse der Arbeiter, die wirkliche<lb/>
Erklärung liegt glaube ich darin, daß die Arbeiter dort allerdings<lb/>
erst nach 4 Jahren die Wohnung dann umsonst bekommen, in den Städten<lb/>
müssen sie dafür mind. 15.000 Rubel bezahlen. An einem konkreten<lb/>
Beispiel konnte ich feststellen, daß eine 75-qm-Wohnung mit 44 qm<lb/>
<pb n="32-0869" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0869.jpg"/>Nutzfläche 4,60 Rubel Zins hat. Mit den Betriebskosten,<lb/>
Heizung, Wasser, Elektrizität usw. kommt es auf 18 Rubel<lb/>
im Monat, ein Telefon, das man dort auch billiger und vor<lb/>
allem schneller bekommt, kostet Installationskosten 20 Rubel<lb/>
und dann pro Monat 2.50 Rubel, telefonieren kann man so lange<lb/>
man will ohne einen Zeitzähler, zumind. glaube ich, gilt dies<lb/>
garantiert für die Stadtgespräche. Das Werksküchenessen kostet<lb/>
60 Kopeken, die Monatskarte 3 Rubel für die schon gelegte<lb/>
Straßenbahn, die natürlich die Stadt mit dem Werk in jeder<lb/>
einzelnen Halle verbinden muß, da es nach wie vor das Haupt<lb break="no"/>verkehrsmittel ist. Gleichzeitig wird an der <choice><choice><sic>Kammer</sic><corr>Kama</corr></choice></choice> jetzt ein<lb/>
großes Elektrizitätswerk gebaut und wir besichtigten auch die<lb/>
Baustelle, dadurch bekommt die Stadt dann einen riesigen Stausee<lb/>
und eine weitere Attraktion, das Kraftwerk wird so wie bei uns<lb/>
in Österreich im trockenen gebaut und dann die Kama umgeleitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Das Wolga-Kraftwerk in Stalingrad wurde noch nach der alten<lb/>
Methode errichtet, 22 Turbinen à 145 MW geben diesem einen Kraft<lb break="no"/>werk eine Leistung wie wir sie beim gesamten Ausbau der Donau<lb/>
in Summe erzielen werden. Allerdings war die Wasserführung jetzt<lb/>
so gering, daß nur jede zweite Turbine, wie ich feststellen<lb/>
konnte, arbeitete. Wie man mir sagte, ist derzeit Hochwasser.<lb/>
Da ich leider keinen leitenden Ing. sprechen konnte, bin ich<lb/>
mir nicht ganz klar, ob nicht gar Sonntag war, der Strombedarf<lb/>
entsprechend gering ist und deshalb die Turbinen nur arbeiteten,<lb/>
in diesem Fall wäre, da ein Riesenstausee zur Verfügung steht,<lb/>
die Aufspeicherung des Wassers natürlich der richtige Ausgleich<lb/>
zwischen Sonntagsminderbedarf und Arbeitsspitze unter der Woche.<lb/>
Wir konnten zwar mit den Stadtverordneten auf die Tribüne in das<lb/>
Kraftwerk reinschauen, aber eine richtige Besichtigung war es<lb/>
leider nicht, wahrscheinlich müßte ich mit dem Elektrizitäts<lb break="no"/>ministerium Kontakt aufnehmen, resp. bei Besichtigungen vorher<lb/>
entsprechende Instruktionen vom Elektrizitätsministerium über<lb/>
ihre Ausbau und Versorgungsprobleme erhalten. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> selbst<lb/>
hat mir nachher gesagt, daß die großen Werke jetzt in Sibirien<lb/>
entstehen wo ja bekannt ist, daß sie dort ganz gigantische Fluß<lb break="no"/>kraftwerke errichten. Bei der Besichtigung des Wolga-Don-Kanals<lb/>
hat uns dort ein Ing. erklärt, daß die letzte Stufe am Don gleich<lb break="no"/>zeitig ein Elektrizitätswerk ist, welches nur 160 MW Leistung hat.<lb/>
Wenn dies stimmt, müßte der Don unvergleichlich weniger Wasser<lb/>
führen als die Wolga, resp. das Gefälle dort nur 8 m gegenüber<lb/>
<pb n="32-0870" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0870.jpg"/>über 20 m an der Wolga an der Kraft <sic>(?)</sic> wird die Ursache sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte Verbund soll dies aufklären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Gedenkstätten von Stalingrad sind durch ihre Grösse beein<lb break="no"/>druckend. Das Ganze ist natürlich auf sozialistischen Realismus<lb/>
aufgebaut und daher für die ungeheuren Massen, die dort immer wieder<lb/>
hinkommen sehr beeindruckend. Nach Auskunft der sowjetischen Führerin<lb/>
sind dort 3 Mio. Russen gefallen. Da <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> fragte, wo die Deutschen<lb/>
begraben sind – es gibt dort keine Gedenkstätte für sie, ja nicht<lb/>
einmal ein Grab – antwortete sie, das weiss sie nicht, aber es sollen<lb/>
ungefähr dieselben gewesen sein. Die Stadt ist jetzt ganz neu und<lb/>
modern für russische Begriffe aufgebaut. Durch das Kraftwerk mit der<lb/>
anderen Wolgaseite verbunden. Eine Strasse, aber auch eine Eisenbahn<lb/>
führt darüber. Da sich Wolgograd jetzt 80 km entlang des Ufers hin<lb break="no"/>zieht und eigentlich nur verhältnismässig sehr schmal ist, angeblich<lb/>
ist die breiteste Stelle nur 15 km, Ausdehnung der Stadt nach dem<lb/>
Westen, ergibt sich sicherlich in ein paar Jahren, um nicht zu sagen<lb/>
Jahrzehnten, ein riesiges Transportproblem. Derzeit lösen sie es jetzt<lb/>
durch eine elektrische Schnellbahn die sie bauen.Sollten allerdings<lb/>
in Russland die Privat PKW sich so vermehren wie in Westeuropa, dann<lb/>
wird Wolgograd einen ganz schönen Verkehrssalat, ähnlich wie in Los<lb/>
Angeles, erleben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Verhandlung mit <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> verlief in einem ausgesprochen<lb/>
freundschaftlichen Geist. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> selbst ist gerade von Kanada<lb/>
zurückgekommen, war sehr übermüdet – und ist leider, wie er mir selbst<lb/>
auch sagte – nicht sehr gesund. Bei der Stunde Vorbesprechung, die<lb/>
ich mit <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name>, <name type="person" ref="per:114589">Canisius</name>, <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> und natürlich dem Botschafter<lb/>
<name type="person" ref="per:112954">Standenat</name>, mit <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name>, <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name>, Stellvertreter des Ministers<lb/>
und <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name>, Handelsrat in Wien, sowie <name type="person" ref="per:113080">Simakow</name> den westeuro<lb break="no"/>päischen Abteilungsleiter und zwei anderen Herren verbrachte, war<lb/>
sehr ergiebig. Ich konnte alle wichtigen Projekte im einzelnen er<lb break="no"/>örtern und <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> beauftragte <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name>, dass in Hinkunft<lb/>
Österreich alle Anfragen über Anlagen bekommen muss. In der früh hat<lb/>
mir nämlich Direktor <name type="person" ref="per:145473">Puchner</name>, von der Simmering Graz Pauker mitgeteilt,<lb/>
dass die Sowjets an Ammoniak, Methanol und anderen chemischen Anlagen<lb/>
grosses Interesse hat. Der Schwerapparatebau von der SGP, die 85 mm<lb/>
Bleche rollen können und von der VÖEST, die sogar 120 mm rollen<lb/>
<pb n="32-0871" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0871.jpg"/>können, wäre mit diesen Aufträgen gut ausgelastet. <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name><lb/>
wies allerdings darauf hin, dass wir zu teuer sind. Dies gilt auch für<lb/>
die Gasaufbereitungsanlage, wo jetzt die Simmering-Graz-Pauker in<lb/>
den technischen Gesprächen weitgehendst mit den Russen einig wurde.<lb/>
Die Anlage soll das Gas trocknen und dann Propan und Butan ausschei<lb break="no"/>den.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Russen legen natürlich grössten Wert darauf, mehr Maschinen nach<lb/>
Österreich zu exportieren. Zum Glück haben wir in den letzten 5-Jahres-<lb/>
Plan von 800.000 Rubel auf 6 Mio. Rubel 1975 den Import erhöht.<lb/>
Gleichzeitig allerdings wurden unsere Exporte von 36 Mio. auf 81 Mio.<lb/>
Rubel hinaufgesetzt. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> legt grössten Wert darauf mehr<lb/>
Maschinen zu exportieren. Zum Glück haben wir bei den Verkehrs<lb break="no"/>mitteln jetzt mit den <choice><choice><sic>Lader</sic><corr>?</corr></choice></choice> einen steigenden Import. 1975 waren<lb/>
es 1.771 mit 1,7 Mio. Rubel, jetzt bis Ende Mai sind es bereits 3.500<lb/>
mit 3,8 Mio. Rubel. Von dieser Entwicklung war er sehr befriedigt.<lb/>
Die Sowjets wollten mir auch einreden, dass man Elektroloks für<lb/>
Österreich kaufen sollte, die sie jetzt erzeugen. Ich erwiderte sofort,<lb/>
dass wir die Transistorlok jetzt im eigenen Land entwickelt haben<lb/>
und daher keine Möglichkeit besteht. Das Argument <name type="person" ref="per:112951">Patolitschews</name>, dann<lb/>
bräuchten Sie auch keine Flußschiffe von uns zu kaufen, weil Sie die<lb/>
auch selbst erzeugen, ist natürlich bestechend und richtig. Trotzdem<lb/>
konnte ich ohne Verstimmung diesen Wunsch der Russen abwehren.<lb/>
<name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> selbst möchte, dass tatsächlich in der nächsten Zeit<lb/>
200 Mio Rubel Aufträge vergeben werden. Derzeit sind nur 80 Mio. in<lb/>
Verhandlungen. Die Sowjets anerkennen, dass wir aktiv sind und dass<lb/>
sie daher mehr kaufen sollen. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> meinte, bei 200 Mio. Rubel<lb/>
täglich im Verkauf und Kauf seines Ministeriums, müsste dies möglich<lb/>
sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Sitzung selbst hat <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> eingeladen,<lb/>
auf seiner Seite Platz zu nehmen. Dies war eine grosszügige Geste.<lb/>
Nachdem <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name> das schon vereinbarte Protokoll erörtert hat und<lb/>
damit auch die Entwicklung der letzten Jahre charakterisiert und positiv<lb/>
beurteilt, hat <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> dann <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> ersucht, er soll seine<lb/>
Erklärung abgeben. Dies hat er, genauso wie <name type="person" ref="per:114589">Canisius</name> dann zu einen<lb/>
Bericht über die Maschinenkommission in Russisch gehalten. Sicherlich<lb/>
sowohl die Geste, <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name> soll auf russischer Seite Platz<lb/>
nehmen, als auch das wir in Russisch selbst Erklärungen abgeben, ist<lb/>
ungewöhnlich, zeugt aber von einem guten Verhandlungsklima, ja von<lb/>
<pb n="32-0872" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0872.jpg"/>einem freundschaftlichen Verhalten der Sowjets gegenüber Österreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In Wolgograd hat <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name> mich aufmerksam gemacht, dass die<lb/>
Prawda einen Artikel brachte, wo <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> in Kleßheim erklärt<lb/>
haben soll, die Amerikaner haben Österreich von der sowjetischen Be<lb break="no"/>satzung <choice><choice><sic>gefreit</sic><corr>befreit?</corr></choice></choice>. Ich konnte mir eine solche Erklärung <name type="person" ref="per:97668">Kreiskys</name> beim<lb/>
besten Willen nicht vorstellen und habe deshalb schon <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name><lb/>
auseinandergesetzt, dass es sich hier um ein Mißverständnis handeln<lb/>
muss. Nach Moskau zurückgekehrt fragte ich <name type="person" ref="per:112954">Standenat</name>, ob er schon den<lb/>
Text der Rede bekommen hat oder ob er sich Informationen beschaffte.<lb/>
<name type="person" ref="per:112954">Standenat</name> teilte mir nur mit, er hätte beim Aussenamt angefragt,<lb/>
man solle ihm die Unterlagen schicken. Ich fürchtete eigentlich die<lb/>
ganze Zeit während der Verhandlungen, dass die Sowjets auf dieser<lb/>
Problem zu sprechen kommen. Während der Vorbesprechung war dies<lb/>
nicht der Fall, was mich schon sehr beruhigte. Auch das so wichtige<lb/>
Problem, wie die Handelskammer immer wieder sagt, wegen der Zoll<lb break="no"/>senkungen wurde nicht besprochen. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> fürchtete, dass die Sowjets<lb/>
einen Angriff starten werden und da ganz besonders die intransigente<lb/>
Haltung der Handelskammer angreifen. Ich hatte <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name><lb/>
schon vor meiner Abfahrt versprochen, dass Österreich eine einheitliche<lb/>
Stellungnahme einnehmen wird. Wir einigten uns dann auch in Vorbe<lb break="no"/>sprechungen darauf, dass, wenn wir den Sowjets Zugeständnisse machen<lb/>
müssen – und für mich ist das gar keine Frage dass dies in den<lb/>
nächsten Jahren der Fall sein wird – dies nur GATT-konform geschehen<lb/>
kann. <name type="person" ref="per:97474">Gleissner</name> ist mit dieser Lösung einverstanden, <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> hat<lb/>
allerdings Bedenken, da er meint § <choice><choice><sic/><corr>6?</corr></choice><corr>6?</corr></choice>( Zollermässigung könnte man in<lb/>
jedem einzelnen Fall nur spezifisch dem sowjetischen Exporteur ge<lb break="no"/>währen. Bundesrat <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name>, der im Sowjetgeschäft auch als Importeur<lb/>
stark tätig ist, exportseitig Schuhe und andere Konsumgüter den Sowjets<lb/>
verkauft, war wirklich begeistert und dankbar dass ich ihm mitge<lb break="no"/>nommen habe. Mein Verhalten und vor allem meine, glaube ich, kollegiale<lb/>
Art veranlasste ihm immer wieder mir zu versichern, dass er im Interesse<lb/>
Österreichs arbeitet und dass ich als Handelsminister vollkommen unbe<lb break="no"/>stritten bin. Natürlich habe ich ihm auch bei der Sitzung das Wort er<lb break="no"/>teilt, weil er als Importeur einige Fragen und Wünsche hat. Verständ<lb break="no"/>lich dass er aus seinen Sorgen einige Probleme anschnitt, die man nicht<lb/>
lösen konnte. Z.B. haben die Russen moderne Einsteckkupplungen<lb/>
Wagen, in Österreich gibt es nur Zweisteckkupplungen, worauf immer<lb/>
leere Verbindungswaggon benötigt werden, damit er sein <choice><choice><sic>Liquitgas</sic><corr>Liquidgas?</corr></choice></choice> <sic>(?)</sic><lb/>
aus der Sowjetunion importieren kann. Dies bedeutet für ihm entsprechen<lb break="no"/>de Standgelder wie er mir sagt und er hätte dies bei dieser Sitzung<lb/>
<pb n="32-0873" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0873.jpg"/>gerne bereinigt. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> meinte, sie sind der einzige Spe<lb break="no"/>zialist, sie müssen das bereinigen, wir können dazu nichts sagen.<lb/>
Der Vertreter der Landwirtschaft wieder versuchte den Sowjets<lb/>
2.500 Stk. Schlachtrinder pro Monat, bzw. 800 Tonnen Fleisch,<lb/>
grössere Mengen Qualitätsweizen und vor allem Weisszucker anzubieten.<lb/>
<name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> antwortete mit Recht, sie versuchen ihre Eigenproduktion<lb/>
und wenn sie abkaufen, dann kaufen sie wie in Kuba gleich 3 Mio.<lb/>
Tonnen Zucker, obwohl ihre Eigenproduktion 9 Mio. Tonnen beträgt.<lb/>
Bei Weizen hat er Gott sei Dank gar nicht gefragt, welche Mengen<lb/>
wir liefern könnten, denn die sind natürlich uninteressant. <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name><lb/>
erwiderte, dass jetzt die Absicht Fleisch zu exportieren neu sei,<lb/>
er hätte in Wien davon nie etwas gehört, bezüglich der Zuchtstiere<lb/>
seien 15 gekauft worden und in der Ukraine jetzt in Erprobung.<lb/>
Für Weizen sei die Exportkleb zuständig und dorthin sei ein Offert zu<lb/>
richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich das Gaswunsches, 200 Mio. cbm im Jahre 1977 mehr, hat<lb/>
<name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> sofort wieder darauf hingewiesen, dass man ja seinerzeit<lb/>
gesagt hat, <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> kommt mit leeren Taschen. An diesem Beispiel<lb/>
sieht man, wie er sich natürlich damals persönlich gekränkt gefühlt hat<lb/>
und ich immer wieder versuchen muss, dies entsprechend auszubessern.<lb/>
<name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name>, das davon das erste Mal hörte. war ganz entsetzt, dass<lb/>
die Presse so etwas geschrieben hat. Ich versuchte dann noch über das<lb/>
Protokoll das Aussenhandelsministeriums, damit die nicht beleidigt<lb/>
sind, auch mit den Gasminister Kontakt aufzunehmen. Für solche Ein<lb break="no"/>schübe muss man stundenlange warten und bekommt dann letzten Endes<lb/>
doch keinen Termin. Natürlich nützte ich diese Zeit um mich immer wieder<lb/>
um Details zu kümmern, mich zu informieren und vor allem Diskussionen<lb/>
ganz besonders mit <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name>, oft bis in den nächsten Tag hinein zu führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit schüttete mir <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> sein Herz aus. Da <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name><lb/>
natürlich auch auf die Personalpolitik zu sprechen kam, meinte er,<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> wäre schon Sektionschef, wenn er nicht bei <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name>, ein guter<lb/>
Freund von <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name>, in Verschiss geraten wäre. Warum weiss ich nicht und<lb/>
wurde mir auch im Detail nicht erörtert. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> selbst hat allerdings<lb/>
mir gegenüber seinerzeit ja erklärt, er hat nichts dagegen einzuwenden,<lb/>
wenn <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> ihm vorgezogen wird. <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> behauptet nun, dies bezog<lb/>
sich nur auf die Stellvertretung von <name type="person" ref="per:97867">Reiterer</name>. <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hätte immer<lb/>
die Absicht gehabt in der Grundsatzgruppe weiter zu agieren, dort<lb/>
vielleicht sogar einen Sektionschefposten als Grundsatzleiter zu<lb/>
bekommen und keinesfalls in der Aussenhandelssekion. Ich erwiderte<lb/>
<pb n="32-0874" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0874.jpg"/><name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> sofort, dass niemals von mir die Absicht bestand, neben dem<lb/>
Ministerium ein Super-Ministerium in dem Ministerium zu schaffen.<lb/>
Die Grundsatzgruppe hat ganz bestimmte Aufgaben und die Grundsatzab<lb break="no"/>teilung natürlich auch richtungsweisend einen ständigen Platz in der<lb/>
Behördenorganisation. Meine Teilung im Stab, den ich mir mitbringe<lb/>
und Linie die ich im Ministerium vorfinde, war grundsätzlich so konzipiert,<lb/>
dass, wenn die Linie entsprechend modern ausgerüstet und mit neuen<lb/>
Leuten besetzt ist, die den modernen Wirtschaftsanforderungen ent<lb break="no"/>sprechen, dann nur mehr eine Grundsatzabteilung bleibt. Bei der<lb/>
Besetzung – und dies musste sogar <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name> mir zugeben – habe ich mich<lb/>
primär von sachlichen Gesichtspunkten leiten lassen. Dass ich das<lb/>
Glück hatte, gleichzeitig Sozialisten zu finden, habe ich weder be<lb break="no"/>stritten, noch wurde mir dies besonders angekreidet. Die offene Aus<lb break="no"/>sprache hat allen gut getan.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am letzten Tag sollte ich die Landwirtschafts- und Industrieausstellung<lb/>
besuchen, während die Kommission über die Perspektiven des 5-Jahres-<lb/>
Planes und die wirtschaftliche Entwicklung Österreichs Beratungen ab<lb break="no"/>hielt. Da <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> an dieser Sitzung nicht teilnehmen konnte,<lb/>
musste auch ich eben eine andere Beschäftigung in der Zwischenzeit<lb/>
zugeteilt bekommen. Im letzten Moment klappte es, dass der Gasminister<lb/>
<name type="person" ref="per:114623">Orudschew</name> noch Zeit hatte. Seinen Vorgänger kannte ich, weil er<lb/>
seinerzeit nach Österreich kam, als die <choice><choice><sic>BAG</sic><corr>TAG?</corr></choice></choice> im Bau war. Ich<lb/>
glaube er hiess <name type="person" ref="per:137889">Kortunow</name> und interessierte sich sehr, wie schnell<lb/>
unsere Pipeline beendet werden könnte. Damals ging es ihm darum,<lb/>
dass sowjetische Gas so schnell als möglich den Italiener liefern<lb/>
zu können. Angeblich hatte er in seinem Vertrag gar keine Pönale<lb/>
wenn die Italiener mit ihrem Teil der Pipeline gar nicht fertig<lb/>
wurden. Dies dürfte ihn aber nicht die Stelle gekostet haben, sondern<lb/>
die innersowjetische Gasversorgung. Durch entsprechende Gebrechen<lb/>
an den Rohrleitungen im hohen Norden, angeblich wurde auf Frostgrund<lb/>
gebaut, der dann doch nicht frostig genug war und die Leitungen<lb/>
aufbrach, kam es zu grossen Versorgungsschwierigkeiten. <name type="person" ref="per:114623">Orudschew</name>,<lb/>
dem ich unseren Wunsch auf 200 Mio. cbm Mehrlieferungen für 1977<lb/>
vortrug, sagte glatt nein. Alles schon verteilt. Selbst mein Argument<lb/>
1976 bekommen wir 2.6 Mia., 1978 bekommen wir 2.2 Mia., nur 1977<lb/>
fällt es auf 1,7 Mia. herunter, beeindruckte ihm kaum. Er erklärte<lb/>
rundwegs, er hat das Gas beim besten Willen nicht. Er muss 11 Länder<lb/>
versorgen, mit einer Bevölkerung von 155 Mio, damit meinte er schein<lb break="no"/>bar die Staaten, wo sie Gas hin exportieren, hat seine Verträge alle<lb/>
einzuhalten und verfügt über kein Gas mehr. Der zweite Mann, der mich<lb/>
<pb n="32-0875" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0875.jpg"/>kannte, er war in Wien auf Besuch, ich weiss aber seinen Namen<lb/>
leider nicht, erklärte dann die Details und meinte, dass sie die<lb/>
Verträge ja immer übererfüllen. Dies stimmt und das habe ich auch sofort<lb/>
zugegeben und mich bedankt. Er hatte eine Landkarte dort mit Modellen<lb/>
und beleuchteten Pipelines und zeigte mir die 3 Systeme. Insgesamt sind<lb/>
jetzt 4.000 km Gaspipeline in der Sowjetunion. Für das iranische<lb/>
Gasgeschäft werden sie noch zusätzliche Leitungen bauen müssen. Der<lb/>
begleitende Botschafter <name type="person" ref="per:112954">Standenat</name> war sehr erstaunt, dass die Ziffern<lb/>
zwischen unserer Berechnung und der Sowjets nicht übereinstimmen.<lb/>
Für 77 ist es von der sowjetischen Seite 1 <choice><choice><sic>Mio</sic><corr>Mia.?</corr></choice></choice>. 825 Mio. und von<lb/>
Österreich 1 Mia. 703 Mio. Die Differenz erklärte ich ihm, ist aus<lb break="no"/>schliesslich auf andere Berechnungsarten durch andere Druck und Tem<lb break="no"/>peraturen zurückzuführen. Ich deponierte zwar - und dies blieb un<lb break="no"/>widersprochen – dass Österreich hofft, wenn sich doch noch eine Mög<lb break="no"/>lichkeit ergibt, die Priorität eins zu haben, weil wir doch den ersten<lb/>
Gasvertrag mit der Sowjetunion abgeschlossen haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Unverhofft fragte <name type="person" ref="per:114623">Orudschew</name>, ob wir ihm nicht bis zu 500.000 Stück<lb/>
Gaszähler liefern könnten. Sie haben Interesse daran, 3 – 4 cbm<lb/>
pro Stunde für den Haushalt und 6, 8 – 10 cbm pro Stunde Kesselzähler<lb/>
zu bestellen. Sie wünschen Lieferung mit gleichzeitiger Lizenzübertra<lb break="no"/>gung. Wenn 500.000 Stück zu viel sind, ist er auch bereit, 200.000 zu<lb/>
nehmen. Nach sowjetischer Auffassung hätte ich sofort sagen können,<lb/>
jawohl werden wir liefern, das können wir, wird sofort in Angriff<lb/>
genommen. Natürlich habe ich ihm klargemacht, dass ich, bevor ich<lb/>
überhaupt welche Zusagen machen kann, mit den österreichischen Firmen,<lb/>
dies Gaszähler für das Inland herstellen, reden muss. Ich versprach<lb/>
ihm nur, dass er in kürzester Zeit entsprechende Informationen be<lb break="no"/>kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97819">PLESCH</name> und <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte die österreichische Firmen sofort<lb/>
über Branchenreferat und Handelskammern zur Offertlegung auffordern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Da ich ursprünglich beabsichtigte, ausschliesslich wegen der Einladung<lb/>
von <name type="person" ref="per:114623">Orudschew</name> und seines Generaldirektor <name type="person" ref="per:126558">Tereschew</name>, die ich bereits<lb/>
1974 schriftlich eingeladen habe, neuerdings auf Wunsch der ÖMV einladen<lb/>
wollte, habe ich zum Schluss persönlich wiederholt. Zu meiner grössten<lb/>
Verwunderung sagte mir der Minister, ich sollte eine Einladung auch<lb/>
über die sowjetische Regierung, d.h. den Ministerpräsidenten <name type="person" ref="per:97652">Kosygin</name><lb/>
an ihn richten. Er meinte, auch in Österreich müsste doch der Bundes<lb break="no"/><pb n="32-0876" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0876.jpg"/>kanzler meine Reisen genehmigen. Er war sehr erstaunt von mir zu<lb/>
hören, dass ich dies allein zu entscheiden habe und nur im Minister<lb break="no"/>rat Mitteilung mache wer mich vertritt. Selbstverständlich sagte<lb/>
ich dazu, dass ein solches Schreiben in kürzester Zeit an die sow<lb break="no"/>jetische Regierung, d.h. an Ministerpräsident <name type="person" ref="per:97652">Kosygin</name> gerichtet wird.<lb/>
Als er noch Vizeminister im Ölministerium war, hat er nur die Zu<lb break="no"/>stimmung seines Ministers gebraucht und das Wegfahren war überhaupt<lb/>
kein Problem. Jetzt ist dies für ihn wesentlich schwerer. Überhaupt<lb/>
bereitet ihm scheinbar diese neue Tätigkeit viel mehr Sorgen. Unter<lb/>
anderem sagte er mir, im Jänner sei er 16 Tage nicht zum schlafen<lb/>
gekommen. Die Gasversorgung bereitet ihm also scheinbar ganz grosse<lb/>
Schwierigkeiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich informierte von dieser Aussprache selbstverständlich auch <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name>.<lb/>
<name type="person" ref="per:112951">Partolitschew</name> war <choice><choice><sic>ja</sic><corr>?</corr></choice></choice> nur ganz kurz zur Unterschriftsleistung gekommen<lb/>
und sofort wieder nach Hause gefahren. <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> fühlt sich sehr<lb/>
krank und ist es sicherlich auch. Ich wollte die Gasfrage mit den<lb/>
dafür im Aussenhandelsministerium zuständigen Vizeminister <name type="person" ref="per:126517">Ossipow</name><lb/>
besprechen. Dieser war leider in Finnland zu Vertragsverhandlungen.<lb/>
Ich ersuchte <name type="person" ref="per:112953">Manschulo</name>, <name type="person" ref="per:126517">Ossipow</name> zu informieren und von mir herz<lb break="no"/>lichst grüssen zu lassen. Ich bat auch die Herren des Aussenhandels<lb break="no"/>ministeriums sich dafür einzusetzen, dass wenn doch vielleicht die<lb/>
Möglichkeit besteht, Österreich die 200 Mio. cbm bekommt. <name type="person" ref="per:113078">Nikolaenko</name><lb/>
der sowjetische Handelsrat in Wien, war mit meiner Vorgangsweise sehr<lb/>
einverstanden, ja er unterstützte sie in jeder Beziehung. Die sowje<lb break="no"/>tische Seite braucht also scheinbar immer wieder entsprechende Wünsche<lb/>
um als Aussenhandelsministerium auf die Produktionsbetriebe resp.<lb/>
hier in diesem Fall auf das Gasministerium entsprechenden Druck eben<lb break="no"/>falls ausüben zu können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte das Schreiben an <name type="person" ref="per:97652">Kosygin</name> mit Durchschrift an<lb/>
<name type="person" ref="per:114623">Orudschew</name> <sic>(?)</sic> <name type="person" ref="per:112951">Patolitschew</name> <sic>(?)</sic> über die sowjetische Botschaft über<lb/>
ÖMV-Entwurf veranlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Am Rückflug versicherte mir <choice><choice><sic>Sr.</sic><corr>?</corr></choice></choice> <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name> neuerdings, dass ich jederzeit<lb/>
über ihn verfügen könne. Er würde sich nicht nur persönlich zur Ver<lb break="no"/>fügung stellen, sondern auch auf seine Kosten wenn notwendig ent<lb break="no"/>sprechende Leute entsenden. <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name> war von meiner Art der Verhandlungs<lb break="no"/>führung scheinbar wirklich begeistert. Insbesondere hat <name type="person" ref="per:97733">Mayer-Gunthof</name><lb/>
der ein alter Herr ist und als Abschluss diese Russlandreise mitmachte,<lb/>
natürlich sich überhaupt nur lebend über mich geäussert. Dies tat<lb/>
<pb n="32-0877" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0877.jpg"/>er teils öffentlich, teils wahrscheinlich noch in Besprechungen<lb/>
mit den Handelskammer-Leuten, ganz besonders mit <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name>. Beide<lb/>
versicherten mir ständig, dass die Delegationsführung ganz exzellent<lb/>
ist, dass ich mich nur viel zu viel anstrenge, dass sie sich über<lb/>
meine Gesundheit grösste Sorgen machen und ich weiss nicht was noch<lb/>
alles. Es ist unwahrscheinlich, wie ein natürliches Gehaben, dass<lb/>
Nichtherausstreichen das Minister sein, eine kollegiale Art der<lb/>
Zusammenarbeit auf diese Leute wirkt. Ich gebe mich natürlich keiner<lb/>
Illusion hin, dass wenn sie dann wieder in ihren politischen Kreisen<lb/>
bearbeitet werden, bald auf die normale Oppositionslinie zurückge<lb break="no"/>führt werden. Eines bin ich allerdings sicher, <name type="person" ref="per:110995">Pisec</name> wird nie mehr<lb/>
leicht gegen mich aufgebracht werden können. Er versicherte mir, er<lb/>
wird mit Präsident <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> über dieses einmalige Erlebnis einge<lb break="no"/>hend sprechen und ihm berichten. Ich hatte wirklich alle Hände voll zu<lb/>
tun, ihn ständig von Aufmerksamkeiten, Geschenke usw. abzuhalten.<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> versicherte mir, dass er dies nicht macht um mich zu bestechen,<lb/>
sondern dass es wirklich reinste Dankbarkeit ist. Ich bezweifle dies<lb/>
nicht, habe aber trotzdem von <add>[Name fehlt, Anm.]</add>, Krawatten, die er zum Schluss<lb/>
sogar noch im Flugzeug kaufen wollte, ja bis zu seinem goldenen Reise<lb break="no"/>wecker alles abgelehnt. Wenn wir von ihm tatsächlich einmal Infor<lb break="no"/>mationen brauchen, wird er umso lieber für uns zur Verfügung stehen.<lb/>
Ich habe bei dieser Reise die Überzeugung gewonnen, dass es zweckmässig<lb/>
ist, bei diesen Delegationen Funktionäre der Handelskammer zuzuziehen.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> macht dies bei seinen Auslandsstaatsbesuchen immer sehr ge<lb break="no"/>schickt und sehr umfangreich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Überlege bitte, wie wir diese Taktik bei anderen<lb/>
Besuchen günstig anwenden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Zum Abschluss musste ich dann am Flughafen Schwechat eine Unzulänglichkeit<lb/>
feststellen, die wirklich geändert gehört. 38 Minuten dauerte es bis<lb/>
das Gepäck von der Maschine entladen den Passagieren ausgehändigt wurde.<lb/>
<name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> war natürlich furchtbar nervös, meinte ich sollte intervenieren,<lb/>
die Stewardess der AUA, die uns immer abholt meinte, sie hätte einige<lb/>
male schon angerufen und immer wieder sagt man ihr, ja es kommt gleich<lb/>
und es nützt nichts, was mich um so mehr veranlasst, vorerst gar nichts<lb/>
zu tun. Ich wollte nachdem bereits einige andere Maschinen schon abge<lb break="no"/>fertigt wurden, d.h. das Gepäck schon ausgehändigt wurde, erst recht<lb/>
abwarten, wie lange es normal dauert. Als dann die Rolltreppe<lb/>
zu laufen begann, ersuchte ich die Stewardess einen Flughafenverantwort<lb break="no"/>lichen zu verständigen. Dies war natürlich als er kam, sicherlich nicht<lb/>
<pb n="32-0878" facs="32_1976-07-16_1976-07-21_0878.jpg"/>der Leiter oder sein Stellvertreter. Trotzdem setzte ich ihm<lb/>
auseinander, dass die Vorgangsweise unmöglich ist und er erklärte<lb/>
mir, er wird es untersuchen. Tatsächlich dürften die Anordnungen so<lb/>
lauten, dass nicht nur das Fluggepäck, sondern auch die Fracht zu<lb/>
entladen sei. Dies dürfte allerdings nur bei den Moskauer-Maschinen<lb/>
der Fall sein., da dort eben Fracht und Gepäck gleichzeitig ver<lb break="no"/>laden wird. Ich schlug ihm vor, diese Ausrede würde ich nicht ak<lb break="no"/>zeptieren, weil man selbstverständlich zuerst das Gepäck der Passagiere<lb/>
aushändigen soll und dann noch einmal eben zum Flugzeug um die Fracht<lb/>
fahren müsste. Er versprach den Fall zu prüfen. Für einen Flughafen<lb/>
Drehkreuz ein unwürdiger Zustand, der unbedingt abgestellt gehört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte verfolge die Angelegenheit.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>