<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19760713">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 13. Juli 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band31_1976-07-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-07-13">Dienstag, 13. Juli 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-23">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="31-0845" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-13_0845.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_01">Dienstag, 13. Juli 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_02">Präsident <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> und zwei Herren des Dienststellenausschusses inter<lb break="no"/>venierten wegen der Personaleinsparung. Das Patentamt hat als Recher<lb break="no"/>chebüro anerkannt zu werden, 100 qualifizierte Techniker nachzuweisen.<lb/>
1981 gehen 42 in Pension. <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> wollte nun vorübergehend eine grössere<lb/>
Anzahl von Technikern aufnehmen, um diesen natürlichen Abgang dann<lb/>
ersetzen zu können. Seine Behauptung und die des Dienststellenausschus<lb break="no"/>ses ist, er braucht 3–5 Jahre bis ein Akademiker auch die nötige<lb/>
praktische Erfahrung hat. Ich bin überzeugt, dass dies vielleicht<lb/>
bei normalen Zeiten notwendig ist. Wenn aber Personaleinsparungen<lb/>
durchgeführt werden, wird man einen anderen Weg finden müssen, um die<lb/>
Beibehaltung des jetzigen Standes von 262 Beschäftigten auch diese<lb/>
Techniker noch einschulen zu können. Natürlich ist das Amt genauso<lb/>
kopflastig (?), denn wir haben 56 VIII. <rs type="person" ref="#per__108223">Lausecker</rs>, aber auch <rs type="person" ref="#per__97819">Ple<lb break="no"/>schiutschnig</rs> hat ihnen klar und deutlich gesagt, dass der ursprüngliche<lb/>
Plan jetzt nicht mehr zu verwirklichen ist. Das Patentamt wurde<lb/>
insofern geschont, als wir die neuen Dienstposten die wir einsparen<lb/>
müssen, sowieso nur von der Zentralverwaltung gespart werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_03">Der Dienststellenausschussleiter <rs type="person" ref="#per__117003">Stöger</rs> ersuchte mich, ich sollte im<lb/>
Finanzministerium intervenieren, damit fachtechnischen und rechts<lb break="no"/>kundigen Mitgliedern des Patentamtes ebenfalls Kosten<lb/>
pauschaliert bekommen, wie die Richter und Staatsanwälte. Sie verwiesen<lb/>
darauf, dass <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> seinerzeit an den Finanzminister ein diesbezüg<lb break="no"/>liches Schreiben geschickt hat. Ich bin zwar überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs><lb/>
einem solchen Verlangen sicherlich nicht nachkommt, weil sonst wird<lb/>
er mit der Zeit alle öffentlich Bedienstete mit höheren Pauschal<lb break="no"/>sätze ausstatten müssen. <rs type="person" ref="#per__97819">Plesch</rs> wird aber sich im Finanzministerium<lb/>
erkundigen und den Brief, den <rs type="person" ref="#per__97372">Broda</rs> geschrieben hat, versuchen zu be<lb break="no"/>schaffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_04">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Vielleicht kannst Du ihm vom Büro <rs type="person" ref="#per__97372">Brodas</rs> be<lb break="no"/>kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_05"><rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs> versichert mir, dass, wenn die WIPO nach Österreich kommt,<lb/>
keinesfalls beabsichtigt ist, dass der österreichische Staat deren<lb/>
Aufenthalt und vor allem den Aufbau der Organisation hier bezahlen<lb/>
muss oder wird. Diesbezügliche Informationen, die der Aussenminister<lb/>
hatte, sind falsche Mitteilungen der Aussenamtsabteilung CO, Differenz<lb break="no"/>organisation rückzuführen. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> sofort, der bei mir diesbezüg<lb break="no"/><pb n="31-0846" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-13_0846.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>lich intervenierte, über den wahren Sachverhalt aufgeklärt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_06">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs>: Bitte Briefentwurf für <rs type="person" ref="#per__97350">Bielka</rs> von <rs type="person" ref="#per__97688">Leberl</rs><lb/>
verlangen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_07">Der Präsident des ÖAMTC <rs type="person" ref="#per__145211">Sauer</rs> kam mit <rs type="person" ref="#per__137360">Prskawetz</rs>, dem BR <rs type="person" ref="#per__145212">Rolt</rs><lb/>
und Dr. <rs type="person" ref="#per__145213">Pachter</rs> um wegen ihrer Idee, nach Kaufabschluss soll der<lb/>
Preis 4 Monate Gültigkeit haben bis der Wagen ausgeliefert wird, zu<lb/>
intervenieren. Neben den Deutschen haben jetzt auch die Schweden diese<lb/>
Preisbildung, allerdings nur für 3 Monate eingeführt. Ich verwies<lb/>
darauf, dass Im Konsumentenbeirat diese Frage den Wettbewerbsaus<lb break="no"/>schuss zugeteilt wird. Dr. <rs type="person" ref="#per__97406">Ebert</rs> wird im Herbst mit den Beratungen.<lb/>
beginnen. Die ÖAMTC-Leute möchten, dass ich den Importeurausschuss<lb/>
der Autohändler einberufe, damit ich dort die ÖAMTC-Idee durch<lb break="no"/>setze. Vorerst erklärte ich muss versucht werden im Wettbewerbs<lb break="no"/>ausschuss eine entsprechende einvernehmliche Regelung zu erzielen.<lb/>
Der neue Präsident erklärte dezidiert, dass der ÖAMTC eine über<lb break="no"/>parteiliche Organisation ist. Ich erwiderte sofort, dass er nur als<lb/>
solche gelten möchte. Sein Verhalten ist aber in den letzten Jahren,<lb/>
insbesondere seit dem ich nicht mehr viel mit ihnen zu tun habe<lb/>
ein anderes. Natürlich hat er auch die früheren Regierungen kriti<lb break="no"/>siert. Es kommt aber nur auf die Intensität und auf die Art an.<lb/>
Der Präsident meinte, mit manchen Ministern könne man halt furcht<lb break="no"/>bar schwer reden. Ich hätte seinerzeit immer mit ihnen Kontakt ge<lb break="no"/>sucht, sei sogar in ihren Vorständen gewesen und hätte entsprechend<lb/>
kooperiert. Ich konnte ihnen nur empfehlen, wenn sie ein besseres<lb/>
Verhältnis mit der Regierung wollen, sich mit Bundeskanzler <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
darüber auszusprechen. Auf alle Fälle sei er aus dem ÖAMTC ausgetreten,<lb/>
weil sie eben eine sehr einseitige Politik machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_08">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Vielleicht solltest Du mit den Redakteuren, die<lb/>
Du ja jetzt kennst, Kontakt halten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_09">Direktor <rs type="person" ref="#per__137169">Moskovics</rs> und seine Prokuristin <rs type="person" ref="#per__126437">Hafner</rs> wollten, dass<lb/>
ich ein Empfehlungsschreiben für sie an den chinesischen Aussen<lb break="no"/>handelsminister richte. <rs type="person" ref="#per__137169">Moskovics</rs> will mit seinen<add>seinem?</add> französischen<lb/>
<choice><choice><sic>Partner</sic><corr>Partnern?</corr></choice></choice> stärker ins Chinageschäft einsteigen. Ich lehnte ein solches<lb/>
Schreiben glattweg ab, weil ich noch niemals für eine Firma auf<lb/>
diesem Weg interveniert habe. Ich habe nur zugesagt, einen Weg zu<lb/>
prüfen, wie SChef <rs type="person" ref="#per__108322">Meisl</rs> oder der zuständige Referent den hiesigen<lb/>
Botschafter resp. unseren Botschafterin China und die Aussenhandels<lb break="no"/><pb n="31-0847" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-13_0847.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>stelle entsprechend informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_10">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte Interventionen jetzt einmal mündlich durch<lb break="no"/>führen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_11">Die Vorbesprechung zur Generalversammlung von <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>, <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> und <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs><lb/>
verlief vollkommen uninteressant, da sie keinerlei neue Gesichtspunkte<lb/>
brachte. Auch die Generalversammlung verlief vollkommen klaglos, Die<lb/>
Gebäuderenovierung in der Hohenstaufengasse wird wenn sie programm<lb break="no"/>gemäss abläuft für alle befriedigend. Anstelle der in Aussicht<lb/>
genommenen 95 Schilling qm-Miete in der Prinz-Eugen-Strasse werden wir<lb/>
nach Renovierung 40 Schilling zu bezahlen haben und dies ohne Wert<lb break="no"/>sicherung. Allerdings ist es mir geglückt für die ersten 10 Jahre<lb/>
auch in der Prinz-Eugen-Strasse die Wertsicherung mit dem Lebensmittel<lb break="no"/>kostenhaltungsindex, also 7%, d.h. eine Verdopplung in 10 Jahren<lb/>
wegzubringen. Dr. <rs type="person" ref="#per__114709">Krebs</rs> von Wien kritisierte nur, dass es bis 1981<lb/>
dauern wird, da 5 Ministerien beteiligt sind und er nicht erwartet<lb/>
dass alles klaglos über die Bühne geht. Ich wies natürlich alle seine<lb/>
Anschuldigungen mit begründenden Fakten zurück. Angst habe ich aller<lb break="no"/>dings auch, dass diese 5 Ministerien die davon betroffen sind ent<lb break="no"/>sprechende Schwierigkeiten machen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_12"><rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> brachte ganz interessante neue Erhebungen über die Preise in der<lb/>
österreichischen Fremdenverkehrswirtschaft und Vergleiche mit anderen<lb/>
Staaten. Nicht unmittelbar jetzt, aber in der sauren Gurkenzeit könnten<lb/>
wir diesbezügliche Aussendungen machen, wenn ich nicht mehr Presse<lb break="no"/>frühstücke infolge Urlaub halten kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_13">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Bereite bitte entsprechende Presseaussendungen<lb/>
vor, damit wir nicht ganz aus den Zeitungen verschwinden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_14">LR <rs type="person" ref="#per__98037">Vogl</rs> kritisierte mit Recht, dass wir erst jetzt den Abschluss 1974<lb/>
beschliessen können. Ich erklärte widerspruchslos, dass die Zustände<lb/>
in der Buchhaltung als ich den Verein 1970 übernommen habe, katastrophal<lb/>
waren. In Wirklichkeit gelingt es jetzt schön langsam erst den Rück<lb break="no"/>stand aufzuarbeiten. Der Wirtschaftsprüfer <rs type="person" ref="#per__122994">Ziegler</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> hat meine Angaben<lb/>
vollinhaltlich bestätigt und damit festgehalten, wie wenig meine Amts<lb break="no"/>vorgänger, die ebenfalls Obmänner dieser Organisation waren, sich um<lb/>
diese Frage gekümmert haben. NR <rs type="person" ref="#per__97437">Fiedler</rs>, der noch immer im General<lb break="no"/><pb n="31-0848" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-13_0848.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>versammlung als Ministerdelegierter sitzt, widersprach mit<lb/>
keine Silbe. Überhaupt konnte ich zu meinem Vergnügen fest<lb break="no"/>stellen, daß er bei allen Ausführungen lieber im Profil las<lb/>
als zuzuhören und wenn er, neben Lesen hören kann, was ja kein<lb/>
Problem ist, dann hat er sich auf alle Fälle überhaupt nicht<lb/>
zu Wort gemeldet. Manchmal habe ich mir schon gedacht, als er<lb/>
früher mich hart attackierte, ob ich ihn richtig behandle, indem<lb/>
ich ihn den Funktionen belasse. Ich glaube aber, daß diese Ent<lb break="no"/>scheidung richtig war, jetzt sitzt er drinnen, hört ununterbrochen<lb/>
wie alle Leute sagen, was diese Regierung für den Fremdenverkehr<lb/>
macht und wie sie zufrieden sind, muß feststellen, wie wir tat<lb break="no"/>sächlich die Budgets der Öst. Fremdenverkehrswerbung verbessern<lb/>
und muß jetzt noch hören, die berechtigte Kritik wie meine Amts<lb break="no"/>vorgänger nichts getan haben. Falls er einmal, und dies nicht aus<lb break="no"/>zuschließen, auf diesem Gebiet mich angreift, kann ich ihm auf<lb/>
seine Mitwirkung und stillschweigende Zustimmung in der General<lb break="no"/>versammlung verweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_15">Dr. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> hat mir dann unter vier Augen mitgeteilt, daß Syndikus<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> sich jetzt in der Bundeskammer pensionieren läßt aber weiter<lb/>
als Geschäftsführender Obmann bleiben will. Ich bin überzeugt, daß<lb/>
ihm die Handelskammer überhaupt nur dann vorschlagen würde, damit<lb/>
dieser Posten nicht wieder für sie verloren geht. <rs type="person" ref="#per__97893">Sallinger</rs> und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> sind wegen der frühzeitigen Pensionierung, die jetzt alle,<lb/>
die pragmatisiert sind, anstreben, sehr verärgert. Die Bundeskammer<lb/>
wird deshalb überhaupt von der Pragmatisierung weitestgehend Abstand<lb/>
nehmen. Wenn <rs type="person" ref="#per__114586">Zedek</rs> oder die ÖVP dies mit der Verlängerung des Ver<lb break="no"/>trages mit <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> koppeln will, so hat sie jetzt wenig Aussicht damit<lb/>
durchzudringen. <rs type="person" ref="#per__111736">Zolles</rs> hat sich durchgesetzt und wird garantiert von<lb/>
allen wieder einstimmig gewählt, wenn jemand auftragmäßig gegen<lb/>
ihn stimmen würde, wird er sich nicht nur dafür genieren, sondern<lb/>
auch in einer hoffnungslosen Minderheit bleiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_16">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Recherchiere unauffällig, was wirklich im Fremden<lb break="no"/>verkehr zu diesem Punkt gesagt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_17">Landesrat <choice><choice><sic><rs type="person" ref="#per__111733">Brunnenfeld-Ferari</rs></sic><corr>Ferrari-Brunnenfeld</corr></choice></choice> und Dr. <rs type="person" ref="#per__133708">Zlamal</rs>, der Beamte in Kärnten,<lb/>
wollten, daß wir für das Bundesland eine Sonderkreditaktion starten.<lb/>
Die Kanalanschlußgebühren haben für die gewerblichen Betriebe<lb/>
150 Mio. Schilling gekostet, das Land Kärnten ist angeblich bereit,<lb/>
<pb n="31-0849" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-13_0849.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>für 3 Mio. Schilling Zinsenzuschüsse aufzubringen. Ich soll<lb/>
einen selben Betrag für die 1.877 Betriebe, die davon betroffen<lb/>
sind, bereitstellen. Von 8.000 Fremdenverkehrsbetriebe sind nur<lb/>
300 von guter Qualität, behauptete <rs type="person" ref="#per__111733">Ferrari</rs>, die anderen könnten<lb/>
sich auf gar keinen Fall mehr mit Investitionen kreditmäßig be<lb break="no"/>lasten, deshalb soll jetzt, obwohl die Kanalanschlussgebühren bis<lb/>
11 Mio. Schilling schon bezahlt sind, eine solche Unterstützungs<lb break="no"/>aktion starten. Ich verwies sofort darauf, daß ich kein Geld im<lb/>
Budget habe und auch nicht bekommen werde, es sei denn, der Finanz<lb break="no"/>minister macht eine Sonderaktion. In diesem Fall würde dies aber<lb/>
für ganz Österreich gelten müssen und wahrscheinlich beim Wasser<lb break="no"/>wirtschaftsfonds gestartet werden. Das einzige, was ich zusage, und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> wird es machen, ist, beim Finanzministerium klären, welche<lb/>
Möglichkeit besteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_18">Bei der Universale intervenierte ich bei Dir. <rs type="person" ref="#per__126440">Frey</rs>, andere Herren<lb/>
waren nicht anwesend, wegen der Verlegung von Travertin, 8.000 qm<lb/>
im SCS, d.h.dem großen Einkaufszentrum in Vösendorf. <rs type="person" ref="#per__126440">Frey</rs> gab un<lb break="no"/>umwunden zu, Universale ist Generalunternehmer, daß sie auch über<lb break="no"/>rascht waren, daß der ehemalige NR <rs type="person" ref="#per__134083">Helbich</rs> jetzt zum Verlegen<lb/>
Italiener beschäftigen wird, ja sogar italienische Firmen damit<lb/>
beauftragen möchte. Er wird mir über die Einzelheiten berichten<lb/>
und hat meinen Protest zur Kenntnis genommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_19">Anmerkung für <rs type="person" ref="#per__97819">PLESCH</rs> und <rs type="person" ref="#per__98053">WANKE</rs>: Nicht nur die Auftragsvergabe der<lb/>
öffentlichen Hand, sondern auch der privaten müssen wir uns genauer<lb/>
anschauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_20"><choice><choice><sic>Der größte Tag</sic><corr>Die längste Zeit?</corr></choice></choice> des Tages war allerdings mit den Diskussionen und<lb/>
Berechnungen über die Agrarpreisregelung ausgelastet. Der Sekretär<lb/>
von Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, <rs type="person" ref="#per__114571">Wejwoda</rs> hatte mir in der Früh die Milchverbraucher<lb break="no"/>preisideen durchgegeben, 1.40 S für die Trinkmilch, 6.00 S für<lb/>
Butter, 4.00 S für Käse, 5 Groschen nur für Magermilch, die ver<lb break="no"/>arbeitet wird um nur die wichtigsten zu nennen, die Arbeiterkammer<lb/>
aber ganz besonders der Gewerkschaftsbund lehnt eine Erhöhung über<lb/>
1 Schilling kategorisch ab. Da ich überzeugt, daß dieser Schilling<lb/>
nicht ausreicht, auch wenn wir noch so sparsam kalkulieren, versuchte<lb/>
ich wenigstens die Arbeiterkammer davon zu überzeugen, daß 1.20 S<lb/>
letzten Endes rauskommen wird, <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs> hat dies sofort eingesehen.<lb/>
Da <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs> jetzt Obmannstellvertreter im Milchwirtschaftsfonds ist,<lb/>
<pb n="31-0850" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-13_0850.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wird der Gewerkschaftsbund auch sehr bald die Fakten besser<lb/>
kennen. Die Landwirtschaft ist aber dann mit Gen.Sekr. <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs>,<lb/>
Generalsekretärstellvertreter <rs type="person" ref="#per__123739">Korbl</rs> und dessen Stellvertreter<lb/>
sowie den Referenten <rs type="person" ref="#per__114571">Wejwoda</rs> aufgekreuzt, weil sie den Verbraucher<lb break="no"/>milchpreis von 1.40 auf 1.80 hinaufkorrigierten. Nur unter diesen<lb/>
Umständen könnten sie ihrer Meinung nach den Bauern einen 30-Groschen-<lb/>
Erzeugermilchpreis garantieren. Dabei haben sie für die Löhne<lb/>
sage und schreibe 5.3 % für einen Zeitraum von 18 Monate eingesetzt.<lb/>
Über diese Ziffern habe ich dann lang und breit wieder diskutiert<lb/>
und zuletzt sogar unter Zuziehung der Arbeiterkammer und des Gewerk<lb break="no"/>schaftsbundes. Ergebnis dieser Aussprachen ist natürlich Null, soweit<lb/>
ich versuche einen Akkord zu erzielen, die Standpunkte sind derzeit<lb/>
viel zu extrem und vor allem sagt, mit Recht ein jeder, die Preise<lb/>
müssen erst mit 1. Jänner festgelegt werden. <rs type="person" ref="#per__97368">Brandstätter</rs> hat aller<lb break="no"/>dings angedeutet, daß erst eine große Bauernkonferenz morgen be<lb break="no"/>schließen wird ob sie den 1. Jänner überhaupt akzeptieren können.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wird also sehr schwer einen Akkord oder Zustimmung mit den<lb/>
Bauern erreichen, eher glaube ich, daß sie letzten Endes, nachdem<lb/>
sie die optimalste Lösung für sich herausgeschunden haben, dann<lb/>
wieder erklären werden, sie nehmen das Diktat zur Kenntnis. Schön<lb/>
langsam kotzt mich die ganze Verhandlung Jahr für Jahr um immer die<lb break="no"/>selben Argumente und vor allem einmal gar keine Absicht zu einer<lb/>
einvernehmlichen Lösung zu kommen, an. Wenn ich bedenke, wie sinnlos<lb/>
die Kalkulationsunterlagen erstellt werden, wie sinnlos die ganzen<lb/>
Verhandlungen geführt werden, wie sinnlos letzten Endes ich mich<lb/>
immer bemühe eine bessere Lösung zu finden und wie dann irgendwo<lb/>
eine politische Entscheidung fällt. Natürlich bin ich bei dieser<lb/>
politischen Entscheidung ebenfalls anwesend, kann sogar oft das<lb/>
ärgste verhindern, niemals aber ist es noch gelungen, die Bauern<lb break="no"/>vertreter dadurch zu neutralisieren, wieweit als diese für den<lb/>
Bauern doch einigermaßen erträgliche Politik sich dann in den all<lb break="no"/>gemeinen Wahlen niederschlägt, kann ich leider nicht feststellen,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> behauptet, dies ununterbrochen. Die wirklichen Bauernwahlen<lb/>
aber in die Interessenvertretungen z.B. in die Landwirtschaftskammer<lb/>
zeigen dann ein genau gegenteiliges Bild. Durch das geschickte Ver<lb break="no"/>halten der Bauernbundführer, daß sie auf der einen Seite viel heraus<lb break="no"/>holen, auf der anderen Seite aber immer dagegen protestieren und<lb/>
damit ihre Mitglieder gegen die Regierung aufbringen, habe ich das<lb/>
Gefühl, kommen wir im ländlichen Gebiet gar nicht weiter.<lb/>
</p>
            <pb n="31-0851" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-13_0851.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_21"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> wollte ursprünglich nur den Präs. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs>, also der<lb/>
Landwirtschaftskammer entsprechende Zugeständnisse machen. Da er aber<lb/>
bei der ersten Aussprache nicht abschliessen konnte und wollte, ja<lb/>
nicht einmal den Gegenvorschlag der Bauern abwartete, sondern die<lb/>
Sitzung unterbrach, ist am Nachmittag sofort <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> und <rs type="person" ref="#per__97686">Lanner</rs><lb/>
mitgekommen. Ich bin überzeugt, dass sie auf der Mittwoch-Sitzung dann<lb/>
schon das grosse Wort führen werden. <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs> wird dann als Bremser<lb/>
darstellen und <rs type="person" ref="#per__97743">Minkowitsch</rs> als der, der die Erfolge nach Hause ge<lb break="no"/>bracht hat. In dieser Beziehung sind die Bauern sehr schlau und <rs type="person" ref="#per__97691">Lehner</rs><lb/>
bleibt als Vernünftiger letzten Endes politisch immer übrig. Das<lb/>
Zusammenspiel zwischen Bauernbund und Landwirtschaftskammer wird<lb/>
ähnlich betrieben wie wir seinerzeit zwischen Gewerkschaftsbund und<lb/>
Arbeiterkammer handhabten. Auch da ist es mehr oder minder klar,<lb/>
dass der Gewerkschaftsbund in Erscheinung treten muss und die Arbeiter<lb break="no"/>kammer nur wenn so will, die Waffenschmiede des Gewerkschaftsbundes<lb/>
sein soll. Leider hat sich dieser Zustand auch nicht einmal auf der<lb/>
Beamtenebene aufrechterhalten lassen. Institutionen, auch dann wenn sie<lb/>
dieselbe Zielrichtung und von den Funktionären derselben Partei, ja<lb/>
selbst von Gewerkschaftern geführt werden und das ähnliche gilt auch<lb/>
beim Bauernbund, entwickeln letzten Endes dann doch Eigenleben. Das<lb/>
Hauptproblem ist, wie man sie koordiniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_22">Min.Rat <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> informierte ich über den Stand der Getreidepreisver<lb break="no"/>handlungen. <rs type="person" ref="#per__112011">Kurzel</rs> wollte von mir eine Ermächtigung, dass er um einen<lb/>
gewissen Betrag auch die Aufkäufer und Grosshandelsspanne erhöhen kann,<lb/>
wenn der Getreidepreis letzten Endes jetzt erhöht wird. Ich gab ihm<lb/>
kein plein pouvoir sondern erwiderte, dass es sich höchstens um<lb/>
Aufrundungsbeträge handeln könne, wenn er einen Akkord in der Preis<lb break="no"/>kommission erzielen kann. Während meiner Abwesenheit wird mich Landwirt<lb break="no"/>schaftsminister <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> vertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_23">Am Abend traf ich beim iranischen Informations- und Touristen<lb break="no"/>zentrum-Cocktail den Asphaltunternehmer <rs type="person" ref="#per__123208">Felsinger</rs> und seine Frau.<lb/>
Die Iraner möchten, dass <rs type="person" ref="#per__123208">Felsinger</rs> bei ihnen die Strassen baut und<lb/>
nicht nur eine Mischanlage liefert. Andererseits teilte mir seine<lb/>
Frau mit, die sehr tüchtig ist, dass sie dafür nichts bezahlen wollen.<lb/>
150 Mio. Schilling würde die Anlage und die ganzen Nebenausrüstungen<lb/>
kosten. Wenn sie jetzt aber dann entsprechende Arbeitstrupps<lb/>
hinunterschicken, so möchten sie entsprechende Anzahlungen resp.<lb/>
garantierte Bezahlung. Ich erkundigte mich über die neue Anlage<lb/>
<pb n="31-0852" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-13_0852.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Altreifen verarbeiten kann und wird. Jetzt gibt es noch ge<lb break="no"/>wisse Schwierigkeiten, doch glaubt man, dass diese behoben werden<lb/>
können und das neue System funktionieren wird. Wir vereinbarten,<lb/>
dass wenn ich dann grünes Licht bekomme, <rs type="person" ref="#per__123208">Felsinger</rs> bei einem Presse<lb break="no"/>gespräch bei mir mit anschliessender Besichtigung diese wirklich<lb/>
entscheidende Abfallverwertungsanlage vorstellen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__114508">TIEBER</rs>: Leider können wir jetzt noch keinerlei Andeutungen<lb/>
machen, bevor die Anlage wirklich funktioniert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_25">Ein Teppichhändler <rs type="person" ref="#per__145177">Pakzag</rs>, Gumpendorfer Strasse 36, ersuchte mich<lb/>
neuerdings zu intervenieren, damit er 15 qm bei der Welser Messe<lb/>
oder Grazer Messe bekommt. Ich hatte seinerzeit an diese Messen<lb/>
geschrieben, er hat leider einen abschlägigen Bescheid erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_26">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte nach Rücksprache 57 54 95 neuerdings Brief<lb/>
schreiben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_27">Bei diesen Cocktails trifft man viele Leute, die ich zwar vom Gesicht<lb/>
her kenne, aber nie weiss, wo ich sie hingeben soll. Dadurch, aber<lb/>
auch wegen des Zeitaufwandes sind mir solche Cocktailparty nicht<lb/>
gerade angenehm. Ich komme mir oft wie ein Kriminalist vor, der<lb/>
irgendwo dann feststellen muss, wer wer ist. Manchmal ist dies ganz<lb/>
lustig, manchmal aber kommt man fast in Verlegenheit. Die Iraner<lb/>
und insbesondere der Dr. <rs type="person" ref="#per__145178">Farahi</rs>, der das Informationszentrum leitet,<lb/>
war natürlich über meinen Besuch glücklich. Zufällig war auch ein<lb/>
General vom Schah, den wir beim Staatsbesuch trafen, zur Untersuchung<lb/>
bei <rs type="person" ref="#per__123208">Felsinger</rs><add>[evtl. Falschidentifikation, Anm.]</add> in Wien und natürlich dann auch auf diesem Cocktail.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__145178">Farahi</rs> konnte dem Mann beweisen, dass sogar ein Minister zu seinen<lb/>
Empfängen kommt. In Hinkunft werde ich wahrscheinlich tatsächlich<lb/>
zu den Empfängen gehen müssen, wo ich ausschliesslich kompetenzmässig<lb/>
zuständig bin. Die anderen werde ich mir nach wie vor erlauben zu strei<lb break="no"/>chen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band31_1976-07-13_28"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="31_0844_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band31/31_1976-07-13_0844-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.7.1976</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>