<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 13. Jänner 1975</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band24_1975-01-13</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1975-01-13">Montag, 13. Januar 1975</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-14">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="24-0034" facs="24_1975-01-13_0034.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag den 13. Jänner 1975<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war furchtbar aufgeregt beim Jour fixe weil die Zeitungen<lb/>
und vor allem der Rundfunk immer wieder behauptet hat, daß er und<lb/>
ich mit dem Schah Verhandlungen führen werden. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> war fest<lb/>
überzeugt und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat ihm dabei unterstützt, daß <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> so wie<lb/>
das letzte Mal <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> zu einer Besprechung eingeladen hat, ohne<lb/>
daß die Handelskammer eingeladen war. Selbst als ich ihm er<lb break="no"/>klärte, daß mit mir kein Mensch geredet hat und ich zu keiner Be<lb break="no"/>sprechung gehe, außer zum Mittagessen des Bundespräsidenten mit<lb/>
dem Schah, wollte er sich davon nicht überzeugen lassen. Erst als<lb/>
ich mit der Frau <name type="person" ref="per:97920">Schmidt</name> klärte daß keinerlei Besprechung vorge<lb break="no"/>sehen ist, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> beabsichtigte wie mir <name type="person" ref="per:97632">Kirchschläger</name> ja bereits<lb/>
mitgeteilt hat nur ein Vier-Augen-Gespräch im Hotel mit dem Schah,<lb/>
war er einigermaßen beruhigt. Die Bundeskammer fürchtet nach wie<lb/>
vor den Einfluß der Industriellenvereinigung auf die Regierung,<lb/>
ganz besonders auf <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>. Am meisten Schrecken habe ich ihnen<lb/>
glaube ich dann eingejagt, als wir die Kombination diskutiert,<lb/>
daß bei einem Verlust der absoluten Mehrheit der SPÖ vielleicht<lb/>
sogar ein Industriellenvertreter und da käme ja nur <name type="person" ref="per:97581">Igler</name> in Frage<lb/>
der dies sicherlich auch will wie wir die beiden Gesprächspartner<lb/>
bestätigten, Handelsminister wird. Ausgelöst wurde dies durch eine<lb/>
provokante Frage von mir, daß ich mich erkundigte wieso <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> bei<lb/>
<name type="person" ref="per:97917">Schleinzer</name> so schlecht liegt, daß er ihn bereits jetzt als nicht<lb/>
ministrabel bezeichnet. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat sicher nicht die Absicht<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> als Handelsminister zu schicken, doch hat er dezidiert<lb/>
betont, daß die Handelskammer d.h. der Wirtschaftsbund vor allem<lb/>
in der ÖVP ausschließlich und allein bestimmt wer Handelsminister<lb/>
wird. Mein Hinweis allerdings daß auch in der Vergangenheit<lb/>
<name type="person" ref="per:97306">Böck-Greissau</name> von der Industriellenvereinigung einmal Handels<lb break="no"/>minister wurde, hat er geflissentlich übergangen. Richtig ist<lb/>
allerdings eines, daß sich der Gewerkschaftsbund nicht den Sozial<lb break="no"/>minister vorschreiben und wahrscheinlich der Wirtschaftsbund und<lb/>
die Handelskammer nicht den Handelsminister vorschreiben läßt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Ägyptenreise wird von <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dazu benützt um mir dezidiert<lb/>
zu erklären daß die Empfänge die Botschafter im Ausland geben<lb/>
dann auch von den Botschaftern bezahlt werden müssen und keines<lb break="no"/>falls von der Handelskammer übernommen werden. Er möchte gerne, daß<lb/>
<pb n="24-0035" facs="24_1975-01-13_0035.jpg"/>der Handelsdelegierte die Einladung ausspricht, was auch ich<lb/>
für zweckmäßig halte, wofür er dann selbstverständlich die Kosten<lb/>
übernimmt. In Teheran hat sich sogar <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> sehr geärgert daß der<lb/>
Handelsdelegierte eingeladen hat und nicht in seinem Namen die<lb/>
Einladung ausgesprochen hat. In Hinkunft werden wir uns überhaupt<lb/>
nicht darum bemühen einen Empfang zu geben, sondern ausschließ<lb break="no"/>lich das Conterdinner, welches dann die Handelskammer sowieso<lb/>
bezahlt. Wenn jemand einen Empfang gibt, dann hat er ihn auch<lb/>
zu bezahlen. Als Gegenleistung hat <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> dann widerstandslos<lb/>
die Geschenke für Ägypten übernommen. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> be<lb break="no"/>haupteten sie wären auch gar nicht aufgefordert worden nach Ägypten<lb/>
mitzufahren und hätten von der Reise nichts gewußt. Hier konnte ich<lb/>
natürlich sofort darauf hinweisen daß dies unmöglich ist und <name type="person" ref="per:127889">Koch</name>,<lb/>
der dazugerufen wurde bestätigte, daß sie bereits vor Monaten<lb/>
davon verständigt wurden und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auch die Reise genau kannte<lb/>
und zustimmte daß <name type="person" ref="per:127889">Koch</name> und der Länderreferent in Wien mitfährt.<lb/>
<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> erwägt sogar ebenfalls mitzukommen, doch stellte er dann<lb/>
fest, daß er im Sozialausschuß am Donnerstag unbedingt anwesend<lb/>
sein muß. Später erfahre ich daß in diesem Sozialausschuß das<lb/>
Bäckereiarbeitergesetz verhandelt wird und die Handelskammer alles<lb/>
daransetzt, daß dies bis nach den Wahlen in die Handelskammer, d.h.<lb/>
April, verpackt wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> ist besorgt daß ich mit 1. Feber, wie ich Finanzminister<lb/>
<name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> angedeutet habe, die Mehl und Brotpreise festsetze.<lb/>
Er meint, bis dahin seien sie außerstande die Löhne zu verhandeln<lb/>
und möchte unbedingt von mir eine Terminerstreckung. Dies lehne<lb/>
ich kategorisch ab, da der Finanzminister keine Mittel mehr für<lb/>
1975 zur Stützung des Getreidepreises zur Verfügung stellt. Die<lb/>
Handelskammer rechnet hier immer noch fest daß der Erlaß des<lb/>
Landwirtschaftsministers für sie eine unbegrenzte Möglichkeit des<lb/>
Stützungsentganges gibt. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> werden mit den Müller-<lb/>
und Bäckerunternehmervertreter reden, daß sie die Verhandlungen<lb/>
unverbindlich bereits jetzt beginnen, damit wenn die Paritätische<lb/>
Kommission am 23. Jänner die Verhandlung freigibt unverzüglich<lb/>
die Besprechungen und Vereinbarungen geschlossen werden können.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> neuerdings einschärfen, daß mit<lb/>
1. Feber die neuen Preise beschlossen sein müssen.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0036" facs="24_1975-01-13_0036.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> urgiert neuerdings die Subvention für das Institut für<lb/>
Gewerbeforschung, <name type="person" ref="per:112967">Hruschka</name>, an der Welthandel. Ich versichere<lb/>
ihm, daß wir so wie in den vergangenen Jahren dieses Institut<lb/>
unterstützen werden um so mehr als es ja jetzt Aufträge von uns be<lb break="no"/>arbeitet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Wie weit ist die Studie "Armut im Gewerbe"?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> hat von seiner Abteilung wegen des Wunsches der Spanier<lb/>
ihnen die Präferenzzölle zu geben, eine entsprechenden Aktenver<lb break="no"/>merk, der darauf verweist daß sie unter allen Umständen gegen eine<lb/>
bevorzugte Behandlung für Spanien eintreten. Aus politischen<lb/>
Gründen muß ich ja zugestehen habe auch ich gar kein Interesse<lb/>
jetzt die Spanier besonders zu behandeln. Die Spanier haben er<lb break="no"/>klärt sie werden sich zuerst ihr Problem mit der Europäischen<lb/>
Gemeinschaft regeln und dann im Rahmen der EFTA mit Schweiz als<lb/>
Vertrauensstelle der EFTA Verhandlungen führen, damit dort eine<lb/>
entsprechende Regelung Platz greifen könnte. An diesem Prinzip<lb/>
möchte ich unbedingt weiter festhalten auch dann wenn <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name><lb/>
jetzt gerne eine Sonderregelung für Spanien möchte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Firma Pischl Franz KG möchte unbedingt die Auszeichnung nach<lb/>
§ 68. Die Handelskammer hat bereits positiv votiert. Ich setze<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> auseinander daß jetzt auch die Holding der<lb/>
Gemeinde Wien sich um das Staatswappen bemüht und ich auf alle<lb/>
Fälle diesem Wunsch nachkommen werde. Der Einwand von <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name><lb/>
daß es sich hier um einen Betrieb handelt der erst ganz kurz<lb/>
existiert, lasse ich nicht gelten, weil ja so und so viele alt<lb break="no"/>eingesessene bedeutende Betriebe in dieser Holding zusammengefasst<lb/>
sind. <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat nur Bedenken, daß gegebenenfalls auch diese Aus<lb break="no"/>zeichnung führen könnten. Dies ist aber ein Irrtum wie ich ihm<lb/>
sofort erkläre, da nur das ausgezeichnete Unternehmen und nicht die<lb/>
Tochterbetriebe dieses Staatswappen führen dürfen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Ich habe bereits mit Gen.Dir. <name type="person" ref="per:115645">Machtl</name> von<lb/>
der Holding gesprochen und er wird diesbezüglich sich mit <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
in Verbindung setzen.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0037" facs="24_1975-01-13_0037.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> urgiert neuerdings wegen der Stärkeförderung und ist sehr<lb/>
befriedigt von mir zu erfahren daß alle Vorbereitungen getroffen<lb/>
sind um auch vor dem Budgetüberschreitungsgesetz aus der normalen<lb/>
Stärkeförderung die zusätzliche Beträge des BÜG vorzuziehen<lb/>
und damit die Produktion in Gmünd aufrecht zu erhalten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Da ich den Akt bereits unterschrieben habe bitte<lb/>
das Büro <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> im Detail verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sozialminister <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> hat eine Vorsprache der Zuckerbäckerinnung,<lb/>
die sich ganz entschieden gegen die Regelung des Bäckereiarbeiter<lb break="no"/>gesetzes wendet. Dort wird ihm auch erklärt, daß die Zuckerbäcker<lb/>
ihren Arbeitern die halbe Stunde Ruhepause, die im Bäckereiarbeiter<lb break="no"/>gesetz vorgesehen ist, gar nicht geben sondern eine halbe Stunde<lb/>
Abends früher Schluß machen. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> ist im Detail nicht infor<lb break="no"/>miert und wehrt sich natürlich gegen diese ungesetzliche Hand<lb break="no"/>habung obwohl ich mir sehr gut vorstellen kann daß diese Regelung<lb/>
seinerzeit im Einvernehmen mit der Gewerkschaft, zumindestens mit<lb/>
Stillschweigen der Gewerkschaft von seitens der Unternehmer einge<lb break="no"/>führt wurde. Die Arbeitnehmer legen nämlich niemals Wert auf eine<lb/>
Pause, sondern wollen unbedingt eine kürzere Arbeitszeit in dem<lb/>
sie früher nachhause gehen können. Die Zuckerbäcker behaupten daß<lb/>
auch ihre Beschäftigten lieber bei der normalen Sonntagsarbeit<lb/>
bleiben, weil sie dafür 50 % Entschädigung bekommen und außerdem<lb/>
für die 8 Stunden einen anderen freien Tag in der Woche. Vor allem<lb/>
wehrt sich aber die Bäckerinnung und die Zuckerbäckerinnung, daß<lb/>
das Nachtbackverbot außer Kraft treten soll, wenn ein Kollektiv<lb break="no"/>vertrag dies bestimmt. Es gibt viele Bäcker die überhaupt keinen<lb/>
Beschäftigten haben, weshalb sie sich nicht an Kollektivverträge<lb/>
gebunden fühlen. <name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> ersucht um eine Vorsprache von Bäckern<lb/>
und Zuckerbäckern und auch um Anwesenheit bei der Fraktion im<lb/>
Sozialausschuß am Donnerstag. Ich habe dies sofort den Fach<lb break="no"/>gruppen in der Albertgasse mitgeteilt und ihnen die Problematik<lb/>
bei einer Besprechung auseinandergesetzt. Die Bäcker hatten eine<lb/>
Gruppensitzung wo sie ihre Lohnforderungen und sonstige Wünsche<lb/>
präzisierten. Sie werden sofort an die Unternehmer herantreten und<lb/>
eine 18 %-ige Lohnforderung stellen. Dies ist eine normale Forderung<lb/>
wenn man bedenkt daß der Kollektivvertrag bereits 14 Monate läuft.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0038" facs="24_1975-01-13_0038.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Journalistenfrühstück war natürlich ausschließlich<lb/>
die Zuckerentwicklung das Dominierende. Vor allem wollte man<lb/>
immer wieder von mir wissen, wer für diese Entwicklung Schuld ist<lb/>
und wie der Zuckerpreis sich entwickeln soll. Ich glaube daß<lb/>
es mir einigermaßen geglückt ist, auseinanderzusetzen, daß das<lb/>
Handelsministerium jetzt als Preisbehörde für die Rübenbauern<lb/>
eine Lösung versucht. Der Zuckerpreis wird erst in einer zweiten<lb/>
Phase festgesetzt werden. Wenn auch die Journalisten immer wieder<lb/>
fragten wie dies mit den privatwirtschaftlichen Vertrag zwischen<lb/>
Rübenbauern und Zuckerindustrie zusammenpaßt, so kann ich nur<lb/>
wiederholen, daß ein privatwirtschaftlicher Vertrag die Preisbe<lb break="no"/>hörde in keiner Weise binden kann, um so weniger als sie an diesem<lb/>
privatwirtschaftlichen Vertrag niemals mitgewirkt hat und ihn<lb/>
weder genehmigt hat noch entsprechend sanktioniert hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Frühstück des Schah ergab sich dann beim Kaffee die Mög<lb break="no"/>lichkeit mit ihm über die Ägyptenreise und die Zusagen Irans an<lb/>
Ägypten zu sprechen. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat im Vieraugengespräch mir er<lb break="no"/>klärt, dieses Problem auch angeschnitten und er ist der Meinung<lb/>
wenn die Ägypter verlangen, daß gewisse Projekte die Österreich<lb/>
mit Ägypten durchführen könnte, die Iraner die Bezahlung übernehmen<lb/>
würden. Soweit ich dann allerdings den Schah verstanden habe,<lb/>
bezieht sich die Unterstützung hauptsächlich auf Infrastruktur<lb break="no"/>projekte. Der Schah möchte einen Flughafen finanzieren, ent<lb break="no"/>sprechende Hafenanlagen am Mittelmeer und am Roten Meer, ich<lb/>
selbst versuchte dann noch zu erklären, daß auch gewisse Elektri<lb break="no"/>zitätsunternehmungen errichtet werden müßten, allerdings auf<lb/>
Ölbasis. Dagegen ist der Schah auf alle Fälle, er steht auf dem<lb/>
Standpunkt, daß man Öl unter gar keinen Umständen mehr verheizen<lb/>
soll, sondern er möchte daß die Ägypter dies auf einer Kohlen<lb break="no"/>basis errichten, nachdem sie angeblich viele Kohlenvorräte im<lb/>
Lande haben. Dasselbe gilt auch für eine Düngerfabrik, nachdem<lb/>
der Schah auf dem Standpunkt steht, das einzig kritische ist die<lb/>
Weltbevölkerungszunahme und die Nahrungsmittelknappheit. Die<lb/>
afrikanischen Staaten haben genug Phosphorvorkommen und es sollten<lb/>
deshalb entsprechend Düngerfabriken dort errichtet werden. Der<lb/>
Schah hat mir dann auf meine besondere Frage auch mitgeteilt, daß<lb/>
sie bereits mit El Paso, einer amerikanischen Gasgesellschaft einen<lb/>
Vertrag abgeschlossen haben, die die ungeheuren Gasmengen von<lb/>
Iran verflüssigen und dann nach Amerika resp. eventuell nach Europa<lb/>
<pb n="24-0039" facs="24_1975-01-13_0039.jpg"/>bringen werden. Eine Pipeline in die Türkei und Verflüssigung am<lb/>
Mittelmeer ist derzeit wie der Schah sagt nicht mehr sehr aktuell,<lb/>
weil es ungeheure Kosten durch die hohen Berge die zu überwinden<lb/>
wären verursachen würde. Es ist genau das eingetreten, was mir die<lb/>
Fachleute vor Jahren schon sagten und wo man scheinbar anfänglich<lb/>
in Iran diesen Einwand nicht hat gelten lassen wollen. Nach Mei<lb break="no"/>nung des Schahs wird jetzt die Verflüssigung im Persischen Golf<lb/>
erfolgen und dann über den Suezkanal nach Europa gebracht werden<lb/>
können. Aus diesem Grund legt Persien auch großen Wert darauf,<lb/>
daß Ägypten den Suezkanal vertieft um größere Schiffe passieren<lb/>
zu lassen. Auf Wunsch des persischen Botschafters in Österreich<lb/>
habe ich dann mit dem anwesenden Außenminister auch die Probleme<lb/>
des Besuches von <name type="person" ref="per:97313">Ansari</name> und anderer Wirtschaftsminister in Öster<lb break="no"/>reich besprochen. Ich habe neuerdings meine offizielle Einladung<lb/>
von Teheran wiederholt. Wann die Perser kommen bleibt ganz ihnen<lb/>
überlassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name>: Ich bin jederzeit bereit die Perser nach<lb/>
Osterreich einzuladen, wenn ein genauer Termin und vor allem eine<lb/>
Zustimmung <choice><choice><sic>von seitens</sic><corr>von seiten; seitens</corr></choice></choice> der persischen Minister vorliegt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Tagung des Wiener Vorstandes mit den Bezirksobmännern<lb/>
wo mich <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> vertreten hat, wurde festgehalten daß als neues<lb/>
politisches Gremium dieses Organisationsforum in Hinkunft gelten<lb/>
wird. Ich halte dies für sehr zweckmäßig, denn die paar Vertreter<lb/>
im Wiener Vorstand können kaum für alle Bezirke sprechen und der<lb/>
Wiener Ausschuß ist wieder zu groß weil alle befreundeten Or<lb break="no"/>ganisationen ebenfalls stark vertreten sind. So wie in den Bezir<lb break="no"/>ken die Sektionsleiter die Träger der politischen Willensent<lb break="no"/>scheidung sind, zumindestens bei uns im Dritten Bezirk, so soll<lb/>
meiner Meinung nach auch der Wiener Vorstand mit den Bezirks<lb break="no"/>obmännern die entscheidende politische Körperschaft sein.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Ministerratssitzung berichtete <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> von einem Antwort<lb break="no"/>schreiben des Kardinals, wo dieser auf die gute Zusammenarbeit<lb/>
mit der Bundesregierung größten Wert legt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint mit<lb/>
Recht daß wir alles daransetzen müssen um das Verhältnis zur<lb/>
katholischen Kirche wieder zu normalisieren, denn immerhin haben<lb/>
wir 2,250.000 Wähler und 700.000 Mitglieder, die größtenteils<lb/>
Katholiken sind und deshalb in Gewissenskonflikte kommen würden,<lb/>
<pb n="24-0040" facs="24_1975-01-13_0040.jpg"/>wie dies bereits in der ersten Republik gang und gebe war.<lb/>
Andererseits legt scheinbar gerade <name type="person" ref="per:109820">König</name> den größten Wert<lb/>
darauf, so schnell als möglich über die Schwierigkeiten der<lb/>
Fristenlösung hinwegzukommen. Bei seinem Besuch in Liechtenstein<lb/>
hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> erlebt, daß es dort außer den 22.000 Liechtensteinern<lb/>
noch Industriebetriebe gibt, die effektiv dort ihre Betriebsstätten<lb/>
haben wie z.B. Howald die große Kesselfabrik oder die Kunstzahn<lb break="no"/>fabrik Ibo, wo sogar 70 % der Beschäftigten Österreicher sind.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> meint auch, daß der Nahverkehr im Rheintal die Städte<lb/>
Bludenz, Feldkirch, Dornbirn, Bregenz, aber auch nach Liechten<lb break="no"/>stein und Schweiz ausstrahlend für die Bundesbahn ein ganz neues<lb/>
System notwendig machen würde. Aus dem Montafon kommen viele Ar<lb break="no"/>beiter die in Liechtenstein aber auch in der Schweiz arbeiten.<lb/>
Hier fürchte ich hat <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wieder aus einem persönlichen<lb/>
Erlebnis den Schluß gezogen, es muß noch mehr für Vorarlberg<lb/>
geschehen, obwohl wir durch Wolfurt durch die Autobahn und ich<lb/>
weiß nicht was sonst noch alles, bereits Milliardenprojekte<lb/>
in Vorarlberg verwirklichen, die einen geringeren Nutzen auch für<lb/>
die ÖBB haben als wie z.B. die Errichtung des Verschubbahnhofes<lb/>
in Kledering. Dadurch könnte der Wagenumlauf für die ÖBB tat<lb break="no"/>sächlich wesentlich verkürzt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:137200">Lechner</name> hat einen Brief geschrieben wo er mitteilt, daß der Salz<lb break="no"/>burger Landtag einstimmig sich gegen die außerberufliche Immunität<lb/>
der Abgeordneten ausgesprochen hat. Diese Stellung nimmt <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
schon seit längerem ein und ich vertrete seit eh und je diesen<lb/>
Unfug abzuschaffen, wonach jemand nur weil er Abgeordneter ist<lb/>
eine gewisse Immunität genießt, die heute gar nicht mehr notwendig<lb/>
ist. <name type="person" ref="per:97311">Androsch</name> der sich in Washington befindet hat in einem Brief<lb/>
an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> neuerdings festgehalten, daß er mich ersuchen soll die<lb/>
Mehl- und Brotpreise unverzüglich festzusetzen, weil er keinerlei<lb/>
Stützungsmittel mehr zur Verfügung stellen kann. Ich verwies<lb/>
darauf, daß ich dies mit 1. Feber machen werde, aber große Schwie<lb break="no"/>rigkeiten habe, weil eben durch den Erlaß die Unternehmer auf<lb/>
dem Standpunkt stehen, sie hätten das auf alle ewige Zeiten zuge<lb break="no"/>sichert. Irgend jemand hat sich bei ihm wegen der Regelung des<lb/>
Elektrizitätspreises für Lend bedankt und er ist darüber sehr er<lb break="no"/>freut daß es mir geglückt ist, eine Lösung herbeizuführen. Ich<lb/>
stelle fest daß ich jetzt von Lend verlangt habe, daß man endlich<lb/>
mir die Investition zum Beginn der Ausbaustufen wie versprochen,<lb/>
<pb n="24-0041" facs="24_1975-01-13_0041.jpg"/>vorlegen soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:113038">REIM</name>: Bitte bei der Direktion in Lend meinen dies<lb break="no"/>bezüglichen Brief neuerdings urgieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113131">Niederl</name> hat seinen Vorschlag der Konzentrationsregierung nicht<lb/>
genau durchdacht. Er meint in einem Schreiben an <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name>, dies<lb/>
gehöre verfassungsmäßig verankert wie in der Schweiz. In der<lb/>
Schweiz gibt es eine solche Verankerung nicht. Da die Regierung<lb/>
nur von den Partien gebildet wird, würde nach seinem Vorschlag<lb/>
weder der Bundeskanzler einen Vorschlag seiner Regierung machen<lb/>
können noch der Bundespräsident bestellen. Der Nationalrat hätte<lb/>
nur die Möglichkeit gegen die Regierung mit einem Mißtrauensvotum<lb/>
mit Zweidrittelmehrheit vorzugehen. In diesem Fall würde die<lb/>
Regierung von den Parteien gebildet und wäre de facto unabsetzbar.<lb/>
Dies sind Forderungen die seinerzeit man als faschistoid be<lb break="no"/>zeichnete.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Rechnungshof arrogiert sich, jetzt beim Renner-Institut<lb/>
auch festzustellen, ob Großveranstaltungen zur politischen Bil<lb break="no"/>dung beitragen. Immer wieder versucht diese Institution seine<lb/>
Kompetenzen auszudehnen, denn die <name type="person" ref="per:134303">Galbraith</name>-Veranstaltung in der Hof<lb break="no"/>burg war sicherlich eine politische Schulung um Leute mit der Idee<lb/>
<name type="person" ref="per:134303">Galbraiths</name> vertraut zu machen. Ich bin überzeugt daß kein einziger<lb/>
von den tausend Besuchern seine politische Einstellung geändert<lb/>
hat. Parteipropaganda kann man dort keinesfalls mit solchen Ver<lb break="no"/>anstaltungen machen höchstens daß sich das Parteiimage als fort<lb break="no"/>schrittliche liberalere Partei verbessert, Wählerstimmen gewinnt<lb/>
man bei einer solchen Veranstaltung sicherlich nicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Auch bei <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> hat sich jemand über die exorbitante Niogas-<lb/>
Preiserhöhung beschwert. Während in Wien als die Gemeinde den<lb/>
Gaspreis erhöhte sofort die sogenannten unabhängigen Zeitungen<lb/>
scharf polemisierten wird in Niederösterreich, obwohl die Niogas<lb/>
bis zu 120 % ihre Preise erhöhte, fast nichts von dieser Seite ge<lb break="no"/>schrieben. Ich erinnere mich daß ein einziges Blatt dagegen polemi<lb break="no"/>sierte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte den Artikel, ich glaube, er war in den<lb/>
OÖ. Nachrichten, heraussuchen.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0042" facs="24_1975-01-13_0042.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:133397">Brantl</name> empfiehlt zur Jubiläumsfeier einen Tag der offenen Tür<lb/>
der Regierung zu machen. Er legt einen diesbezüglichen Entwurf<lb/>
vor, was die einzelnen Minister herzeigen könnten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:97377">BUKOWSKI</name> und <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte die entsprechenden Vor<lb break="no"/>bereitungen treffen und mit <name type="person" ref="per:133397">Brantl</name> Einvernehmen herstellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97525">Häuser</name> berichtet über die Arbeitsmarktsituation und kann jetzt<lb/>
mitteilen, daß in allen Bundesländern die Beschäftigung zugenommen<lb/>
hat. Die Argumentation, daß es sich hier ja nur um eine formelle<lb/>
Frage handelt weil 17 bis 18.000 Selbständige mittätige Ehe<lb break="no"/>gattinnen, die bis jetzt nicht gemeldet wurden, auf Grund des<lb/>
ASVG, 29. Novelle angemeldet werden, ist deshalb unzutreffend weil<lb/>
ja gleichzeitig auch um 25.000 Gastarbeiter weniger beschäftigt<lb/>
wurden. Die 36.000 Mehrbeschäftigten sind also keinesfalls eine reine<lb/>
optische Zahl.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> berichtet über die Lawinendiskussion im Beamtenkomitee<lb/>
worüber Einvernehmen erzielt wurde und wird. Ausgenommen ist<lb/>
nur die Frage ob Schleiflifte aus der Gewerbeordnung herausgenommen<lb/>
werden sollen und dem Verkehrsministerium im Form des Eisenbahn<lb break="no"/>gesetzes unterstellt werden, so wie dies heute bei den Seilbahnen<lb/>
und Doppelsesselliften der Fall ist. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> hat mich Gott sei Dank<lb/>
zeitgerecht informiert, daß seiner Meinung nach auf Grund der Ge<lb break="no"/>werbeordnung die Gewähr gegeben ist, daß auch die Sicherheit<lb/>
auf den Schleifliften für die Kunden schon allein Kundenschutz<lb/>
möglich wäre. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> schließt sich meinem Standpunkt an. Ich<lb/>
rufe sofort <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> an um ihn aufmerksam zu machen, daß er für<lb/>
morgen im Ministerrat eine rechtlich einwandfreie Begründung für<lb/>
die Verschärfung auf Grund der Gewerbeordnung geben muß. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
meint, es gäbe sogar die Möglichkeit daß man die Pisten die von<lb/>
der Bergstation bis in die Talstation führen, mit Hilfe der Be<lb break="no"/>triebsgenehmigung entsprechend sichern kann. <name type="person" ref="per:110923">Lanc</name> erklärte ihm<lb/>
komme es nicht auf die Kompetenz an, sondern ausschließlich ob es<lb/>
eine Möglichkeit gibt, hier wirklich den Konsumentenskifahrer zu<lb/>
schützen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98040">WAIS</name>: Bitte diese Details weiter verfolgen.<lb/>
</p>
            <pb n="24-0043" facs="24_1975-01-13_0043.jpg"/>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> berichtet daß sich einige Personalvertretungen gegen<lb/>
die Regelung der 40 Stundenwoche gewendet haben und erklären daß<lb/>
die Gewerkschaft eine solche Vereinbarung nicht getroffen hat.<lb/>
<name type="person" ref="per:108223">Lausecker</name> wird einen Antwortbrief entwerfen und an alle Minister<lb/>
schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="24_0033_02" facs="24_1975-01-13_0033-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 13.1.1975</head>
         </div>
         <pb n="24_0033_03" facs="24_1975-01-13_0033-03.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>