<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19800603">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der  3. Juni 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-06-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-06-03">Dienstag, 3. Juni 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-11-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0691" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-03_0691.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_01">Dienstag, 3. Juni 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_02">Im Klub der SPÖ gab es eine lebhafte Diskussion wegen der Familien<lb break="no"/>beihilferegelung. Die sozialistischen Frauen beschwerten sich mit<lb/>
Recht, daß man alle ihre Vorschläge zur Verbesserung von Finanz<lb break="no"/>minister <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> abgelehnt wurden. Durch den Hungerstreik des<lb/>
Präsidenten des Katholischen Familienverbandes <rs type="person" ref="#per__126222">Kendöl</rs> wurde<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> aber dann doch zu einem Zugeständnis gezwungen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_03"><rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war bei dieser Aussprache natürlich nicht dabei, sondern<lb/>
hat dann, als er sehr spät, knapp vor der Fragestunde erschien,<lb/>
nur noch kurz über die Regierungssitzung berichtet. Er hat ange<lb break="no"/>kündigt, daß einmal im Monat jetzt immer eine so längere Regierungs<lb break="no"/>sitzung erfolgen wird, man braucht Besprechungsmöglichkeiten,<lb/>
die durch die wöchentliche Vorbesprechung nicht gegeben sind. Die<lb/>
Minister klagen über Kürzungen, die <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> jetzt vornehmen wird.<lb/>
Es mußte aber eine Warnung an die Ressortleiter ergehen. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
hat auch dann den Ressortbericht erwähnt, den jetzt alle einzelnen<lb/>
Ministerien erstellen werden. Alles was machbar und finanzierbar<lb/>
ist, soll für 1981 von den Ressorts jetzt gemeldet werden, damit<lb/>
festgelegt wird, wie das Regierungsprogramm im nächsten Jahr<lb/>
weitestgehend verwirklicht wird. Die Wahlentscheidung fällt nämlich<lb/>
nach <rs type="person" ref="#per__97668">Kreiskys</rs> alter Theorie im nächsten Jahr. 1982 wird bereits<lb/>
der Wahlkampf beginnen und 83 sind ja schon die Nationalratswahlen.<lb/>
Die große Gefahr, die der Regierung droht, ist, daß man sie jetzt<lb/>
auch mit der Korruption in irgendeiner Weise mitverdächtigt. Die<lb/>
Regierung liegt nicht schlecht, ganz im Gegenteil, aber man wird<lb/>
früher oder später, wie man jetzt schon vereinzelt hört, feststellen,<lb/>
sie sei schon zu lange im Amt und deshalb hätte sie auch nicht den<lb/>
notwendigen Schwung gegen die Korruption zu kämpfen. Die Volkspar<lb break="no"/>tei wünscht gar nicht eine Aufklärung, der jetzige Zustand ist<lb/>
ihr am liebsten, weil sie dadurch in diesem Halbdunkel weitere<lb/>
Verdächtigungen gegen jedermann aussprechen kann. Die SPÖ muß da<lb break="no"/>gegen auf eine Aufklärung drängen und sie so schnell als möglich<lb/>
herbeiführen. Zum Schluß meinte <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> noch, über diese Frage<lb/>
müßte man einmal ausführlich im Klub diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_04">Dafür würde sich sicherlich die nächste Klubtagung eignen, die<lb/>
<pb n="55-0692" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-03_0692.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>vom 27. Oktober bis 30. Oktober in Schladming stattfindet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__125291">MARTIN</rs>: Bitte Termin reservieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_06">In der Fragestunde im Plenum bin ich natürlich nicht mehr drange<lb break="no"/>kommen. Gesundheitsminister <rs type="person" ref="#per__97891">Salcher</rs>, der vor mir 12 Fragen zur Be<lb break="no"/>antwortung hatte, hat gerade 6 geschafft. Er hat jede einzelne An<lb break="no"/>frage und vor allem die Zusatzfragen sehr eingehend und genau be<lb break="no"/>antwortet, sodaß ich zweifle das nächste Mal dranzukommen. Leider<lb/>
muß man sich aber immer bereit halten, denn es könnte ja, was <choice><choice><sic>un<lb break="no"/>erwartet ist</sic><corr>Unerwartetes?</corr></choice></choice>, aber doch vielleicht irgend etwas eintreten, welches<lb/>
dann die Anwesenheit und Fragebeantwortung notwendig macht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_07">Da wegen der Einlaufsitzung und der Zuteilungssitzung die Tages<lb break="no"/>ordnung geteilt wurde und damit zwei Sitzungen an dem Tag erfolgten,<lb/>
war mit einem langen Sitzungstag zu rechnen. Daß er aber bis nach<lb/>
11.00 dauerte, war auf die überlange Debatte <choice><choice><sic>im</sic><corr>zur</corr></choice></choice> Familienlastenaus<lb break="no"/>gleichsgesetznovelle zurückzuführen. Hier prallten die Meinungen<lb/>
hart aufeinander. Mir unerklärlich war aber die Art, wie <rs type="person" ref="#per__97641">Kohlmaier</rs><lb/>
die Attacke führte. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> war so empört, daß er, da er einen<lb/>
Teil der Debatte immer in seinem Zimmer mithörte, rübergerannt kam<lb/>
und zu uns, die wir im Couloir standen, ganz empört sagte, so haben<lb/>
ja nicht einmal die Nazis in der ersten Republik argumentiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_08">Bei dieser Gelegenheit hat mir <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> dann übrigens ganz aufge<lb break="no"/>regt gesagt, er wird einer Erhöhung der Mehrwertsteuer von 8 auf<lb/>
18 % für die elektrische Energie nicht zustimmen. Damit würde die<lb/>
große Masse der Konsumenten, also unsere Wähler, getroffen und si<lb break="no"/>cherlich sehr verärgert sein. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> müßte, wenn er schon ein Geld<lb/>
braucht, eben die Quellensteuer auf die Sparbücher einführen, die<lb/>
er bis jetzt, so scheint es, <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gegenüber entschieden ablehnt.<lb/>
Da die Idee der Erhöhung der Mehrwertsteuer gar nicht von mir ausge<lb break="no"/>gangen ist, ich ja sogar sehr skeptisch diesem Plan gegenüberstehe,<lb/>
habe ich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> gegenüber mich bereit erklärt, die Belastung für den<lb/>
einzelnen Haushalt und gleichzeitig auch die erwartenden Mehrein<lb break="no"/>nahmen des Finanzministers zu berechnen. Bei meinem Schreiben an<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> werde ich aber dann darauf hinweisen, daß die EVA diesen<lb/>
Vorschlag geboren hat.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0693" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-03_0693.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_09">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte die Energiesektion und Grundsatz<lb break="no"/>abteilung die notwendigen Vorbereitungen treffen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_10">Abg. <rs type="person" ref="#per__126223">Tull</rs> hat mit dem Herrn <rs type="person" ref="#per__126224">Hofstetter</rs>, der sich wegen der Belästi<lb break="no"/>gung vom Holzwerk Stockhammer an ihn <choice><choice><sic>gewendet</sic><corr>gewandt hat</corr></choice></choice>, mit diesem bei<lb/>
mir vorgesprochen. <rs type="person" ref="#per__126224">Hofstetter</rs> behauptet, wenn eine Kontrolle bei<lb/>
der Firma erfolgt, dann ist alles in bester Ordnung, weil der Be<lb break="no"/>sitzer vorher gewarnt wird. Dies ist eine Beschuldigung gegen den<lb/>
kontrollierenden Beamten und ich habe <rs type="person" ref="#per__126223">Tull</rs> ersucht, er soll bei<lb/>
Abfassung des Schreibens an mich Herrn <rs type="person" ref="#per__126224">Hofstetter</rs> diesbezüglich<lb/>
zweckmäßig beraten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_11">Zum Abflug habe ich noch den Gasminister <rs type="person" ref="#per__114623">Orudschew</rs> vom Hotel abge<lb break="no"/>holt. Im Auto haben wir noch einmal über die Energiesituation ge<lb break="no"/>sprochen. Natürlich kam neuerdings eine Aussprache mit Minister<lb break="no"/>präsident <rs type="person" ref="#per__97652">Kossygin</rs> zur Sprache. <rs type="person" ref="#per__114623">Orudschew</rs> hat gemeint, er war<lb/>
20 Tage bewußtlos und alle haben sehr gezittert, daß der so ge<lb break="no"/>liebte Premierminister diese schwere Krankheit nicht überleben<lb/>
könnte. Jetzt ist er aber wieder voll da und merkt sich, so wie<lb/>
dies auch vor seiner Krankheit der Fall war, jedes kleine Detail.<lb/>
Dies konnte auch ich bei meiner Aussprache mit ihm feststellen.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__114623">Orudschew</rs> selbst hatte in früher oft Ziffern gesagt, die nicht<lb/>
ganz genau stimmten. Er steht nämlich auf dem Standpunkt, man kann<lb/>
seinem Premier nicht eine Frage unbeantwortet lassen. Umso mehr<lb/>
war er überrascht, wenn er später dann eine richtige Ziffer sagte,<lb/>
von ihm zu hören, aber vor längerer Zeit hat er ihm dann und dann<lb/>
eine andere gesagt. <rs type="person" ref="#per__114623">Orudschew</rs> ist ein Aserbaidschaner und damit ein<lb/>
Original, der in diesem Fall dann immer erklärt, ja wie kann man<lb/>
denn als Ministerpräsident sich solche Details merken, ja wie kann<lb/>
man überhaupt nach solchen Details fragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_12">Überrascht war ich, daß der Vertreter der Aeroflot für Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__125290">Brechow</rs> einen anderen Raum bestellt hat als für <rs type="person" ref="#per__114623">Orudschew</rs>. Dadurch<lb/>
bestand für mich die Notwendigkeit von einem in den anderen zu<lb/>
gehen, da ich natürlich niemanden beleidigen wollte. Auch der<lb/>
sowjetische Botschafter mußte sich zweiteilen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_13">Nach dem Abflug kam es zwischen dem sowjetischen Handelsrat<lb/>
<pb n="55-0694" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-03_0694.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/><rs type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</rs> und GD <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> von der ÖMV zu einer kleinere Debatte<lb/>
wegen des Kohleneinschaltebriefes für die ÖMV an Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs>. <rs type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</rs> verlangte, daß der Brief viel konkreter<lb/>
sein muß. Er hätte ja schon mit ihm gesprochen, daß nicht nur die<lb/>
Mengen, sondern auch die Kreditbedingungen und sonstigen Konditionen<lb/>
genau festgehalten sein müßten. <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> lehnte dies ganz entschie<lb break="no"/>den ab, denn er möchte eben von den Sowjets ein Angebot haben,<lb/>
bevor er bereit ist, dem Vorschlag der Russen dann mit einem Ge<lb break="no"/>genangebot entgegenzutreten. Ich fürchte, daß <rs type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</rs> seine<lb/>
Meinung dem Außenhandelsminister <rs type="person" ref="#per__112951">Patolitschew</rs> direkt mitteilen<lb/>
wird, weshalb das Antwortschreiben sicherlich unzulänglich sein<lb/>
wird. Da der sowjetische Botschafter <rs type="person" ref="#per__114403">Jefremow</rs> aber scheinbar be<lb break="no"/>reit ist, diesen Brief so weiterzuleiten, wie ihn <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> mir gege<lb break="no"/>ben hat und ich ihn übergab, bin ich sehr gespannt, ob sich <rs type="person" ref="#per__114403">Jefre<lb break="no"/>mow</rs> oder <rs type="person" ref="#per__113078">Nikolaenko</rs> bei dieser Aktion durchsetzen werden. Nachher<lb/>
hatte ich aber, nachdem auch Dir. <rs type="person" ref="#per__126225">Ronner</rs> von der VÖEST-Alpine<lb/>
bei mir protestierte, wegen des Vorgehens der ÖMV mit <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>,<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97429">Feichtinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__126225">Ronner</rs> eine Aussprache und meinte, es wird dringendst<lb/>
notwendig sein, daß jetzt einmal die VÖEST-Alpine und die ÖMV mit<lb/>
mir darüber sprechen, wie in der Kohleversorgung vorgegangen werden<lb/>
soll. Die Argumentation von <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs>, daß die VÖEST-Alpine nur mehr<lb/>
ihren eigenen Bedarf über Koks-Kohle importieren soll, wird von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__126225">Ronner</rs> ganz entschieden zurückgewiesen. Die VÖEST-Alpine und<lb/>
insbes. er persönlich hat über die Importkohle große Millionen<lb break="no"/>tonnenmengen im Jahr importiert und wird oder will dies auch<lb/>
in Hinkunft tun.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_14">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte eine Zusammenstellung machen lassen<lb/>
und dann die Generaldirektoren <rs type="person" ref="#per__97315">Apfalter</rs> und <rs type="person" ref="#per__97337">Bauer</rs> zu mir bitten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_15">In der Paritätischen Kommission ersuchte mich <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs>, soll ich<lb/>
den Vorsitz führen, die Anträge wurden daher verhältnismäßig<lb/>
schnell erledigt. Die ganzen Baustoffkompromisse wurden von allen<lb/>
akzeptiert, die Handelskammer hat nur einen Vorbehalt gemacht.<lb/>
Diese Vorbehalte dienen ihr, damit sie die Firma noch einmal fragt,<lb/>
ob sie mit dem Kompromiß einverstanden ist, anderenfalls ihr<lb/>
Vorbehalt inkraft tritt. In diesem Fall allerdings muß die Firma<lb/>
<pb n="55-0695" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-03_0695.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>dann noch 6 Wochen zuwarten und könnte theoretisch dann jeden<lb/>
Preis verlangen. Trotzdem wird, bis jetzt zumindestens, immer der<lb/>
Vorbehalt der Handelskammer früher oder später zurückgezogen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_16">Die Aussprache mit GD <rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, Verbund, und Dir. <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs>, Tauern<lb break="no"/>kraftwerke, ergab, daß ich an meinem Standpunkt festhalten soll,<lb/>
selbst nicht einmal der seinerzeitigen Vereinbarung 50 zu 50 Auf<lb break="no"/>teilung zwischen TKW und SAFE zuzustimmen. Die TKW hat jetzt ein<lb/>
Gutachten erstellen lassen, daß die Verträge, die seinerzeit von<lb/>
den Vorständen abgeschlossen wurden, gelten. Ein Gegengutachten<lb/>
der SAFE sagt allerdings, daß es sich hier nur um eine unverbind<lb break="no"/>liche Äußerung handelt. Der TKW-Vorstand wird jetzt der SAFE resp.<lb/>
dem LH <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> vorschlagen, entweder ein Schiedsgericht einzu<lb break="no"/>setzen oder eine Feststellungsklage einbringen. Alle sind wir<lb/>
überzeugt, daß <rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> nachgeben wird und auf diesen seinerzei<lb break="no"/>tig abgeschlossenen Vertrag einschwenkt. <rs type="person" ref="#per__114091">Gmeinhart</rs> wünscht nur,<lb/>
daß auf alle Fälle dann gleich der ganze Salzburger Ausbauplan<lb/>
besprochen und vereinbart wird. Die Salzachstufen machen 600 GWh<lb/>
aus, die gesamte Salzburger Reserve beträgt aber noch 2500 GWh.<lb/>
Insbesondere würde im Oberpinzgau jetzt ein Werk mit 400 GWh bei<lb/>
S 7.–– Ausbaukosten für die TKW interessant sein. Ich werde<lb/>
<rs type="person" ref="#per__113822">Haslauer</rs> einen Brief schreiben, wo ich ihm auf die beiden Gutachten<lb/>
aufmerksam mache und frage, ob er trotzdem jetzt schon eine wei<lb break="no"/>tere Aussprache wünscht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_17">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</rs>: Bitte diese Unterlagen sofort vorbereiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_18">Dir. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs>, Semperit, hat mir mitgeteilt, daß jetzt ihr Defizit<lb/>
sich wesentlich vermindert hat, 78 600 Mio., 79 300 Mio. und<lb/>
heuer werden es wahrscheinlich nur 100 Mio. sein. Wenn sie 150 Mio.<lb/>
ausweisen, so ausschließlich damit um Reserven dann für etwaige<lb/>
Rückschläge noch zu haben. Allerdings müssen sie jetzt für eine<lb/>
Keilriemenproduktion, die er aufnehmen möchte, 150 Mio. S investie<lb break="no"/>ren, für eine Walzenproduktion 80 Mio. S und wenn der Vertrag mit<lb/>
der DDR zustande kommt, dann 300 Mio. S im Reifenwerk Traiskirchen.<lb/>
Die DDR würde mit 90.000 Stk. beginnen, innerhalb von 5 Jahren auf<lb/>
120.000 Stk. LKW-Reifen abnehmen. Insgesamt würden also 500.000<lb/>
Stk. verkauft werden, der Abschluß soll bei der Leipziger Messe<lb/>
im Herbst getätigt werden.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0696" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-03_0696.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_19">Das Krisenlager von 200 Mio. S müßte nach Meinung <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutlers</rs> mit<lb/>
20 Mio. S vom Staat mitfinanziert werden. Ich habe <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> nicht<lb/>
im Unklaren gelassen, daß aufgrund der jetzigen Budgetsituation<lb/>
mit nicht einmal den in Aussicht genommenen 2 Mio. S zu rechnen<lb/>
ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_20">Die Japaner, welche jetzt 700.000 Stk. Reifen abnehmen, wären<lb/>
mit einer Anhebung der Wertschöpfung für ihre Autos, die sie<lb/>
zollbegünstigt liefern können, von derzeit 12,5 % auf 16 % ein<lb break="no"/>verstanden. Das Finanzministerium möchte 20 %. Da, wenn wir eine<lb/>
allgemeine Regelung machen, sich andere Staaten dann, insbes. die<lb/>
Sowjetunion, sofort dagegen wehren werden, sollte man dem Kompro<lb break="no"/>mißvorschlag mit 16 % wirklich nähertreten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_21">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was das Handelsministerium davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_22">Die Firma Semperit hat bei ihrer Interplastic Wels festgestellt,<lb/>
daß die Schweizer Bodenbeläge um 80 S den m² in der Schweiz ver<lb break="no"/>kaufen und in Österreich um 50 S anbieten. Dies wäre ein klarer<lb/>
Dumpingfall. <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> wird sich überlegen, ob sie eine Dumping<lb break="no"/>anzeige bei uns erstatten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_23"><rs type="person" ref="#per__97453">Fremuth</rs>, der mit <rs type="person" ref="#per__97671">Kreutler</rs> die Mittelschule besucht hat und ge<lb break="no"/>meinsam mit ihm maturierte, meinte ihm gegenüber, es bestünde<lb/>
nicht nur die Möglichkeit in der DDR mit Staatssekretär <rs type="person" ref="#per__97343">Beil</rs> Ge<lb break="no"/>schäfte zu machen, sondern noch bessere hat er über den Staats<lb break="no"/>sekretär im <choice><choice><sic>Finanzministerium</sic><corr>Außenhandelsministerium</corr></choice></choice>, <rs type="person" ref="#per__126226">Schalck</rs>, getätigt, solange er noch<lb/>
bei der Girozentrale war. Insbes. ist die DDR-Außenhandelsorga<lb break="no"/>nisation Intag<add>[?]</add> auf Drittländern sehr aktiv.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_24">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</rs>: Was wissen wir davon?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_25">Im SPÖ-Bezirksausschuß habe ich unseren Genossen primär für<lb/>
ihren Einsatz und den Erfolg des Landstraßer Kirtags gedankt.<lb/>
Durch die Sponsoren haben wir sogar noch dabei verdient. Selbst<lb break="no"/>verständlich gab es dann, obwohl ich sehr bald wegen namentlicher<lb/>
Abstimmung über den Familienlastenausgleich ins Parlament zurück<lb/>
mußte, noch eine umfangreiche Diskussion über verschiedenste Fragen.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0697" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-03_0697.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_26">Am meisten aber wird jetzt über die <rs type="person" ref="#per__116417">Burger</rs>-Ergebnisse zur Bundes<lb break="no"/>präsidentenwahl diskutiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band55_1980-06-03_27"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0690_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-03_0690-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 3.6.1980</head>
         </div>
         <pb n="55_0690_06" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band55/55_1980-06-03_0690-06.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>