<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19721202">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  2. Dezember 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band13_1972-12-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1972-12-02">Samstag, 2. Dezember 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-11-05">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="13-1461" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band13/13_1972-12-02_1461.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-02_01">Samstag, 2. Dezember 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band13_1972-12-02_02">Die Landeskonferenz der Lebensmittel- und Genussmittelarbeiter von<lb/>
Kärnten verlief so wie bisher alle Landeskonferenzen planmässig.<lb/>
Ich habe eigentlich erwartet, dass ich wegen des Stabilisierungs<lb break="no"/>abkommens insbesondere wegen des Bremsens der Aktivitäten der Be<lb break="no"/>triebsräte grössere Kritik bekommen werde. Zu meiner grössten Ver<lb break="no"/>wunderung bleibt die aber aus. Dies kann darauf zurückzuführen sein,<lb/>
dass vielleicht doch ein Minister als Obmann nicht nur eine noch<lb/>
grössere Autorität darstellt, sondern vielleicht und dies würde ich zu<lb/>
tiefst bedauern, die Kollegen zur Auffassung neigen, dem kann und<lb/>
soll man nicht widersprechen. Vielleicht aber haben auch trotz meiner<lb/>
intensiven Aufklärung die Betriebsräte noch gar nicht im Detail<lb/>
erfasst, um was in diesem Abkommen es für sie geht. Ich lasse sie niemals<lb/>
im Unklaren, dass in Hinkunft sicherlich jedes Unternehmen auch auf die<lb/>
kleinste Forderung des Betriebsrates negativ reagieren wird und dies<lb/>
an die Gewerkschaft resp. an den Lohnunterausschuss abtreten wird.<lb/>
Ich kann mir nämlich nicht vorstellen, dass ein Unternehmen und<lb/>
noch dazu, wo in Hinkunft die Gefahr besteht, die entsprechenden Zuge<lb break="no"/>ständnisse nicht mehr im Preis berücksichtigt zu bekommen, bereit ist,<lb/>
mit dem Betriebsrat noch Detailverhandlungen und Lohnergänzungen zu<lb/>
führen und zu genehmigen. Das Maximum wird sein, dass er sich die<lb/>
Wünsche des Betriebsrates anhört und dann sofort erklärt, er kann<lb/>
dies nicht bezahlen, dies war sicherlich auch die Vorgangsweise bis jetzt<lb/>
doch konnte der Betriebsrat dann entsprechende Druckmittel ansetzen,<lb/>
um Teilerfolge zu erzielen. In Hinkunft muss er sich aber an die<lb/>
Gewerkschaft wenden und wird dadurch eigentlich in seiner Aktivität<lb/>
sehr gehemmt. Dieses Problem spielt wahrscheinlich in unseren Branchen,<lb/>
wo es sich um preisgeregelte Waren handelt, nur eine unbedeutende<lb/>
geringere Rolle gegenüber den Metall-, Bau- und sonstigen Arbeitsgruppen.<lb/>
Dort war es doch überhaupt so, dass in Wirklichkeit die Betriebsräte<lb/>
für ihre einzelnen Betriebe entsprechende Vereinbarungen getroffen haben<lb/>
und wahrscheinlich bis jetzt immer sogar erfolgreich abgeschlossen<lb/>
haben. Ich bin schon sehr gespannt, wie dies im nächsten halben Jahr<lb/>
funktionieren wird.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>