<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19741219">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Donnerstag, der 19. Dezember 1974</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band23_1974-12-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1974-12-19">Donnerstag, 19. Dezember 1974</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-03-15">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:base="http://192.168.0.9/staribacher/src/scans/Band23/">
      <body>
         <pb n="23-1554" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-19_1554.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry" xml:space="preserve"><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_01">Donnerstag, 19. Dezember 1974</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_02">Im Hauptausschuss des Parlamentes kamen die Verordnung über die<lb/>
Zuckerausfuhrbeschränkung zur Verhandlung. Sie wurden einstimmig<lb/>
beschlossen. Die ÖVP wollte nur von mir eine Erklärung, dass ich<lb/>
bereit bin, den Zuckerpreis zu erhöhen, damit durch diese ein<lb/>
weiteres Abfliessen des Zuckers verhindert wird und gleichzeitig<lb/>
die Bauern einen Anreiz bekommen, im nächsten Jahr mehr Zuckerrüben<lb/>
anzubauen. Ich habe dort auch erklärt, dass ich die Anträge der<lb/>
Zuckerindustrie prüfen werde, vorher aber keinerlei Erklärungen ab<lb break="no"/>geben könne.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_03"><rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> ist mit der Zuckerindustrie, aber auch mit den Zuckerrübenbauern<lb break="no"/>vertretern Dr. <rs type="person" ref="#per__133141">Kraus</rs> erschienen, um mir mitzuteilen, dass sie auf<lb/>
Grund des Kartellgesetzes die geplanten Kontingentierung durch<lb break="no"/>führen können und wollen. Da mich <rs type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</rs> bereits im Hauptaus<lb break="no"/>schuss aufmerksam gemacht hat, dass <rs type="person" ref="#per__137164">Hiller</rs> ihm vor einiger Zeit er<lb break="no"/>klärt hat, sie würden beantragen, dass das Lebensmittelbewirtschaf<lb break="no"/>tungsgesetz herangezogen wird, habe ich <rs type="person" ref="#per__113091">Bachmayer</rs> und <rs type="person" ref="#per__112956">Schwarz</rs> er<lb break="no"/>sucht, diesbezügliche Vorarbeiten zu leisten. Ich erklärte des<lb break="no"/>wegen rundweg, wir würden jetzt eine Verordnung auf Grund der Le<lb break="no"/>bensmittelbewirtschaftung erlassen und die Kontingentierung bis zu,<lb/>
Direktbezieher, resp. Grosshändler-Abgabe an den Kleinverteiler durch<lb/>
führen. Auch hier versuchte die Zuckerindustrie unterstützt von <rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs><lb/>
mir einzureden, dass bei einer zweietappigen Preiserhöhung die Rüben<lb break="no"/>bauern dann so viel Zucker anbauen würden, dass wir über 400.000 t<lb/>
ernten und damit die Versorgung im Inland mit Zucker auch für die<lb/>
Verarbeitungsindustrie sicherstellen könnten. Ich erkundigte mich,<lb/>
welcher Rübenpreis notwendig wäre. Sekr. <rs type="person" ref="#per__133141">Kraus</rs> meinte, 58–60 gr<lb/>
das wäre gegenüber dem jetzigen Preis von 48–50 bei 17,3 %<lb/>
Gestion eine 20 %-ige Preiserhöhung. Weiters wollte die Zucker<lb break="no"/>industrie von mir wissen, welchen Fabrikabgabepreis ich bestimmen<lb/>
würde, wenn sie diese Forderung des Rübenbauernbundes erfüllen<lb/>
sollte. Hier erklärte ich sofort, dass ich nicht daran denke,<lb/>
auf Grund der Forderungen der Rübenbauern den Fabrikabgabepreis zu<lb/>
erhöhen, sondern dies würde dann eine genaue Kalkulation ergeben.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> bemerkte sofort, dass ich eine Aufspaltung des derzeitigen<lb/>
Vertrages – 48 % vom Fabrikabgabepreis bekommen die Bauern,<lb/>
52 % die Zuckerindustrie – beabsichtige, die Zuckerindustrie sprach<lb/>
<pb n="23-1555" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-19_1555.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>sich sofort gegen einen solchen Plan aus und erklärte, ich hätte<lb/>
nicht das Recht, den Vertrag zwischen Rübenbauern und Zucker<lb break="no"/>industrie aufzubrechen. Das kann und will ich gar <add>[nicht]</add>. Ich sehe nur<lb/>
nicht ein, dass ich die Forderung der Zuckerindustrie, wenn sie<lb/>
rechnungsmässig womöglich gar nicht begründet ist, erfüllen muss.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__117098">Vogler</rs> von der Tullner Zuckerfabrik meinte, die Frachterhöhung<lb/>
um 65 %, die 40 Stunden-Woche 5 %, eine Lohnerhöhung im Mai, das<lb/>
ist der vereinbarte Fälligkeitstermin auf ein noch festzulegendes<lb/>
Ausmass, Papier- und Chemiepreiserhöhungen, insbesondere die NIOGAS<lb/>
und und BEGAS-Preiserhöhung und nicht zuletzt das Heizöl würden eine<lb/>
entsprechende Verteuerung der Zuckerindustrie-Kosten bewirken.<lb/>
Insbesondere wollte man von mir wissen, wie hoch die Lohnerhöhung aus<lb break="no"/>fallen wird. Hier lehnte ich jedwede Erklärung ab, da ich dazu weder<lb/>
ermächtigt bin noch jemals in der Vergangenheit Lohnverhandlungen<lb/>
direkt geführt habe. Die Verhandlungen fanden in einem teilweise<lb/>
gereizten Klima statt, weil ich der Zuckerindustrie und insbesondere<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97769">Mussil</rs> vorwarf, dass sie zu spät mit der Kontingentierung, wenn sie<lb/>
überhaupt zustandekommt, einsetzen und noch immer von einzelnen Fir<lb break="no"/>men, wie z.B. <rs type="person" ref="#per__131030">Platzer</rs> behauptet, dass auch andere Sirup-Erzeuger und<lb/>
-Verarbeiter noch immer Zucker in grösseren Mengen natürlich<lb/>
verarbeitet exportieren. Ich kündigte an, dass wir versuchen werden,<lb/>
dies alles zu erheben, obwohl mir in Wirklichkeit dafür ein einziger<lb/>
Mann nämlich <rs type="person" ref="#per__111706">Müller</rs> zur Verfügung steht. Dieser hat das erste Mal von<lb/>
einer Lagerhausgenossenschaft Hollabrunn keine Auskunft bekommen.<lb/>
Der dortige Lagerverwalter hat die Zentrale angerufen und die erklärte,<lb/>
dafür seine keine Rechtsgrundlage und man solle ihm keine Auskunft<lb/>
geben. Am Nachmittag haben wir dann in der Lagerhausgenossenschaft<lb/>
Guntramsdorf wieder Auskunft bekommen, obwohl der dortige Lager<lb break="no"/>leiter bereits von der negativen Einstellung des Verbandes ländl.<lb/>
Genossenschaften wusste. Ebenso war Dir. <rs type="person" ref="#per__117098">Vogler</rs> von der Tullner<lb/>
Zuckerfabrik genau informiert. Dieser drohte übrigens bei der<lb/>
Verhandlung, er würde jetzt 9 % der Beschäftigten entlassen, weil<lb/>
er keinen kostendeckenden Preis hat. Unter vier Augen habe ich ihn<lb/>
bei der Verabschiedung dann gesagt, mich könnte er bei einem solchen<lb/>
Fall nicht bluffen, denn ich weiss, dass seine Fabrik in den letzten<lb/>
Jahren zusätzliche Arbeiter aufgenommen hat, man sagt mir aus politi<lb break="no"/>schen Gründen, obwohl dafür gar keine Beschäftigung und Notwendig<lb break="no"/>keit gegeben war. Wir ersuchten zu der Verhandlungen auch Vertreter<lb/>
des Landwirtschaftsministeriums zu kommen, weil letzten Endes für<lb/>
<pb n="23-1556" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-19_1556.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Lebensmittelbewirtschaftung ausschliesslich das Landwirt<lb break="no"/>schaftsministerium zuständig ist. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs>, mit dem ich am Telefon sprach,<lb/>
sagt, er würde seinen entsprechenden Beamten schicken und war mit<lb/>
der Vorgangsweise, Erlassung einer Verordnung auf Grund des Lebensmittel<lb break="no"/>bewirtschaftungsgesetzes, einverstanden.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_04">Die Verhandlungen mit der Arbeiterkammer – <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs>, <rs type="person" ref="#per__112010">Blaha</rs>, <rs type="person" ref="#per__114467">Wehsely</rs><lb/>
und ÖGB, <rs type="person" ref="#per__114075">Schmidt</rs>, brachte zwar eine Einsicht, dass wir irgendwas<lb/>
bei Zucker machen müssen, konnte aber doch kein einvernehmlicher<lb/>
Vorgang, dem auch <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> zustimmen würde, gefunden werden. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs><lb/>
möchte eine verhältnismässig komplizierte Regelung, er regt sich<lb/>
über Exporte von Limonaden und Süsswaren furchtbar auf, die genaue<lb/>
Überprüfung ergab dann, dass auf Grund der jetzigen Anordnungen dem<lb/>
Beirat berichtet werden muss und bei der letzten Beiratssitzung von<lb/>
Firmen 300 Karton, 200 Karton von der Fa. Manner, Exporte um einige<lb/>
tausende DM durchgeführt wurden. <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllner</rs> bedenkt nicht, dass diese<lb/>
Firmen vielleicht sogar noch Schlüsse haben, die sie erfüllen müssen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_05">Bei der Nachmittagssitzung, die unter Vorsitz von LWM stattfand und<lb/>
wo über die Verordnung bezüglich des Lebensmittelbewirtschaftungsgesetzes<lb/>
ein Weg gefunden werden sollte, musste die Arbeiterkammer, glaube ich,<lb/>
dann einsehen, dass es sehr schwierig sein wird, zu einer einiger<lb break="no"/>massen schnellen und zweckmässigen Kontingentierung zu gelangen.<lb/>
Die Handelskammer lehnt eine Verordnung ab, die Landwirtschaftskammer<lb/>
war überhaupt nicht erschienen und die Zuckerindustrie erklärt sich<lb/>
nur widerwillig dazu bereit. Die Idee <rs type="person" ref="#per__98112">Zöllners</rs>, da müsste eben das<lb/>
Landwirtschaftsministerium eine entsprechende Anordnung erlassen,<lb/>
dann selber prüfen, womöglich also selbst exekutieren, ist ja hirnrissig.<lb/>
Der Landwirtschaftsminister hat dazu weder die Leute noch wenn er Beamte<lb/>
dazu abkommandieren wird, würden die auch nur einen einigermassen be<lb break="no"/>merkenswerten Teilerfolg erzielen. Wenn er glaubt, dass man gegen die<lb/>
Zuckerindustrie eine solche Bewirtschaftung durchführen kann, da<lb/>
hat er sich aber schwer getäuscht. Hier kann ich wirklich von<lb/>
Glück reden, dass nicht ich das Lebensmittelbewirtschaftungsgesetz<lb/>
exekutieren muss. Aus Versehen hat <rs type="person" ref="#per__113038">Reim</rs> eine Telefonverbindung mit <rs type="person" ref="#per__97668">Kreis<lb break="no"/>ky</rs> hergestellt, weshalb ich dann gleichzeitig <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> berichtete und<lb/>
darauf hinwies, dass die Beamten des Landwirtschaftsministeriums unbe<lb break="no"/>dingt eine Ministerratssitzung auf Weisung des Landwirtschaftsministers<lb/>
verlangt haben, damit im Ministerrat berichtet werden kann. <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
meinte, es bestünde die Möglichkeit, morgen in kurzem Wege eine<lb/>
<pb n="23-1557" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-19_1557.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>solche Sitzung einzuberufen. Ich bin überzeugt, dass <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> diesen<lb/>
Weg nicht gehen wird. <rs type="person" ref="#per__98055">Weihs</rs> selbst hat mir mitgeteilt, dass er<lb/>
mit <rs type="person" ref="#per__97346">Benya</rs> besprochen hat, den Zuckerpreis von 8.30 auf 10.- S zu<lb/>
erhöhen. Die Zuckerindustrie würde in so einem Fall dann entspre<lb break="no"/>chende Reserven ansammeln, um Importe im nächsten Jahr, damit der<lb/>
Anschluss an die neue Ernte gefunden werden kann, abschliessen und<lb/>
sie auf dem 10.-S-Preis dann abstützen. Die Möglichkeit einer Ab<lb break="no"/>schöpfung der Preiserhöhung und Anlegung in einem Fonds zur Stützung<lb/>
von Importen, wenn diese notwendig sein sollten, scheitert an der<lb/>
Unzulänglichkeit des Preisgesetzes. Unzulängliche Gesetze, ungenügen<lb break="no"/>de befähigte Beamte, ein ungenügender Wille bei den Interessens<lb break="no"/>vertretungen durchzugreifen und letzten Endes dann sicherlich eine<lb/>
ungenügende Menge von Zucker. Die Situation, könnte man sagen, ist<lb/>
ernst, aber nicht hoffnungslos. Herauskommen wird, dass die Lage<lb/>
hoffnungslos, aber nicht ernst ist.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_06"><rs type="person" ref="#per__112014">Erbacher</rs>, <rs type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</rs>, <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> und <rs type="person" ref="#per__97469">Gehart</rs> besprachen die Lösung<lb/>
des Problems der Aktienwünsche der Vorarlberger Landesregierung und<lb/>
die Aufstockung der Anteile der KELAG an der ÖDK, ich weiss nicht<lb/>
zum wievielten Male. <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> hat mir eine Information aktenmässig<lb/>
zukommen lassen, worin er darauf hinweist, dass in den Illwerken<lb/>
von dem öffentlichen Verwalter die notwendigen Beschlüsse bezüglich<lb/>
des Landesvertrages nicht herbeigeführt wurden. Angeblich soll<lb/>
ein Briefwechsel zwischen dem öffentlichen Verwaltung und der<lb/>
deutschen Rheinisch-Westfälischen Elektrizitätsgesellschaft existieren,<lb/>
<choice><choice><sic>das</sic><corr>der</corr></choice></choice> auf eine Zusammenarbeit zwischen den beiden gegen das Land und die<lb/>
Landesinteressen zeugt. <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> glaubt nun, dass das Problem so zu lö<lb break="no"/>sen ist, dass man dem Rechnungshof die Unterlagen zur Verfügung stellt<lb/>
und beruft sich dabei auf das Rechnungshofsgesetz. Dort ist allerdings<lb/>
nur vorgesehen, dass die Organe des Bundes, wenn sie in Gesellschaften<lb/>
tätig sind, die Bilanzen und sonstige Unterlagen dem Rechnungshof<lb/>
automatisch übersenden müssen. Dies geschieht und mehr glaube ich<lb/>
ist aus dem Gesetz gar nicht herauszulesen. <rs type="person" ref="#per__109811">Burian</rs> selbst, der Mitglied<lb/>
des Aufsichtsrates von den Ill-Werken ist, fürchtet wahrscheinlich, dass<lb/>
er jetzt auch in ein Dilemma kommt und möchte sich am liebsten abdecken.<lb/>
Ich selbst erklärte rundweg, dies sei aber Aufgabe der Organe. Wenn<lb/>
der Aufsichtsrat bemerkt, dass hier straffällige Handlungen geschehen<lb/>
sind, dann müsse er die Staatsanwaltschaft verständigen. Wenn es sich<lb/>
um zivilrechtliche Probleme handelt, seien ausschliesslich die Organe<lb/>
<pb n="23-1558" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-19_1558.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>verantwortlich. Diese müssten sofort nach dem Rechten sehen.<lb/>
Auf alle Fälle sehe ich keine Möglichkeit solange zuzuwarten,<lb/>
bis der Rechnungshof seine Prüfungen abgeschlossen hat, bis ich<lb/>
die gewünschten Transfers des Landes Vorarlberg und des Landes<lb/>
Kärnten durchführe. Als ich bei den Wünschen der Länder auch eine<lb/>
vom Hauptausschuss zu genehmigende, manche glaube sogar durch ein<lb/>
Gesetz zu beschliessende Transaktion handelt, bin ich meiner Meinung<lb/>
nach dann absolut abgedeckt. Auf alle Fälle erklärte ich dezidiert,<lb/>
dass ich weder eine Anklage selbst erheben kann noch will, dafür<lb/>
sind andere Organe und insbesondere, wenn es sich um straffällige<lb/>
Vergehen handelt, der Staatsanwalt zuständig, noch möchte ich solange<lb/>
zuwarten, bis womöglich nach den Landtagswahlen in Kärnten mir<lb/>
vorgeworfen wird, durch dieses Verzögerungsmanöver hätte ich<lb/>
an dieser Entwicklung schuld. Ich ersuchte deshalb die Verbund<lb break="no"/>gesellschaft und Sekt.Chef <rs type="person" ref="#per__107937">Frank</rs>, alles vorzubereiten, damit die<lb/>
dafür zuständigen Organe, Hauptausschuss oder gar Parlament, die<lb/>
notwendigen Beschlüsse fassen können.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_07">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__97469">GEHART</rs>: Bitte verfolge die weiteren terminlichen Ablauf;<lb/>
wenn es zu Stockungen kommt, lass es mich wissen, damit ich eingreife.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_08">Eine portugiesische Industriellendelegation, die dort eine Industriel<lb break="no"/>lenvereinigung aufbauen wollen, hatte eine Rundreise durch Europa<lb/>
gemacht, um goud-will-tour für Lissabon zu erreichen. Ich konnte<lb/>
ihnen neuerdings versichern, was ich bereits dem port. Aussen<lb break="no"/>handelsminister in Helsinki erklärte, dass die österr. Bundesre<lb break="no"/>gierung und ich glaube alle Interessensvertretungen und Parteien<lb/>
grosses Interesse daran haben, dass Portugal so schnell wie möglich<lb/>
aus den wirtschaftlichen Schwierigkeiten herauskommt, damit sie ihre<lb/>
politischen Schwierigkeiten umso leichter bereinigen kann. Die beiden<lb/>
waren sehr erfreut es zu hören und <rs type="person" ref="#per__115656">Steiger</rs> hat als Zuständiger für<lb/>
die Wirtschaftsbeziehung über EFTA und auch EG sowie GATT ver<lb break="no"/>sichert, alles zu unternehmen, um die Portugiesen zu befriedigen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_09"><rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs> berichtet mir von den Verhandlungen mit der CSSR, die<lb/>
eine 80 %-ige Kohlenpreiserhöhung für 680.000 t und 410.000 t Koks<lb/>
wünschen und vor allem auch über die Verhandlungen mit Polen, die<lb/>
eine 75 bis 103 %-ige Erhöhung des Preises verlangen. Die Polen<lb/>
<pb n="23-1559" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-19_1559.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>liefern 600.000 t und erklärten, wenn sie nicht den Preis bekommen,<lb/>
würden sie die Lieferung einstellen. Darüber hinaus haben sie einen<lb/>
Investitionskredit von 100 $ pro t, das wären 60 Mill. $ in Summe<lb/>
mit zehnjähriger Laufzeit, 8 % verzinst, die ersten 4 Jahre tilgungs<lb break="no"/>frei, verlangt. <rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs> fürchtet, dass wenn er hier so weit<lb break="no"/>gehende Zugeständnisse machen würde, dann die SU für ihre 750.000<lb/>
t Kohlen ebenfalls eine gigantische Preissteigerung und Konditions<lb break="no"/>verbesserung wünscht. Ich erklärte <rs type="person" ref="#per__97423">Fabricius</rs>, deshalb ich bin<lb/>
absolut der Meinung, er sollte versuchen, zu einem Kompromiss zu<lb/>
kommen. Sollten die Polen tatsächlich die Lieferung mit 1.1.<lb/>
einstellen, was weder er noch ich glauben, müssten wir uns mit aller<lb/>
Entschiedenheit gegen den Vertragsbruch wehren. Die Polen haben<lb/>
nämlich eine weiteren 10-Jahresvertrag der VÖEST-Alpine angeboten,<lb/>
dieser Vertrag ist aber nur mündlich besprochen worden. Jetzt will<lb/>
die WEGLOKOKS nichts mehr davon wissen. Sollte es zu grösseren<lb/>
Schwierigkeiten kommen, werde ich an den polnischen Aussenhandels<lb break="no"/>minister schreiben. Hofrat <rs type="person" ref="#per__97722">Marhold</rs>, der für die österr. Bundes<lb break="no"/>bahnen mit den Polen verhandelte, und bis jetzt 160.000 t, im nächsten<lb/>
Jahr nur 130.000 t brauchen wird, befindet sich in einer ähnlichen<lb/>
Situation. Er hat einen dreijährigen Liefervertrag bis 1976 laufen,<lb/>
doch wurde der Fixpreis von 417.- S heuer von den Polen einseitig<lb/>
gekündigt. Wenn sie nicht eine Preiserhöhung damals und auch jetzt wie<lb break="no"/>der akzeptieren, drohten ebenfalls die Polen, nicht zu liefern.<lb/>
Von den 130.000 t braucht die Bundesbahn aber nur 65.000, 60.000<lb/>
sind sogenannte Deputatkohlen, die sie ihren Bediensteten verbilligt<lb/>
abgeben und 5.000 t wird in den Werkstätten eventuell verbraucht.<lb/>
Da die Polen wissen, dass sie mit den selbst erhöhten Preisen<lb/>
noch unter der Ruhrkohle liegen, wird es auch für die ÖBB schwer sein,<lb/>
zu einem Arrangement ohne wesentliche Preissteigerungen zu kommen.<lb/>
Die Kohlenproduzenten möchten eben jetzt den Ölscheichs nacheifern<lb/>
und ihre Preise an die der Araber angleichen.</p><p xml:space="preserve" xml:id="Band23_1974-12-19_10">Die Weihnachtsfeier der Jugend von den Lebensmittelarbeitern war<lb/>
so wie alle Jahre wirklich sehr interessant zuzuhören. Sie erörtern<lb/>
mit Platten, Filmen und Vorlesungen von zeitgeschichtlichen Stücken<lb/>
den Begriff des Faschismus und obwohl ich ursprünglich während<lb/>
der Veranstaltung fortgehen wollte, habe ich dann doch bis zum<lb/>
Schluss ausgehalten. Ich weiss nicht, ob die verhältnismässig<lb/>
gut besuchte Veranstaltung auch die Zustimmung der jungen Leute dort<lb/>
gefunden hat. Die Jugendfunktionäre, die sie zusammenstellten, waren<lb/>
aber sicherlich davon begeistert, mir, muss ich ehrlich gestehen,<lb/>
hat sie auch sehr gut gefallen.</p></div>
      </body>
      <back>
         <pb n="23_1553_05" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band23/23_1974-12-19_1553-05.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.12.1974</head>
            <gap reason="sampling"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>