<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  7. März 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band47_1979-03-07</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-03-07">Mittwoch, 7. März 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="47-0296" facs="47_1979-03-07_0296.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 7. März 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Handelsdelegierter <name type="person" ref="#per__134208">Kuzmich</name> berichtet mir, dass die Ungarn<lb/>
grössten Wert darauf legen würden, das Hotel den Österreichern<lb/>
Universale und Porr zu geben. Da die ARGE nicht bereit war,<lb/>
bis jetzt unter die 628 Mio. S zu gehen, sind die Ungarn jetzt<lb/>
von ihrem Vorschlag 599 Mio. zu akzeptieren abgerückt und wieder<lb/>
auf 560–580 zurückgegangen. Für ein anderes Hotel hat <name type="person" ref="#per__115685">Mischek</name><lb/>
jetzt mit 320 Mio. S angeboten, dass die Universale 580 kosten<lb/>
würde. Die deutsche Firma Dywidag – Dyckerhoff &amp; Widmann – hätte<lb/>
468 Mio. S ein Anbot erstellt. Die ARGE berät jetzt und wird<lb/>
nach Budapest fahren, weshalb ich Direktor <name type="person" ref="#per__113107">Walter</name> von der Porr<lb/>
alle Unterlagen zur Verfügung gestellt habe.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Eröffnung der Wiener Frühjahrsmesse hatte <name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name> sich<lb/>
wegen der steuerlichen Belastung der Klein- und Mittelbetriebe<lb/>
beschwert, sonst aber zugeben müssen, dass die Unternehmer, wie<lb/>
eine Umfrage der Handelskammer ergibt, optimistisch, wie er sich<lb/>
ausdrückte – optimistischer in die Zukunft blicken. Bürgermeister<lb/>
<name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> ist von seinen Ärzten dringend auf Urlaub geschickt worden,<lb/>
weshalb Stadtrat <name type="person" ref="#per__109290">Mayr</name> auf die Investitionsunterstützung der Gemeinde<lb/>
Wien bei den Unternehmen hinwies. Ich konnte auf die Arbeitsmarkt<lb break="no"/>ergebnisse und die sonstigen wesentlich besseren Daten als die<lb/>
anderen europäischen Länder sie haben verweisen und habe natür<lb break="no"/>lich auch den optimistischen Grundton der Redner herausgestrichen.<lb/>
Dass ich Optimist bin, brauchte ich ja nicht besonders zu erwähnen.<lb/>
Der einzig schwache Punkt, erklärte ich, sei unsere Energiesituation,<lb/>
da die Verbrauchsziffern ständig steigen und wir deshalb wegen<lb/>
der 5-%igen Einsparung wie die internationale Energieagentur<lb/>
vorschlägt, jetzt mit den Sozialpartnern mit allen sonstigen<lb/>
Vertretern der Energieerzeuger und -träger sofort Verhandlungen<lb/>
führen werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> soll Arbeitsgruppen einsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> hat anstelle des erkrankten Bundespräsidenten die Messe<lb/>
eröffnet, wobei auch er, wie könnte es anders sein, auf dieselbe<lb/>
Grundstimmung und insbesondere auch auf die Sozialpartnerschaft<lb/>
verwies. Beim Rundgang, er besuchte die ÖIAG und die drei Kammern<lb break="no"/>ausstellungen, hat er dann insbesondere beim Empfang in der Handels<lb break="no"/>kammer den dortigen Vertreten ständig mitgeteilt, wie sehr ich<lb/>
die Interessen der Handelskammer in der Regierung vertrete. Mit<lb/>
seiner klugen und die anderen unsicher machenden Art versteht er<lb/>
<pb n="47-0297" facs="47_1979-03-07_0297.jpg"/>seine Politik wirklich selbst dem Gegner bestens zu ver<lb break="no"/>kaufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="#per__97938">Seidl</name> und Dir. <name type="person" ref="#per__116012">Amon</name> wollten bei einer Vorsprache mit<lb/>
Dr. <name type="person" ref="#per__114528">König</name>, <name type="person" ref="#per__107956">Satzinger</name> und mir die Genehmigung nach § 5 E-Wirtschafts<lb break="no"/>gesetz. <name type="person" ref="#per__114528">König</name> musste zugeben, dass er bereits vor längerer<lb/>
Zeit mit einer Kapitalaufstockung, derzeit 31 Mio. auf 80 Mio.<lb/>
innerhalb von 5 Jahren, einverstanden war. Jetzt wollte er aber<lb/>
der Gesellschaft vorschreiben, sie müsste diese Aufstockung<lb/>
mit Einzahlungen mit einem beträchtlichen Ausmass zugestehen.<lb/>
Die Gesellschaft war bereit, 100 Mio. Eigenkapital zu bilden,<lb/>
allerdings durch Auflösung der stillen Reserven und Investitions<lb break="no"/>rücklagen usw. Da wir bei 700 Mio. m³ Gasumsatz von den Steirern<lb/>
120 Mio. S Eigenkapital verlangten, war auch mein Bestreben<lb/>
primär darauf hinzuzielen, die Oberösterreicher nicht besser<lb/>
zu behandeln und beharrte deshalb auch auf 120 Mill. S Kapital.<lb/>
Da die Oberösterreicher 1,250 Mio. Gas im Jahr umsetzen. Der<lb/>
Umsatz beträgt 1,7 Mia., die Investitionen heuer 150 Mio, insgesamt<lb/>
hat die Gesellschaft bereits 1 Mia. S investiert. Wenn man bedenkt,<lb/>
dass <add>[sie]</add> 1957 als Studiengesellschaft mit 110.000 S gegründet wurde,<lb/>
so sieht man, welche kapitalmässige Transaktion aus Gewinnen,<lb/>
die Gesellschaft erarbeiten konnte. <name type="person" ref="#per__116012">Amon</name> verwies darauf, dass<lb/>
sie ein Zehntel des Personals der Niogas haben, d.h. 51 Be<lb break="no"/>schäftigte und daher nur 12 Mio. S Personalkosten. Letzten<lb/>
Endes einigten wir uns auf 120 Mio. S Eigenkapital, welches<lb/>
über ein Holding-System, das die OÖ. Ferngas jetzt machen wird,<lb/>
aufgebracht werden soll. Die Kapitalaufstockung muss bis 1985<lb/>
abgeschlossen sein. Bezüglich der Preisbildung verwies ich<lb/>
darauf, dass es jetzt grosse Schwierigkeiten mit ihren Eigen<lb break="no"/>tümern, meistens sind es Industriebetriebe, geben wird. Die<lb/>
Gesellschaft möchte Nordsee-Gas 100 Mio. m³ kaufen, welches<lb/>
aber 1,60 bis 1.70 S kosten wird. Das Gas wurde sowohl<lb/>
von der RAG als auch von der ÖMV angeboten. Über die Spannen<lb break="no"/>preisregelung habe ich nur die Bemerkung gemacht, dass jetzt<lb/>
die oö. Ferngas durch die Beibehaltung der absoluten Spannen<lb/>
bei der Senkung des RAG-Einstandspreises eine neue Politik<lb/>
eingeschlagen hat. Bis jetzt hatten sie nämlich immer perzentuelle<lb/>
Spannen verlangt und auch bekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: <name type="person" ref="#per__112977">Neuhold</name> soll beim Preisverfahren versuchen<lb/>
eine Akkord zu erzielen.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0298" facs="47_1979-03-07_0298.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> von der EVA verwies auf die seinerzeitigen<lb/>
Verhandlungen mit den Landeshauptleuten, wo <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erklärte,<lb/>
jedes Bundesland soll eine gewisse, für sie bedeutende Energie<lb break="no"/>einsparungsmethode entwickeln. Salzburg, die Holzenergienutzung<lb/>
für Wien hätte <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> den Vorschlag, das Potential der erzeugbaren<lb/>
Energie aus Industriestrom zu untersuchen. Bei Bürgermeister <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name><lb/>
hat er bei seinem Antrittsbesuch ein sehr grosses Interesse dafür<lb/>
festgestellt. Man vermutet, dass ein Drittel des Industriestrom<lb break="no"/>verbrauches gewonnen werden konnte. Dazu sollen die Wärmeverbrauchs<lb break="no"/>daten, welche in der Industriesektion im Computer gespeichert<lb/>
sind, herangezogen werden. Das Wiener Institut für Standortforschung<lb/>
WIST hat eine Untersuchung über den SO2-Gehalt und die Schichtung,<lb/>
woraus entsprechende Rückschlüsse auf die Abwärme der Industrie<lb break="no"/>betriebe geschlossen werden können. Der <choice><choice><sic>Industrie-Konsumenten</sic><corr>Energiekonsumenten-</corr></choice></choice>-<lb/>
Verband, neuer Vorsitzender Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__116019">Weiser</name>, mit dem EVA-<name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name><lb/>
weder verwandt noch verschwägert, wird ebenfalls mitarbeiten, wenn<lb/>
er sozusagen von seinen Mitgliedern die Genehmigung bekommt.<lb/>
Auch <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> von der Verbund soll nach Auskunft<add>[von]</add> <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> daran<lb/>
sehr interessiert sein. Ein gewisser Dr. <name type="person" ref="#per__150228">Kanjak</name> ist von Prof.<lb/>
<name type="person" ref="#per__115683">Matzner</name> <name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> empfohlen worden, er hat ihn aufgenommen und der<lb/>
wird jetzt mit den erwähnten Stellen eine Studie ausarbeiten.<lb/>
<name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> wollte mich informieren, damit ich ebenfalls meine Zustimmung<lb/>
gebe. Dies habe ich rein aus optischen Gründen sofort getan.<lb/>
Ich bin nur gespannt, was <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> von den Stadtwerken dazu<lb/>
sagen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__97865">Reisinger</name> davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__113069">Weiser</name> wollte auch wissen, ob ich irgendetwas dagegen einzuwenden<lb/>
habe, dass er für Aufwendungen, die er in der Sparwoche im Oktober<lb/>
haben wird, das Finanzministerium direkt angeht. Er war sehr<lb/>
verwundert, auch hier auf keinen Widerstand zu stossen, da er<lb/>
einmal, als er noch Konzerthausdirektor war, mit dem Unterrichtsmini<lb break="no"/>sterium einen kleineren Wickel bekommen hat, da er für seine<lb/>
Renovierung auch direkt das Finanzministerium angesprochen hat.<lb/>
Auf meine Frage, ob er die Poster "nicht urassen" verlangt, zahlen<lb/>
wird, erwiderte er selbstverständlich, denn solche Beträge kann<lb/>
er in seinem Budget leicht unterbringen.<lb/>
</p>
            <pb n="47-0299" facs="47_1979-03-07_0299.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Nach seiner Information sind in einigen Ländern für den<lb/>
Fremdenverkehr Nachtspeicheröfen durch Tarifpolitik der EVUs<lb/>
besonders gefördert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte prüfen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">NR <name type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</name> hat sich bei mir noch besonders erkundigt,<lb/>
wie die Kleinkraftwerke gefördert werden können. Er wird<lb/>
jetzt in Oberösterreich eine grosse Aufklärungskampagne<lb/>
starten, weshalb er auch aus der Schweiz einen Referenten über<lb/>
Vorratspolitik eingeladen hat. Für Österreich ersuchte er mich,<lb/>
ob Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> hinfahren darf. Ich habe dies selbst<lb break="no"/>verständlich zugesagt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> ersuchen, dass er sich mit<lb/>
<name type="person" ref="#per__127093">Leibenfrost</name> in Verbindung setzt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Dir. <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> ist wegen der Finanzierung von der Verbundge<lb break="no"/>sellschaft gekommen und wollte mir <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> und mir darüber<lb/>
sprechen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> ist leider erst fast vor Mitternacht ins<lb/>
Parlament gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Betriebsräte der KKWP waren bei <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> und dieser hat dann<lb/>
mit <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name>, <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name> und mir den Sozialplan und die<lb/>
Überführung der Beschäftigten in die E-Wirtschaft besprochen.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> und ich haben ihm auseinandergesetzt, dass keiner<lb/>
auf die Strasse gesetzt wird, dass aber die verhältnismässig<lb/>
gut bezahlten KKWP-Leute auf Teile ihrer jetzigen Benefizien<lb/>
verzichten müssen. <name type="person" ref="#per__97346">Benya</name> war mit der Vorgangsweise einverstanden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament gab es dann spät abends eine Diskussion über die<lb/>
Energiegesetze. Ein vollkommenen Wandel hat die Freiheitliche<lb/>
Partei vorgenommen. Ihr Energiesprecher <name type="person" ref="#per__111721">Stix</name> hat vorher schon<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> angekündigt, dass sie dem Energiesicherungsgesetz zu<lb break="no"/>stimmen würden, um zu beweisen, dass eine Bundeskompetenz<lb/>
dringend notwendig wäre. Vielleicht haben sie dies nur aus<lb/>
optischen und wahltaktischen Gründen getan. Auf alle Fälle<lb/>
ist dadurch die ÖVP als einzige übriggeblieben, die eben<lb/>
nicht bereit ist, dem Handelsminister entsprechende Ermächti<lb break="no"/>gungen zu geben. <name type="person" ref="#per__111410">König</name> versuchte in seinem Diskussionsbeitrag<lb/>
darauf hinzuweisen, dass sie ja bereit sind, jede konkrete<lb/>
<pb n="47-0300" facs="47_1979-03-07_0300.jpg"/>Massnahme zu unterstützen. Als Beispiel führte er an, dass<lb/>
die Forschungs- und Entwicklungsarbeit in der Internationalen<lb/>
Energieagentur gerade am selben Tag mit 2/3-Mehrheit sogar<lb/>
beschlossen werden muss. Ich verwies dann in der Antwort darauf,<lb/>
dass in anderen Ländern für solche Massnahmen kein Parlament<lb/>
gebraucht wird, sondern jeder Handels- resp. Energieminister<lb/>
eine solche Ermächtigung automatisch hat, dabei fiel der<lb/>
unglückliche Satz: Ich habe ja gar nichts dagegen, ins Parlament<lb/>
zu gehen, was natürlich dann helle Empörung bei der ÖVP<lb/>
auslöste. Ansonsten glaube ich aber war die Diskussion und vor<lb/>
allem einmal hoffe ich in der Optik nach aussen, da die ÖVP<lb/>
ja alles ablehnte, auf unserer Seite gut geführt. Der<lb/>
einzig schwache Punkt war, dass die Formulierungen unserer<lb/>
Initiativ-Anträge so schlecht waren, dass <name type="person" ref="#per__111410">König</name> hämisch in zwei<lb/>
Wortmeldungen immer wieder darauf verweisen konnte. <name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> war<lb/>
genauso erschüttert wie auch ich, denn dies hätte <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> resp.<lb/>
die Energiesektion unbedingt bemerken müssen. Einem <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name><lb/>
wäre dies sicherlich nicht passiert. Die anderen Gesetze ins<lb break="no"/>besondere auch das Altölbeseitigungsgesetz und das neue Bergbau<lb break="no"/>förderungsgesetz wurden einstimmig beschlossen. Hier hat sich<lb/>
die alte Tradition des Handelsausschusses wieder einmal<lb/>
bewährt, ausser auf dem Energiesektor, wo wir scheinbar nur<lb/>
auf Konfrontationskurs arbeiten, haben wir auf allen anderen<lb/>
Sektoren bis jetzt immer die Einstimmigkeit nicht zuletzt auch<lb/>
durch die Vorarbeiten auf der Sozialpartnerebene erreicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Klubobmann <name type="person" ref="#per__97444">Fischer</name> verständigte mich, dass jetzt auch der<lb/>
ÖVP-Klubobmann <name type="person" ref="#per__111325">Mock</name> mit ihm die Paarung für die Montagssitzung<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>-<name type="person" ref="#per__97985">Staribacher</name> zugestimmt hat.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__98072">WIESINGER</name>: Bitte <name type="person" ref="#per__111699">Puffler</name> sofort davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Parlament in den Couloirs erzählt man schon wieder<lb/>
blöderweise herum, dass ich Bürgermeister von Wien werden<lb/>
sollte. Ich werde mich gegen diese Taktik, wenn es irgendwo<lb/>
zur Sprache kommt, mit aller Entschiedenheit aussprechen.<lb/>
Die oft so leichtfertig Personalpolitik machen, sollen<lb/>
sich nicht wundern, wenn dann die Wahlen entsprechend aus<lb break="no"/>gehen werden. In meinen Augen ist dies alles unverantwortlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="47_0295_05" facs="47_1979-03-07_0295-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 7.3.1979</head>
         </div>
         <pb n="47_0295_06" facs="47_1979-03-07_0295-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>