<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 24. Juni 1981</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band60_1981-06-24</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1981-06-24">Mittwoch, 24. Juni 1981</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-06-25">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="60-0794" facs="60_1981-06-24_0794.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 24. Juni 1981<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> von der ÖDK verständigt mich, daß sie auf Einladung<lb/>
des RH-Präsidenten wegen der RH-Kritik an dem Dienstvillenerwerb der<lb/>
früheren Direktoren verhandelt haben. <name type="person" ref="per:112588">Broesigke</name> soll vorgeschlagen<lb/>
haben, daß ein Gutachten<add>[von]</add> Dr. <name type="person" ref="per:133365">Dittrich</name> dazu führen könnte, daß von<lb/>
einer Gerichtsverfolgung Abstand genommen wird. Der Rechnungshof<lb/>
wird aber in seinem Bericht die Kritik an diesem Dienstvillenverkauf<lb/>
aufrecht erhalten. Ich habe <name type="person" ref="per:97526">Hautzenberg</name> sofort erklärt, daß ich eine<lb/>
solche Vorgangsweise entschieden ablehne. Wenn ein Strafbestand vor<lb break="no"/>liegt, dann hat dies kein Gutachten aus der Welt zu schaffen, sondern<lb/>
der Staatsanwalt zu prüfen, ob Anklage erhoben wird oder nicht. Der<lb/>
Fall liegt übrigens noch beim Staatsanwalt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Bitte Jour fixe <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">GD <name type="person" ref="per:118748">Brommer</name> von Stölzle-Oberglas und gleichzeitig auch Präs. des<lb/>
Instituts für Verpackungswesen ersucht mich, bei LH <name type="person" ref="per:112001">Ratzenböck</name> zu<lb/>
intervenieren, damit nicht durch Herausbrechen von OÖ aus der Glas<lb break="no"/>recyclingaktion als gefährliches Präjudiz die ganze Aktion dann<lb/>
zusammenbrechen könnte. Die Fa. Lutzky-Glas hat mit der OÖ Landes<lb break="no"/>regierung einen Vertrag abgeschlossen, wonach sie das Glasrecycling<lb/>
vornehmen wird. Derzeit bekommt Lutzky-Glas 3.000 to, insgesamt aus<lb/>
OÖ könnten 8.000 to aufgebracht werden. Der Fachverband für die Glas<lb break="no"/>industrie würde aber bei 43.000 to derzeitiger Glasaufbringung Lutzky-<lb/>
Glas 11.000 to zuweisen. Leider hat man dieses Arrangement <name type="person" ref="per:123478">Lutzky</name><lb/>
glaube ich zu spät angeboten. Das Aufsplittern der Glasaktion würde<lb/>
die Gefahr beinhalten, daß die Durchschnittsfrachten nicht mehr ge<lb break="no"/>halten werden können, weil das Recycling nur in dem fabriksnäheren<lb/>
Gebiet durchgeführt wird. Die weitentfernteren könnten dann nicht<lb/>
mehr kostengünstig erfaßt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:118748">Brommer</name> hat auch vorgeschlagen, wir sollten jetzt eine Studie über<lb/>
das Problem der Bepfandung, Einwegflaschen usw. durchführen. Im Prinzip<lb/>
erklärte ich mich bereit, wenn die Bundeshandelskammer ein Drittel, der<lb/>
Glasfachverband das zweite Drittel und das Handelsministerium das<lb/>
dritte Drittel bei Gesamtkosten von maximal 200.000 S übernimmt. In<lb/>
dieser Studie könnte gleichzeitig auch die Idee "Sauberes Österreich"<lb/>
untersucht werden. <name type="person" ref="per:118748">Brommer</name> wird mir die Aktionen, wie sie in der<lb/>
Schweiz und wie sie in Großbritannien durchgeführt werden, zur Ver<lb break="no"/><pb n="60-0795" facs="60_1981-06-24_0795.jpg"/>fügung stellen. Die Umweltverschmutzer, wie chemische Industrien mit<lb/>
Verpackung, Glasindustrie usw., würden respektive müßten ihren Beitrag<lb/>
für dieses Sauberhalten von Österreich beitragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR SC <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Überlegt bitte, wen ich zu dieser<lb/>
Besprechung einladen soll?<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Präs. <name type="person" ref="per:133366">Coffrini</name> aus Triest hat mir den Plan von Agip über den Bau eines<lb/>
Kohlehafens in Triest dargelegt. In einem neuen italienischen Energie<lb break="no"/>plan soll für den Rückzug aus Öl festgelegt worden sein, daß 50 %<lb/>
staatliche Gesellschaften an dem Kohlenimport, 15 % italienische<lb/>
private Gesellschaften und 35 % ausländische Gesellschaften für einen<lb/>
Kohlehafen herangezogen werden. Agip will das nun koordinieren und<lb/>
in Triest auch durchführen. Mein Hinweis, daß bereits die internatio<lb break="no"/>nale Ölgesellschaft Shell ein solches Projekt sehr konkret verfolgt<lb/>
und jetzt eine harte Konkurrenz entstehen würde, wurde dahingehend<lb/>
entkräftet, daß <name type="person" ref="per:133366">Coffrini</name> mit Dir. <name type="person" ref="per:131053">Stemberger</name> von Shell Austria ent<lb break="no"/>sprechende Gespräche schon geführt hat. Dasselbe erfolgte mit GD <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name><lb/>
von der ÖMV und in weiterer Folge mit GD <name type="person" ref="per:97453">Fremuth</name> von der Verbundgesell<lb break="no"/>schaft. Ich erklärte im Prinzip, daß Österreich an einem Mittelmehr<lb break="no"/>kohlehafen Nähe österr. Grenze brennendst interessiert ist, ich machte<lb/>
nur gleichzeitig darauf aufmerksam, daß auch die Jugoslawen sich mit<lb/>
ähnlichen Projekten, Koper<add>[hs. korrigiert, Anm.]</add> oder ein sonstiger Hafen, beschäftigen. <name type="person" ref="per:133366">Coffrini</name><lb/>
ist fest davon überzeugt, daß Triest der einzige zweckmäßige, günstige<lb/>
und große Hafen dafür wäre.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:107956">SATZINGER</name>: Jour fixe HK, AK und ÖGB setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Außenhandelstagung für Nordamerika, Australien und Japan habe<lb/>
ich unseren Handelsdelegierten in Tokio alle Details mitgeteilt, über<lb/>
die zweimalige Aussprache bei den Internationalen Energieagentur-<lb/>
Tagungen in Paris, mit dem Außenhandelsminister <name type="person" ref="per:127902">Tanaka</name>. Ich ersuchte<lb/>
ihn, im Ministerium zu intervenieren, um bezüglich der Maßnahmen, die<lb/>
Japan setzen sollte, und die mir versprochen wurden, um das Handels<lb break="no"/>bilanzdefizit abzubauen,<add>[Genaueres?]</add> zu erfahren. Ich ermächtigte auch den Handels<lb break="no"/>delegierten, anzudeuten, daß, wenn die japanische Industrie nicht<lb/>
größere Anstrengungen macht, um z.B. bei Zulieferfirmen in Österreich<lb/>
für die japanischen Autos mehr zu kaufen, wir früher oder<add>[später]</add> Maßnahmen<lb/>
gegen dieses große Bilanzungleichgewicht ergreifen müssen. Ich halte<lb/>
es für unerträglich, daß die europäischen Autofirmen mehr oder minder<lb/>
verpflichtet werden, in Österreich einzukaufen, während die Japaner<lb/>
<pb n="60-0796" facs="60_1981-06-24_0796.jpg"/>sich mit den Reifenimporten von Semperit begnügen. Die 17 %ige<lb/>
Anteilsquote der Autoimporte müßte wahrscheinlich erhöht werden.<lb/>
Darüber hinaus ersuchte ich den MR <name type="person" ref="per:98075">Willenpart</name>, zu prüfen und mir<lb/>
in einer Aktennotiz mitzuteilen, wie Frankreich und Italien sich<lb/>
mit einer 4 %igen Autoimportquote aus Japan behaupten <choice><choice><sic>kann</sic><corr>können</corr></choice></choice>, während<lb/>
Österreich von den 4 % des Jahres 77 jetzt auf bald 30 % Marktanteil<lb/>
japanischer Autos gekommen ist. Meine Idee ist, ähnlich der Einführung<lb/>
von der Videorecorder-Kontingentierung durch Austausch eines heute<lb/>
uninteressanten Quotenproduktes, die Autos ev. aufzunehmen, da wir<lb/>
zum Zeitpunkt des GATT-Beitrittes von Japan noch keine eigene Auto<lb break="no"/>produktion haben. Mit General Motors und jetzt auch mit Steyr-Daimler-<lb/>
Puch und BMW sowie wahrscheinlich auch in Hinkunft mit Volkswagen,<lb/>
müßten wir versuchen, eine Art österr. Autoproduktion nachzuweisen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte diese Überlegungen mit den<lb/>
zuständigen Abteilungen abzustimmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim offiziellen Essen mit der libyschen Delegation hatte ich auf<lb/>
Wunsch des österr. Botschafters in Tripolis, doch außerhalb der<lb/>
Sitzung vor dem Essen, mit dem Staatssekretär im Wohnungsministerium<lb/>
und vor allem auch dann mit dem Delegationsleiter Sekr., wie sie in<lb/>
Libyen heißen, <name type="person" ref="per:133339">Hijazi</name>, über die offenen Wohnungsprobleme unsere Bot<lb break="no"/>schaft gesprochen. Der Minister erklärte mir rundweg, daß vor etlichen<lb/>
Jahren ein Gesetz festlegt, daß ausländische Eigentümer mehr oder<lb/>
minder enteignet sind, Mietverträge wahrscheinlich heute nicht mehr<lb/>
den Wert haben, den sie früher einmal hatten. Neben unserem Handels<lb break="no"/>delegierten hat er selbst jetzt ein Grundstück erworben, ein Teil<lb/>
überschneidet nach der österreichischen Grundstückseite. Dies gehört<lb/>
also ihm, und darauf wird jetzt eine ital. Firma für ihn ein Haus bauen.<lb/>
Da dies sowieso niemand verhindern kann, die Villa mit dem Grundstück<lb/>
vom österreich. Mietvertrag nur bis Ende nächsten Jahres läuft, halte<lb/>
ich eine Streitauseinandersetzung für äußerst gefährlich. Selbst wenn<lb/>
wir die Einhaltung des Mietvertrages bis Ende der Laufzeit erzwingen,<lb/>
wird es nach Ablauf des Vertrages dann umso schwieriger sein, eine<lb/>
Verlängerung oder ein neues Mietrecht zu begründen. Der österr. Bot<lb break="no"/>schafter war aber sehr froh, daß ich doch noch diese Frage, die eigent<lb break="no"/>lich der Außenminister hätte mit ihm besprechen müssen, zur Sprache<lb/>
gebracht habe. Ob hier tatsächlich vom Außenamt oder selbst vom Bot<lb break="no"/>schafter zweckmäßig vorgegangen wird, bezweifle ich. Eine weitere<lb/>
Intervention betraf die Tatsche, daß der Vöest-Projektleiter im Flug<lb break="no"/><pb n="60-0797" facs="60_1981-06-24_0797.jpg"/>hafen von Tripolis festgehalten wurde und, da angeblich Visumprobleme<lb/>
existieren, obwohl die Sitzung schon stattfindet, nicht aus dem Flug<lb break="no"/>hafen raus kann. <name type="person" ref="per:133339">Hijazi</name> hat sofort mit Tripolis telefoniert und mir<lb/>
dann erklärt, es ist alles erledigt. Der libysche Sekretär der Bot<lb break="no"/>schaft in Österreich, so nennt sich nämlich wieder der Botschafter,<lb/>
erklärte dann, er gibt die Visa sofort, während in Tripolis auf der<lb/>
österr. Botschaft es lange dauert. Hier gab es wieder ein Heckmeck<lb/>
zwischen den Botschaftern. Ein so scheußliches Klima habe ich über<lb break="no"/>haupt noch nie erlebt, das scheinbar zwischen dem Außenamt, der<lb/>
österr. Botschaft und den libyschen Stellen hier in Österreich und<lb/>
natürlich erst recht in Tripolis besteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Vertreter des Außenamtes haben angeblich dem MR <name type="person" ref="per:97426">Fälbl</name> erklärt,<lb/>
daß es jetzt üblich ist, daß die gesamte Delegation Gastgeschenke<lb/>
bekommt. Zum Glück habe ich dies durch die notwendige Unterschrift<lb/>
auf meinen Visitkarten zeitgerecht erfahren. Eine Rücksprache, die<lb/>
ich mit Gen.Sekr. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> von der HK führte, hat mir bestätigt, daß<lb/>
eine solche Vorgangsweise von der HK entschieden abgelehnt wird.<lb/>
Da sie letzten Endes die Gastgeschenke bezahlt, richte ich mich<lb/>
natürlich ausschließlich nach den Wünschen der HK.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Du mußt dich um diese Probleme mehr kümmern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der ÖFVW-Generalversammlung ging die Tagesordnung doch reibungs<lb break="no"/>los über die Bühne. LR <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name> hat sich mit meinem Vorschlag zu<lb break="no"/>frieden gegeben, daß, nachdem jetzt der Rechnungshof-Bericht vorliegt,<lb/>
wir diesen nicht nur beantworten, sondern auch jetzt die Statuen- und<lb/>
Geschäftsordnungsdiskussionen aufnehmen. Die ganzen Vertreter in der<lb/>
Generalversammlung waren sehr erfreut, von mir neuerdings zu hören,<lb/>
daß ich ja auf weitere Kooperationen und einstimmige Beschlüsse<lb/>
größten Wert lege. Den Vorschlag des Rechnungshofes, der Bund müßte,<lb/>
weil er 60 % bezahlt, auch in den Organen mit 60 % vertreten sein,<lb/>
halte ich ja nicht für einen glücklichen Vorschlag. Was nützen mir<lb/>
60 % Vertreter, wenn ich dann die Länder, die nur 20 % hätten, so<lb/>
verärgere, daß sie nicht mehr wie bis jetzt kollegial zusammenarbeiten.<lb/>
Nicht auf die Anzahl der Vertreter kommt es an, sondern ob die Be<lb break="no"/>treffenden sich eben mit ihren Ideen durchsetzen. Geschäftsführer<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> hatte mir morgens allerdings gesagt, er fürchtet, daß jetzt<lb/>
die Ländervertreter ihre weitestgehenden Forderungen bei den Be<lb break="no"/>sprechungen anmelden und letzten Endes auch durchsetzen werden. Diese<lb/>
<pb n="60-0798" facs="60_1981-06-24_0798.jpg"/>Gefahr besteht sicherlich nicht. Dr. <name type="person" ref="per:111367">Würzl</name> wird jetzt alle Wünsche<lb/>
auflisten, dann wird es eine generelle Diskussion geben, und ich<lb/>
werde dann im bilateralen Gespräch versuchen, ev. offene Fragen<lb/>
mit einzelnen Länder-Vertretern und der Bundeshandelskammer zu<lb/>
bereinigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Wahl der ständigen Vertreter der Länder in dem Direktorium<lb/>
wurde von den Ländern selbst LR <name type="person" ref="per:112216">Bassetti</name> vorgeschlagen, dieser lehnte<lb/>
aber gleich wegen Arbeitsüberlastung, wie er sagte, entschieden ab<lb/>
und bestimmte dann den FV-Dir. Dr. <name type="person" ref="per:112562">Lässer</name>. Dieser war über die Nominie<lb break="no"/>rung auch nicht sehr glücklich, wie er mir nachher unter vier Augen<lb/>
sagte. Interessant, daß die Länder-Vertreter um Positionen kämpfen<lb/>
und sie dann letzten Endes aber doch gar nicht ausführen wollen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine Delegation, geschickt vom Bauernbundobmann <name type="person" ref="per:114622">Riegler</name> wegen Einbe<lb break="no"/>ziehung des Dieselkraftstoffes in die amtliche Preisregelung, konnte<lb/>
ich nach längerer Debatte dahingehend abbiegen, daß ich mich im<lb/>
Prinzip bereit erklärt habe, wenn die Ölfirmen mit dem Dieselpreis<lb/>
z.B. über den Superbenzinpreis rausgehen würden, ich eine diesbezüg<lb break="no"/>liche amtliche Preisregelung dann tatsächlich wieder einführen müßte.<lb/>
Der Wunsch der Bauern-Vertreter, den Dieselpreis 50 Groschen unter<lb/>
dem Normalbenzinpreis festzusetzen, konnte ich nicht akzeptieren. Ich<lb/>
empfahl ihnen, über dieses Problem mit der Ölindustrie selbst zu ver<lb break="no"/>handeln, damit sie sehen, daß die Ölindustrie den Dieselkraftstoff<lb/>
nicht mehr belastet, als dies auch in umliegenden Ländern, wie Deutsch<lb break="no"/>land und Schweiz geschieht. Die dortige, in der freien Preisbildung<lb/>
gefundene Relation sollte auch für Österreich gelten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die ÖFVW hatte die Wiener Journalisten, welche eng mit dem Fremden<lb break="no"/>verkehr zu tun haben, in das Schweizerhaus zu einer Vorurlaubsab<lb break="no"/>schiedsparty geladen. Auch die Praterveranstalter nahmen daran teil.<lb/>
Diese wären brennendst daran interessiert, daß wir eine Aktion mit<lb/>
den Journalisten gemeinsam im Prater veranstalten. Unser Presse<lb break="no"/>referent <name type="person" ref="per:97559">Hofbauer</name> hatte die Idee, mit bring your family eine solche<lb/>
Praterbesuchsaktion tatsächlich durchzuführen. Diesmal habe ich ein<lb/>
Bierfaß angeschlagen, mich als Schankkellner betätigt, zum Schluß<lb/>
dann noch die Österr. Fremdenverkehrs-Radfahrleibchen "Radlbares<lb/>
Österreich" verteilt und halt ein klein wenig den Schmäh rennen las<lb break="no"/>sen. Eines hat mich insoferne befriedigt, daß trotz der verhältnismä<lb break="no"/>ßig großen Aufwendungen, die die ÖFVW in Betreuung der Wiener Journalisten,<lb/>
<pb n="60-0799" facs="60_1981-06-24_0799.jpg"/>die allerdings auch ausländische Zeitschriften vertreten, macht, es<lb/>
doch immer wieder dieselben Journalisten sind, die sich an allen<lb/>
Aktionen beteiligen. Die Problematik bei der ÖFVW-Journalistenbetreu<lb break="no"/>ung ist ähnlich der, die wir auch bei unserem Pressefrühstück haben.<lb/>
Das befriedigt zwar nicht, aber es beruhigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="60_0793_05" facs="60_1981-06-24_0793-05.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 24.6.1981</head>
         </div>
         <pb n="60_0793_06" facs="60_1981-06-24_0793-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>